{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-01T10:07:25.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T08:44:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T12:55:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38405,
                "validFromDate": "2024-06-25T12:55:51.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28023,
                "validFromDate": "2024-01-08T10:54:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T12:55:51.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21020,
                "validFromDate": "2023-06-19T12:16:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-08T10:54:53.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11378,
                "validFromDate": "2022-09-01T10:07:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T12:16:45.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Wir, die AiF Forschung Technik Kommunikation GmbH (AiF FTK) betreiben und koordinieren das AiF InnovatorsNet und begleiten die Forschungslandschaft. \r\nVerankert in der Tradition der Arbeitsgemeinschaft industrieller Forschungsvereinigungen (AiF e.V.) verstehen wir uns als Treiber, Pacemaker und Schnellboot. Wir f\u00f6rdern den Mut Neues zu erschaffen und sehen Wandel als Chance. \r\n\r\nMit dem AiF InnovatorsNet verbinden wir - digital und analog - hunderte innovative Unternehmen, Start-ups, Forschungseinrichtungen, Institutionen und Personen und schaffen Transparenz im komplexen Innovationssystem, die M\u00f6glickeit zur Vernetzung und zu Kooperationen. Vorallem aber soll der Wissenstransfer zwischen Wissenschaft und Wirtschaft erm\u00f6glicht und bef\u00f6rdert werden.\r\n\r\nBei uns dreht sich alles um Innovationen. Doch Innovationen sind kein Selbstzweck, keine rein funktionale Angelegenheit. Innovationen, so sind wir \u00fcberzeugt, sollen immer den Menschen dienen. Soziale oder gesellschaftliche Probleme l\u00f6sen, die Welt verbessern, helfen unsere Lebensgrundlagen zu erhalten.\r\n\r\nF\u00fcr diesen Spirit und dieses mind-Set setzen wir uns auch \u00f6ffentlich und politisch ein. Geleitet von dem Anspruch unsere Erfahrungen, Einblicke und Erkenntnisse aus den o.g. Bereichen einzubringen, um gemeinsam daran zu arbeiten unsere Lebensgrundlagen nachhaltig zu verbessern, fu\u00dfend auf einem starken Fundament industrieller und anwendungsnaher Innovationen. \r\n\r\nPolitiker:innen, Multiplikator:innen und Stakeholdern stehen wir gerne als Gespr\u00e4chspartnerin rund um die Themen Transfer, Agilit\u00e4t im Innovationssystem, effektive Innovationspolitik, Forschungsf\u00f6rderung und St\u00e4rkung der Innovationskraft von KMU und des Standortes zur Verf\u00fcgung. Dazu organisieren wir auch Diskussionsrunden, Roundtable und \u00e4hnliche, digitale wie analoge, dem Austausch dienende Formate zu den o.g. politischen Themen und f\u00fchren selektiv Gespr\u00e4che mit Entscheidungstr\u00e4ger:innen aus Politik und Verwaltung, bzw. stellen hier thematisch passende Informationen zur Verf\u00fcgung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/93/310511/AiF-FTK-GmbH_JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 100001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 150000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000966",
                            "referenceName": "AiF Arbeitsgemeinschaft industrieller Forschungsvereinigungen \u201eOtto von Guericke\u201c e. V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Michael",
                            "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ",
                            "lastName": "Gr\u00fcnberg",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Im Rahmen des Auftrags unterst\u00fctzt die AiF FTK GmbH die AiF Arbeitsgemeinschaft industrieller Forschungsvereinigungen \u201eOtto von Guericke\u201c e.V. dabei die F\u00f6rderung, Unterst\u00fctzung und Begleitung von Forschung, insbesondere der industriellen Gemeinschaftsforschung, und den Wissenstransfer an interessierte Dritte und in die Gesellschaft voranzubringen. In Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen werden Politikerinnen und Politikern, insbesondere mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages die Bedeutung der industriellen Gemeinschaftsforschung und die Bedeutsamkeit der Forschungsvereinigungen als Kern der industriellen Gemeinschaftsforschung, aktuelle, anwendungsrelevante, wissenschaftliche Fragestellungen und deren volkswirtschaftliche Relevanz sowie Ergebnisse \u00f6ffentlich und/oder privat gef\u00f6rderter Forschungsvorhaben vorgestellt. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bayenthalg\u00fcrtel",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50968"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aif-ftk-gmbh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492217161010",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aif-ftk-gmbh.de"
                },
                {
                    "website": "www.innovatorsnet.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Gr\u00fcnberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ",
                "lastName": "Gr\u00fcnberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forschungs- und Transfermanagement e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk ZENIT e.V."
            },
            {
                "membership": "Projekttr\u00e4ger Netzwerk "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AiF Forschung \u00b7 Technik \u00b7 Kommunikation GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000943/38405",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T12:55:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/37/310512/Lobbyregister-Detailansicht-R000943-2024-06-25_12-55-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T12:55:51.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 38405,
    "registerNumber": "R000943",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}