{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-08T15:07:42.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-10T15:42:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T18:36:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37388,
                "validFromDate": "2024-06-20T18:36:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21640,
                "validFromDate": "2023-06-26T11:33:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T18:36:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9456,
                "validFromDate": "2022-07-08T15:07:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T11:33:29.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbands ist die Wahrnehmung der gemeinsamen ideellen und wirtschaftlichen Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber nationalen und internationalen Beh\u00f6rden und den \u00fcbrigen Verb\u00e4nden der Wirtschaft, insbesondere auch die Vertretung seiner Mitglieder in nationalen und internationalen \r\nWirtschaftsverb\u00e4nden.\r\nKonkret setzt sich der WHL f\u00fcr eine f\u00fcr KMU handhabbare Umsetzung der EUDR ein. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/14/302170/GuV-Bilanz_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Wirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder",
            "street": "Am Weidendamm",
            "streetNumber": "1A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "whl@bga.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930590099559",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.whl-verband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Toni",
                "lastName": "Baltes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Werren",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Toni",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Baltes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Seybold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-17",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V."
            },
            {
                "membership": "International Council of Hides Skins & Leather Traders Associations"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder (WHL) e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000403/37388",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T18:36:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/34/302175/Lobbyregister-Detailansicht-R000403-2024-06-20_18-36-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T18:36:54.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 37388,
    "registerNumber": "R000403",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EUDR (EU-Verordnung 2023/1115 f\u00fcr entwaldungsfreie Lieferketten) ist bereits im Amtsblatt der EU ver\u00f6ffentlicht. Mit Blick auf die konkrete Umsetzung ab 30.12.2024 sind zahlreiche Fragen offen. Hierzu stehen wir im Austausch mit dem BMEL, um eine m\u00f6glichst praxisnahe Umsetzung, insbesondere f\u00fcr KMU, zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003692",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/c5/302171/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180190.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003692",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wir setzten uns f\u00fcr eine praxistaugliche Umsetzung der EUDR in der Lederlieferkette ein.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\n\r\n11055 Berlin\r\nper E-Mail:\r\n\r\nBerlin, 16. April 2024\r\nFehlstart der EU Deforestation Regulation (EUDR) verhindern \u2013 rechtssichere\r\nAnwendung der Verordnung ab 30. Dezember 2024 fraglich\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nwir wenden uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft zum\r\nbevorstehenden Start der EU Deforestation Regulation (EUDR) an Sie. Von Seiten der EU\r\nbleiben weniger als neun Monate vor dem geplanten Start der Verordnung immer noch\r\nentscheidende Anwendungsfragen ungekl\u00e4rt.\r\nAls Repr\u00e4sentanten eines gro\u00dfen Teils der internationalen Lieferketten, die direkt von dieser\r\nVerordnung betroffen sind, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Bestrebungen der EU, den\r\nWaldbestand global zu sch\u00fctzen. Wir sind bereit, die rechtssichere Anwendung der\r\nVerordnung durch die von uns vertretenen Unternehmen bestm\u00f6glich vorzubereiten.\r\nWir sehen, dass sich die EU-Kommission sowie das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft intensiv bem\u00fchen, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu\r\nbeantworten. Dennoch halten wir, mit Blick auf die Komplexit\u00e4t der betreffenden M\u00e4rkte und\r\nWarenstr\u00f6me, eine vollst\u00e4ndige Anwendung der EUDR zum 30. Dezember 2024 f\u00fcr nicht\r\nm\u00f6glich. Aufgrund unzureichender technischer und administrativer Vorbereitung seitens der\r\nEU sieht sich die Wirtschaft au\u00dferstande, die Anwendung der EUDR vollumf\u00e4nglich und\r\nrechtssicher vorzubereiten.\r\nImmer noch fehlt ein ausgereiftes EU-IT-System f\u00fcr die Millionen von Datens\u00e4tzen zur\r\nNachweispflicht. Vor allem fehlt die dringend ben\u00f6tigte Schnittstelle, die es allen\r\nMarktbeteiligten erm\u00f6glicht, die geforderten Informationen digital, sicher und vor allem ohne\r\nexzessiven b\u00fcrokratischen Aufwand bereitzustellen. Der Pilottest des Informationssystems\r\nhat aus Sicht der Wirtschaft massive M\u00e4ngel zutage gef\u00f6rdert, die sich selbst bei intensiver\r\nIT-Entwicklung in den n\u00e4chsten Monaten nicht beheben lassen werden. Hinzu kommt, dass\r\neine konkrete Spezifikation der vorzulegenden Informationen zum Legalit\u00e4tsnachweis\r\nweiterhin auf sich warten l\u00e4sst und auch die notwendige enge staatliche Kooperation mit\r\nwichtigen Herkunftsl\u00e4ndern noch nicht ausreichend ist. Zudem warten die Marktbeteiligten\r\nh\u00e4nderingend auf die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Erg\u00e4nzung der FAQs zur EUDR, um die Umsetzung\r\nder Verordnung besser planen zu k\u00f6nnen.\r\nEs darf nicht \u00fcbersehen werden, dass auch europ\u00e4ische Erzeuger betroffen sind und die\r\nvollen Pflichten gem\u00e4\u00df der EUDR tragen. Allein in Deutschland werden zehntausende Land\u0002und Forstwirte von Baden-W\u00fcrttemberg bis Schleswig-Holstein betroffen sein. Sie stehen\r\nvor aktuell unl\u00f6sbaren Aufgaben. Auch hierzulande befindet sich die Verkn\u00fcpfung der\r\nbestehenden R\u00fcckverfolgbarkeitssysteme noch in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung. Wir\r\nm\u00fcssen sicherstellen, dass wir unsere Land- und Forstwirtschaft nicht mit zus\u00e4tzlicher\r\nB\u00fcrokratie \u00fcberfordern.\r\nDas L\u00e4nderbenchmarkingsystem ist ein zentraler Bestandteil der Verordnung und sollte zum\r\nJahresende Anwendung finden. Da aber auch dieses immer noch nicht im Ansatz auf den\r\nWeg gebracht ist, laufen die Marktteilnehmer Gefahr, dass alle L\u00e4nder in die Kategorie\r\n\u201cnormales Risiko\u201d fallen und dadurch ein unn\u00f6tiger zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratieaufwand entsteht.\r\nDas h\u00e4tte zugleich erhebliche Auswirkungen auf die \u00dcberwachung und Durchsetzung der\r\nKonformit\u00e4t durch zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden. Diese Problematik betrifft auch Drittstaaten, denn\r\nhier kann ein Risikobenchmarking, das das Entwaldungsrisiko regional differenziert, den\r\nb\u00fcrokratischen Aufwand ebenfalls sp\u00fcrbar verringern: Kontrollen k\u00f6nnen pr\u00e4zise auf\r\nHochrisikoregionen fokussiert werden, w\u00e4hrend in Regionen mit niedrigem Risiko der\r\nB\u00fcrokratieaufwand sinkt. Ohne das Benchmarking entf\u00e4llt dieser Vorteil.\r\nDie Defizite und Vers\u00e4umnisse bei der staatlichen Vorbereitung stehen im Widerspruch zum\r\nglobalen Ambitionsniveau des neuen Regelwerks als auch zu dem Aufwand, den die\r\nEU-Kommission den Marktbeteiligten abverlangt, damit sie die neuen Nachweis- und\r\nSorgfaltspflichten k\u00fcnftig erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Allein in Deutschland m\u00fcssen in der gesamten\r\nWertsch\u00f6pfungskette, von der Landwirtschaft \u00fcber die Ern\u00e4hrungsindustrie bis zum\r\nLebensmittelhandel, hunderttausende Unternehmen ihre Warenwirtschaftssysteme und das\r\nLieferkettenmanagement an die neuen Bestimmungen anpassen. Umfangreiche\r\nInvestitionen und organisatorische Umstellungen sind zur Vorbereitung der Umsetzung in\r\nden Betrieben erforderlich. Nicht zuletzt auch die Mitarbeitenden m\u00fcssen in die Lage\r\nversetzt werden, die Bestimmungen der EUDR umzusetzen \u2013 am Ende sind sie es, die die\r\nrechtssichere Anwendung zu verantworten haben.\r\nHinzu kommt, dass auch der Aufbau segregierter Lieferketten in allen Herkunftsl\u00e4ndern\r\nau\u00dferhalb der EU mit sehr gro\u00dfem finanziellen wie logistischem Aufwand verbunden ist.\r\nDort muss aufgrund der neuen R\u00fcckverfolgungsbestimmungen der EUDR f\u00fcr Exporte in die\r\nEU eine eigene Infrastruktur errichtet werden, da diese Sendungen komplett von den\r\nWarenstr\u00f6men in Nicht-EU-L\u00e4nder zu trennen sind.\r\nZusammenfassend stellen wir fest, dass die EU von Millionen EU-Landwirten sowie Farmern\r\nin Drittl\u00e4ndern umfassende, zeitlich geradezu unm\u00f6gliche Vorbereitungen verlangt, aber\r\nselbst nicht die Voraussetzung zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung des neuen Regelwerks\r\nerf\u00fcllt.\r\nWir erwarten mit Blick auf die sehr knappe verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der\r\nEUDR, dass die EU-Kommission die Frage beantwortet, wie vorzugehen sein wird, wenn\r\nam Ende dieses Jahres weder die Verwaltung noch die betroffenen Marktbeteiligten zu 100\r\nProzent \u201cEUDR-ready\u201d sind, wenn das L\u00e4nderbenchmarking nicht eingef\u00fchrt und das\r\nInformationssystem bis Ende des Jahres nicht einsatzf\u00e4hig ist.\r\n2\r\nWir weisen zudem mit Nachdruck darauf hin, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden\r\nAnwendungsfragen und Implementation aller technischen Voraussetzungen den betroffenen\r\nMarktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen\r\nzu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nUns allen ist klar: Sollte die Anwendung der EUDR Ende des Jahres starten, ohne dass\r\nzumindest die wichtigsten Voraussetzungen gekl\u00e4rt sind, dann droht ein Fehlstart mit\r\nweitreichenden Folgen. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und\r\nLebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und\r\nKleinb\u00e4uerinnen weltweit, die nicht in der Lage sein werden, die neuen Regeln zu erf\u00fcllen.\r\nDie Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung, um\r\npraktikable L\u00f6sungen zu finden.\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDie Unterzeichner\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA)\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH)\r\nDeutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nDeutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV)\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF)\r\nVerein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL]"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/b7/302173/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200230.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003692",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wir setzten uns f\u00fcr eine praxistaugliche Umsetzung der EUDR in der Lederlieferkette ein.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EU Deforestation Regulation (EUDR): Anwendungsbereich auf ungenutzte \r\nHolzpaletten beschr\u00e4nken\r\nSehr geehrte Herren,\r\nwir m\u00f6chten gerne auf unser Gespr\u00e4ch am 7. Mai in Bezug auf die Holzpalettenproblematik \r\nzur\u00fcckkommen. Sie best\u00e4tigten, dass Marktteilnehmer f\u00fcr die von ihnen genutzten \r\nVerpackungen aus Holz oder Papier keine Sorgfaltserkl\u00e4rung zu liefern haben, dass der \r\nHandel mit Paletten jedoch den Sorgfaltspflichten der EUDR (Artikel 4) unterliegt. Das gilt \r\nauch dann, wenn relevante Marktbeteiligte gebrauchte Paletten ver\u00e4u\u00dfern. \r\nDiese Rechtsauslegung bedeutet eine erhebliche Ausweitung des Anwendungsbereichs der \r\nEUDR im Vergleich zur EU-Holzhandelsverordnung (EUTR). Auch wenn der Wortlaut der im \r\nAnhang erfassten relevanten Erzeugnisse in Bezug auf Holzpaletten identisch ist, hat sich \r\ndurch Ausweitung vom Erstinverkehrbringen auf das Inverkehrbringen, auf dem Markt bereit \r\nstellen und ausf\u00fchren, der Kreis der erfassten Paletten exponentiell erweitert. Nicht nur die \r\nungebrauchte, neue Palette ist erfasst, sondern auch jede gebrauchte Palette, die erneut \r\nauf dem Markt bereitgestellt wird.\r\nDiese Regelung w\u00fcrde jedes der Kreislaufwirtschaft dienende Palettentausch und -\r\nhandelssystem konterkarieren. Bisher sind solche Systeme darauf ausgerichtet, dass die \r\nPaletten be- und entladen und im Umlauf gehalten werden. Mit dem Einbringen der \r\nHolzpalette in ein Tauschsystem ist das Inverkehrbringen in die EU bereits erfolgt und die \r\nVerpflichtungen nach der EUDR sind durch den Palettenhersteller/-lieferant bereits erf\u00fcllt. Da \r\nder Marktteilnehmer, der eine Palette bel\u00e4dt, nicht nach der EUDR verpflichtet ist, die \r\nnotwendigen Informationen vorzuhalten, wird der Empf\u00e4nger der Palette, der sie entl\u00e4dt, diese \r\nInformationen nicht haben. Er kann sie dann aber nicht mehr auf dem Markt bereit stellen. \r\nDas Kreislaufsystem w\u00e4re an dieser Stelle zu Ende. Der Verwender k\u00f6nnte die Palette nur \r\nauf seine eigenen Kosten der Entsorgung zuf\u00fchren. Eine (entgeltliche) Ver\u00e4u\u00dferung zur \r\nReparatur oder zur Entsorgung, wie sie heute auch Praxis ist, w\u00e4re nicht mehr m\u00f6glich.\r\nEs sind viele weitere Konstellationen denkbar, die wir gerne mit Ihnen und ggf. auch mit \r\nExperten aus dem Palettenbereich er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Doch die Grundproblematik ist klar: \r\ngebrauchte Paletten d\u00fcrfen nicht vom Anwendungsbereich der EUDR erfasst werden. \r\nDenn dann m\u00fcssten sogar Second-Hand-Holzm\u00f6bel von der EUDR erfasst sein. Dies war \r\nsicherlich auch nicht vom Verordnungsgeber bezweckt. Insofern muss eine Klarstellung \r\nerfolgen, dass gebrauchte relevante Erzeugnisse nicht erfasst sind. \r\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, dass diese Problematik nicht nur unsere Branchen betrifft, \r\nsondern jeglichen Warenumschlag in Europa, bei dem Holzpaletten verwendet werden. Es \r\nsind allein 675 Millionen EPAL Europaletten im Umlauf. Daher sollte m\u00f6glichst zeitnah eine \r\nKlarstellung erfolgen.\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgun"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wir setzten uns f\u00fcr eine praxistaugliche Umsetzung der EUDR in der Lederlieferkette ein."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/c5/302171/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180190.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003692",
                "regulatoryProjectTitle": "Wir setzten uns f\u00fcr eine praxistaugliche Umsetzung der EUDR in der Lederlieferkette ein.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\r\n\r\n11055 Berlin\r\nper E-Mail:\r\n\r\nBerlin, 16. April 2024\r\nFehlstart der EU Deforestation Regulation (EUDR) verhindern \u2013 rechtssichere\r\nAnwendung der Verordnung ab 30. Dezember 2024 fraglich\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nwir wenden uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft zum\r\nbevorstehenden Start der EU Deforestation Regulation (EUDR) an Sie. Von Seiten der EU\r\nbleiben weniger als neun Monate vor dem geplanten Start der Verordnung immer noch\r\nentscheidende Anwendungsfragen ungekl\u00e4rt.\r\nAls Repr\u00e4sentanten eines gro\u00dfen Teils der internationalen Lieferketten, die direkt von dieser\r\nVerordnung betroffen sind, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Bestrebungen der EU, den\r\nWaldbestand global zu sch\u00fctzen. Wir sind bereit, die rechtssichere Anwendung der\r\nVerordnung durch die von uns vertretenen Unternehmen bestm\u00f6glich vorzubereiten.\r\nWir sehen, dass sich die EU-Kommission sowie das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft intensiv bem\u00fchen, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu\r\nbeantworten. Dennoch halten wir, mit Blick auf die Komplexit\u00e4t der betreffenden M\u00e4rkte und\r\nWarenstr\u00f6me, eine vollst\u00e4ndige Anwendung der EUDR zum 30. Dezember 2024 f\u00fcr nicht\r\nm\u00f6glich. Aufgrund unzureichender technischer und administrativer Vorbereitung seitens der\r\nEU sieht sich die Wirtschaft au\u00dferstande, die Anwendung der EUDR vollumf\u00e4nglich und\r\nrechtssicher vorzubereiten.\r\nImmer noch fehlt ein ausgereiftes EU-IT-System f\u00fcr die Millionen von Datens\u00e4tzen zur\r\nNachweispflicht. Vor allem fehlt die dringend ben\u00f6tigte Schnittstelle, die es allen\r\nMarktbeteiligten erm\u00f6glicht, die geforderten Informationen digital, sicher und vor allem ohne\r\nexzessiven b\u00fcrokratischen Aufwand bereitzustellen. Der Pilottest des Informationssystems\r\nhat aus Sicht der Wirtschaft massive M\u00e4ngel zutage gef\u00f6rdert, die sich selbst bei intensiver\r\nIT-Entwicklung in den n\u00e4chsten Monaten nicht beheben lassen werden. Hinzu kommt, dass\r\neine konkrete Spezifikation der vorzulegenden Informationen zum Legalit\u00e4tsnachweis\r\nweiterhin auf sich warten l\u00e4sst und auch die notwendige enge staatliche Kooperation mit\r\nwichtigen Herkunftsl\u00e4ndern noch nicht ausreichend ist. Zudem warten die Marktbeteiligten\r\nh\u00e4nderingend auf die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Erg\u00e4nzung der FAQs zur EUDR, um die Umsetzung\r\nder Verordnung besser planen zu k\u00f6nnen.\r\nEs darf nicht \u00fcbersehen werden, dass auch europ\u00e4ische Erzeuger betroffen sind und die\r\nvollen Pflichten gem\u00e4\u00df der EUDR tragen. Allein in Deutschland werden zehntausende Land\u0002und Forstwirte von Baden-W\u00fcrttemberg bis Schleswig-Holstein betroffen sein. Sie stehen\r\nvor aktuell unl\u00f6sbaren Aufgaben. Auch hierzulande befindet sich die Verkn\u00fcpfung der\r\nbestehenden R\u00fcckverfolgbarkeitssysteme noch in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung. Wir\r\nm\u00fcssen sicherstellen, dass wir unsere Land- und Forstwirtschaft nicht mit zus\u00e4tzlicher\r\nB\u00fcrokratie \u00fcberfordern.\r\nDas L\u00e4nderbenchmarkingsystem ist ein zentraler Bestandteil der Verordnung und sollte zum\r\nJahresende Anwendung finden. Da aber auch dieses immer noch nicht im Ansatz auf den\r\nWeg gebracht ist, laufen die Marktteilnehmer Gefahr, dass alle L\u00e4nder in die Kategorie\r\n\u201cnormales Risiko\u201d fallen und dadurch ein unn\u00f6tiger zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratieaufwand entsteht.\r\nDas h\u00e4tte zugleich erhebliche Auswirkungen auf die \u00dcberwachung und Durchsetzung der\r\nKonformit\u00e4t durch zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden. Diese Problematik betrifft auch Drittstaaten, denn\r\nhier kann ein Risikobenchmarking, das das Entwaldungsrisiko regional differenziert, den\r\nb\u00fcrokratischen Aufwand ebenfalls sp\u00fcrbar verringern: Kontrollen k\u00f6nnen pr\u00e4zise auf\r\nHochrisikoregionen fokussiert werden, w\u00e4hrend in Regionen mit niedrigem Risiko der\r\nB\u00fcrokratieaufwand sinkt. Ohne das Benchmarking entf\u00e4llt dieser Vorteil.\r\nDie Defizite und Vers\u00e4umnisse bei der staatlichen Vorbereitung stehen im Widerspruch zum\r\nglobalen Ambitionsniveau des neuen Regelwerks als auch zu dem Aufwand, den die\r\nEU-Kommission den Marktbeteiligten abverlangt, damit sie die neuen Nachweis- und\r\nSorgfaltspflichten k\u00fcnftig erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Allein in Deutschland m\u00fcssen in der gesamten\r\nWertsch\u00f6pfungskette, von der Landwirtschaft \u00fcber die Ern\u00e4hrungsindustrie bis zum\r\nLebensmittelhandel, hunderttausende Unternehmen ihre Warenwirtschaftssysteme und das\r\nLieferkettenmanagement an die neuen Bestimmungen anpassen. Umfangreiche\r\nInvestitionen und organisatorische Umstellungen sind zur Vorbereitung der Umsetzung in\r\nden Betrieben erforderlich. Nicht zuletzt auch die Mitarbeitenden m\u00fcssen in die Lage\r\nversetzt werden, die Bestimmungen der EUDR umzusetzen \u2013 am Ende sind sie es, die die\r\nrechtssichere Anwendung zu verantworten haben.\r\nHinzu kommt, dass auch der Aufbau segregierter Lieferketten in allen Herkunftsl\u00e4ndern\r\nau\u00dferhalb der EU mit sehr gro\u00dfem finanziellen wie logistischem Aufwand verbunden ist.\r\nDort muss aufgrund der neuen R\u00fcckverfolgungsbestimmungen der EUDR f\u00fcr Exporte in die\r\nEU eine eigene Infrastruktur errichtet werden, da diese Sendungen komplett von den\r\nWarenstr\u00f6men in Nicht-EU-L\u00e4nder zu trennen sind.\r\nZusammenfassend stellen wir fest, dass die EU von Millionen EU-Landwirten sowie Farmern\r\nin Drittl\u00e4ndern umfassende, zeitlich geradezu unm\u00f6gliche Vorbereitungen verlangt, aber\r\nselbst nicht die Voraussetzung zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung des neuen Regelwerks\r\nerf\u00fcllt.\r\nWir erwarten mit Blick auf die sehr knappe verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der\r\nEUDR, dass die EU-Kommission die Frage beantwortet, wie vorzugehen sein wird, wenn\r\nam Ende dieses Jahres weder die Verwaltung noch die betroffenen Marktbeteiligten zu 100\r\nProzent \u201cEUDR-ready\u201d sind, wenn das L\u00e4nderbenchmarking nicht eingef\u00fchrt und das\r\nInformationssystem bis Ende des Jahres nicht einsatzf\u00e4hig ist.\r\n2\r\nWir weisen zudem mit Nachdruck darauf hin, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden\r\nAnwendungsfragen und Implementation aller technischen Voraussetzungen den betroffenen\r\nMarktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen\r\nzu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nUns allen ist klar: Sollte die Anwendung der EUDR Ende des Jahres starten, ohne dass\r\nzumindest die wichtigsten Voraussetzungen gekl\u00e4rt sind, dann droht ein Fehlstart mit\r\nweitreichenden Folgen. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und\r\nLebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und\r\nKleinb\u00e4uerinnen weltweit, die nicht in der Lage sein werden, die neuen Regeln zu erf\u00fcllen.\r\nDie Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung, um\r\npraktikable L\u00f6sungen zu finden.\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDie Unterzeichner\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA)\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH)\r\nDeutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nDeutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV)\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF)\r\nVerein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL]"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/b7/302173/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200230.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003692",
                "regulatoryProjectTitle": "Wir setzten uns f\u00fcr eine praxistaugliche Umsetzung der EUDR in der Lederlieferkette ein.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EU Deforestation Regulation (EUDR): Anwendungsbereich auf ungenutzte \r\nHolzpaletten beschr\u00e4nken\r\nSehr geehrte Herren,\r\nwir m\u00f6chten gerne auf unser Gespr\u00e4ch am 7. Mai in Bezug auf die Holzpalettenproblematik \r\nzur\u00fcckkommen. Sie best\u00e4tigten, dass Marktteilnehmer f\u00fcr die von ihnen genutzten \r\nVerpackungen aus Holz oder Papier keine Sorgfaltserkl\u00e4rung zu liefern haben, dass der \r\nHandel mit Paletten jedoch den Sorgfaltspflichten der EUDR (Artikel 4) unterliegt. Das gilt \r\nauch dann, wenn relevante Marktbeteiligte gebrauchte Paletten ver\u00e4u\u00dfern. \r\nDiese Rechtsauslegung bedeutet eine erhebliche Ausweitung des Anwendungsbereichs der \r\nEUDR im Vergleich zur EU-Holzhandelsverordnung (EUTR). Auch wenn der Wortlaut der im \r\nAnhang erfassten relevanten Erzeugnisse in Bezug auf Holzpaletten identisch ist, hat sich \r\ndurch Ausweitung vom Erstinverkehrbringen auf das Inverkehrbringen, auf dem Markt bereit \r\nstellen und ausf\u00fchren, der Kreis der erfassten Paletten exponentiell erweitert. Nicht nur die \r\nungebrauchte, neue Palette ist erfasst, sondern auch jede gebrauchte Palette, die erneut \r\nauf dem Markt bereitgestellt wird.\r\nDiese Regelung w\u00fcrde jedes der Kreislaufwirtschaft dienende Palettentausch und -\r\nhandelssystem konterkarieren. Bisher sind solche Systeme darauf ausgerichtet, dass die \r\nPaletten be- und entladen und im Umlauf gehalten werden. Mit dem Einbringen der \r\nHolzpalette in ein Tauschsystem ist das Inverkehrbringen in die EU bereits erfolgt und die \r\nVerpflichtungen nach der EUDR sind durch den Palettenhersteller/-lieferant bereits erf\u00fcllt. Da \r\nder Marktteilnehmer, der eine Palette bel\u00e4dt, nicht nach der EUDR verpflichtet ist, die \r\nnotwendigen Informationen vorzuhalten, wird der Empf\u00e4nger der Palette, der sie entl\u00e4dt, diese \r\nInformationen nicht haben. Er kann sie dann aber nicht mehr auf dem Markt bereit stellen. \r\nDas Kreislaufsystem w\u00e4re an dieser Stelle zu Ende. Der Verwender k\u00f6nnte die Palette nur \r\nauf seine eigenen Kosten der Entsorgung zuf\u00fchren. Eine (entgeltliche) Ver\u00e4u\u00dferung zur \r\nReparatur oder zur Entsorgung, wie sie heute auch Praxis ist, w\u00e4re nicht mehr m\u00f6glich.\r\nEs sind viele weitere Konstellationen denkbar, die wir gerne mit Ihnen und ggf. auch mit \r\nExperten aus dem Palettenbereich er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Doch die Grundproblematik ist klar: \r\ngebrauchte Paletten d\u00fcrfen nicht vom Anwendungsbereich der EUDR erfasst werden. \r\nDenn dann m\u00fcssten sogar Second-Hand-Holzm\u00f6bel von der EUDR erfasst sein. Dies war \r\nsicherlich auch nicht vom Verordnungsgeber bezweckt. Insofern muss eine Klarstellung \r\nerfolgen, dass gebrauchte relevante Erzeugnisse nicht erfasst sind. \r\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, dass diese Problematik nicht nur unsere Branchen betrifft, \r\nsondern jeglichen Warenumschlag in Europa, bei dem Holzpaletten verwendet werden. Es \r\nsind allein 675 Millionen EPAL Europaletten im Umlauf. Daher sollte m\u00f6glichst zeitnah eine \r\nKlarstellung erfolgen.\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgun"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}