{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T14:52:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T14:43:33.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-29T10:59:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42085,
                "validFromDate": "2024-07-29T10:59:50.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38895,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:37:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T10:59:50.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17072,
                "validFromDate": "2023-02-23T14:52:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:37:09.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die BaS ist das Netzwerk der fast 500 Seniorenb\u00fcros in Deutschland.\r\nSeniorenb\u00fcros f\u00f6rdern das freiwillige Engagement \u00e4lterer Menschen, setzen sich f\u00fcr gute Lebensqualit\u00e4t ein und gestalten die kommunale Altenhilfe mit. \r\nDie BaS steht f\u00fcr ein realistisches Altersbild, das von den Potenzialen \u00e4lterer Menschen ausgeht. \r\nSie setzt sich gegen\u00fcber Politik, Gesellschaft und Wirtschaft daf\u00fcr ein, dass freiwilliges Engagement verl\u00e4sslich und qualifiziert begleitet wird und nicht als Ersatz f\u00fcr hauptberufliche Arbeit dient. Dazu bezieht sie Position. Es ist ihr ein Anliegen, den demografischen Wandel konstruktiv mitzugestalten und innovative Impulse f\u00fcr die Weiterentwicklung der Seniorenarbeit bzw. engagementf\u00f6rdernder Infrastrukturen zu geben und deren verl\u00e4ssliche Finanzierung voranzubringen.\r\nDazu gibt die BaS Stellungnahmen und Positionspapiere heraus und steht im Austausch mit Vertreter*nnen von Politik, Wissenschaft, Kommunen sowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "B\u00fcrgerschaftliches Engagement, Engagementf\u00f6rderung, soziale Ungleichheit, Seniorenpolitik"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/41/338661/Jahresrechnung-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [],
                    "clientPersons": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "firstName": "Erik",
                            "lastName": "Rahn"
                        }
                    ]
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Agnes",
                            "lastName": "Boe\u00dfner",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Caroline",
                            "lastName": "Kuhl",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Auftraggeberin m\u00f6chte die Bedeutung der Seniorenpolitik allgemein und der Engagementpolitik insb. mit Blick auf \u00e4ltere Menschen sowie die Rolle \u00e4ltere Menschen im Bereich der Unterst\u00fctzung von Gefl\u00fcchteten durch verschiedene Projekte st\u00e4rken. Daf\u00fcr hat sie den Auftragnehmer als Berater in strategischen Fragen engagiert. Er stellt den Kontakt zu Politik und Verwaltung her und bahnt gelegentliche Gespr\u00e4che an.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "B\u00fcrgerschaftliches Engagement, Engagementf\u00f6rderung, soziale Ungleichheit, Seniorenpolitik"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BaS e.V.",
            "street": "Noeggerathstra\u00dfe",
            "streetNumber": "49",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53111"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bas@seniorenbueros.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228614074",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.seniorenbueros.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Franz-Ludwig",
                "lastName": "Bl\u00f6mker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Hantzko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Bechtloff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Agnes",
                "lastName": "Boe\u00dfner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Kuhl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Scholl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rebecca",
                "lastName": "Degutsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ann-Kristin",
                "lastName": "Hotsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sangita",
                "lastName": "Popat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franz-Ludwig",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Bl\u00f6mker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Hantzko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Bechtloff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 14,
            "organizations": 192,
            "totalCount": 206
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V. (BAGSO)"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Gegen Vergessen - F\u00fcr Demokratie e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband soziales Mentoring e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BaS - Bundesarbeitsgemeinschaft Seniorenb\u00fcros e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung \"Generationen-Kulturen-Vielfalt\" im Rahmen des Bundesprogramms \"Demokratie Leben\"\r\nProjektf\u00f6rderung \"Chancenpatenschaften\" im Rahmen des Bundesprogramms \"Menschen st\u00e4rken Menschen\"\r\nProjektf\u00f6rderung Digitales Weiterbildungsangebot \"Demenz und Ehrenamt in der Arbeit mit \u00e4lteren Menschen\"\r\nProjektf\u00f6rderung 27. BaS-Fachtagung 2023",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 510001,
                    "to": 520000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung  \"Landesinitiative Neue Nachbarschaften Rheinland-Pfalz\"\r\nProjektf\u00f6rderung Servicestelle Landesnetzwerk \"Anlaufstellen f\u00fcr \u00e4ltere Menschen in Rheinland-Pfalz\" und Website Landesnetzwerk",
                "location": "Mainz",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Transformation und Digitalisierung des Landes Rheinland-Pfalz ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Landesf\u00f6rderung BaS Fachtagung 2023 in Schwerin",
                "location": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "name": "Ehrenamtsstiftung Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Kofinanzierung BaS-Fachtagung Schwerin 2023",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement & Ehrenamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000758/42085",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-29T10:59:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/2a/338662/Lobbyregister-Detailansicht-R000758-2024-07-29_10-59-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-29T10:59:50.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 42085,
    "registerNumber": "R000758",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}