{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T12:54:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-17T10:21:51.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T18:19:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40491,
                "validFromDate": "2024-07-01T18:19:06.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32010,
                "validFromDate": "2024-06-04T15:25:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T18:19:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14946,
                "validFromDate": "2023-02-27T12:54:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T15:25:30.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der V\u00f6lklinger Kreis e. V. (VK), ist der Berufsverband schwuler F\u00fchrungskr\u00e4fte und Selbst\u00e4ndiger. Der VK f\u00f6rdert den beruflichen Erfolg seiner Mitglieder, insbesondere durch Vernetzung und Erfahrungsaustausch. Er setzt sich f\u00fcr ein diskriminierungsfreies Arbeits- und Lebensumfeld schwuler F\u00fchrungskr\u00e4fte ein. Dar\u00fcber hinaus engagieren sich seine Mitglieder f\u00fcr ein ganzheitliches Diversity Management in Wirtschaft, Verwaltung und Organisationen. Der Verband hat bundesweit \u00fcber 730 Mitglieder, die sich in Regional- und  Fachgruppen organisieren. Die Fachgruppen arbeiten an konkreten berufsbezogenen Fragestellungen. Hier schlie\u00dfen sich Mitglieder aus verschiedenen Branchen wie IT, Finanzen oder Bauwesen, Altersgruppen von Young Professionals bis Senioren oder Unternehmenstypen zusammen, beispielsweise Unternehmer oder Kleine Unternehmen. Mit der internationalen Arbeit vernetzt sich der VK mit queeren F\u00fchrungskr\u00e4ften in Europa. Der VK st\u00e4rkt gesellschaftliche Belange und f\u00f6rdert ein ganzheitliches Diversity Management in der Arbeitswelt sowie die Gleichstellung von Lesben, Schwulen und Transgender.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/2c/328630/00-Abschluss_VK.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kaiserdamm",
            "streetNumber": "31",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14057"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "buero@vk-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493030103880",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.vk-online.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Kurt",
                "lastName": "Siering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Katt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kurt",
                "lastName": "Siering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Sarfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Katt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alf",
                "lastName": "Spr\u00f6de",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Borchers ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Schusdziara",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kurt",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Siering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus ",
                "function": "stellv. Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Erlenbruch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Katt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-16",
            "naturalPersons": 736,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 736
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Hamburg Pride e. V."
            },
            {
                "membership": "K\u00f6lner Lesben- und Schwulentag e. V. (KLuST)"
            },
            {
                "membership": "Christopher Street Day Bremen + Bremerhaven e. V"
            },
            {
                "membership": "SLADO e. V."
            },
            {
                "membership": "Interessensgemeinschaft CSD Stuttgart e. V."
            },
            {
                "membership": "Wei\u00dfenburg e. V."
            },
            {
                "membership": "Pr\u00e4ventionsrat Oldenburg e. V."
            },
            {
                "membership": "Queeres Zentrum Wiesbaden e. V. "
            },
            {
                "membership": "Queeres Netzwerk NRW e. V."
            },
            {
                "membership": "ILGA  - The International Lesbian, Gay, Bisexual, Trans and Intersex Association"
            },
            {
                "membership": "European Pride Business Network e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "V\u00f6lklinger Kreis"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 230001,
            "to": 240000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000585/40491",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T18:19:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/7e/328631/Lobbyregister-Detailansicht-R000585-2024-07-01_18-19-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T18:19:06.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 40491,
    "registerNumber": "R000585",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}