{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-03T20:10:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-03T20:10:14.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T15:35:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37421,
                "validFromDate": "2024-06-17T15:35:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14943,
                "validFromDate": "2023-08-10T15:39:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T15:35:17.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 866,
                "validFromDate": "2022-02-03T20:10:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-10T15:39:57.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der bundesweit aktive gemeinn\u00fctzige Fahrgastverband PRO BAHN vertritt die Interessen der Fahrg\u00e4ste des \u00f6ffentlichen Verkehrs. Er ist Gr\u00fcndungsmitglied der Allianz pro Schiene und des Europ\u00e4ischen Fahrgastverbands sowie Mitglied des Verbraucherzentrale Bundesverband. Der Fahrgastverband PRO BAHN ist Tr\u00e4ger des Bundespreises Verbraucherschutz. Der Verband ist in zahlreichen Gremien aktiv und wirkt sowohl auf Politiker und Beh\u00f6rden als auch auf Verkehrsunternehmen ein, um einen attraktiveren und besseren \u00f6ffentlichen Personenverkehr zu erreichen. Der Fahrgastverband PRO BAHN arbeitet ehrenamtlich im Interesse aller Fahrg\u00e4ste. Die Mitglieder \"erfahren\" tagt\u00e4glich den \u00f6ffentlichen Verkehr (\u00d6V) auf Schiene und Stra\u00dfe. Aus diesen Erfahrungen heraus lobt und kritisiert der Verband Akteure und Unternehmen des \u00f6ffentlichen Verkehrs, erstellt Konzepte, ist in offiziellen Landes-, Bundes- und Europa-Gremien aktiv, sensibilisiert und ber\u00e4t Politiker in Angelegenheiten des \u00f6ffentlichen Verkehrs, beeinflusst die \u00f6ffentliche Diskussion durch sachliche Aufkl\u00e4rung \u00fcber Hintergr\u00fcnde, h\u00e4lt Vortr\u00e4ge und Seminare sowie Fahrgastsprechstunden und Automatenschulungen u.v.a.m.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                "en": "Guarantee of equal living conditions"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/3e/294569/Abschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Agnes-Bernauer-Platz",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80687"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@pro-bahn.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498920175143",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pro-bahn.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Iffl\u00e4nder",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Wissenschaftlicher Referent",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMDV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Detlef",
                "lastName": "Neu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Drews",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerold",
                "lastName": "Sarimski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lukas",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Iffl\u00e4nder",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Wissenschaftlicher Referent",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMDV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Detlef",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Neu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcel",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzender",
                "lastName": "Drews",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerold",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Sarimski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-17",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Passenger Federation"
            },
            {
                "membership": "Allianz pro Schiene"
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Bundesverband"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fahrgastverband PRO BAHN e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000289/37421",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T15:35:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/36/294570/Lobbyregister-Detailansicht-R000289-2024-06-17_15-35-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T15:35:17.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37421,
    "registerNumber": "R000289",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}