{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-11T11:14:30.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-10T14:59:47.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T16:46:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35322,
                "validFromDate": "2024-06-20T16:46:51.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28081,
                "validFromDate": "2024-01-11T10:29:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T16:46:51.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28080,
                "validFromDate": "2024-01-09T14:19:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-11T10:29:01.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11051,
                "validFromDate": "2023-06-07T10:19:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-09T14:19:36.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10132,
                "validFromDate": "2022-07-11T11:14:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-07T10:19:40.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der VDKF e. V. ist ein eingetragener Verein mit Sitz in Bonn.\r\n\r\nDer Verband ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-Klima- und W\u00e4rmepumpen Branche. Seit mehr als 50 Jahren ist der VDKF e. V. der starke und verl\u00e4ssliche Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks (Mechatroniker/-in f\u00fcr K\u00e4ltetechnik).\r\n\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und repr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro Jahr.\r\n\r\nZweck des Verbandes ist es, die wirtschaftlichen und berufsst\u00e4ndischen Interessen seiner Mitglieder zu f\u00f6rdern und zu pflegen (\u00a72 Abs.1 der Satzung).",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/33/301943/20240610_121206_VDKF_Jahresrechnung_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kaiser-Friedrich-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vdkf.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228249890",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdkf.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Karl-Heinz",
                "lastName": "Thielmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Brauneis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karl-Heinz",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Thielmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Reinhard",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Jeschkeit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kai-Michael",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kuder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 375,
            "organizations": 649,
            "totalCount": 1024
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AREA"
            },
            {
                "membership": "Asercom"
            },
            {
                "membership": "FGK"
            },
            {
                "membership": "DKV"
            },
            {
                "membership": "HKK"
            },
            {
                "membership": "\u00d6KKV"
            },
            {
                "membership": "SVK"
            },
            {
                "membership": "FKT/VDMA"
            },
            {
                "membership": "BIV K\u00e4lte"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V. (VDKF)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 490001,
            "to": 500000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung eines Innovationsclusters im Handwerk durch ein Informations-, Beratungs- und Technologietransfernetzwerk (Modul Gewerbespezifische Informationstransferstelle - GIT) \r\n",
                "location": "Scharnhorststr. 34 - 37, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000401/35322",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T16:46:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fb/8b/301952/Lobbyregister-Detailansicht-R000401-2024-06-20_16-46-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T16:46:51.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 35322,
    "registerNumber": "R000401",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In einer gemeinsamen Stellungnahme haben sich VDKF, Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik, BIV und ZVKKW an die politischen Entscheidungstr\u00e4ger in Bund und L\u00e4ndern gewandt und eine Streichung des Paragraf 71p im Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG) gefordert. Mit Paragraf 71p w\u00fcrde sich die Bundesregierung die M\u00f6glichkeit schaffen, den Einsatz nat\u00fcrlicher (brennbarer) K\u00e4ltemittel in W\u00e4rmepumpen per Rechtsverordnung vorzuschreiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003655",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/76/301944/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170087.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003655",
                        "regulatoryProjectTitle": "K\u00e4lteorganisationen fordern Anpassung im GEG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " \r\nKritik am Paragraf 71p im Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG) \u2013\r\nForderung nach Technologieoffenheit\r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen \r\nVDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\nBIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks)\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nZVKKW (Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen)\r\nBonn/Maintal, 15. Mai 2023 \u2013 VDKF, BIV, ZVKKW und die Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik sind \r\ndie f\u00fchrenden Organisationen der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenbranche. Wir begr\u00fc\u00dfen das in \r\nder zweiten Novelle des Geb\u00e4udeenergiegesetzes (GEG) vom Bundeskabinett formulierte Ziel, den \r\nst\u00e4rkeren Einsatz erneuerbarer Energien zur Geb\u00e4udeheizung und Warmwasserbereitung zu f\u00f6rdern \r\nund zu fordern. Die W\u00e4rmepumpe ist in diesem Zusammenhang unbestritten die \r\nZukunftstechnologie. Die von uns vertretenen K\u00e4lte-/Klima-Fachbetriebe sind schon seit vielen \r\nJahren aufgrund ihrer Ausbildung, T\u00e4tigkeit und Berufserfahrung ausgewiesene Fachleute in der \r\nPlanung, Installation und Wartung von W\u00e4rmepumpen \u2013 schlie\u00dflich basiert jede W\u00e4rmepumpe auf \r\neinem K\u00e4ltemittelkreislauf. \r\nVor dem Hintergrund dieser Expertise im Bereich W\u00e4rmepumpen sehen wir Paragraf 71p im GEG \r\n\u00e4u\u00dferst kritisch. Da er erst nach der Verb\u00e4ndebeteiligung im Kabinettsentwurf aufgetaucht ist, war \r\neine Stellungnahme hierzu im Vorfeld nicht m\u00f6glich. Mit Paragraf 71p w\u00fcrde sich die \r\nBundesregierung die M\u00f6glichkeit schaffen, den Einsatz nat\u00fcrlicher (brennbarer) K\u00e4ltemittel in \r\nW\u00e4rmepumpen per Rechtsverordnung vorzuschreiben. Dabei wird ignoriert, dass der geplante \r\nW\u00e4rmepumpenhochlauf in Deutschland ohne W\u00e4rmepumpenmodelle mit fluorierten K\u00e4ltemitteln (F\u0002Gasen) nicht gelingen kann. \r\nDer W\u00e4rmepumpenmarkt besteht nicht nur aus Einfamilienh\u00e4usern mit Vorgarten, in denen eine \r\nPropan-W\u00e4rmepumpe problemlos eingebaut werden kann. Es gibt viele Anwendungen, in denen \r\nbrennbare K\u00e4ltemittel aufgrund von Sicherheitsaspekten, \u00f6rtlichen Gegebenheiten und \r\nLeistungsanforderungen nicht eingesetzt werden k\u00f6nnen. Hier spielen z.B. Split-W\u00e4rmepumpen mit \r\nF-Gasen ihre St\u00e4rken aus. W\u00e4rmepumpen mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln geh\u00f6rt im Bereich der \r\nHausw\u00e4rmepumpen im Massenmarkt zwar die Zukunft, aber auf absehbare Zeit kann auf F-Gase\r\nnicht verzichtet werden. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr die vielen W\u00e4rmepumpen in gewerblichen \r\nund industriellen Anwendungen, die in der politischen Betrachtung oft ausgeklammert werden. \r\nDie Verwendung von K\u00e4ltemitteln in der EU \u2013 auch im Bereich der W\u00e4rmepumpen \u2013 wird durch die \r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung in ausreichender Weise reguliert. Die darin formulierten \r\nBeschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Einsatz von F-Gasen in W\u00e4rmepumpen gehen aus unserer Sicht bereits zu \r\nweit und gef\u00e4hrden den massiven Ausbau von W\u00e4rmepumpen in der EU. Mit \u00a7 71p w\u00fcrde sich die \r\nBundesregierung die Option schaffen, diese Situation und die F-Gase-Verordnung noch weiter zu \r\nversch\u00e4rfen \u2013 eine Verordnung, die Deutschland im EU-Parlament und -Rat \u00fcbrigens ma\u00dfgeblich \r\nunterst\u00fctzt hat. \r\nWir fordern Bundestag und Bundesrat dazu auf, den Paragraf 71p im GEG ersatzlos zu streichen, um \r\nhierdurch die Technologieoffenheit im Bereich der K\u00e4ltemittel f\u00fcr W\u00e4rmepumpen zu wahren und \r\nden geplanten W\u00e4rmepumpenhochlauf in Deutschland nicht zu gef\u00e4hrden. \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Erl\u00e4uterungen stehen Ihnen die genannten Organisationen gerne zur \r\nVerf\u00fcgung.\r\n \r\nKontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und \r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro \r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks. \r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V. \r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine \r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die \r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen \r\nInteressen seines Handwerks. \r\nwww.biv-kaelte.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik \r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lte\u0002und Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister, \r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der \r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber, \r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "K\u00e4lteorganisationen fordern Anpassung im GEG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Neben der F-Gase-Verordnung k\u00f6nnte auch die EU-Chemikalienverordnung REACH den k\u00fcnftigen \r\nEinsatz von fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln erschweren bzw. g\u00e4nzlich unm\u00f6glich machen. Die Europ\u00e4ische \r\nChemikalienagentur (ECHA) hat am 7. Februar den Vorschlag f\u00fcr ein Verbot der Herstellung, der \r\nVerwendung und des Inverkehrbringens von Per- und Polyfluoralkylsubstanzen (PFAS) ver\u00f6ffentlicht. \r\nLaut Definition z\u00e4hlen auch die meisten derzeit verwendeten F-Gase zur PFAS-Stoffgruppe. \r\nAusnahmen sind R23, R32, R152a und R1132a. Voraussichtlich 2025 kann mit einer Entscheidung der \r\nEurop\u00e4ischen Kommission \u00fcber diesen Vorschlag gerechnet werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003656",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/7c/301946/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170092.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003656",
                        "regulatoryProjectTitle": "Auswirkungen des geplanten PFAS-Verbots f\u00fcr die K\u00e4lte-Klima-Branche /  PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " \r\nF-Gase-Verordnung und PFAS-Verbot \u2013 vielen K\u00e4lteanlagen droht das Aus\r\nAktuelle Entw\u00fcrfe von zwei europ\u00e4ischen Verordnungen \u2013 die Novellierung der F-Gase-Verordnung \r\nund das PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung \u2013 haben das Potenzial, \r\ndass der Einsatz von fluorierten K\u00e4ltemitteln (F-Gasen) in K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nin k\u00fcrzester Zeit sowohl in Neuanlagen als auch im Bestand nicht mehr bzw. nur noch sehr \r\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein wird. In den allermeisten Anwendungen kommen heutzutage noch \r\nfluorierte K\u00e4ltemittel zum Einsatz. Auch wenn es vielleicht nicht so drastisch kommen wird: Als\r\nBetreiber einer K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlage sollten Sie sich jetzt darauf vorbereiten!\r\nEine Anmerkung vorweg: Die hinter diesem Brief stehenden Organisationen unterst\u00fctzen voll und \r\nganz die Ziele der derzeit g\u00fcltigen F-Gase-Verordnung, die weitere Reduzierung von F-Gasen sowie \r\nden Einsatz nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel, wo immer es technisch m\u00f6glich und energetisch sinnvoll ist. Dieser \r\nWandel muss jedoch mit Augenma\u00df geschehen, er ben\u00f6tigt mehr Zeit und man darf nicht den Blick \r\nvor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen.\r\nDeshalb eine dringende Bitte: \r\nNutzen auch Sie Ihre Kontakte zu Politikern (Land, Bund und Europa), um auf diese gro\u00dfen \r\nProbleme eindringlich hinzuweisen. Nur mit gemeinsamen Anstrengungen kann es gelingen, auf \r\ndie ausschlaggebenden und noch anstehenden Entscheidungen im Europa-Parlament und -Rat \r\neinzuwirken. Die Zeit dr\u00e4ngt: Das EU-Parlament wird Ende M\u00e4rz \u00fcber die F-Gase-Verordnung \r\nabstimmen \u2013 \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge m\u00fcssen bereits sieben Tage vorher eingereicht worden sein. \r\nEinige konkrete Beispiele sollen die Auswirkungen der beiden Verordnungen verdeutlichen: \r\n\u2022 Ein deutscher Nachrichtensender investiert 2023 fast 1 Mio. Euro f\u00fcr eine neue K\u00e4lteanlage \r\nmit F-Gasen zur Studio- und Serverk\u00fchlung, die f\u00fcr den Betrieb zwingend erforderlich ist. Der \r\nEinbau entspricht allen derzeit g\u00fcltigen Verordnungen und Vorschriften. Die Anlage h\u00e4tte \r\nnormalerweise eine Lebensdauer von 15 bis 20 Jahren. Ab 2024 ist aber nicht mehr \r\nsichergestellt, dass im Fall einer K\u00e4ltemittelleckage K\u00e4ltemittel nachgef\u00fcllt werden kann, was \r\nden weiteren Betrieb gef\u00e4hrdet. Bis einschlie\u00dflich 2029 w\u00e4re der Service zwar noch mit \r\naufgearbeitetem oder recyceltem K\u00e4ltemittel erlaubt. Dies ist jedoch bereits heute nur\r\nbegrenzt verf\u00fcgbar und ab 2024 wird es Mangelware sein.\r\n\u2022 Vor dem gleichen Problem steht ein Hersteller tiermedizinischer Produkte, der 2022 sechs \r\nSplit-Klimager\u00e4te mit 130 kW Leistung zur K\u00fchlung von Kommissionshallen eingebaut hat, \r\neine norddeutsche Schlachterei mit einer 2022 installierten K\u00e4lteanlage zur K\u00fchlung von \r\nSchlachtgut oder ein nieders\u00e4chsisches Kreiskrankenhaus, das im vergangenen Jahr zwei\r\nKaltwassers\u00e4tze zur K\u00fchlung eines Neubaus mit neun OP-R\u00e4umen in Betrieb genommen hat. \r\n\u2022 Ein \u00e4hnliches Szenario gilt f\u00fcr zigtausende B\u00e4cker, Metzger und Wirte, die K\u00e4lteanlagen \r\nben\u00f6tigen \u2013 die meisten dieser Anlagen verwenden F-Gase und viele davon haben noch eine \r\nlange Lebensdauer. Bei einem K\u00e4ltemittelverlust k\u00f6nnten sie nicht wieder in Betrieb \r\ngenommen werden. Anlagen mit CO2 als K\u00e4ltemittel sind in diesen Leistungsbereichen um ein \r\nVielfaches teurer und weder wirtschaftlich noch energieeffizient zu betreiben. Bis zum \r\nEinbau einer solchen Ersatzanlage m\u00fcsste der Betrieb stillgelegt werden, was aufgrund von \r\nLieferzeiten und Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lteanlagenbau Wochen dauern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Ein \u00f6ffentliches Krankenhaus befindet sich mitten in einem grundlegenden \r\nSanierungsvorhaben, das sich \u00fcber Jahre hinziehen wird. Die Planung ist abgeschlossen, alle \r\nAuftr\u00e4ge sind erteilt, erste bauliche Umbauma\u00dfnahmen sind bereits im Gange, eine gro\u00dfe \r\nneue K\u00e4lteanlage wird im Laufe des Jahres 2025 eingebaut. Diese w\u00e4re jedoch vom Verbot \r\nneuer station\u00e4rer Anlagen ab 2025 betroffen und darf dann nicht mehr installiert werden. \r\nDer Einbau einer Alternative mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln h\u00e4tte Auswirkungen auf das\r\nkomplette Bauvorhaben, das umgehend gestoppt und neu geplant werden m\u00fcsste. \r\n \r\n\u2022 Umweltsimulationsanlagen kommen in der Automobilindustrie, im Maschinen- und \r\nAnlagenbau sowie bei zahlreichen Pr\u00fcfst\u00e4nden zum Einsatz. Aufgrund der \r\nTemperaturbereiche und der sicherheitstechnischen Anforderungen ist der Einsatz \r\nbrennbarer K\u00e4ltemittel (Propan) nicht m\u00f6glich. Kohlendioxid als K\u00e4ltemittel ist f\u00fcr \r\nTemperaturen unter -50 \u00b0C nicht einsetzbar. Entwicklungsstandorte in diesen Bereichen \r\nk\u00f6nnten in der EU nicht mehr, bzw. nicht mehr wirtschaftlich betrieben werden.\r\n\u2022 Ein gro\u00dfer Hamburger Hotelneubau wurde 2018 aufgrund seines Anlagenkonzepts mit \r\neinem Preis f\u00fcr seine Energieeffizienz ausgezeichnet. Das Hotel nutzt zur K\u00fchlung und \r\nHeizung ein System mit F-Gasen. Ein Ersatz durch ein nat\u00fcrliches K\u00e4ltemittel ist technisch \r\nnicht m\u00f6glich, bzw. w\u00e4re einem Neubau des Geb\u00e4udes gleichzusetzen. Bei einem \r\nK\u00e4ltemittelverlust der Anlage m\u00fcsste das Hotel seinen Betrieb einstellen, wenn das f\u00fcr die \r\nWartung erforderliche K\u00e4ltemittel nicht mehr am Markt verf\u00fcgbar ist. \r\n\u2022 Zigtausende Klimaanlagen in Hotels, Arztpraxen, B\u00fcrogeb\u00e4uden, Altenheimen \r\nPrivatwohnungen etc. k\u00f6nnten langfristig bei ungewollten Leckagen nicht mehr betrieben \r\nwerden, wenn kein K\u00e4ltemittel mehr f\u00fcr Servicezwecke zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022 Anmerkung: In der Regel sind K\u00e4lte- und Klimaanlagen hermetisch dicht. Durch Alterung von \r\nBauteilen, menschliches Versagen oder ungewollte Besch\u00e4digungen k\u00f6nnen trotzdem \r\nLeckagen entstehen. Die Leckagerate liegt nach Auswertung von \u00fcber 200.000 Anlagendaten \r\nmit der Branchensoftware VDKF-LEC bei lediglich 1,3 %.\r\n\u2022 Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich noch um unz\u00e4hlige weitere Anwendungsf\u00e4lle erg\u00e4nzen.\r\n\u2022 Selbst wenn alle betroffenen Betreiber von K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen \r\nfinanziell dazu in der Lage w\u00e4ren und es technisch m\u00f6glich w\u00e4re, die vielen Anlagen auf \r\nnat\u00fcrliche K\u00e4ltemittel umzustellen: Es fehlen die Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lte- und \r\nKlimaanlagenbau, um diese Umstellungen in wenigen Jahren vorzunehmen. \r\nNachfolgend finden Sie einige der derzeit bekannten und m\u00f6glicherweise auch so kommenden \r\nVerbote und Beschr\u00e4nken sowie den Status quo der Vorhaben im Detail:\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung\r\nDer Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments (ENVI) hat am 1. M\u00e4rz einem Vorschlag f\u00fcr die \r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung zugestimmt, trotz Bedenken zahlreicher Branchen\u0002Organisationen, dass die Vorschl\u00e4ge unrealistisch sind, eine Gefahr f\u00fcr die Wirtschaft und die \r\nGesellschaft darstellen und die Klimaziele gef\u00e4hrden. \u00dcber diesen Entwurf wird Ende M\u00e4rz 2023 im \r\nPlenum des EU-Parlaments abgestimmt und es ist mit einer Zustimmung zu rechnen. W\u00fcrde auch der \r\nEU-Rat zustimmen, tritt die neue F-Gase-Verordnung voraussichtlich im 4. Quartal 2023 in Kraft. \r\nAbgesehen von einer schnelleren und st\u00e4rkeren Reduzierung der in der EU verf\u00fcgbaren \r\nK\u00e4ltemittelmengen haben einige Verbote unmittelbare Auswirkungen auf die Betreiber von K\u00e4lte-, \r\nKlima- und W\u00e4rmepumpenanlagen. Das k\u00e4me auf Sie zu:\r\n\u2022 Verbot von neuen station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit F-Gasen ab 2025\r\n\u2022 Verbot von Monoblock- und anderen in sich geschlossenen Klimaanlagen und \r\nW\u00e4rmepumpenger\u00e4ten mit F-Gasen ab 2026\r\n\u2022 Verbot von station\u00e4ren Split-Klimaanlagen und -W\u00e4rmepumpen mit F\u00fcllmengen von weniger \r\nals 3 kg F-Gase ab 2027\r\n\u2022 Verbot von Split-Klimaanlagen und W\u00e4rmepumpen mit F-Gasen mit Nennleistung unter\r\n12 kW ab 2028\r\n\u2022 Beschr\u00e4nkung von Split-Anlagen mit einer Nennleistung zwischen 12 kW und 200 kW auf \r\nK\u00e4ltemittel mit einem GWP unter 750 ab 2028 \r\n\u2022 Verbot von F-Gasen in Split-Anlagen mit einer Nennleistung von mehr als 200 kW ab 2028\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 150 f\u00fcr Wartung und Service an \r\nstation\u00e4ren K\u00e4lteanlagen (mit Ausnahme von Chillern) ab 2024\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 2500 f\u00fcr Wartung und Service an \r\nKlimaanlagen, W\u00e4rmepumpen und Chillern ab 2024\r\n \r\n\u2022 Aufgearbeitete oder recycelte F-Gase mit einem GWP < 2500 k\u00f6nnen f\u00fcr Servicezwecke bis \r\nEnde 2029 verwendet werden\r\nPFAS-Verbot im Rahmen der REACH-Verordnung\r\nNeben der F-Gase-Verordnung k\u00f6nnte auch die EU-Chemikalienverordnung REACH den k\u00fcnftigen \r\nEinsatz von fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln erschweren bzw. g\u00e4nzlich unm\u00f6glich machen. Die Europ\u00e4ische \r\nChemikalienagentur (ECHA) hat am 7. Februar den Vorschlag f\u00fcr ein Verbot der Herstellung, der \r\nVerwendung und des Inverkehrbringens von Per- und Polyfluoralkylsubstanzen (PFAS) ver\u00f6ffentlicht. \r\nLaut Definition z\u00e4hlen auch die meisten derzeit verwendeten F-Gase zur PFAS-Stoffgruppe. \r\nAusnahmen sind R23, R32, R152a und R1132a. Voraussichtlich 2025 kann mit einer Entscheidung der \r\nEurop\u00e4ischen Kommission \u00fcber diesen Vorschlag gerechnet werden. Das PFAS-Verbot h\u00e4tte laut \r\nVorschlag nach einer \u00dcbergangszeit von 18 Monaten folgende Auswirkungen: \r\n\u2022 Verbot von Neuanlagen (K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen) mit F-Gasen (also etwa \r\nMitte 2027). Ausnahmen sind Anwendungen unterhalb -50 \u00b0C, Autoklimaanlagen, \r\nTransportk\u00fchlung (f\u00fcnf Jahre mehr Zeit).\r\n\u2022 Der Einsatz von F-Gasen f\u00fcr Wartung und Service von Anlagen, die vor dem Inkrafttreten \r\ninstalliert wurden, ist noch zw\u00f6lf Jahre erlaubt.\r\nAuch wenn es nicht so kommen muss, wozu Sie durch Ihre Aktivit\u00e4ten beitragen k\u00f6nnen: Stellen Sie \r\nsich darauf ein, dass in wenigen Jahren keine bzw. kaum noch F-Gase eingesetzt werden k\u00f6nnen. \r\nKontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und \r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro \r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks. \r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V. \r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine \r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die \r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen\r\nInteressen seines Handwerks. \r\nwww.biv-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber, \r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik \r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lte- und Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister, \r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der \r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Auswirkungen des geplanten PFAS-Verbots f\u00fcr die K\u00e4lte-Klima-Branche /  PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es gibt aus unserer Sicht jedoch Ma\u00dfnahmen, die dazu beitragen w\u00fcrden, die Akzeptanz der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie zu erh\u00f6hen und somit das F\u00f6rderziel \u2013 die Unterst\u00fctzung des Klimaschutzplans der \r\nBundesregierung und die Senkung der Treibhausgasemissionen \u2013 besser erreichen zu k\u00f6nnen. Zudem \r\ngibt es praxisferne Vorgaben in der Richtlinie, die abge\u00e4ndert werden sollten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003657",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/f0/301948/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170101.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003657",
                        "regulatoryProjectTitle": "K\u00e4lte-Klima-Richtlinie,  \u00dcberarbeitung erforderlich",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " \r\nBonn, Maintal, Ludwigsburg, 4. April 2024\r\nStellungnahme zur K\u00e4lte-Klima-Richtlinie \r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen \r\nBIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks)\r\nBTGA (Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung)\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nFGK (Fachverband Geb\u00e4ude-Klima)\r\nHerstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te\r\nVDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\nDie genannten Organisationen vertreten die gesamte deutsche K\u00e4lte- und Klimabranche \u2013 Handwerk, \r\nAnlagenbau, Betreiber, Hersteller und Bildung. Wir begr\u00fc\u00dfen die Neuauflage der \u201eF\u00f6rderung von \r\nK\u00e4lte- und Klimaanlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln in station\u00e4ren Anwendungen \u2013 K\u00e4lte\u0002Klima-Richtlinie\u201c. F\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der Ende 2023 ausgelaufenen K\u00e4lte-Klima-Richtlinie hatten wir \r\nuns im Vorfeld eingesetzt und die mehrmonatige Antragspause kritisiert. \r\nVor dem Hintergrund der novellierten F-Gase-Verordnung w\u00e4chst der Druck auf Betreiber von K\u00e4lte\u0002und Klimaanlagen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln, diese gegen solche mit nicht-halogenierten \r\nK\u00e4ltemitteln auszutauschen. Dies bedeutet f\u00fcr sie hohe Investitionen in schwierigen wirtschaftlichen \r\nZeiten. Die K\u00e4lte-Klima-Richtline ist daher ein wichtiges Instrument, um die Neuinstallation und die \r\neffizienzsteigernde Umr\u00fcstung von Anlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln zu forcieren.\r\nEs gibt aus unserer Sicht jedoch Ma\u00dfnahmen, die dazu beitragen w\u00fcrden, die Akzeptanz der K\u00e4lte\u0002Klima-Richtlinie zu erh\u00f6hen und somit das F\u00f6rderziel \u2013 die Unterst\u00fctzung des Klimaschutzplans der \r\nBundesregierung und die Senkung der Treibhausgasemissionen \u2013 besser erreichen zu k\u00f6nnen. Zudem \r\ngibt es praxisferne Vorgaben in der Richtlinie, die abge\u00e4ndert werden sollten.\r\nWir bitten Sie daher um eine entsprechende Anpassung der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie:\r\n\u2022 Verl\u00e4ngerung der Laufzeit der Richtlinie\r\n\u2022 Vereinfachung des Antragsprozesses durch Verzicht auf die verpflichtende Verwendung der \r\nEffizienzCheck-Software\r\n\u2022 \u00dcberarbeitung der Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen\r\n\u2022 Anhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze unter Verwendung der eingeplanten F\u00f6rdermittel f\u00fcr \r\nAnlagen nach Kapitel 2.6 \r\nLosgel\u00f6st davon bieten wir an, dass bei k\u00fcnftigen Gesetzen, Verordnungen und Richtlinien im Bereich \r\nder K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpentechnik die Expertise der beteiligten Fachverb\u00e4nde bereits im \r\nVorfeld genutzt werden kann. Unsere Anmerkungen h\u00e4tten dann im Fall der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie \r\nschon fr\u00fchzeitig ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. \r\nVerl\u00e4ngerung der Laufzeit der Richtlinie\r\nDie K\u00e4lte-Klima-Richtlinie soll Ende Dezember 2026 endg\u00fcltig auslaufen. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, die \r\nLaufzeit zu verl\u00e4ngern, bzw. schon zum jetzigen Zeitpunkt eine Neuauflage der Richtlinie ins Auge zu \r\nfassen. Der Gro\u00dfteil der K\u00e4lte- und Klimaanlagen in Deutschland verwendet fluorierte K\u00e4ltemittel. Es \r\nist allein schon aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden bei Anlagenbauern und Planern unter keinen Umst\u00e4nden \r\n \r\ndenkbar, dass alle Bestandsanlagen bis Ende 2026 durch Anlagen mit alternativen K\u00e4ltemitteln ersetzt \r\nwerden k\u00f6nnen. Zudem ist den Betreibern die vorzeitige Investition in eine Neuanlage lange vor dem \r\ngeplanten Lebensende der Bestandsanlage finanziell nicht zuzumuten. Auch Betreiber, die nach 2026 \r\neine Umstellung vornehmen, sollten von den Vorteilen einer F\u00f6rderung profitieren k\u00f6nnen. \r\nVereinfachung des Antragsprozesses \r\nDie Komplexit\u00e4t des F\u00f6rderantragsprozesses hat durch die verpflichtende Verwendung der Software \r\n\u201eBAFA-EffizienzCheck f\u00fcr K\u00e4lte- und Klimaanlagen\u201c deutlich zugenommen. Erste R\u00fcckmeldungen von \r\nNutzern zeigen, dass die Software ohne entsprechende Schulungen kaum zu bedienen ist. Dies wird \r\ndazu f\u00fchren, dass Antragsteller, die sich nicht regelm\u00e4\u00dfig mit der Nutzung der Software besch\u00e4ftigen, \r\nvor der Antragstellung und ggf. auch vor der f\u00f6rderf\u00e4higen Neuinstallation bzw. Umr\u00fcstung \r\nzur\u00fcckschrecken. \r\nBundeskanzler Scholz betonte bei seiner j\u00fcngsten Regierungsbefragung im Deutschen Bundestag:\r\n\u201eB\u00fcrokratie abzubauen ist eines der wichtigsten aktuellen Themen. So kommt mehr Tempo in \r\nProjekte und es entstehen mehr unternehmerische Freir\u00e4ume.\u201c Die Gestaltung der Antragsstellung im \r\nRahmen der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie konterkariert die Aussage des Bundeskanzlers und ist aus unserer \r\nSicht keine Ma\u00dfnahme zum B\u00fcrokratieabbau, sondern das Gegenteil. Wir fordern Sie daher dazu auf, \r\ndie Verwendung der Software nicht zur verpflichtenden Voraussetzung zu machen und die \r\nAntragstellung so einfach wie m\u00f6glich zu gestalten.\r\n\u00dcberarbeitung der Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen \r\nDie Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen in Kapitel 2.6 sind gr\u00f6\u00dftenteils praxisfern und \r\nverlangen eine \u00dcberarbeitung. \r\nUmr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel \r\nIn der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie sind neu auch effizienzsteigernde Ma\u00dfnahmen an bestehenden, kleinen \r\nKompressionsk\u00e4lte- oder -klimaanlagen mit fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln in die F\u00f6rderung aufgenommen \r\nworden (Kapitel 2.6). Die Vorgabe, dass diese nur dann gef\u00f6rdert werden, wenn die Anlage auf ein \r\nKohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel umger\u00fcstet wird, wird jedoch dazu f\u00fchren, dass gar keine Anlagen \r\nnach Kapitel 2.6 gef\u00f6rdert werden. Die Umstellung einer Anlage mit fluorhaltigem K\u00e4ltemittel auf ein \r\nKohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel ist zwar technisch bei einigen wenigen K\u00e4ltemitteln m\u00f6glich, so dass \r\ndie Anlage danach noch weiter funktioniert. Es m\u00fcsste jedoch aufgrund der Verwendung eines \r\nbrennbaren K\u00e4ltemittels und der damit verbundenen Sicherheitsanforderungen eine neue \r\nGef\u00e4hrdungsbeurteilung erstellt werden, eine Neubewertung des Brandschutzkonzepts sowie der \r\nAufstellbedingungen und -bereiche erfolgen und es m\u00fcssten ggf. mit hohem technischem Aufwand \r\ndie Vorgaben der EN 378 umgesetzt werden. Zudem \u2013 und dies ist ein mindestens genauso gro\u00dfer \r\nHemmschuh \u2013 gibt es in den allermeisten F\u00e4llen keine Freigabe der Komponentenhersteller (z.B. von \r\nVerdichtern) daf\u00fcr, dass ein anderes als das urspr\u00fcnglich eingesetzte K\u00e4ltemittel verwendet werden \r\ndarf. Die damit verbundenen Haftungs- und Gew\u00e4hrleistungsaspekte bzw. -risiken werden \r\nAnlagenbauer und Betreiber davon abhalten, eine Umr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel \r\nvorzunehmen. Der geringe F\u00f6rderh\u00f6chstsatz dient dar\u00fcber hinaus kaum als Anreiz, entsprechende \r\nMa\u00dfnahmen vorzunehmen, da die F\u00f6rderung nicht ausreicht, um die Kosten zu decken.\r\nEinbau eines inneren W\u00e4rme\u00fcbertragers \r\nAuch der Einbau eines inneren W\u00e4rme\u00fcbertragers bzw. das In-Kontakt-Bringen von Saugleitung und \r\nFl\u00fcssigkeitsleitung bringt in der Regel kaum bzw. gar keine Effizienzsteigerung. Die damit \r\neinhergehende Unterk\u00fchlung schafft zwar eine zus\u00e4tzlich nutzbare Enthalpiedifferenz im Verdampfer, \r\n \r\ndiese wird jedoch mit einer Erw\u00e4rmung des Sauggases erkauft. Die daraus resultierende \u00c4nderung \r\nder Dichte f\u00fchrt in der Regel zu einer Verringerung des K\u00e4ltemittelmassenstromes, so dass die \r\nK\u00e4lteleistung gleichbleibt oder sich sogar verschlechtern kann. Die Entscheidung, ob die gef\u00f6rderte \r\nMa\u00dfnahme sinnvoll ist oder nicht, muss f\u00fcr jedes K\u00e4ltemittel und jeden Verdichtertyp (Beachtung der \r\nVerdichtereinsatzgrenzen) separat getroffen werden. Die Schaltung wird in der Regel nur verwendet, \r\num die Betriebssicherheit in Anlagen mit h\u00f6heren Druckverlusten in der Fl\u00fcssigkeitsleitung zu \r\nerh\u00f6hen und nicht, um die Energieeffizienz einer Anlage zu erh\u00f6hen.\r\nEinbau eines druckgesteuerten Drehzahlreglers \r\nDer Einbau eines druckgesteuerten Drehzahlreglers f\u00fcr den Verfl\u00fcssigerventilator zur Absenkung des \r\nVerfl\u00fcssigungsdruckes der Anlage bei niedrigen Au\u00dfentemperaturen ist keine Ma\u00dfnahme, die \r\nverpflichtend gefordert werden sollte, da sie zu Problemen im Betrieb f\u00fchren kann, weil die \r\nExpansionsorgane einen funktionell begr\u00fcndeten Mindestvordruck ben\u00f6tigen. \r\nM\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen zur Effizienzsteigerung\r\nEffizienzsteigernde Ma\u00dfnahmen an Bestandsanlagen sind regelm\u00e4\u00dfige Wartung und \r\nDichtheitskontrollen, die Reinigung von W\u00e4rmetauschern, die Optimierung der Betriebsparameter \r\nsowie eine \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 Anpassung der Verfl\u00fcssigungs- und Verdampfungstemperaturen. Dies \r\nsind jedoch keine Ma\u00dfnahmen, die im Rahmen der Richtlinie gef\u00f6rdert werden m\u00fcssten, weil mit \r\nihnen keine Umr\u00fcstungen verbunden sind. Sie sind Bestandteil normaler Servicet\u00e4tigkeiten. \r\nAus unserer Sicht gibt es nur wenige denkbare effizienzsteigernde Umr\u00fcstungen an kleinen \r\nKompressionsk\u00e4lte- und -klimaanlagen. Hierzu z\u00e4hlen:\r\n\u2022 der in der Richtlinie bereits erw\u00e4hnte Einbau eines Inverters zur Verdichter\u0002Drehzahlregelung, der sich jedoch bei kleineren Anlagen nur in Ausnahmef\u00e4llen amortisiert\r\n\u2022 der Einbau eines elektronischen Expansionsventils, wobei vor einem Einbau weitere Aspekte \r\nzu pr\u00fcfen sind: Feuchteanforderungen im K\u00fchlraum, Temperaturdifferenzen am Verdampfer, \r\nminimaler Vordruck/Verfl\u00fcssigungsdruck f\u00fcr das elektronische Expansionsventil\r\n\u2022 der Einbau eines zus\u00e4tzlichen Unterk\u00fchlers in der Fl\u00fcssigkeitsleitung unter Nutzung der \r\nAu\u00dfenluft zur Unterk\u00fchlung\r\nSofern jedoch zuvor verpflichtend eine Umr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel erfolgen muss, \r\nwerden auch diese Ma\u00dfnahmen aus oben genannten Gr\u00fcnden nicht umgesetzt werden.\r\nAnhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze\r\nKleine K\u00e4lte- und Klimaanlagen, deren Umr\u00fcstung nach Kapitel 2.6 gef\u00f6rdert werden soll, sind in der \r\nRegel keine individuell gefertigten Produkte, sondern industriell hergestellte und vom Hersteller mit \r\njahrelanger Erfahrung hinsichtlich der Energieeffizienz optimierte Anlagen. Der Austausch einzelner \r\nKomponenten zur Effizienzsteigerung ist daher nur in seltenen F\u00e4llen sinnvoll. Vor diesem \r\nHintergrund und unter Ber\u00fccksichtigung der oben aufgef\u00fchrten Aspekte im Zusammenhang mit \r\nKapitel 2.6., die eine effizienzsteigernde Umr\u00fcstung von Kleinanlagen nahezu unm\u00f6glich machen, \r\nsollten die f\u00fcr diesen Zweck eingeplanten F\u00f6rdermittel, die aller Voraussicht nach nicht abgerufen \r\nwerden, stattdessen f\u00fcr eine Anhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze verwendet werden. Dies w\u00fcrde auch \r\ndazu beitragen, die Bereitschaft vieler Betreiber, in K\u00e4lte- und Klimaanlagen mit nicht-halogenierten \r\nK\u00e4ltemitteln \u2013 die meist teurer sind als solche mit F-Gasen \u2013 zu investieren, zu erh\u00f6hen. \r\n \r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V.\r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine Mitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer \r\ngesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im Zentralverband des Deutschen Handwerks (ZDH) gestaltet er die \r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen Interessen seines Handwerks. \r\nTraditionell liegt der Schwerpunkt der Arbeit der Innungen und des BIV im berufsst\u00e4ndischen Aufgabenbereich. Der BIV hat \r\ndie Zielsetzung, die Kompetenz der Mitgliedsbetriebe in ihrer technologischen, gestalterischen und betriebswirtschaftlichen \r\nQualit\u00e4t zu erh\u00f6hen und das K\u00e4lte- und Klimaanlagenbauerhandwerk in der \u00d6ffentlichkeit positiv zu besetzen.\r\nwww.biv-kaelte.de\r\nBTGA \u2013 Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V. \r\nDer BTGA wurde 1898 gegr\u00fcndet und ist damit eine der \u00e4ltesten deutschen Wirtschafts-Organisationen. Er vereinigt als \r\nDachverband industriell ausgerichtete, Anlagen erstellende Unternehmen der Geb\u00e4udetechnik mit eigenen \r\nIngenieurkapazit\u00e4ten. Die BTGA-Mitgliedsunternehmen erwirtschafteten 2022 insgesamt 9 Milliarden Euro und \r\nbesch\u00e4ftigten 45.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Schwerpunkte der Verbandsarbeit liegen in den Bereichen Technik, \r\nBerufsbildung, Tarif- und Sozialpolitik, Wirtschaft, Recht, Normung und in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\r\nwww.btga.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik \r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist mit den Standorten in Maintal, Harztor/Niedersachswerfen und Leonberg \r\nsowie der angegliederten Europ\u00e4ischen Studienakademie K\u00e4lte-Klima-L\u00fcftung (ESaK) die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den \r\nBereich K\u00e4lte- und Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister, Techniker, \r\nMitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der Bundesfachschule ist die \r\nLandesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte-klima.de\r\nFGK \u2013 Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e.V.\r\nDer FGK ist ein f\u00fchrender Branchenverband der deutschen Klima- und L\u00fcftungswirtschaft. Er vertritt die Interessen seiner \r\nMitglieder gegen\u00fcber den Marktpartnern, der Politik, der Wirtschaft, den Normungsinstitutionen und der Wissenschaft. Mit \r\nseiner politischen Kommunikation nimmt der Verband Einfluss auf ordnungsrechtliche Vorgaben sowie auf Normen aus dem \r\nrelevanten Bereich der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung. Die ca. 300 Mitglieder des FGK besch\u00e4ftigen rund 49.000 \r\nMitarbeiter und erwirtschaften einen Umsatz von etwa 7,1 Mrd. \u20ac pro Jahr.\r\nwww.fgk.de\r\nHerstellerverband RLT-Ger\u00e4te e.V.\r\nIm Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e.V. sind derzeit 23 f\u00fchrende Hersteller und Anbieter von RLT- und \r\nKlimazentralger\u00e4ten organisiert. Neben der aktiven Normungsarbeit gibt der Verband Richtlinien und technische Berichte \r\nheraus, die einen ma\u00dfgeblichen Einfluss auf die Anforderungen und die Entwicklung der RLT-Zentralger\u00e4te haben.\r\nwww.rlt-geraete.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und repr\u00e4sentieren mit mehr \r\nals 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro Jahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche \r\nWirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks. Als \r\nWirtschaftsverband erstreckt sich das Leistungsspektrum des Verbandes von der Interessenvertretung der \r\nVerbandsmitglieder gegen\u00fcber Regierungsstellen, Beh\u00f6rden und Organisationen \u00fcber die Wahrnehmung \r\nwirtschaftspolitischer Belange und der F\u00f6rderung des fachlichen Gedankenaustauschs bis hin zu einem umfassenden \r\nDienstleistungs- und Informationsangebot. \r\nwww.vdkf.de\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Erl\u00e4uterungen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nKontakt:\r\nBIV, Bundesfachschule, VDKF:\r\nChristoph Brauneis, christoph.brauneis@vdkf.de, 0049 152 02006037 \r\nBTGA, FGK, RLT-Herstellerverband:\r\nFrank Ernst, ernst@btga.de, 0049 151 21289302"
                        }
                    }
                ],
                "title": "K\u00e4lte-Klima-Richtlinie,  \u00dcberarbeitung erforderlich"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ChemKlimaschutzV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz des Klimas vor Ver\u00e4nderungen durch den Eintrag bestimmter fluorierter Treibhausgase",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/chemklimaschutzv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aktuelle Entw\u00fcrfe von zwei europ\u00e4ischen Verordnungen \u2013 die Novellierung der F-Gase-Verordnung \r\nund das PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung \u2013 haben das Potenzial, \r\ndass der Einsatz von fluorierten K\u00e4ltemitteln (F-Gasen) in K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nin k\u00fcrzester Zeit sowohl in Neuanlagen als auch im Bestand nicht mehr bzw. nur noch sehr \r\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein wird. In den allermeisten Anwendungen kommen heutzutage noch \r\nfluorierte K\u00e4ltemittel zum Einsatz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003658",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/7f/301950/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170106.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003658",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novellierung der F-Gase-Verordnung und der entsprechenden Durchf\u00fchrungsverordnungen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " \r\nF-Gase-Verordnung und PFAS-Verbot \u2013 vielen K\u00e4lteanlagen droht das Aus\r\nAktuelle Entw\u00fcrfe von zwei europ\u00e4ischen Verordnungen \u2013 die Novellierung der F-Gase-Verordnung \r\nund das PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung \u2013 haben das Potenzial, \r\ndass der Einsatz von fluorierten K\u00e4ltemitteln (F-Gasen) in K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nin k\u00fcrzester Zeit sowohl in Neuanlagen als auch im Bestand nicht mehr bzw. nur noch sehr \r\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein wird. In den allermeisten Anwendungen kommen heutzutage noch \r\nfluorierte K\u00e4ltemittel zum Einsatz. Auch wenn es vielleicht nicht so drastisch kommen wird: Als\r\nBetreiber einer K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlage sollten Sie sich jetzt darauf vorbereiten!\r\nEine Anmerkung vorweg: Die hinter diesem Brief stehenden Organisationen unterst\u00fctzen voll und \r\nganz die Ziele der derzeit g\u00fcltigen F-Gase-Verordnung, die weitere Reduzierung von F-Gasen sowie \r\nden Einsatz nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel, wo immer es technisch m\u00f6glich und energetisch sinnvoll ist. Dieser \r\nWandel muss jedoch mit Augenma\u00df geschehen, er ben\u00f6tigt mehr Zeit und man darf nicht den Blick \r\nvor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen.\r\nDeshalb eine dringende Bitte: \r\nNutzen auch Sie Ihre Kontakte zu Politikern (Land, Bund und Europa), um auf diese gro\u00dfen \r\nProbleme eindringlich hinzuweisen. Nur mit gemeinsamen Anstrengungen kann es gelingen, auf \r\ndie ausschlaggebenden und noch anstehenden Entscheidungen im Europa-Parlament und -Rat \r\neinzuwirken. Die Zeit dr\u00e4ngt: Das EU-Parlament wird Ende M\u00e4rz \u00fcber die F-Gase-Verordnung \r\nabstimmen \u2013 \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge m\u00fcssen bereits sieben Tage vorher eingereicht worden sein. \r\nEinige konkrete Beispiele sollen die Auswirkungen der beiden Verordnungen verdeutlichen: \r\n\u2022 Ein deutscher Nachrichtensender investiert 2023 fast 1 Mio. Euro f\u00fcr eine neue K\u00e4lteanlage \r\nmit F-Gasen zur Studio- und Serverk\u00fchlung, die f\u00fcr den Betrieb zwingend erforderlich ist. Der \r\nEinbau entspricht allen derzeit g\u00fcltigen Verordnungen und Vorschriften. Die Anlage h\u00e4tte \r\nnormalerweise eine Lebensdauer von 15 bis 20 Jahren. Ab 2024 ist aber nicht mehr \r\nsichergestellt, dass im Fall einer K\u00e4ltemittelleckage K\u00e4ltemittel nachgef\u00fcllt werden kann, was \r\nden weiteren Betrieb gef\u00e4hrdet. Bis einschlie\u00dflich 2029 w\u00e4re der Service zwar noch mit \r\naufgearbeitetem oder recyceltem K\u00e4ltemittel erlaubt. Dies ist jedoch bereits heute nur\r\nbegrenzt verf\u00fcgbar und ab 2024 wird es Mangelware sein.\r\n\u2022 Vor dem gleichen Problem steht ein Hersteller tiermedizinischer Produkte, der 2022 sechs \r\nSplit-Klimager\u00e4te mit 130 kW Leistung zur K\u00fchlung von Kommissionshallen eingebaut hat, \r\neine norddeutsche Schlachterei mit einer 2022 installierten K\u00e4lteanlage zur K\u00fchlung von \r\nSchlachtgut oder ein nieders\u00e4chsisches Kreiskrankenhaus, das im vergangenen Jahr zwei\r\nKaltwassers\u00e4tze zur K\u00fchlung eines Neubaus mit neun OP-R\u00e4umen in Betrieb genommen hat. \r\n\u2022 Ein \u00e4hnliches Szenario gilt f\u00fcr zigtausende B\u00e4cker, Metzger und Wirte, die K\u00e4lteanlagen \r\nben\u00f6tigen \u2013 die meisten dieser Anlagen verwenden F-Gase und viele davon haben noch eine \r\nlange Lebensdauer. Bei einem K\u00e4ltemittelverlust k\u00f6nnten sie nicht wieder in Betrieb \r\ngenommen werden. Anlagen mit CO2 als K\u00e4ltemittel sind in diesen Leistungsbereichen um ein \r\nVielfaches teurer und weder wirtschaftlich noch energieeffizient zu betreiben. Bis zum \r\nEinbau einer solchen Ersatzanlage m\u00fcsste der Betrieb stillgelegt werden, was aufgrund von \r\nLieferzeiten und Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lteanlagenbau Wochen dauern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Ein \u00f6ffentliches Krankenhaus befindet sich mitten in einem grundlegenden \r\nSanierungsvorhaben, das sich \u00fcber Jahre hinziehen wird. Die Planung ist abgeschlossen, alle \r\nAuftr\u00e4ge sind erteilt, erste bauliche Umbauma\u00dfnahmen sind bereits im Gange, eine gro\u00dfe \r\nneue K\u00e4lteanlage wird im Laufe des Jahres 2025 eingebaut. Diese w\u00e4re jedoch vom Verbot \r\nneuer station\u00e4rer Anlagen ab 2025 betroffen und darf dann nicht mehr installiert werden. \r\nDer Einbau einer Alternative mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln h\u00e4tte Auswirkungen auf das\r\nkomplette Bauvorhaben, das umgehend gestoppt und neu geplant werden m\u00fcsste. \r\n \r\n\u2022 Umweltsimulationsanlagen kommen in der Automobilindustrie, im Maschinen- und \r\nAnlagenbau sowie bei zahlreichen Pr\u00fcfst\u00e4nden zum Einsatz. Aufgrund der \r\nTemperaturbereiche und der sicherheitstechnischen Anforderungen ist der Einsatz \r\nbrennbarer K\u00e4ltemittel (Propan) nicht m\u00f6glich. Kohlendioxid als K\u00e4ltemittel ist f\u00fcr \r\nTemperaturen unter -50 \u00b0C nicht einsetzbar. Entwicklungsstandorte in diesen Bereichen \r\nk\u00f6nnten in der EU nicht mehr, bzw. nicht mehr wirtschaftlich betrieben werden.\r\n\u2022 Ein gro\u00dfer Hamburger Hotelneubau wurde 2018 aufgrund seines Anlagenkonzepts mit \r\neinem Preis f\u00fcr seine Energieeffizienz ausgezeichnet. Das Hotel nutzt zur K\u00fchlung und \r\nHeizung ein System mit F-Gasen. Ein Ersatz durch ein nat\u00fcrliches K\u00e4ltemittel ist technisch \r\nnicht m\u00f6glich, bzw. w\u00e4re einem Neubau des Geb\u00e4udes gleichzusetzen. Bei einem \r\nK\u00e4ltemittelverlust der Anlage m\u00fcsste das Hotel seinen Betrieb einstellen, wenn das f\u00fcr die \r\nWartung erforderliche K\u00e4ltemittel nicht mehr am Markt verf\u00fcgbar ist. \r\n\u2022 Zigtausende Klimaanlagen in Hotels, Arztpraxen, B\u00fcrogeb\u00e4uden, Altenheimen \r\nPrivatwohnungen etc. k\u00f6nnten langfristig bei ungewollten Leckagen nicht mehr betrieben \r\nwerden, wenn kein K\u00e4ltemittel mehr f\u00fcr Servicezwecke zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022 Anmerkung: In der Regel sind K\u00e4lte- und Klimaanlagen hermetisch dicht. Durch Alterung von \r\nBauteilen, menschliches Versagen oder ungewollte Besch\u00e4digungen k\u00f6nnen trotzdem \r\nLeckagen entstehen. Die Leckagerate liegt nach Auswertung von \u00fcber 200.000 Anlagendaten \r\nmit der Branchensoftware VDKF-LEC bei lediglich 1,3 %.\r\n\u2022 Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich noch um unz\u00e4hlige weitere Anwendungsf\u00e4lle erg\u00e4nzen.\r\n\u2022 Selbst wenn alle betroffenen Betreiber von K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen \r\nfinanziell dazu in der Lage w\u00e4ren und es technisch m\u00f6glich w\u00e4re, die vielen Anlagen auf \r\nnat\u00fcrliche K\u00e4ltemittel umzustellen: Es fehlen die Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lte- und \r\nKlimaanlagenbau, um diese Umstellungen in wenigen Jahren vorzunehmen. \r\nNachfolgend finden Sie einige der derzeit bekannten und m\u00f6glicherweise auch so kommenden \r\nVerbote und Beschr\u00e4nken sowie den Status quo der Vorhaben im Detail:\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung\r\nDer Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments (ENVI) hat am 1. M\u00e4rz einem Vorschlag f\u00fcr die \r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung zugestimmt, trotz Bedenken zahlreicher Branchen\u0002Organisationen, dass die Vorschl\u00e4ge unrealistisch sind, eine Gefahr f\u00fcr die Wirtschaft und die \r\nGesellschaft darstellen und die Klimaziele gef\u00e4hrden. \u00dcber diesen Entwurf wird Ende M\u00e4rz 2023 im \r\nPlenum des EU-Parlaments abgestimmt und es ist mit einer Zustimmung zu rechnen. W\u00fcrde auch der \r\nEU-Rat zustimmen, tritt die neue F-Gase-Verordnung voraussichtlich im 4. Quartal 2023 in Kraft. \r\nAbgesehen von einer schnelleren und st\u00e4rkeren Reduzierung der in der EU verf\u00fcgbaren \r\nK\u00e4ltemittelmengen haben einige Verbote unmittelbare Auswirkungen auf die Betreiber von K\u00e4lte-, \r\nKlima- und W\u00e4rmepumpenanlagen. Das k\u00e4me auf Sie zu:\r\n\u2022 Verbot von neuen station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit F-Gasen ab 2025\r\n\u2022 Verbot von Monoblock- und anderen in sich geschlossenen Klimaanlagen und \r\nW\u00e4rmepumpenger\u00e4ten mit F-Gasen ab 2026\r\n\u2022 Verbot von station\u00e4ren Split-Klimaanlagen und -W\u00e4rmepumpen mit F\u00fcllmengen von weniger \r\nals 3 kg F-Gase ab 2027\r\n\u2022 Verbot von Split-Klimaanlagen und W\u00e4rmepumpen mit F-Gasen mit Nennleistung unter\r\n12 kW ab 2028\r\n\u2022 Beschr\u00e4nkung von Split-Anlagen mit einer Nennleistung zwischen 12 kW und 200 kW auf \r\nK\u00e4ltemittel mit einem GWP unter 750 ab 2028 \r\n\u2022 Verbot von F-Gasen in Split-Anlagen mit einer Nennleistung von mehr als 200 kW ab 2028\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 150 f\u00fcr Wartung und Service an \r\nstation\u00e4ren K\u00e4lteanlagen (mit Ausnahme von Chillern) ab 2024\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 2500 f\u00fcr Wartung und Service an \r\nKlimaanlagen, W\u00e4rmepumpen und Chillern ab 2024\r\n \r\n\u2022 Aufgearbeitete oder recycelte F-Gase mit einem GWP < 2500 k\u00f6nnen f\u00fcr Servicezwecke bis \r\nEnde 2029 verwendet werden\r\nPFAS-Verbot im Rahmen der REACH-Verordnung\r\nNeben der F-Gase-Verordnung k\u00f6nnte auch die EU-Chemikalienverordnung REACH den k\u00fcnftigen \r\nEinsatz von fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln erschweren bzw. g\u00e4nzlich unm\u00f6glich machen. Die Europ\u00e4ische \r\nChemikalienagentur (ECHA) hat am 7. Februar den Vorschlag f\u00fcr ein Verbot der Herstellung, der \r\nVerwendung und des Inverkehrbringens von Per- und Polyfluoralkylsubstanzen (PFAS) ver\u00f6ffentlicht. \r\nLaut Definition z\u00e4hlen auch die meisten derzeit verwendeten F-Gase zur PFAS-Stoffgruppe. \r\nAusnahmen sind R23, R32, R152a und R1132a. Voraussichtlich 2025 kann mit einer Entscheidung der \r\nEurop\u00e4ischen Kommission \u00fcber diesen Vorschlag gerechnet werden. Das PFAS-Verbot h\u00e4tte laut \r\nVorschlag nach einer \u00dcbergangszeit von 18 Monaten folgende Auswirkungen: \r\n\u2022 Verbot von Neuanlagen (K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen) mit F-Gasen (also etwa \r\nMitte 2027). Ausnahmen sind Anwendungen unterhalb -50 \u00b0C, Autoklimaanlagen, \r\nTransportk\u00fchlung (f\u00fcnf Jahre mehr Zeit).\r\n\u2022 Der Einsatz von F-Gasen f\u00fcr Wartung und Service von Anlagen, die vor dem Inkrafttreten \r\ninstalliert wurden, ist noch zw\u00f6lf Jahre erlaubt.\r\nAuch wenn es nicht so kommen muss, wozu Sie durch Ihre Aktivit\u00e4ten beitragen k\u00f6nnen: Stellen Sie \r\nsich darauf ein, dass in wenigen Jahren keine bzw. kaum noch F-Gase eingesetzt werden k\u00f6nnen. \r\nKontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und \r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro \r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks. \r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V. \r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine \r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die \r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen\r\nInteressen seines Handwerks. \r\nwww.biv-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber, \r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik \r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lte\u0002und Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister, \r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der \r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novellierung der F-Gase-Verordnung und der entsprechenden Durchf\u00fchrungsverordnungen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/76/301944/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170087.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003655",
                "regulatoryProjectTitle": "K\u00e4lteorganisationen fordern Anpassung im GEG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " \r\nKritik am Paragraf 71p im Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG) \u2013\r\nForderung nach Technologieoffenheit\r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen \r\nVDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\nBIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks)\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nZVKKW (Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen)\r\nBonn/Maintal, 15. Mai 2023 \u2013 VDKF, BIV, ZVKKW und die Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik sind \r\ndie f\u00fchrenden Organisationen der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenbranche. Wir begr\u00fc\u00dfen das in \r\nder zweiten Novelle des Geb\u00e4udeenergiegesetzes (GEG) vom Bundeskabinett formulierte Ziel, den \r\nst\u00e4rkeren Einsatz erneuerbarer Energien zur Geb\u00e4udeheizung und Warmwasserbereitung zu f\u00f6rdern \r\nund zu fordern. Die W\u00e4rmepumpe ist in diesem Zusammenhang unbestritten die \r\nZukunftstechnologie. Die von uns vertretenen K\u00e4lte-/Klima-Fachbetriebe sind schon seit vielen \r\nJahren aufgrund ihrer Ausbildung, T\u00e4tigkeit und Berufserfahrung ausgewiesene Fachleute in der \r\nPlanung, Installation und Wartung von W\u00e4rmepumpen \u2013 schlie\u00dflich basiert jede W\u00e4rmepumpe auf \r\neinem K\u00e4ltemittelkreislauf. \r\nVor dem Hintergrund dieser Expertise im Bereich W\u00e4rmepumpen sehen wir Paragraf 71p im GEG \r\n\u00e4u\u00dferst kritisch. Da er erst nach der Verb\u00e4ndebeteiligung im Kabinettsentwurf aufgetaucht ist, war \r\neine Stellungnahme hierzu im Vorfeld nicht m\u00f6glich. Mit Paragraf 71p w\u00fcrde sich die \r\nBundesregierung die M\u00f6glichkeit schaffen, den Einsatz nat\u00fcrlicher (brennbarer) K\u00e4ltemittel in \r\nW\u00e4rmepumpen per Rechtsverordnung vorzuschreiben. Dabei wird ignoriert, dass der geplante \r\nW\u00e4rmepumpenhochlauf in Deutschland ohne W\u00e4rmepumpenmodelle mit fluorierten K\u00e4ltemitteln (F\u0002Gasen) nicht gelingen kann. \r\nDer W\u00e4rmepumpenmarkt besteht nicht nur aus Einfamilienh\u00e4usern mit Vorgarten, in denen eine \r\nPropan-W\u00e4rmepumpe problemlos eingebaut werden kann. Es gibt viele Anwendungen, in denen \r\nbrennbare K\u00e4ltemittel aufgrund von Sicherheitsaspekten, \u00f6rtlichen Gegebenheiten und \r\nLeistungsanforderungen nicht eingesetzt werden k\u00f6nnen. Hier spielen z.B. Split-W\u00e4rmepumpen mit \r\nF-Gasen ihre St\u00e4rken aus. W\u00e4rmepumpen mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln geh\u00f6rt im Bereich der \r\nHausw\u00e4rmepumpen im Massenmarkt zwar die Zukunft, aber auf absehbare Zeit kann auf F-Gase\r\nnicht verzichtet werden. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr die vielen W\u00e4rmepumpen in gewerblichen \r\nund industriellen Anwendungen, die in der politischen Betrachtung oft ausgeklammert werden. \r\nDie Verwendung von K\u00e4ltemitteln in der EU \u2013 auch im Bereich der W\u00e4rmepumpen \u2013 wird durch die \r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung in ausreichender Weise reguliert. Die darin formulierten \r\nBeschr\u00e4nkungen f\u00fcr den Einsatz von F-Gasen in W\u00e4rmepumpen gehen aus unserer Sicht bereits zu \r\nweit und gef\u00e4hrden den massiven Ausbau von W\u00e4rmepumpen in der EU. Mit \u00a7 71p w\u00fcrde sich die \r\nBundesregierung die Option schaffen, diese Situation und die F-Gase-Verordnung noch weiter zu \r\nversch\u00e4rfen \u2013 eine Verordnung, die Deutschland im EU-Parlament und -Rat \u00fcbrigens ma\u00dfgeblich \r\nunterst\u00fctzt hat. \r\nWir fordern Bundestag und Bundesrat dazu auf, den Paragraf 71p im GEG ersatzlos zu streichen, um \r\nhierdurch die Technologieoffenheit im Bereich der K\u00e4ltemittel f\u00fcr W\u00e4rmepumpen zu wahren und \r\nden geplanten W\u00e4rmepumpenhochlauf in Deutschland nicht zu gef\u00e4hrden. \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Erl\u00e4uterungen stehen Ihnen die genannten Organisationen gerne zur \r\nVerf\u00fcgung.\r\n \r\nKontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und \r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro \r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks. \r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V. \r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine \r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die \r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen \r\nInteressen seines Handwerks. \r\nwww.biv-kaelte.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik \r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lte\u0002und Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister, \r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der \r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber, \r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/7c/301946/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170092.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003656",
                "regulatoryProjectTitle": "Auswirkungen des geplanten PFAS-Verbots f\u00fcr die K\u00e4lte-Klima-Branche /  PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " \r\nF-Gase-Verordnung und PFAS-Verbot \u2013 vielen K\u00e4lteanlagen droht das Aus\r\nAktuelle Entw\u00fcrfe von zwei europ\u00e4ischen Verordnungen \u2013 die Novellierung der F-Gase-Verordnung \r\nund das PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung \u2013 haben das Potenzial, \r\ndass der Einsatz von fluorierten K\u00e4ltemitteln (F-Gasen) in K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nin k\u00fcrzester Zeit sowohl in Neuanlagen als auch im Bestand nicht mehr bzw. nur noch sehr \r\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein wird. In den allermeisten Anwendungen kommen heutzutage noch \r\nfluorierte K\u00e4ltemittel zum Einsatz. Auch wenn es vielleicht nicht so drastisch kommen wird: Als\r\nBetreiber einer K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlage sollten Sie sich jetzt darauf vorbereiten!\r\nEine Anmerkung vorweg: Die hinter diesem Brief stehenden Organisationen unterst\u00fctzen voll und \r\nganz die Ziele der derzeit g\u00fcltigen F-Gase-Verordnung, die weitere Reduzierung von F-Gasen sowie \r\nden Einsatz nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel, wo immer es technisch m\u00f6glich und energetisch sinnvoll ist. Dieser \r\nWandel muss jedoch mit Augenma\u00df geschehen, er ben\u00f6tigt mehr Zeit und man darf nicht den Blick \r\nvor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen.\r\nDeshalb eine dringende Bitte: \r\nNutzen auch Sie Ihre Kontakte zu Politikern (Land, Bund und Europa), um auf diese gro\u00dfen \r\nProbleme eindringlich hinzuweisen. Nur mit gemeinsamen Anstrengungen kann es gelingen, auf \r\ndie ausschlaggebenden und noch anstehenden Entscheidungen im Europa-Parlament und -Rat \r\neinzuwirken. Die Zeit dr\u00e4ngt: Das EU-Parlament wird Ende M\u00e4rz \u00fcber die F-Gase-Verordnung \r\nabstimmen \u2013 \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge m\u00fcssen bereits sieben Tage vorher eingereicht worden sein. \r\nEinige konkrete Beispiele sollen die Auswirkungen der beiden Verordnungen verdeutlichen: \r\n\u2022 Ein deutscher Nachrichtensender investiert 2023 fast 1 Mio. Euro f\u00fcr eine neue K\u00e4lteanlage \r\nmit F-Gasen zur Studio- und Serverk\u00fchlung, die f\u00fcr den Betrieb zwingend erforderlich ist. Der \r\nEinbau entspricht allen derzeit g\u00fcltigen Verordnungen und Vorschriften. Die Anlage h\u00e4tte \r\nnormalerweise eine Lebensdauer von 15 bis 20 Jahren. Ab 2024 ist aber nicht mehr \r\nsichergestellt, dass im Fall einer K\u00e4ltemittelleckage K\u00e4ltemittel nachgef\u00fcllt werden kann, was \r\nden weiteren Betrieb gef\u00e4hrdet. Bis einschlie\u00dflich 2029 w\u00e4re der Service zwar noch mit \r\naufgearbeitetem oder recyceltem K\u00e4ltemittel erlaubt. Dies ist jedoch bereits heute nur\r\nbegrenzt verf\u00fcgbar und ab 2024 wird es Mangelware sein.\r\n\u2022 Vor dem gleichen Problem steht ein Hersteller tiermedizinischer Produkte, der 2022 sechs \r\nSplit-Klimager\u00e4te mit 130 kW Leistung zur K\u00fchlung von Kommissionshallen eingebaut hat, \r\neine norddeutsche Schlachterei mit einer 2022 installierten K\u00e4lteanlage zur K\u00fchlung von \r\nSchlachtgut oder ein nieders\u00e4chsisches Kreiskrankenhaus, das im vergangenen Jahr zwei\r\nKaltwassers\u00e4tze zur K\u00fchlung eines Neubaus mit neun OP-R\u00e4umen in Betrieb genommen hat. \r\n\u2022 Ein \u00e4hnliches Szenario gilt f\u00fcr zigtausende B\u00e4cker, Metzger und Wirte, die K\u00e4lteanlagen \r\nben\u00f6tigen \u2013 die meisten dieser Anlagen verwenden F-Gase und viele davon haben noch eine \r\nlange Lebensdauer. Bei einem K\u00e4ltemittelverlust k\u00f6nnten sie nicht wieder in Betrieb \r\ngenommen werden. Anlagen mit CO2 als K\u00e4ltemittel sind in diesen Leistungsbereichen um ein \r\nVielfaches teurer und weder wirtschaftlich noch energieeffizient zu betreiben. Bis zum \r\nEinbau einer solchen Ersatzanlage m\u00fcsste der Betrieb stillgelegt werden, was aufgrund von \r\nLieferzeiten und Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lteanlagenbau Wochen dauern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Ein \u00f6ffentliches Krankenhaus befindet sich mitten in einem grundlegenden \r\nSanierungsvorhaben, das sich \u00fcber Jahre hinziehen wird. Die Planung ist abgeschlossen, alle \r\nAuftr\u00e4ge sind erteilt, erste bauliche Umbauma\u00dfnahmen sind bereits im Gange, eine gro\u00dfe \r\nneue K\u00e4lteanlage wird im Laufe des Jahres 2025 eingebaut. Diese w\u00e4re jedoch vom Verbot \r\nneuer station\u00e4rer Anlagen ab 2025 betroffen und darf dann nicht mehr installiert werden. \r\nDer Einbau einer Alternative mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln h\u00e4tte Auswirkungen auf das\r\nkomplette Bauvorhaben, das umgehend gestoppt und neu geplant werden m\u00fcsste. \r\n \r\n\u2022 Umweltsimulationsanlagen kommen in der Automobilindustrie, im Maschinen- und \r\nAnlagenbau sowie bei zahlreichen Pr\u00fcfst\u00e4nden zum Einsatz. Aufgrund der \r\nTemperaturbereiche und der sicherheitstechnischen Anforderungen ist der Einsatz \r\nbrennbarer K\u00e4ltemittel (Propan) nicht m\u00f6glich. Kohlendioxid als K\u00e4ltemittel ist f\u00fcr \r\nTemperaturen unter -50 \u00b0C nicht einsetzbar. Entwicklungsstandorte in diesen Bereichen \r\nk\u00f6nnten in der EU nicht mehr, bzw. nicht mehr wirtschaftlich betrieben werden.\r\n\u2022 Ein gro\u00dfer Hamburger Hotelneubau wurde 2018 aufgrund seines Anlagenkonzepts mit \r\neinem Preis f\u00fcr seine Energieeffizienz ausgezeichnet. Das Hotel nutzt zur K\u00fchlung und \r\nHeizung ein System mit F-Gasen. Ein Ersatz durch ein nat\u00fcrliches K\u00e4ltemittel ist technisch \r\nnicht m\u00f6glich, bzw. w\u00e4re einem Neubau des Geb\u00e4udes gleichzusetzen. Bei einem \r\nK\u00e4ltemittelverlust der Anlage m\u00fcsste das Hotel seinen Betrieb einstellen, wenn das f\u00fcr die \r\nWartung erforderliche K\u00e4ltemittel nicht mehr am Markt verf\u00fcgbar ist. \r\n\u2022 Zigtausende Klimaanlagen in Hotels, Arztpraxen, B\u00fcrogeb\u00e4uden, Altenheimen \r\nPrivatwohnungen etc. k\u00f6nnten langfristig bei ungewollten Leckagen nicht mehr betrieben \r\nwerden, wenn kein K\u00e4ltemittel mehr f\u00fcr Servicezwecke zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022 Anmerkung: In der Regel sind K\u00e4lte- und Klimaanlagen hermetisch dicht. Durch Alterung von \r\nBauteilen, menschliches Versagen oder ungewollte Besch\u00e4digungen k\u00f6nnen trotzdem \r\nLeckagen entstehen. Die Leckagerate liegt nach Auswertung von \u00fcber 200.000 Anlagendaten \r\nmit der Branchensoftware VDKF-LEC bei lediglich 1,3 %.\r\n\u2022 Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich noch um unz\u00e4hlige weitere Anwendungsf\u00e4lle erg\u00e4nzen.\r\n\u2022 Selbst wenn alle betroffenen Betreiber von K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen \r\nfinanziell dazu in der Lage w\u00e4ren und es technisch m\u00f6glich w\u00e4re, die vielen Anlagen auf \r\nnat\u00fcrliche K\u00e4ltemittel umzustellen: Es fehlen die Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lte- und \r\nKlimaanlagenbau, um diese Umstellungen in wenigen Jahren vorzunehmen. \r\nNachfolgend finden Sie einige der derzeit bekannten und m\u00f6glicherweise auch so kommenden \r\nVerbote und Beschr\u00e4nken sowie den Status quo der Vorhaben im Detail:\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung\r\nDer Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments (ENVI) hat am 1. M\u00e4rz einem Vorschlag f\u00fcr die \r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung zugestimmt, trotz Bedenken zahlreicher Branchen\u0002Organisationen, dass die Vorschl\u00e4ge unrealistisch sind, eine Gefahr f\u00fcr die Wirtschaft und die \r\nGesellschaft darstellen und die Klimaziele gef\u00e4hrden. \u00dcber diesen Entwurf wird Ende M\u00e4rz 2023 im \r\nPlenum des EU-Parlaments abgestimmt und es ist mit einer Zustimmung zu rechnen. W\u00fcrde auch der \r\nEU-Rat zustimmen, tritt die neue F-Gase-Verordnung voraussichtlich im 4. Quartal 2023 in Kraft. \r\nAbgesehen von einer schnelleren und st\u00e4rkeren Reduzierung der in der EU verf\u00fcgbaren \r\nK\u00e4ltemittelmengen haben einige Verbote unmittelbare Auswirkungen auf die Betreiber von K\u00e4lte-, \r\nKlima- und W\u00e4rmepumpenanlagen. Das k\u00e4me auf Sie zu:\r\n\u2022 Verbot von neuen station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit F-Gasen ab 2025\r\n\u2022 Verbot von Monoblock- und anderen in sich geschlossenen Klimaanlagen und \r\nW\u00e4rmepumpenger\u00e4ten mit F-Gasen ab 2026\r\n\u2022 Verbot von station\u00e4ren Split-Klimaanlagen und -W\u00e4rmepumpen mit F\u00fcllmengen von weniger \r\nals 3 kg F-Gase ab 2027\r\n\u2022 Verbot von Split-Klimaanlagen und W\u00e4rmepumpen mit F-Gasen mit Nennleistung unter\r\n12 kW ab 2028\r\n\u2022 Beschr\u00e4nkung von Split-Anlagen mit einer Nennleistung zwischen 12 kW und 200 kW auf \r\nK\u00e4ltemittel mit einem GWP unter 750 ab 2028 \r\n\u2022 Verbot von F-Gasen in Split-Anlagen mit einer Nennleistung von mehr als 200 kW ab 2028\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 150 f\u00fcr Wartung und Service an \r\nstation\u00e4ren K\u00e4lteanlagen (mit Ausnahme von Chillern) ab 2024\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 2500 f\u00fcr Wartung und Service an \r\nKlimaanlagen, W\u00e4rmepumpen und Chillern ab 2024\r\n \r\n\u2022 Aufgearbeitete oder recycelte F-Gase mit einem GWP < 2500 k\u00f6nnen f\u00fcr Servicezwecke bis \r\nEnde 2029 verwendet werden\r\nPFAS-Verbot im Rahmen der REACH-Verordnung\r\nNeben der F-Gase-Verordnung k\u00f6nnte auch die EU-Chemikalienverordnung REACH den k\u00fcnftigen \r\nEinsatz von fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln erschweren bzw. g\u00e4nzlich unm\u00f6glich machen. Die Europ\u00e4ische \r\nChemikalienagentur (ECHA) hat am 7. Februar den Vorschlag f\u00fcr ein Verbot der Herstellung, der \r\nVerwendung und des Inverkehrbringens von Per- und Polyfluoralkylsubstanzen (PFAS) ver\u00f6ffentlicht. \r\nLaut Definition z\u00e4hlen auch die meisten derzeit verwendeten F-Gase zur PFAS-Stoffgruppe. \r\nAusnahmen sind R23, R32, R152a und R1132a. Voraussichtlich 2025 kann mit einer Entscheidung der \r\nEurop\u00e4ischen Kommission \u00fcber diesen Vorschlag gerechnet werden. Das PFAS-Verbot h\u00e4tte laut \r\nVorschlag nach einer \u00dcbergangszeit von 18 Monaten folgende Auswirkungen: \r\n\u2022 Verbot von Neuanlagen (K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen) mit F-Gasen (also etwa \r\nMitte 2027). Ausnahmen sind Anwendungen unterhalb -50 \u00b0C, Autoklimaanlagen, \r\nTransportk\u00fchlung (f\u00fcnf Jahre mehr Zeit).\r\n\u2022 Der Einsatz von F-Gasen f\u00fcr Wartung und Service von Anlagen, die vor dem Inkrafttreten \r\ninstalliert wurden, ist noch zw\u00f6lf Jahre erlaubt.\r\nAuch wenn es nicht so kommen muss, wozu Sie durch Ihre Aktivit\u00e4ten beitragen k\u00f6nnen: Stellen Sie \r\nsich darauf ein, dass in wenigen Jahren keine bzw. kaum noch F-Gase eingesetzt werden k\u00f6nnen. \r\nKontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und \r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro \r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks. \r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V. \r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine \r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die \r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen\r\nInteressen seines Handwerks. \r\nwww.biv-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber, \r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik \r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lte- und Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister, \r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der \r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/f0/301948/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170101.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003657",
                "regulatoryProjectTitle": "K\u00e4lte-Klima-Richtlinie,  \u00dcberarbeitung erforderlich",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " \r\nBonn, Maintal, Ludwigsburg, 4. April 2024\r\nStellungnahme zur K\u00e4lte-Klima-Richtlinie \r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen \r\nBIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks)\r\nBTGA (Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung)\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik\r\nFGK (Fachverband Geb\u00e4ude-Klima)\r\nHerstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te\r\nVDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\nDie genannten Organisationen vertreten die gesamte deutsche K\u00e4lte- und Klimabranche \u2013 Handwerk, \r\nAnlagenbau, Betreiber, Hersteller und Bildung. Wir begr\u00fc\u00dfen die Neuauflage der \u201eF\u00f6rderung von \r\nK\u00e4lte- und Klimaanlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln in station\u00e4ren Anwendungen \u2013 K\u00e4lte\u0002Klima-Richtlinie\u201c. F\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der Ende 2023 ausgelaufenen K\u00e4lte-Klima-Richtlinie hatten wir \r\nuns im Vorfeld eingesetzt und die mehrmonatige Antragspause kritisiert. \r\nVor dem Hintergrund der novellierten F-Gase-Verordnung w\u00e4chst der Druck auf Betreiber von K\u00e4lte\u0002und Klimaanlagen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln, diese gegen solche mit nicht-halogenierten \r\nK\u00e4ltemitteln auszutauschen. Dies bedeutet f\u00fcr sie hohe Investitionen in schwierigen wirtschaftlichen \r\nZeiten. Die K\u00e4lte-Klima-Richtline ist daher ein wichtiges Instrument, um die Neuinstallation und die \r\neffizienzsteigernde Umr\u00fcstung von Anlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln zu forcieren.\r\nEs gibt aus unserer Sicht jedoch Ma\u00dfnahmen, die dazu beitragen w\u00fcrden, die Akzeptanz der K\u00e4lte\u0002Klima-Richtlinie zu erh\u00f6hen und somit das F\u00f6rderziel \u2013 die Unterst\u00fctzung des Klimaschutzplans der \r\nBundesregierung und die Senkung der Treibhausgasemissionen \u2013 besser erreichen zu k\u00f6nnen. Zudem \r\ngibt es praxisferne Vorgaben in der Richtlinie, die abge\u00e4ndert werden sollten.\r\nWir bitten Sie daher um eine entsprechende Anpassung der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie:\r\n\u2022 Verl\u00e4ngerung der Laufzeit der Richtlinie\r\n\u2022 Vereinfachung des Antragsprozesses durch Verzicht auf die verpflichtende Verwendung der \r\nEffizienzCheck-Software\r\n\u2022 \u00dcberarbeitung der Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen\r\n\u2022 Anhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze unter Verwendung der eingeplanten F\u00f6rdermittel f\u00fcr \r\nAnlagen nach Kapitel 2.6 \r\nLosgel\u00f6st davon bieten wir an, dass bei k\u00fcnftigen Gesetzen, Verordnungen und Richtlinien im Bereich \r\nder K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpentechnik die Expertise der beteiligten Fachverb\u00e4nde bereits im \r\nVorfeld genutzt werden kann. Unsere Anmerkungen h\u00e4tten dann im Fall der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie \r\nschon fr\u00fchzeitig ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen. \r\nVerl\u00e4ngerung der Laufzeit der Richtlinie\r\nDie K\u00e4lte-Klima-Richtlinie soll Ende Dezember 2026 endg\u00fcltig auslaufen. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, die \r\nLaufzeit zu verl\u00e4ngern, bzw. schon zum jetzigen Zeitpunkt eine Neuauflage der Richtlinie ins Auge zu \r\nfassen. Der Gro\u00dfteil der K\u00e4lte- und Klimaanlagen in Deutschland verwendet fluorierte K\u00e4ltemittel. Es \r\nist allein schon aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden bei Anlagenbauern und Planern unter keinen Umst\u00e4nden \r\n \r\ndenkbar, dass alle Bestandsanlagen bis Ende 2026 durch Anlagen mit alternativen K\u00e4ltemitteln ersetzt \r\nwerden k\u00f6nnen. Zudem ist den Betreibern die vorzeitige Investition in eine Neuanlage lange vor dem \r\ngeplanten Lebensende der Bestandsanlage finanziell nicht zuzumuten. Auch Betreiber, die nach 2026 \r\neine Umstellung vornehmen, sollten von den Vorteilen einer F\u00f6rderung profitieren k\u00f6nnen. \r\nVereinfachung des Antragsprozesses \r\nDie Komplexit\u00e4t des F\u00f6rderantragsprozesses hat durch die verpflichtende Verwendung der Software \r\n\u201eBAFA-EffizienzCheck f\u00fcr K\u00e4lte- und Klimaanlagen\u201c deutlich zugenommen. Erste R\u00fcckmeldungen von \r\nNutzern zeigen, dass die Software ohne entsprechende Schulungen kaum zu bedienen ist. Dies wird \r\ndazu f\u00fchren, dass Antragsteller, die sich nicht regelm\u00e4\u00dfig mit der Nutzung der Software besch\u00e4ftigen, \r\nvor der Antragstellung und ggf. auch vor der f\u00f6rderf\u00e4higen Neuinstallation bzw. Umr\u00fcstung \r\nzur\u00fcckschrecken. \r\nBundeskanzler Scholz betonte bei seiner j\u00fcngsten Regierungsbefragung im Deutschen Bundestag:\r\n\u201eB\u00fcrokratie abzubauen ist eines der wichtigsten aktuellen Themen. So kommt mehr Tempo in \r\nProjekte und es entstehen mehr unternehmerische Freir\u00e4ume.\u201c Die Gestaltung der Antragsstellung im \r\nRahmen der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie konterkariert die Aussage des Bundeskanzlers und ist aus unserer \r\nSicht keine Ma\u00dfnahme zum B\u00fcrokratieabbau, sondern das Gegenteil. Wir fordern Sie daher dazu auf, \r\ndie Verwendung der Software nicht zur verpflichtenden Voraussetzung zu machen und die \r\nAntragstellung so einfach wie m\u00f6glich zu gestalten.\r\n\u00dcberarbeitung der Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen \r\nDie Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen in Kapitel 2.6 sind gr\u00f6\u00dftenteils praxisfern und \r\nverlangen eine \u00dcberarbeitung. \r\nUmr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel \r\nIn der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie sind neu auch effizienzsteigernde Ma\u00dfnahmen an bestehenden, kleinen \r\nKompressionsk\u00e4lte- oder -klimaanlagen mit fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln in die F\u00f6rderung aufgenommen \r\nworden (Kapitel 2.6). Die Vorgabe, dass diese nur dann gef\u00f6rdert werden, wenn die Anlage auf ein \r\nKohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel umger\u00fcstet wird, wird jedoch dazu f\u00fchren, dass gar keine Anlagen \r\nnach Kapitel 2.6 gef\u00f6rdert werden. Die Umstellung einer Anlage mit fluorhaltigem K\u00e4ltemittel auf ein \r\nKohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel ist zwar technisch bei einigen wenigen K\u00e4ltemitteln m\u00f6glich, so dass \r\ndie Anlage danach noch weiter funktioniert. Es m\u00fcsste jedoch aufgrund der Verwendung eines \r\nbrennbaren K\u00e4ltemittels und der damit verbundenen Sicherheitsanforderungen eine neue \r\nGef\u00e4hrdungsbeurteilung erstellt werden, eine Neubewertung des Brandschutzkonzepts sowie der \r\nAufstellbedingungen und -bereiche erfolgen und es m\u00fcssten ggf. mit hohem technischem Aufwand \r\ndie Vorgaben der EN 378 umgesetzt werden. Zudem \u2013 und dies ist ein mindestens genauso gro\u00dfer \r\nHemmschuh \u2013 gibt es in den allermeisten F\u00e4llen keine Freigabe der Komponentenhersteller (z.B. von \r\nVerdichtern) daf\u00fcr, dass ein anderes als das urspr\u00fcnglich eingesetzte K\u00e4ltemittel verwendet werden \r\ndarf. Die damit verbundenen Haftungs- und Gew\u00e4hrleistungsaspekte bzw. -risiken werden \r\nAnlagenbauer und Betreiber davon abhalten, eine Umr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel \r\nvorzunehmen. Der geringe F\u00f6rderh\u00f6chstsatz dient dar\u00fcber hinaus kaum als Anreiz, entsprechende \r\nMa\u00dfnahmen vorzunehmen, da die F\u00f6rderung nicht ausreicht, um die Kosten zu decken.\r\nEinbau eines inneren W\u00e4rme\u00fcbertragers \r\nAuch der Einbau eines inneren W\u00e4rme\u00fcbertragers bzw. das In-Kontakt-Bringen von Saugleitung und \r\nFl\u00fcssigkeitsleitung bringt in der Regel kaum bzw. gar keine Effizienzsteigerung. Die damit \r\neinhergehende Unterk\u00fchlung schafft zwar eine zus\u00e4tzlich nutzbare Enthalpiedifferenz im Verdampfer, \r\n \r\ndiese wird jedoch mit einer Erw\u00e4rmung des Sauggases erkauft. Die daraus resultierende \u00c4nderung \r\nder Dichte f\u00fchrt in der Regel zu einer Verringerung des K\u00e4ltemittelmassenstromes, so dass die \r\nK\u00e4lteleistung gleichbleibt oder sich sogar verschlechtern kann. Die Entscheidung, ob die gef\u00f6rderte \r\nMa\u00dfnahme sinnvoll ist oder nicht, muss f\u00fcr jedes K\u00e4ltemittel und jeden Verdichtertyp (Beachtung der \r\nVerdichtereinsatzgrenzen) separat getroffen werden. Die Schaltung wird in der Regel nur verwendet, \r\num die Betriebssicherheit in Anlagen mit h\u00f6heren Druckverlusten in der Fl\u00fcssigkeitsleitung zu \r\nerh\u00f6hen und nicht, um die Energieeffizienz einer Anlage zu erh\u00f6hen.\r\nEinbau eines druckgesteuerten Drehzahlreglers \r\nDer Einbau eines druckgesteuerten Drehzahlreglers f\u00fcr den Verfl\u00fcssigerventilator zur Absenkung des \r\nVerfl\u00fcssigungsdruckes der Anlage bei niedrigen Au\u00dfentemperaturen ist keine Ma\u00dfnahme, die \r\nverpflichtend gefordert werden sollte, da sie zu Problemen im Betrieb f\u00fchren kann, weil die \r\nExpansionsorgane einen funktionell begr\u00fcndeten Mindestvordruck ben\u00f6tigen. \r\nM\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen zur Effizienzsteigerung\r\nEffizienzsteigernde Ma\u00dfnahmen an Bestandsanlagen sind regelm\u00e4\u00dfige Wartung und \r\nDichtheitskontrollen, die Reinigung von W\u00e4rmetauschern, die Optimierung der Betriebsparameter \r\nsowie eine \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 Anpassung der Verfl\u00fcssigungs- und Verdampfungstemperaturen. Dies \r\nsind jedoch keine Ma\u00dfnahmen, die im Rahmen der Richtlinie gef\u00f6rdert werden m\u00fcssten, weil mit \r\nihnen keine Umr\u00fcstungen verbunden sind. Sie sind Bestandteil normaler Servicet\u00e4tigkeiten. \r\nAus unserer Sicht gibt es nur wenige denkbare effizienzsteigernde Umr\u00fcstungen an kleinen \r\nKompressionsk\u00e4lte- und -klimaanlagen. Hierzu z\u00e4hlen:\r\n\u2022 der in der Richtlinie bereits erw\u00e4hnte Einbau eines Inverters zur Verdichter\u0002Drehzahlregelung, der sich jedoch bei kleineren Anlagen nur in Ausnahmef\u00e4llen amortisiert\r\n\u2022 der Einbau eines elektronischen Expansionsventils, wobei vor einem Einbau weitere Aspekte \r\nzu pr\u00fcfen sind: Feuchteanforderungen im K\u00fchlraum, Temperaturdifferenzen am Verdampfer, \r\nminimaler Vordruck/Verfl\u00fcssigungsdruck f\u00fcr das elektronische Expansionsventil\r\n\u2022 der Einbau eines zus\u00e4tzlichen Unterk\u00fchlers in der Fl\u00fcssigkeitsleitung unter Nutzung der \r\nAu\u00dfenluft zur Unterk\u00fchlung\r\nSofern jedoch zuvor verpflichtend eine Umr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel erfolgen muss, \r\nwerden auch diese Ma\u00dfnahmen aus oben genannten Gr\u00fcnden nicht umgesetzt werden.\r\nAnhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze\r\nKleine K\u00e4lte- und Klimaanlagen, deren Umr\u00fcstung nach Kapitel 2.6 gef\u00f6rdert werden soll, sind in der \r\nRegel keine individuell gefertigten Produkte, sondern industriell hergestellte und vom Hersteller mit \r\njahrelanger Erfahrung hinsichtlich der Energieeffizienz optimierte Anlagen. Der Austausch einzelner \r\nKomponenten zur Effizienzsteigerung ist daher nur in seltenen F\u00e4llen sinnvoll. Vor diesem \r\nHintergrund und unter Ber\u00fccksichtigung der oben aufgef\u00fchrten Aspekte im Zusammenhang mit \r\nKapitel 2.6., die eine effizienzsteigernde Umr\u00fcstung von Kleinanlagen nahezu unm\u00f6glich machen, \r\nsollten die f\u00fcr diesen Zweck eingeplanten F\u00f6rdermittel, die aller Voraussicht nach nicht abgerufen \r\nwerden, stattdessen f\u00fcr eine Anhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze verwendet werden. Dies w\u00fcrde auch \r\ndazu beitragen, die Bereitschaft vieler Betreiber, in K\u00e4lte- und Klimaanlagen mit nicht-halogenierten \r\nK\u00e4ltemitteln \u2013 die meist teurer sind als solche mit F-Gasen \u2013 zu investieren, zu erh\u00f6hen. \r\n \r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V.\r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine Mitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer \r\ngesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im Zentralverband des Deutschen Handwerks (ZDH) gestaltet er die \r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen Interessen seines Handwerks. \r\nTraditionell liegt der Schwerpunkt der Arbeit der Innungen und des BIV im berufsst\u00e4ndischen Aufgabenbereich. Der BIV hat \r\ndie Zielsetzung, die Kompetenz der Mitgliedsbetriebe in ihrer technologischen, gestalterischen und betriebswirtschaftlichen \r\nQualit\u00e4t zu erh\u00f6hen und das K\u00e4lte- und Klimaanlagenbauerhandwerk in der \u00d6ffentlichkeit positiv zu besetzen.\r\nwww.biv-kaelte.de\r\nBTGA \u2013 Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V. \r\nDer BTGA wurde 1898 gegr\u00fcndet und ist damit eine der \u00e4ltesten deutschen Wirtschafts-Organisationen. Er vereinigt als \r\nDachverband industriell ausgerichtete, Anlagen erstellende Unternehmen der Geb\u00e4udetechnik mit eigenen \r\nIngenieurkapazit\u00e4ten. Die BTGA-Mitgliedsunternehmen erwirtschafteten 2022 insgesamt 9 Milliarden Euro und \r\nbesch\u00e4ftigten 45.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Schwerpunkte der Verbandsarbeit liegen in den Bereichen Technik, \r\nBerufsbildung, Tarif- und Sozialpolitik, Wirtschaft, Recht, Normung und in der \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\r\nwww.btga.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik \r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist mit den Standorten in Maintal, Harztor/Niedersachswerfen und Leonberg \r\nsowie der angegliederten Europ\u00e4ischen Studienakademie K\u00e4lte-Klima-L\u00fcftung (ESaK) die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den \r\nBereich K\u00e4lte- und Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister, Techniker, \r\nMitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der Bundesfachschule ist die \r\nLandesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte-klima.de\r\nFGK \u2013 Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e.V.\r\nDer FGK ist ein f\u00fchrender Branchenverband der deutschen Klima- und L\u00fcftungswirtschaft. Er vertritt die Interessen seiner \r\nMitglieder gegen\u00fcber den Marktpartnern, der Politik, der Wirtschaft, den Normungsinstitutionen und der Wissenschaft. Mit \r\nseiner politischen Kommunikation nimmt der Verband Einfluss auf ordnungsrechtliche Vorgaben sowie auf Normen aus dem \r\nrelevanten Bereich der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung. Die ca. 300 Mitglieder des FGK besch\u00e4ftigen rund 49.000 \r\nMitarbeiter und erwirtschaften einen Umsatz von etwa 7,1 Mrd. \u20ac pro Jahr.\r\nwww.fgk.de\r\nHerstellerverband RLT-Ger\u00e4te e.V.\r\nIm Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e.V. sind derzeit 23 f\u00fchrende Hersteller und Anbieter von RLT- und \r\nKlimazentralger\u00e4ten organisiert. Neben der aktiven Normungsarbeit gibt der Verband Richtlinien und technische Berichte \r\nheraus, die einen ma\u00dfgeblichen Einfluss auf die Anforderungen und die Entwicklung der RLT-Zentralger\u00e4te haben.\r\nwww.rlt-geraete.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und repr\u00e4sentieren mit mehr \r\nals 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro Jahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche \r\nWirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks. Als \r\nWirtschaftsverband erstreckt sich das Leistungsspektrum des Verbandes von der Interessenvertretung der \r\nVerbandsmitglieder gegen\u00fcber Regierungsstellen, Beh\u00f6rden und Organisationen \u00fcber die Wahrnehmung \r\nwirtschaftspolitischer Belange und der F\u00f6rderung des fachlichen Gedankenaustauschs bis hin zu einem umfassenden \r\nDienstleistungs- und Informationsangebot. \r\nwww.vdkf.de\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Erl\u00e4uterungen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nKontakt:\r\nBIV, Bundesfachschule, VDKF:\r\nChristoph Brauneis, christoph.brauneis@vdkf.de, 0049 152 02006037 \r\nBTGA, FGK, RLT-Herstellerverband:\r\nFrank Ernst, ernst@btga.de, 0049 151 21289302"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/7f/301950/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170106.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003658",
                "regulatoryProjectTitle": "Novellierung der F-Gase-Verordnung und der entsprechenden Durchf\u00fchrungsverordnungen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " \r\nF-Gase-Verordnung und PFAS-Verbot \u2013 vielen K\u00e4lteanlagen droht das Aus\r\nAktuelle Entw\u00fcrfe von zwei europ\u00e4ischen Verordnungen \u2013 die Novellierung der F-Gase-Verordnung \r\nund das PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren im Rahmen der REACH-Verordnung \u2013 haben das Potenzial, \r\ndass der Einsatz von fluorierten K\u00e4ltemitteln (F-Gasen) in K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlagen\r\nin k\u00fcrzester Zeit sowohl in Neuanlagen als auch im Bestand nicht mehr bzw. nur noch sehr \r\neingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein wird. In den allermeisten Anwendungen kommen heutzutage noch \r\nfluorierte K\u00e4ltemittel zum Einsatz. Auch wenn es vielleicht nicht so drastisch kommen wird: Als\r\nBetreiber einer K\u00e4lte-, Klima- oder W\u00e4rmepumpenanlage sollten Sie sich jetzt darauf vorbereiten!\r\nEine Anmerkung vorweg: Die hinter diesem Brief stehenden Organisationen unterst\u00fctzen voll und \r\nganz die Ziele der derzeit g\u00fcltigen F-Gase-Verordnung, die weitere Reduzierung von F-Gasen sowie \r\nden Einsatz nat\u00fcrlicher K\u00e4ltemittel, wo immer es technisch m\u00f6glich und energetisch sinnvoll ist. Dieser \r\nWandel muss jedoch mit Augenma\u00df geschehen, er ben\u00f6tigt mehr Zeit und man darf nicht den Blick \r\nvor der Realit\u00e4t verschlie\u00dfen.\r\nDeshalb eine dringende Bitte: \r\nNutzen auch Sie Ihre Kontakte zu Politikern (Land, Bund und Europa), um auf diese gro\u00dfen \r\nProbleme eindringlich hinzuweisen. Nur mit gemeinsamen Anstrengungen kann es gelingen, auf \r\ndie ausschlaggebenden und noch anstehenden Entscheidungen im Europa-Parlament und -Rat \r\neinzuwirken. Die Zeit dr\u00e4ngt: Das EU-Parlament wird Ende M\u00e4rz \u00fcber die F-Gase-Verordnung \r\nabstimmen \u2013 \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge m\u00fcssen bereits sieben Tage vorher eingereicht worden sein. \r\nEinige konkrete Beispiele sollen die Auswirkungen der beiden Verordnungen verdeutlichen: \r\n\u2022 Ein deutscher Nachrichtensender investiert 2023 fast 1 Mio. Euro f\u00fcr eine neue K\u00e4lteanlage \r\nmit F-Gasen zur Studio- und Serverk\u00fchlung, die f\u00fcr den Betrieb zwingend erforderlich ist. Der \r\nEinbau entspricht allen derzeit g\u00fcltigen Verordnungen und Vorschriften. Die Anlage h\u00e4tte \r\nnormalerweise eine Lebensdauer von 15 bis 20 Jahren. Ab 2024 ist aber nicht mehr \r\nsichergestellt, dass im Fall einer K\u00e4ltemittelleckage K\u00e4ltemittel nachgef\u00fcllt werden kann, was \r\nden weiteren Betrieb gef\u00e4hrdet. Bis einschlie\u00dflich 2029 w\u00e4re der Service zwar noch mit \r\naufgearbeitetem oder recyceltem K\u00e4ltemittel erlaubt. Dies ist jedoch bereits heute nur\r\nbegrenzt verf\u00fcgbar und ab 2024 wird es Mangelware sein.\r\n\u2022 Vor dem gleichen Problem steht ein Hersteller tiermedizinischer Produkte, der 2022 sechs \r\nSplit-Klimager\u00e4te mit 130 kW Leistung zur K\u00fchlung von Kommissionshallen eingebaut hat, \r\neine norddeutsche Schlachterei mit einer 2022 installierten K\u00e4lteanlage zur K\u00fchlung von \r\nSchlachtgut oder ein nieders\u00e4chsisches Kreiskrankenhaus, das im vergangenen Jahr zwei\r\nKaltwassers\u00e4tze zur K\u00fchlung eines Neubaus mit neun OP-R\u00e4umen in Betrieb genommen hat. \r\n\u2022 Ein \u00e4hnliches Szenario gilt f\u00fcr zigtausende B\u00e4cker, Metzger und Wirte, die K\u00e4lteanlagen \r\nben\u00f6tigen \u2013 die meisten dieser Anlagen verwenden F-Gase und viele davon haben noch eine \r\nlange Lebensdauer. Bei einem K\u00e4ltemittelverlust k\u00f6nnten sie nicht wieder in Betrieb \r\ngenommen werden. Anlagen mit CO2 als K\u00e4ltemittel sind in diesen Leistungsbereichen um ein \r\nVielfaches teurer und weder wirtschaftlich noch energieeffizient zu betreiben. Bis zum \r\nEinbau einer solchen Ersatzanlage m\u00fcsste der Betrieb stillgelegt werden, was aufgrund von \r\nLieferzeiten und Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lteanlagenbau Wochen dauern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Ein \u00f6ffentliches Krankenhaus befindet sich mitten in einem grundlegenden \r\nSanierungsvorhaben, das sich \u00fcber Jahre hinziehen wird. Die Planung ist abgeschlossen, alle \r\nAuftr\u00e4ge sind erteilt, erste bauliche Umbauma\u00dfnahmen sind bereits im Gange, eine gro\u00dfe \r\nneue K\u00e4lteanlage wird im Laufe des Jahres 2025 eingebaut. Diese w\u00e4re jedoch vom Verbot \r\nneuer station\u00e4rer Anlagen ab 2025 betroffen und darf dann nicht mehr installiert werden. \r\nDer Einbau einer Alternative mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln h\u00e4tte Auswirkungen auf das\r\nkomplette Bauvorhaben, das umgehend gestoppt und neu geplant werden m\u00fcsste. \r\n \r\n\u2022 Umweltsimulationsanlagen kommen in der Automobilindustrie, im Maschinen- und \r\nAnlagenbau sowie bei zahlreichen Pr\u00fcfst\u00e4nden zum Einsatz. Aufgrund der \r\nTemperaturbereiche und der sicherheitstechnischen Anforderungen ist der Einsatz \r\nbrennbarer K\u00e4ltemittel (Propan) nicht m\u00f6glich. Kohlendioxid als K\u00e4ltemittel ist f\u00fcr \r\nTemperaturen unter -50 \u00b0C nicht einsetzbar. Entwicklungsstandorte in diesen Bereichen \r\nk\u00f6nnten in der EU nicht mehr, bzw. nicht mehr wirtschaftlich betrieben werden.\r\n\u2022 Ein gro\u00dfer Hamburger Hotelneubau wurde 2018 aufgrund seines Anlagenkonzepts mit \r\neinem Preis f\u00fcr seine Energieeffizienz ausgezeichnet. Das Hotel nutzt zur K\u00fchlung und \r\nHeizung ein System mit F-Gasen. Ein Ersatz durch ein nat\u00fcrliches K\u00e4ltemittel ist technisch \r\nnicht m\u00f6glich, bzw. w\u00e4re einem Neubau des Geb\u00e4udes gleichzusetzen. Bei einem \r\nK\u00e4ltemittelverlust der Anlage m\u00fcsste das Hotel seinen Betrieb einstellen, wenn das f\u00fcr die \r\nWartung erforderliche K\u00e4ltemittel nicht mehr am Markt verf\u00fcgbar ist. \r\n\u2022 Zigtausende Klimaanlagen in Hotels, Arztpraxen, B\u00fcrogeb\u00e4uden, Altenheimen \r\nPrivatwohnungen etc. k\u00f6nnten langfristig bei ungewollten Leckagen nicht mehr betrieben \r\nwerden, wenn kein K\u00e4ltemittel mehr f\u00fcr Servicezwecke zur Verf\u00fcgung steht.\r\n\u2022 Anmerkung: In der Regel sind K\u00e4lte- und Klimaanlagen hermetisch dicht. Durch Alterung von \r\nBauteilen, menschliches Versagen oder ungewollte Besch\u00e4digungen k\u00f6nnen trotzdem \r\nLeckagen entstehen. Die Leckagerate liegt nach Auswertung von \u00fcber 200.000 Anlagendaten \r\nmit der Branchensoftware VDKF-LEC bei lediglich 1,3 %.\r\n\u2022 Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich noch um unz\u00e4hlige weitere Anwendungsf\u00e4lle erg\u00e4nzen.\r\n\u2022 Selbst wenn alle betroffenen Betreiber von K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen \r\nfinanziell dazu in der Lage w\u00e4ren und es technisch m\u00f6glich w\u00e4re, die vielen Anlagen auf \r\nnat\u00fcrliche K\u00e4ltemittel umzustellen: Es fehlen die Kapazit\u00e4ten im K\u00e4lte- und \r\nKlimaanlagenbau, um diese Umstellungen in wenigen Jahren vorzunehmen. \r\nNachfolgend finden Sie einige der derzeit bekannten und m\u00f6glicherweise auch so kommenden \r\nVerbote und Beschr\u00e4nken sowie den Status quo der Vorhaben im Detail:\r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung\r\nDer Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments (ENVI) hat am 1. M\u00e4rz einem Vorschlag f\u00fcr die \r\nNovellierung der F-Gase-Verordnung zugestimmt, trotz Bedenken zahlreicher Branchen\u0002Organisationen, dass die Vorschl\u00e4ge unrealistisch sind, eine Gefahr f\u00fcr die Wirtschaft und die \r\nGesellschaft darstellen und die Klimaziele gef\u00e4hrden. \u00dcber diesen Entwurf wird Ende M\u00e4rz 2023 im \r\nPlenum des EU-Parlaments abgestimmt und es ist mit einer Zustimmung zu rechnen. W\u00fcrde auch der \r\nEU-Rat zustimmen, tritt die neue F-Gase-Verordnung voraussichtlich im 4. Quartal 2023 in Kraft. \r\nAbgesehen von einer schnelleren und st\u00e4rkeren Reduzierung der in der EU verf\u00fcgbaren \r\nK\u00e4ltemittelmengen haben einige Verbote unmittelbare Auswirkungen auf die Betreiber von K\u00e4lte-, \r\nKlima- und W\u00e4rmepumpenanlagen. Das k\u00e4me auf Sie zu:\r\n\u2022 Verbot von neuen station\u00e4ren K\u00e4lteanlagen mit F-Gasen ab 2025\r\n\u2022 Verbot von Monoblock- und anderen in sich geschlossenen Klimaanlagen und \r\nW\u00e4rmepumpenger\u00e4ten mit F-Gasen ab 2026\r\n\u2022 Verbot von station\u00e4ren Split-Klimaanlagen und -W\u00e4rmepumpen mit F\u00fcllmengen von weniger \r\nals 3 kg F-Gase ab 2027\r\n\u2022 Verbot von Split-Klimaanlagen und W\u00e4rmepumpen mit F-Gasen mit Nennleistung unter\r\n12 kW ab 2028\r\n\u2022 Beschr\u00e4nkung von Split-Anlagen mit einer Nennleistung zwischen 12 kW und 200 kW auf \r\nK\u00e4ltemittel mit einem GWP unter 750 ab 2028 \r\n\u2022 Verbot von F-Gasen in Split-Anlagen mit einer Nennleistung von mehr als 200 kW ab 2028\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 150 f\u00fcr Wartung und Service an \r\nstation\u00e4ren K\u00e4lteanlagen (mit Ausnahme von Chillern) ab 2024\r\n\u2022 Verwendungsverbot von F-Gasen mit einem GWP > 2500 f\u00fcr Wartung und Service an \r\nKlimaanlagen, W\u00e4rmepumpen und Chillern ab 2024\r\n \r\n\u2022 Aufgearbeitete oder recycelte F-Gase mit einem GWP < 2500 k\u00f6nnen f\u00fcr Servicezwecke bis \r\nEnde 2029 verwendet werden\r\nPFAS-Verbot im Rahmen der REACH-Verordnung\r\nNeben der F-Gase-Verordnung k\u00f6nnte auch die EU-Chemikalienverordnung REACH den k\u00fcnftigen \r\nEinsatz von fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln erschweren bzw. g\u00e4nzlich unm\u00f6glich machen. Die Europ\u00e4ische \r\nChemikalienagentur (ECHA) hat am 7. Februar den Vorschlag f\u00fcr ein Verbot der Herstellung, der \r\nVerwendung und des Inverkehrbringens von Per- und Polyfluoralkylsubstanzen (PFAS) ver\u00f6ffentlicht. \r\nLaut Definition z\u00e4hlen auch die meisten derzeit verwendeten F-Gase zur PFAS-Stoffgruppe. \r\nAusnahmen sind R23, R32, R152a und R1132a. Voraussichtlich 2025 kann mit einer Entscheidung der \r\nEurop\u00e4ischen Kommission \u00fcber diesen Vorschlag gerechnet werden. Das PFAS-Verbot h\u00e4tte laut \r\nVorschlag nach einer \u00dcbergangszeit von 18 Monaten folgende Auswirkungen: \r\n\u2022 Verbot von Neuanlagen (K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpenanlagen) mit F-Gasen (also etwa \r\nMitte 2027). Ausnahmen sind Anwendungen unterhalb -50 \u00b0C, Autoklimaanlagen, \r\nTransportk\u00fchlung (f\u00fcnf Jahre mehr Zeit).\r\n\u2022 Der Einsatz von F-Gasen f\u00fcr Wartung und Service von Anlagen, die vor dem Inkrafttreten \r\ninstalliert wurden, ist noch zw\u00f6lf Jahre erlaubt.\r\nAuch wenn es nicht so kommen muss, wozu Sie durch Ihre Aktivit\u00e4ten beitragen k\u00f6nnen: Stellen Sie \r\nsich darauf ein, dass in wenigen Jahren keine bzw. kaum noch F-Gase eingesetzt werden k\u00f6nnen. \r\nKontakt\r\nChristoph Brauneis\r\nVDKF e.V., Kaiser Friedrich Stra\u00dfe 7, 53113 Bonn\r\nTelefon: 01520 2006037, Mail: christoph.brauneis@vdkf.de\r\nVDKF \u2013 Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e.V.\r\n\u00dcber 1.000 Mitgliedsbetriebe aus Handwerk, Industrie und Handel sind im VDKF organisiert und \r\nrepr\u00e4sentieren mit mehr als 20.000 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von \u00fcber 3,5 Mrd. Euro pro \r\nJahr. Der VDKF ist seit 1962 der f\u00fchrende deutsche Wirtschaftsverband der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpen-Branche und Partner des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks. \r\nwww.vdkf.de\r\nBIV \u2013 Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks e.V. \r\nDer BIV nimmt die Interessen des K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks wahr und unterst\u00fctzt seine \r\nMitglieder in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen Aufgaben. Als Mitglied im ZDH gestaltet er die \r\nhandwerkspolitischen Rahmenbedingungen mit und f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen\r\nInteressen seines Handwerks. \r\nwww.biv-kaelte.de\r\nZVKKW \u2013 Zentralverband K\u00e4lte Klima W\u00e4rmepumpen e.V.\r\nDer ZVKKW vereint \u00fcber seine drei S\u00e4ulen \u201eHandwerk\u201c, \u201eIndustrie & Handel\u201c sowie \u201eBetreiber, \r\nWissenschaft & Bildung\u201c die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der K\u00e4lte-, Klima- und \r\nW\u00e4rmepumpenbranche.\r\nwww.zvkkw.de\r\nBundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik \r\nDie Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik ist die gr\u00f6\u00dfte Bildungseinrichtung f\u00fcr den Bereich K\u00e4lte\u0002und Klimatechnik in Deutschland. Seit gut 50 Jahren werden an der Bundesfachschule Meister, \r\nTechniker, Mitarbeiter von Fachbetrieben und Auszubildende aus- und weitergebildet. Tr\u00e4ger der \r\nBundesfachschule ist die Landesinnung Hessen-Th\u00fcringen/Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nwww.bfs-kaelte.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}