{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-06T14:19:37.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T14:45:08.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-09T15:00:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40467,
                "validFromDate": "2024-07-09T15:00:20.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34911,
                "validFromDate": "2024-06-17T14:50:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T15:00:20.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 34902,
                "validFromDate": "2024-05-30T10:48:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T14:50:41.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23128,
                "validFromDate": "2023-09-29T14:30:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T10:48:19.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19463,
                "validFromDate": "2023-04-24T13:23:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-29T14:30:15.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5162,
                "validFromDate": "2022-10-06T14:19:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-24T13:23:29.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der IKK e.V. ist die gemeinsame Interessenvertretung der Innungskrankenkassen (BIG direkt gesund, IKK Brandenburg und Berlin, IKK classic, IKK gesund plus, IKK - Die Innovationskasse und IKK S\u00fcdwest).\r\n\r\n\u00a7 2 Zweck und Aufgaben gem\u00e4\u00df Satzung des IKK e.V.\r\n(1) Zweck des Vereins ist die F\u00f6rderung und Vertretung der Interessen seiner Mitglieder. Die Interessenvertretung erfolgt gegen\u00fcber allen wesentlichen Beteiligten des Gesundheitswesens, insbesondere gegen\u00fcber der Politik, Sozialpartnern, Spitzenverband Bund und anderen Krankenkassen und -arten, Leistungserbringerverb\u00e4nden, Tr\u00e4gern der Sozialversicherung, Beh\u00f6rden, Gerichten, und der Wissenschaft. \r\n\r\n(2) Der Satzungszweck wird insbesondere verwirklicht durch: \r\na) die Koordinierung des Willensbildungsprozesses der Mitglieder zur Erreichung der Vertretung der gemeinsamen Interessen, insbesondere zur Einflussnahme gegen\u00fcber dem Spitzenverband Bund, Gemeinsamen Bundesausschuss, Medizinischen Dienst des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen und anderen nationalen und internationalen Entscheidungsgremien, \r\nb) die Erarbeitung und Zurverf\u00fcgungstellung insbesondere von Informationen \u00fcber gesundheitspolitische Konzepte und Gesetzesvorhaben sowie deren mitgliederbezogene spezifische Analyse, \r\nc) Einflussnahme in Gesetzgebungsverfahren, \r\nd) F\u00f6rderung wissenschaftlicher Arbeiten in unmittelbarem Zusammenhang mit den Aufgaben der Mitglieder, z.B. im Rahmen von Modellvorhaben, \r\ne) Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit im Sinne des Vereinszwecks, \r\nf) Beteiligung an Organisationen des Gesundheitswesens durch Informationsaustausch und Entsendung von Vereinsmitgliedern in deren Gremien oder zur Teilnahme an deren Sitzungen, \r\ng) Sensibilisierung der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die soziale Aufgabenstellung von Krankenkassen im Sozialgef\u00fcge z.B. durch Informationsveranstaltungen, Symposien und Fachtagungen sowie das Vorhalten von Informationen mittels einer Internet-Pr\u00e4senz. \r\n\r\n(3) Der Verein versteht sich als Arbeitsgemeinschaft im Sinne des \u00a7 94 Abs. 1a SGB X. Er leitet seinen Aufgabenbereich von seinen Mitgliedern ab (\u00a7 30 SGB IV) ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9e/13/332572/IKKeV-Jahresabschluss-2023_Kurzfassung.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 15.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hegelplatz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ikkev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302024910",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.ikkev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Hans Peter",
                "lastName": "Wollseifer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Hohnl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Forkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Justus",
                "lastName": "Geschonneck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Iris",
                "lastName": "Kampf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Herrath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Klara",
                "lastName": "Feldes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans Peter",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wollseifer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hohnl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 6,
            "totalCount": 6
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Versicherungswissenschaft und -gestaltung e.V (GVG)"
            },
            {
                "membership": "Association Internationale de la Mutualit\u00e9 (AIM)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Sozialversicherung Arbeitsgemeinschaft Europa (DSVAE)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Managed Care e.V. (BMC)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "IKK e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "BIG direkt gesund"
            },
            {
                "name": "IKK classic"
            },
            {
                "name": "IKK gesund plus"
            },
            {
                "name": "IKK S\u00fcdwest"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2140001,
            "to": 2150000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000882/40467",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T14:50:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/9e/332575/Lobbyregister-Detailansicht-R000882-2024-07-09_15-00-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-09T15:00:20.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 40467,
    "registerNumber": "R000882",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MuSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von M\u00fcttern bei der Arbeit, in der Ausbildung und im Studium",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/muschg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung gestaffelter Mutterschutz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002578",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/2e/294368/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170083.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002578",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung gestaffelter Mutterschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "PRESSEMITTEILUNG\r\nGestaffelter Mutterschutz: geringe Kosten, gro\u00dfe Wirkung \r\n\r\nBerlin, 13. M\u00e4rz 2024 - Beim gemeinsamen parlamentarischen Abend am 12. M\u00e4rz 2024 von Natascha Sagorski (Familie sind alle) und den Innungskrankenkassen in Berlin legten die Veranstalter dar, wie mit dem Gestaffelten Mutterschutz die Situation von Frauen nach Fehlgeburten verbessert wird, wie er konkret umgesetzt werden kann und was er kosten w\u00fcrde.  \r\n\r\nAktuell steht Frauen nach Fehlgeburten kein Mutterschutz zu, dies wollen die Bundestagsfraktionen der Ampel sowie der Union und der Gruppe Die Linke auf Initiative einer Petition der Betroffenen Natascha Sagorski \u00e4ndern. Die Innungskrankenkassen unterst\u00fctzen die Forderung nach einem Gestaffelten Mutterschutz. Sie haben nun Berechnungen vorgelegt, wie hoch die Kosten f\u00fcr eine solche Staffelung w\u00e4ren.\r\n\r\nHans Peter Wollseifer, Vorstandsvorsitzender des IKK e.V. erl\u00e4utert:  \u201cSelbst wenn \r\n100 Prozent der Betroffenen den Mutterschutz in Anspruch n\u00e4hmen, k\u00e4me auf die Gesetzliche Krankenversicherung (GKV) bei der Umsetzung eines gestaffelten Anspruchs Mehrkosten in H\u00f6he von ca. 5 Millionen Euro zu. Wenn aber nur 50 Prozent der Betroffenen sich f\u00fcr den Mutterschutz entscheiden, was wohl eher realistisch ist, sind es gkv-seitig dann noch 2,5 Millionen Euro. Auf die Umlagekasse k\u00e4men in diesem Fall dann noch 12,5 Millionen Euro zu. So oder so ist das ein Kostenbetrag, der angesichts der Bedeutung des Themas vernachl\u00e4ssigbar ist. Uns geht es um die Beseitigung eines aus unserer Sicht grunds\u00e4tzlichen Missstandes. Das Thema \"Fehl- und Totgeburten\" darf kein gesellschaftliches Tabu mehr sein.\u201d\r\n\r\nNatascha Sagorski, die Initiatorin des Gestaffelten Mutterschutzes nach Fehlgeburten betont die arbeitsrechtliche Relevanz: \u201eDie Berechnungen der IKK haben ganz klar gezeigt, dass der Gestaffelte Mutterschutz, wie wir ihn fordern, allenfalls marginale Kosten verursachen w\u00fcrde. Stattdessen w\u00e4re er ein bedeutender arbeitspolitischer Schritt, um die Diskriminierung von Frauen in der Berufswelt zu reduzieren und Betroffenen ein St\u00fcck Selbstbestimmung zur\u00fcckzugeben. Wir k\u00f6nnen nicht immer von Fachkr\u00e4ftemangel sprechen und dabei au\u00dfer Acht lassen, dass wir f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit die Arbeitsbedingungen f\u00fcr Frauen in allen Lebenssituationen verbessern m\u00fcssen.\u201c\r\n\r\nDas hat auch die Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin, Dr. med. Jessica B\u00e4rnreuther, eine der Beschwerdef\u00fchrerin der aktuellen Verfassungsbeschwerde gegen das Mutterschutzgesetz selbst erlebt: \u201cNachdem meine Gyn\u00e4kologin mir mitteilte, es g\u00e4be keine medizinische Indikation f\u00fcr eine weitere Krankschreibung, f\u00fchlte ich mich vor den Kopf gesto\u00dfen, nicht verstanden. Ich hatte ein schlechtes Gewissen, dass ich nicht wieder normal funktionierte, wie ich es anscheinend sollte. Heute wei\u00df ich, dass es nicht an mir lag.\u201d\r\n\r\nDie Innungskassen haben das Problem ebenfalls identifiziert und rufen zu einem gesamtgesellschaftlichen Zusammenhalt auf, um diesen Missstand anzugehen.\r\n\r\nHans-J\u00fcrgen M\u00fcller, Vorstandsvorsitzender des IKK e.V. dazu: \u201cWir Innungskrankenkassen besch\u00e4ftigen uns schon seit l\u00e4ngerem mit dem Thema Mutterschutz, und zwar unter verschiedenen Aspekten: Zum einen geht es uns um die Verbesserung der Vereinbarkeit von Familie, Beruf und Ehrenamt Letzteres ist f\u00fcr ein selbstverwaltetes Gesundheitswesen wichtig. Zum anderen geht es um die konkrete Ausgestaltung des Mutterschutzes und eines Nachteilsausgleichs. Als Gesellschaft m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, Entscheidungen von Frauen f\u00fcr ein Kind zu unterst\u00fctzen. Es ist von gro\u00dfer Bedeutung, dass Frauen, die eine Fehl- oder Totgeburt erleben, bestm\u00f6glich unterst\u00fctzt werden. Das kann aber nur \u00fcber einen gesamtgesellschaftlichen Ansatz gelingen. Hier sind nicht nur die Krankenkassen in der Verantwortung.\u201d \r\n\r\nAuch Prof Dr. J\u00f6rg Loth, Vorstandsvorsitzender der IKK S\u00fcdwest, steht an der Seite der Betroffenen: \u201eDie aktuelle Rechtslage zum Anspruch auf Mutterschutz beruht auf einer willk\u00fcrlichen Festlegung, was zu Ungleichbehandlungen von Frauen nach einer Tot- oder Fehlgeburt f\u00fchrt: die Anerkennung des Mutterschutzes darf nicht an einer starren Gramm- und Wochenzahl festgemacht werden und damit festlegen, wer sich als Mutter f\u00fchlen darf und wer nicht. Diese Ungerechtigkeit gilt es zu beseitigen Eine Auswertung unserer Versichertendaten ergab, dass \u00fcber 60 Prozent der Frauen, die eine Fehlgeburt erlitten haben, im Anschluss daran psychisch erkranken und damit l\u00e4nger ausfallen. Wenn wir annehmen, dass 70 Prozent der Frauen den gestaffelten Mutterschutz in Anspruch nehmen, w\u00fcrde die finanzielle Mehrbelastung rund 20,9 Millionen Euro betragen. Zum Vergleich: Dies w\u00fcrde lediglich einem Anteil von 0,005 Prozent des Bundeshaushaltes entsprechen.\u201d \r\n\r\nDie anwesenden Bundestagsabgeordneten lobten einstimmig das Engagement von Sagorski, dieses Thema aus der Tabuzone zu holen. Franziska Krumwiede-Steiner von B\u00fcndnis 90 / Die Gr\u00fcnen ist wichtig, \u201cdass Frauen, die so etwas individuell durchleben, mit individuellen Ma\u00dfnahmen reagieren k\u00f6nnen\". Die konkrete Ausgestaltung eines m\u00f6glichen Gesetzentwurfs auch verbunden mit der Frage des K\u00fcndigungsschutzes, m\u00fcssen wir in einem partei\u00fcbergreifenden Fachgespr\u00e4ch besprechen. Das ist nicht einfach, aber genau das versuchen wir. \u201d Melanie Bernstein von der CDU ist guter Dinge, dass die Bundestagsfraktionen die noch offenen Fragen kl\u00e4ren und das Gesetz gemeinsam auf den Weg bringen. Sie betonte aber auch das Thema Wahlfreiheit. \u201cWenn Frauen eine Familie planen, dann sollten sie das nicht \u00f6ffentlich tun m\u00fcssen. Es sollte auch weiterhin  die M\u00f6glichkeit einer Krankschreibung geben.\u201d G\u00f6kay Akbulut von den Linken kritisiert das schleppende Vorgehen bei der Erweiterung des Mutterschutzes und fordert eine schnelle Umsetzung. Sarah Lahrkamp von der SPD: \u201cWir als SPD nehmen uns dem Thema an, haben mit Betroffenen und Experten gesprochen und sind uns fraktions\u00fcbergreifend einig, das Thema rechtlich und politisch jetzt so ausgestalten, dass wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr Frauen verbessern k\u00f6nnen.\u201d  \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung gestaffelter Mutterschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Verkehr mit Arzneimitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/amg_1976"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verhinderung der vertraulichen Erstattungsbetr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a7130b SGB V: Bei diesem Gesetzgebungsverfahren gilt es, die bereits \u00fcber Geb\u00fchr angegriffenen Finanzreserven der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV) im Blick zu behalten und weitere Beitragssteigerungen f\u00fcr die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler zu vermeiden und die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Abgabe von Importarzneimitteln vollumf\u00e4nglich zu erhalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011561.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11561",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/medizinforschungsgesetz/310586",
                        "title": "Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002579",
                "statements": [],
                "title": "Medizinforschungsgesetz (MFG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "GKV-Impulspapier f\u00fcr die Ausgestaltung des Bundesinstituts f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit 2022 ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002580",
                "statements": [],
                "title": "GKV-Impulspapier f\u00fcr die Ausgestaltung des Bundesinstituts f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit 2022"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KHG",
                        "title": "Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenh\u00e4user und zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BPflV",
                        "title": "Verordnung zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bpflv_1994"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die h\u00e4lftige Finanzierung des Transformationsfonds durch die Beitragszahler der GKV ist nicht gesetzeskonform und wird abgelehnt. Die Reform der Krankenhausstrukturen startet ohne konkretes Zielbild. Dies schafft Unsicherheiten und damit Widerstand bei Krankenh\u00e4usern, Kostentr\u00e4gern und Bev\u00f6lkerung. Ma\u00dfnahmen zur Liquidit\u00e4tssicherung per Gie\u00dfkanne sind abzulehnen. Sie sichern nicht bedarfsnotwendige Strukturen und verz\u00f6gern die Umstrukturierung der Krankenh\u00e4user. Die Abl\u00f6sung der Einzelfallpr\u00fcfungen von Krankenhausrechnungen durch Stichprobenpr\u00fcfungen wird abgelehnt. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002581",
                "statements": [],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz (KHVVG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Gesetz soll die ambulante Versorgung grunds\u00e4tzlich reformieren. Nimmt man dieses Ziel als Richtschnur, ist jedoch von den urspr\u00fcnglichen Pl\u00e4nen, die Gesundheitsversorgung vor Ort in den Kommunen zu st\u00e4rken und gleichzeitig die individuelle Gesundheitskompetenz zu erh\u00f6hen, nicht mehr viel \u00fcbriggeblieben. Stattdessen bleibt nach dem \u2013 gr\u00f6\u00dftenteils wegen der Vermeidung von Doppelstrukturen zu begr\u00fc\u00dfenden \u2013 Herausstreichen der Gesundheitskioske etc. mit der nun u. a. vor-gesehenen Entbudgetierung der ambulanten haus\u00e4rztlichen Leistungen haupts\u00e4chlich eine rein finanzielle Anpassung \u00fcbrig, deren Auswirkung auf die tats\u00e4chliche Verbesserung der Versorgung aus Sicht der Innungskrankenkassen mehr als fraglich erscheint. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002582",
                "statements": [],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Den Krankenkassen und deren Verb\u00e4nden ist es ein gro\u00dfes Anliegen, die Vermeidung der Entstehung von Krankheiten zu fokussieren und die Pr\u00e4vention in der Gesundheitsversorgung als festen Versorgungsansatz zu st\u00e4rken. Wir erachten die Etablierung eines Bundesinstituts als wegweisenden Schritt und \u00fcbermitteln hiermit zentrale Ans\u00e4tze zur Ausgestaltung. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002583",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/b0/294370/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170086.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002583",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \u00d6ffentlichen Gesundheit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesinstitut f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung in der Medizin (BIPAM) \u2013 Public Health Strukturen mit Wirkung \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nseit Gesundheitsminister Prof. Dr. Karl Lauterbach vor mehr als f\u00fcnf Monaten seine Pl\u00e4ne f\u00fcr das bereits im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigte Bundesinstitut f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit unter dem Namen Bundesinstitut f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung in der Medizin (BIPAM) \u00f6ffentlich vorstellte, wird der Gesetzentwurf mit Spannung erwartet. Zahlreiche Akteure des Gesundheitswesens haben ihre Erwartungen f\u00fcr eine bessere und zielgerichtete Vernetzung der Aktivit\u00e4ten im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit bereits zum Ausdruck gebracht. Den Krankenkassen und deren Verb\u00e4nden ist es ein gro\u00dfes Anliegen, die Vermeidung der Entstehung von Krankheiten zu fokussieren und die Pr\u00e4vention in der Gesundheitsversorgung als festen Versorgungsansatz zu st\u00e4rken. Wir erachten die Etablierung eines Bundesinstituts als wegweisenden Schritt und \u00fcbermitteln hiermit zentrale Ans\u00e4tze zur Ausgestaltung. \r\nVier Aspekte, die bei der Umsetzung zu beachten sind: \r\n1. Fokus auf anwendungsbezogene Forschung zur Eind\u00e4mmung der Krankheitslast statt einer Trennung von \u00fcbertragbaren und nicht-\u00fcbertragbaren Erkrankungen: \u00dcbertragbare und nicht\u00fcbertragbare Krankheiten sind eng miteinander verbunden. Vor diesem Hintergrund \u2013 und im Hinblick auf den One-Health-Ansatz - ist die geplante institutionelle Trennung zwischen \u00fcbertragbaren (die bisher beim Robert Koch-Institut, RKI verortet sind) und nicht\u00fcbertragbaren Krankheiten (die angedacht sind, vom RKI an das neu zu gr\u00fcndende Institut zu \u00fcbertragen) nicht nachvollziehbar. Die mit dieser Aufteilung verbundenen strukturellen und inhaltlichen Einbu\u00dfen sind immens. Im Sinne der Kosten\u00f6konomie und Verwaltungseffizienz ist es ebenso zwingend, den Aufbau von Parallelstrukturen zu vermeiden, wie unn\u00f6tige Strukturreformen und Ressourcenverluste. \r\nAus diesem Grund sollte das neu zu gr\u00fcndende Institut komplement\u00e4r zum RKI forschen, anstatt das RKI in Teilen zu ersetzen. Stattdessen sollte die Gesundheits- berichterstattung/Surveillance im RKI verbleiben und das neu zu gr\u00fcndende Institut sich auf anwendungsbezogene Forschung konzentrieren \u2013 zum Beispiel in dem es Ma\u00dfnahmen aus allen Politikfeldern auf ihr Potenzial zur Eind\u00e4mmung der Krankheitslast und ihre Machbarkeit sowie Ausgestaltung untersucht. Hierzu mangelt es in Deutschland derzeit an einer gemeinsamen Anlaufstelle. Diese Option, die eine Aufspaltung des RKI vermeidet, ist haushalterisch zudem von Vorteil und im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus. \r\n2. Politikfeld\u00fcbergreifende Zusammenarbeit mit einem breiten Gesundheitsverst\u00e4ndnis und dem Fokus auf Health in all Policies: Im Mittelpunkt des neu zu gr\u00fcndenden Instituts sollte die Entwicklung einer gesundheitsf\u00f6rdernden Gesamtpolitik stehen. Das ma\u00dfgebliche Prinzip, das sich aus der Wissenschaft ableiten l\u00e4sst, sollte der Ansatz von \u201eHealth in all Policies\u201c (HiAP) sein. Hiernach wird Gesundheit als eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe verstanden, die eine ressort- und politikfeld- \u00fcbergreifende Zusammenarbeit erfordert. Das neu zu gr\u00fcndende Institut sollte hier eine geeignete Plattform und Vernetzungsstelle bereitstellen, um die Politikfelder der Gesundheits-, Arbeits-, Bildungs-, Ern\u00e4hrungs-, Stadtentwicklungs-, Wirtschafts-, Verkehrs- und Umweltpolitik usw. in eine HiAP-Strategie einzubinden. \r\n3. \u00dcbergreifende Vernetzungsplattform der \u00f6ffentlichen Gesundheit mit weiteren Stakeholdern sowie F\u00f6rderung der Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern: Die \u00f6ffentliche Gesundheit in Deutschland ist f\u00f6deral organisiert und umfasst Zust\u00e4ndigkeiten, Aufgaben und Einrichtungen der Gesundheitsverwaltung auf der Bundes-, L\u00e4nder- und kommunalen Ebene. Das neu zu gr\u00fcndende Institut sollte im Schwerpunkt die Verzahnung von Bund, Land und Kommunen forcieren unter Einbindung und Vernetzung von Wissenschaft, Praxis, Politik. Hierzu ist die Implementierung einer institutionalisierten Kooperations- und Vernetzungsplattform mit Beteiligung der L\u00e4nder erforderlich. Das Knowhow und die Leistungen der Sozialversicherungstr\u00e4ger sind hierbei ebenfalls einzubinden. Dies erm\u00f6glicht nicht nur eine systematische Verzahnung von Leistungen und Knowhow, sondern auch eine f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsgesundheit zielgerichtetere Zusammenf\u00fchrung relevanter Initiativen, wie beispielsweise bundesweite Bewegungs-, Ern\u00e4hrungs- oder Demenzstrategien. \r\n4. Stabile Finanzierung aus Steuergeldern: Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention sind gesamtgesellschaftliche Aufgaben. Die Determinanten f\u00fcr den Gesundheitsschutz liegen au\u00dferhalb des Gesundheitswesens. Folglich sind Gesundheitsschutz und -f\u00f6rderung der Bev\u00f6lkerung zentrale Aufgaben des Staates. Das neu zu gr\u00fcndende Institut, als nachgeordnete Beh\u00f6rde des Bundes, ist daher mit Steuergeldern zu finanzieren. \r\nAu\u00dferdem ist die finanzielle (Mit-)Verantwortung der L\u00e4nder und der kommunalen Ebene beispielsweise als Pflichtaufgaben in den Landesgesetzgebungen f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) festzulegen. Eine Finanzierung durch einen erneuten R\u00fcckgriff auf den Gesundheitsfonds oder auf die Finanzmittel der Arbeitsgemeinschaften der Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und der Ersatzkassen bei der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in Lebenswelten (GKV-B\u00fcndnisse f\u00fcr Gesundheit) ist auszuschlie\u00dfen. \r\nDie Einrichtung des neuen Bundesinstituts f\u00fcr eine ganzheitliche Gesundheitspolitik ist von entscheidender Bedeutung, um eine krisenfeste und koordinierte Public-Health-Struktur in Deutschland zu etablieren. Wir sind \u00fcberzeugt, dass die Betonung der Gesundheit im Namen dieses Instituts den richtigen Weg darstellt, um die Herausforderungen unserer Zeit wirksam anzugehen. Angesichts der politischen Dringlichkeit ist es unerl\u00e4sslich, dass die Umsetzung des neuen Bundesinstituts noch in dieser Legislaturperiode erfolgt, um seine Funktionsf\u00e4higkeit zu gew\u00e4hrleisten. \r\nWir stehen gern zur Verf\u00fcgung, um mit unserer Expertise bei der Umsetzung und Ausgestaltung zu unterst\u00fctzen. Wir freuen uns auf den Austausch mit Ihnen und \u00fcber eine Einladung zu einem Gespr\u00e4ch. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nDie Verb\u00e4nde der gesetzlichen Kranken- und Pflegekassen auf Bundesebene "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \u00d6ffentlichen Gesundheit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Keine Umgestaltung der derzeitigen Disease-Management-Programme (DMP); keine Vorbeugung kardiovaskul\u00e4rer Ereignisse durch eine verbreiterte Verschreibung von Statinen ohne Bewertung des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA); Keine Ausweitung der medikament\u00f6sen Therapie zur Reduzierung des Nikotinkonsums ohne Bewertung des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA); keine fl\u00e4chendeckende Fr\u00fcherkennung bei Erwachsenen; keine Anrechungsregelung in Rahmen des \u00a7 20 SGB V",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GHG_RefE_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/ghg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-19",
                    "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010951",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/94/332573/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090021.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010951",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundes Herz Gesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "der Referentenentwurf des Gesetzes zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz \u2013 GHG) sieht vor, die Mittel der Krankenkassen f\u00fcr zertifizierte Prim\u00e4rpr\u00e4ventionskurse umzuwidmen: Arzneimittelverschreibungen zur Tabakentw\u00f6hnung, Verordnung von Statinen, Fr\u00fcherkennung und \u00e4rztliche Pr\u00e4ventionsempfehlungen sollen auf die f\u00fcr die Prim\u00e4rpr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel angerechnet werden. Die hier gewollte Leistungsausweitung wird die f\u00fcr die eigentliche Prim\u00e4rpr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzmittel drastisch schm\u00e4lern, wenn nicht gar aufbrauchen.\r\n\r\nDies ist aus unserer Sicht der v\u00f6llig falsche Weg! Warum?\r\n\r\nDie Unterzeichnenden sehen in den qualit\u00e4tsgesicherten Pr\u00e4ventionskursen ein bew\u00e4hrtes und viel genutztes Instrument, um Menschen zu motivieren und zu bef\u00e4higen, einen gesunden Lebensstil zu\r\n \r\n\r\nf\u00fchren und Erkrankungen vorzubeugen. Selbst der Referentenentwurf zum GHG f\u00fchrt aus, dass bis zu 70 Prozent der Herz-Kreislauf-Erkrankungen durch ver\u00e4nderbare Lebensstilfaktoren verursacht werden. Die zertifizierten Prim\u00e4rpr\u00e4ventionskure zur gesunden Ern\u00e4hrung, Bewegungsf\u00f6rderung, Stressreduktion und psychischen Gesundheit sowie Raucher- und Alkoholpr\u00e4ventionskurse setzen genau an diesen Ursachen an.\r\n\r\nIm Jahr 2023 haben insgesamt 1,5 Mio. Menschen in Deutschland einen Pr\u00e4ventionskurs besucht und von den Krankenkassen (teil-)erstattet bekommen. Die zur Verf\u00fcgung stehenden GKV-Finanzmittel werden regelm\u00e4\u00dfig in G\u00e4nze ausgesch\u00f6pft. Wenn aus diesem Budget nun auch Arzneimittel zur Cholesterinsenkung sowie erweiterte Leistungen der Gesundheitsuntersuchungen und \u00e4rztliche Honorare finanziert werden sollen, stehen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der lebensstilbedingten Ursachen nur noch wenige bis keine Mittel mehr zur Verf\u00fcgung. Dies wird dar\u00fcber hinaus zur Folge haben, dass die von \u00c4rzten ausgestellten Pr\u00e4ventionsempfehlungen ins Leere laufen, da die Ma\u00dfnahmen hierzu ebenfalls auf zertifizierten Prim\u00e4rpr\u00e4ventionsprogrammen aufsetzen.\r\n\r\nKonkret betroffen w\u00e4ren \u00fcber 110.000 zertifizierte Ma\u00dfnahmen von \u00fcber 67.000 Anbietern. Die Bandbreite ist gro\u00df: Bewegungsangebote in Sportvereinen, die mit dem Qualit\u00e4tssiegel \u201eSport Pro Gesundheit\u201c ausgezeichnet sind und die der Deutsche Olympische Sportbund (DOSB) gemeinsam mit der Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) entwickelt hat. Gleichzeitig finden sich auch Kurse zur Sturzpr\u00e4vention, Kompaktangebote f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige, Angebote zur gesunden Ern\u00e4hrung, zur Gewichtsreduktion und Angebote zum Stress- und Ressourcenmanagement. F\u00fcr jede individuelle Lebenssituation wurden Pr\u00e4ventionsangebote geschaffen, darunter \u00fcber 3.000 digitale Kurse. Auch mehr als 5.000 Kurse f\u00fcr Kinder und Jugendliche, die zur Umsetzung einer Empfehlung der interministeriellen Arbeitsgruppe \u201eGesundheitliche Auswirkungen auf Kinder und Jugendliche durch Corona\u201c von BMFSFJ und BMG beitragen, k\u00f6nnten damit eingeschr\u00e4nkt oder nicht weiter aufrechterhalten werden.\r\n\r\nDie Bedarfe, Zielgruppen, Zugangswege, Inhalte, Methodik, Qualit\u00e4t und wissenschaftliche Evaluation der Pr\u00e4ventionskurse werden nicht alleine durch die Krankenkassen festgelegt. Sie erfolgen mit gesundheitswissenschaftlichem, \u00e4rztlichem und arbeitsmedizinischem, psychotherapeutischem, psychologischem, pflegerischem, ern\u00e4hrungs-, sport-, sucht-, erziehungs- und sozialwissenschaftlichem Sachverstand sowie dem Sachverstand der Menschen mit Behinderung.\r\n\r\nWir appellieren an Sie, sich f\u00fcr die Erhaltung der Pr\u00e4ventionsmittel in der bislang gesetzlich und praktisch erfolgreichen Form einzusetzen. Wir sind \u00fcberzeugt, dass die Pr\u00e4ventionskurse eine wichtige S\u00e4ule sind, um die Gesunderhaltung der Menschen zu f\u00f6rdern und die lebensstilfaktorenbedingten Krankheiten zu reduzieren.\r\n\r\nGerne vertiefen wir in einem Gespr\u00e4ch unser Anliegen und stehen mit unserer Fachexpertise jederzeit gern zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundes Herz Gesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/2e/294368/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170083.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002578",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung gestaffelter Mutterschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "PRESSEMITTEILUNG\r\nGestaffelter Mutterschutz: geringe Kosten, gro\u00dfe Wirkung \r\n\r\nBerlin, 13. M\u00e4rz 2024 - Beim gemeinsamen parlamentarischen Abend am 12. M\u00e4rz 2024 von Natascha Sagorski (Familie sind alle) und den Innungskrankenkassen in Berlin legten die Veranstalter dar, wie mit dem Gestaffelten Mutterschutz die Situation von Frauen nach Fehlgeburten verbessert wird, wie er konkret umgesetzt werden kann und was er kosten w\u00fcrde.  \r\n\r\nAktuell steht Frauen nach Fehlgeburten kein Mutterschutz zu, dies wollen die Bundestagsfraktionen der Ampel sowie der Union und der Gruppe Die Linke auf Initiative einer Petition der Betroffenen Natascha Sagorski \u00e4ndern. Die Innungskrankenkassen unterst\u00fctzen die Forderung nach einem Gestaffelten Mutterschutz. Sie haben nun Berechnungen vorgelegt, wie hoch die Kosten f\u00fcr eine solche Staffelung w\u00e4ren.\r\n\r\nHans Peter Wollseifer, Vorstandsvorsitzender des IKK e.V. erl\u00e4utert:  \u201cSelbst wenn \r\n100 Prozent der Betroffenen den Mutterschutz in Anspruch n\u00e4hmen, k\u00e4me auf die Gesetzliche Krankenversicherung (GKV) bei der Umsetzung eines gestaffelten Anspruchs Mehrkosten in H\u00f6he von ca. 5 Millionen Euro zu. Wenn aber nur 50 Prozent der Betroffenen sich f\u00fcr den Mutterschutz entscheiden, was wohl eher realistisch ist, sind es gkv-seitig dann noch 2,5 Millionen Euro. Auf die Umlagekasse k\u00e4men in diesem Fall dann noch 12,5 Millionen Euro zu. So oder so ist das ein Kostenbetrag, der angesichts der Bedeutung des Themas vernachl\u00e4ssigbar ist. Uns geht es um die Beseitigung eines aus unserer Sicht grunds\u00e4tzlichen Missstandes. Das Thema \"Fehl- und Totgeburten\" darf kein gesellschaftliches Tabu mehr sein.\u201d\r\n\r\nNatascha Sagorski, die Initiatorin des Gestaffelten Mutterschutzes nach Fehlgeburten betont die arbeitsrechtliche Relevanz: \u201eDie Berechnungen der IKK haben ganz klar gezeigt, dass der Gestaffelte Mutterschutz, wie wir ihn fordern, allenfalls marginale Kosten verursachen w\u00fcrde. Stattdessen w\u00e4re er ein bedeutender arbeitspolitischer Schritt, um die Diskriminierung von Frauen in der Berufswelt zu reduzieren und Betroffenen ein St\u00fcck Selbstbestimmung zur\u00fcckzugeben. Wir k\u00f6nnen nicht immer von Fachkr\u00e4ftemangel sprechen und dabei au\u00dfer Acht lassen, dass wir f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit die Arbeitsbedingungen f\u00fcr Frauen in allen Lebenssituationen verbessern m\u00fcssen.\u201c\r\n\r\nDas hat auch die Fach\u00e4rztin f\u00fcr Allgemeinmedizin, Dr. med. Jessica B\u00e4rnreuther, eine der Beschwerdef\u00fchrerin der aktuellen Verfassungsbeschwerde gegen das Mutterschutzgesetz selbst erlebt: \u201cNachdem meine Gyn\u00e4kologin mir mitteilte, es g\u00e4be keine medizinische Indikation f\u00fcr eine weitere Krankschreibung, f\u00fchlte ich mich vor den Kopf gesto\u00dfen, nicht verstanden. Ich hatte ein schlechtes Gewissen, dass ich nicht wieder normal funktionierte, wie ich es anscheinend sollte. Heute wei\u00df ich, dass es nicht an mir lag.\u201d\r\n\r\nDie Innungskassen haben das Problem ebenfalls identifiziert und rufen zu einem gesamtgesellschaftlichen Zusammenhalt auf, um diesen Missstand anzugehen.\r\n\r\nHans-J\u00fcrgen M\u00fcller, Vorstandsvorsitzender des IKK e.V. dazu: \u201cWir Innungskrankenkassen besch\u00e4ftigen uns schon seit l\u00e4ngerem mit dem Thema Mutterschutz, und zwar unter verschiedenen Aspekten: Zum einen geht es uns um die Verbesserung der Vereinbarkeit von Familie, Beruf und Ehrenamt Letzteres ist f\u00fcr ein selbstverwaltetes Gesundheitswesen wichtig. Zum anderen geht es um die konkrete Ausgestaltung des Mutterschutzes und eines Nachteilsausgleichs. Als Gesellschaft m\u00fcssen wir alles daf\u00fcr tun, Entscheidungen von Frauen f\u00fcr ein Kind zu unterst\u00fctzen. Es ist von gro\u00dfer Bedeutung, dass Frauen, die eine Fehl- oder Totgeburt erleben, bestm\u00f6glich unterst\u00fctzt werden. Das kann aber nur \u00fcber einen gesamtgesellschaftlichen Ansatz gelingen. Hier sind nicht nur die Krankenkassen in der Verantwortung.\u201d \r\n\r\nAuch Prof Dr. J\u00f6rg Loth, Vorstandsvorsitzender der IKK S\u00fcdwest, steht an der Seite der Betroffenen: \u201eDie aktuelle Rechtslage zum Anspruch auf Mutterschutz beruht auf einer willk\u00fcrlichen Festlegung, was zu Ungleichbehandlungen von Frauen nach einer Tot- oder Fehlgeburt f\u00fchrt: die Anerkennung des Mutterschutzes darf nicht an einer starren Gramm- und Wochenzahl festgemacht werden und damit festlegen, wer sich als Mutter f\u00fchlen darf und wer nicht. Diese Ungerechtigkeit gilt es zu beseitigen Eine Auswertung unserer Versichertendaten ergab, dass \u00fcber 60 Prozent der Frauen, die eine Fehlgeburt erlitten haben, im Anschluss daran psychisch erkranken und damit l\u00e4nger ausfallen. Wenn wir annehmen, dass 70 Prozent der Frauen den gestaffelten Mutterschutz in Anspruch nehmen, w\u00fcrde die finanzielle Mehrbelastung rund 20,9 Millionen Euro betragen. Zum Vergleich: Dies w\u00fcrde lediglich einem Anteil von 0,005 Prozent des Bundeshaushaltes entsprechen.\u201d \r\n\r\nDie anwesenden Bundestagsabgeordneten lobten einstimmig das Engagement von Sagorski, dieses Thema aus der Tabuzone zu holen. Franziska Krumwiede-Steiner von B\u00fcndnis 90 / Die Gr\u00fcnen ist wichtig, \u201cdass Frauen, die so etwas individuell durchleben, mit individuellen Ma\u00dfnahmen reagieren k\u00f6nnen\". Die konkrete Ausgestaltung eines m\u00f6glichen Gesetzentwurfs auch verbunden mit der Frage des K\u00fcndigungsschutzes, m\u00fcssen wir in einem partei\u00fcbergreifenden Fachgespr\u00e4ch besprechen. Das ist nicht einfach, aber genau das versuchen wir. \u201d Melanie Bernstein von der CDU ist guter Dinge, dass die Bundestagsfraktionen die noch offenen Fragen kl\u00e4ren und das Gesetz gemeinsam auf den Weg bringen. Sie betonte aber auch das Thema Wahlfreiheit. \u201cWenn Frauen eine Familie planen, dann sollten sie das nicht \u00f6ffentlich tun m\u00fcssen. Es sollte auch weiterhin  die M\u00f6glichkeit einer Krankschreibung geben.\u201d G\u00f6kay Akbulut von den Linken kritisiert das schleppende Vorgehen bei der Erweiterung des Mutterschutzes und fordert eine schnelle Umsetzung. Sarah Lahrkamp von der SPD: \u201cWir als SPD nehmen uns dem Thema an, haben mit Betroffenen und Experten gesprochen und sind uns fraktions\u00fcbergreifend einig, das Thema rechtlich und politisch jetzt so ausgestalten, dass wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr Frauen verbessern k\u00f6nnen.\u201d  \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/b0/294370/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170086.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002583",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \u00d6ffentlichen Gesundheit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesinstitut f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung in der Medizin (BIPAM) \u2013 Public Health Strukturen mit Wirkung \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nseit Gesundheitsminister Prof. Dr. Karl Lauterbach vor mehr als f\u00fcnf Monaten seine Pl\u00e4ne f\u00fcr das bereits im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigte Bundesinstitut f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit unter dem Namen Bundesinstitut f\u00fcr Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung in der Medizin (BIPAM) \u00f6ffentlich vorstellte, wird der Gesetzentwurf mit Spannung erwartet. Zahlreiche Akteure des Gesundheitswesens haben ihre Erwartungen f\u00fcr eine bessere und zielgerichtete Vernetzung der Aktivit\u00e4ten im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit bereits zum Ausdruck gebracht. Den Krankenkassen und deren Verb\u00e4nden ist es ein gro\u00dfes Anliegen, die Vermeidung der Entstehung von Krankheiten zu fokussieren und die Pr\u00e4vention in der Gesundheitsversorgung als festen Versorgungsansatz zu st\u00e4rken. Wir erachten die Etablierung eines Bundesinstituts als wegweisenden Schritt und \u00fcbermitteln hiermit zentrale Ans\u00e4tze zur Ausgestaltung. \r\nVier Aspekte, die bei der Umsetzung zu beachten sind: \r\n1. Fokus auf anwendungsbezogene Forschung zur Eind\u00e4mmung der Krankheitslast statt einer Trennung von \u00fcbertragbaren und nicht-\u00fcbertragbaren Erkrankungen: \u00dcbertragbare und nicht\u00fcbertragbare Krankheiten sind eng miteinander verbunden. Vor diesem Hintergrund \u2013 und im Hinblick auf den One-Health-Ansatz - ist die geplante institutionelle Trennung zwischen \u00fcbertragbaren (die bisher beim Robert Koch-Institut, RKI verortet sind) und nicht\u00fcbertragbaren Krankheiten (die angedacht sind, vom RKI an das neu zu gr\u00fcndende Institut zu \u00fcbertragen) nicht nachvollziehbar. Die mit dieser Aufteilung verbundenen strukturellen und inhaltlichen Einbu\u00dfen sind immens. Im Sinne der Kosten\u00f6konomie und Verwaltungseffizienz ist es ebenso zwingend, den Aufbau von Parallelstrukturen zu vermeiden, wie unn\u00f6tige Strukturreformen und Ressourcenverluste. \r\nAus diesem Grund sollte das neu zu gr\u00fcndende Institut komplement\u00e4r zum RKI forschen, anstatt das RKI in Teilen zu ersetzen. Stattdessen sollte die Gesundheits- berichterstattung/Surveillance im RKI verbleiben und das neu zu gr\u00fcndende Institut sich auf anwendungsbezogene Forschung konzentrieren \u2013 zum Beispiel in dem es Ma\u00dfnahmen aus allen Politikfeldern auf ihr Potenzial zur Eind\u00e4mmung der Krankheitslast und ihre Machbarkeit sowie Ausgestaltung untersucht. Hierzu mangelt es in Deutschland derzeit an einer gemeinsamen Anlaufstelle. Diese Option, die eine Aufspaltung des RKI vermeidet, ist haushalterisch zudem von Vorteil und im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus. \r\n2. Politikfeld\u00fcbergreifende Zusammenarbeit mit einem breiten Gesundheitsverst\u00e4ndnis und dem Fokus auf Health in all Policies: Im Mittelpunkt des neu zu gr\u00fcndenden Instituts sollte die Entwicklung einer gesundheitsf\u00f6rdernden Gesamtpolitik stehen. Das ma\u00dfgebliche Prinzip, das sich aus der Wissenschaft ableiten l\u00e4sst, sollte der Ansatz von \u201eHealth in all Policies\u201c (HiAP) sein. Hiernach wird Gesundheit als eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe verstanden, die eine ressort- und politikfeld- \u00fcbergreifende Zusammenarbeit erfordert. Das neu zu gr\u00fcndende Institut sollte hier eine geeignete Plattform und Vernetzungsstelle bereitstellen, um die Politikfelder der Gesundheits-, Arbeits-, Bildungs-, Ern\u00e4hrungs-, Stadtentwicklungs-, Wirtschafts-, Verkehrs- und Umweltpolitik usw. in eine HiAP-Strategie einzubinden. \r\n3. \u00dcbergreifende Vernetzungsplattform der \u00f6ffentlichen Gesundheit mit weiteren Stakeholdern sowie F\u00f6rderung der Zusammenarbeit von Bund und L\u00e4ndern: Die \u00f6ffentliche Gesundheit in Deutschland ist f\u00f6deral organisiert und umfasst Zust\u00e4ndigkeiten, Aufgaben und Einrichtungen der Gesundheitsverwaltung auf der Bundes-, L\u00e4nder- und kommunalen Ebene. Das neu zu gr\u00fcndende Institut sollte im Schwerpunkt die Verzahnung von Bund, Land und Kommunen forcieren unter Einbindung und Vernetzung von Wissenschaft, Praxis, Politik. Hierzu ist die Implementierung einer institutionalisierten Kooperations- und Vernetzungsplattform mit Beteiligung der L\u00e4nder erforderlich. Das Knowhow und die Leistungen der Sozialversicherungstr\u00e4ger sind hierbei ebenfalls einzubinden. Dies erm\u00f6glicht nicht nur eine systematische Verzahnung von Leistungen und Knowhow, sondern auch eine f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsgesundheit zielgerichtetere Zusammenf\u00fchrung relevanter Initiativen, wie beispielsweise bundesweite Bewegungs-, Ern\u00e4hrungs- oder Demenzstrategien. \r\n4. Stabile Finanzierung aus Steuergeldern: Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention sind gesamtgesellschaftliche Aufgaben. Die Determinanten f\u00fcr den Gesundheitsschutz liegen au\u00dferhalb des Gesundheitswesens. Folglich sind Gesundheitsschutz und -f\u00f6rderung der Bev\u00f6lkerung zentrale Aufgaben des Staates. Das neu zu gr\u00fcndende Institut, als nachgeordnete Beh\u00f6rde des Bundes, ist daher mit Steuergeldern zu finanzieren. \r\nAu\u00dferdem ist die finanzielle (Mit-)Verantwortung der L\u00e4nder und der kommunalen Ebene beispielsweise als Pflichtaufgaben in den Landesgesetzgebungen f\u00fcr den \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienst (\u00d6GD) festzulegen. Eine Finanzierung durch einen erneuten R\u00fcckgriff auf den Gesundheitsfonds oder auf die Finanzmittel der Arbeitsgemeinschaften der Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und der Ersatzkassen bei der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention in Lebenswelten (GKV-B\u00fcndnisse f\u00fcr Gesundheit) ist auszuschlie\u00dfen. \r\nDie Einrichtung des neuen Bundesinstituts f\u00fcr eine ganzheitliche Gesundheitspolitik ist von entscheidender Bedeutung, um eine krisenfeste und koordinierte Public-Health-Struktur in Deutschland zu etablieren. Wir sind \u00fcberzeugt, dass die Betonung der Gesundheit im Namen dieses Instituts den richtigen Weg darstellt, um die Herausforderungen unserer Zeit wirksam anzugehen. Angesichts der politischen Dringlichkeit ist es unerl\u00e4sslich, dass die Umsetzung des neuen Bundesinstituts noch in dieser Legislaturperiode erfolgt, um seine Funktionsf\u00e4higkeit zu gew\u00e4hrleisten. \r\nWir stehen gern zur Verf\u00fcgung, um mit unserer Expertise bei der Umsetzung und Ausgestaltung zu unterst\u00fctzen. Wir freuen uns auf den Austausch mit Ihnen und \u00fcber eine Einladung zu einem Gespr\u00e4ch. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nDie Verb\u00e4nde der gesetzlichen Kranken- und Pflegekassen auf Bundesebene "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/94/332573/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090021.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010951",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundes Herz Gesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "der Referentenentwurf des Gesetzes zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz \u2013 GHG) sieht vor, die Mittel der Krankenkassen f\u00fcr zertifizierte Prim\u00e4rpr\u00e4ventionskurse umzuwidmen: Arzneimittelverschreibungen zur Tabakentw\u00f6hnung, Verordnung von Statinen, Fr\u00fcherkennung und \u00e4rztliche Pr\u00e4ventionsempfehlungen sollen auf die f\u00fcr die Prim\u00e4rpr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel angerechnet werden. Die hier gewollte Leistungsausweitung wird die f\u00fcr die eigentliche Prim\u00e4rpr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung stehenden Finanzmittel drastisch schm\u00e4lern, wenn nicht gar aufbrauchen.\r\n\r\nDies ist aus unserer Sicht der v\u00f6llig falsche Weg! Warum?\r\n\r\nDie Unterzeichnenden sehen in den qualit\u00e4tsgesicherten Pr\u00e4ventionskursen ein bew\u00e4hrtes und viel genutztes Instrument, um Menschen zu motivieren und zu bef\u00e4higen, einen gesunden Lebensstil zu\r\n \r\n\r\nf\u00fchren und Erkrankungen vorzubeugen. Selbst der Referentenentwurf zum GHG f\u00fchrt aus, dass bis zu 70 Prozent der Herz-Kreislauf-Erkrankungen durch ver\u00e4nderbare Lebensstilfaktoren verursacht werden. Die zertifizierten Prim\u00e4rpr\u00e4ventionskure zur gesunden Ern\u00e4hrung, Bewegungsf\u00f6rderung, Stressreduktion und psychischen Gesundheit sowie Raucher- und Alkoholpr\u00e4ventionskurse setzen genau an diesen Ursachen an.\r\n\r\nIm Jahr 2023 haben insgesamt 1,5 Mio. Menschen in Deutschland einen Pr\u00e4ventionskurs besucht und von den Krankenkassen (teil-)erstattet bekommen. Die zur Verf\u00fcgung stehenden GKV-Finanzmittel werden regelm\u00e4\u00dfig in G\u00e4nze ausgesch\u00f6pft. Wenn aus diesem Budget nun auch Arzneimittel zur Cholesterinsenkung sowie erweiterte Leistungen der Gesundheitsuntersuchungen und \u00e4rztliche Honorare finanziert werden sollen, stehen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der lebensstilbedingten Ursachen nur noch wenige bis keine Mittel mehr zur Verf\u00fcgung. Dies wird dar\u00fcber hinaus zur Folge haben, dass die von \u00c4rzten ausgestellten Pr\u00e4ventionsempfehlungen ins Leere laufen, da die Ma\u00dfnahmen hierzu ebenfalls auf zertifizierten Prim\u00e4rpr\u00e4ventionsprogrammen aufsetzen.\r\n\r\nKonkret betroffen w\u00e4ren \u00fcber 110.000 zertifizierte Ma\u00dfnahmen von \u00fcber 67.000 Anbietern. Die Bandbreite ist gro\u00df: Bewegungsangebote in Sportvereinen, die mit dem Qualit\u00e4tssiegel \u201eSport Pro Gesundheit\u201c ausgezeichnet sind und die der Deutsche Olympische Sportbund (DOSB) gemeinsam mit der Bundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K) entwickelt hat. Gleichzeitig finden sich auch Kurse zur Sturzpr\u00e4vention, Kompaktangebote f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige, Angebote zur gesunden Ern\u00e4hrung, zur Gewichtsreduktion und Angebote zum Stress- und Ressourcenmanagement. F\u00fcr jede individuelle Lebenssituation wurden Pr\u00e4ventionsangebote geschaffen, darunter \u00fcber 3.000 digitale Kurse. Auch mehr als 5.000 Kurse f\u00fcr Kinder und Jugendliche, die zur Umsetzung einer Empfehlung der interministeriellen Arbeitsgruppe \u201eGesundheitliche Auswirkungen auf Kinder und Jugendliche durch Corona\u201c von BMFSFJ und BMG beitragen, k\u00f6nnten damit eingeschr\u00e4nkt oder nicht weiter aufrechterhalten werden.\r\n\r\nDie Bedarfe, Zielgruppen, Zugangswege, Inhalte, Methodik, Qualit\u00e4t und wissenschaftliche Evaluation der Pr\u00e4ventionskurse werden nicht alleine durch die Krankenkassen festgelegt. Sie erfolgen mit gesundheitswissenschaftlichem, \u00e4rztlichem und arbeitsmedizinischem, psychotherapeutischem, psychologischem, pflegerischem, ern\u00e4hrungs-, sport-, sucht-, erziehungs- und sozialwissenschaftlichem Sachverstand sowie dem Sachverstand der Menschen mit Behinderung.\r\n\r\nWir appellieren an Sie, sich f\u00fcr die Erhaltung der Pr\u00e4ventionsmittel in der bislang gesetzlich und praktisch erfolgreichen Form einzusetzen. Wir sind \u00fcberzeugt, dass die Pr\u00e4ventionskurse eine wichtige S\u00e4ule sind, um die Gesunderhaltung der Menschen zu f\u00f6rdern und die lebensstilfaktorenbedingten Krankheiten zu reduzieren.\r\n\r\nGerne vertiefen wir in einem Gespr\u00e4ch unser Anliegen und stehen mit unserer Fachexpertise jederzeit gern zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}