{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-17T16:38:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T09:18:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-03T18:03:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40686,
                "validFromDate": "2024-07-03T18:03:10.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33687,
                "validFromDate": "2024-05-27T13:44:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T18:03:10.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18665,
                "validFromDate": "2023-03-30T07:45:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T13:44:02.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16681,
                "validFromDate": "2023-02-17T16:38:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T07:45:55.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Das IVS \u2013 Institut der Versicherungsmathematischen Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Altersversorgung e.V. mit Sitz in K\u00f6ln verfolgt seit seiner Gr\u00fcndung im Jahre 1980 das Ziel, die berufsst\u00e4ndischen Belange seiner Mitglieder zu f\u00f6rdern und sich f\u00fcr die \u00f6ffentliche Anerkennung des Berufsstandes einzusetzen. Das IVS ist ein Zweigverein der Deutschen Aktuarvereinigung e.V. (DAV, Registernummer R000811) und f\u00fcgt sich somit in die umfassenderen Zwecke der DAV ein.\r\n\r\nAlle Mitglieder des IVS sind gleichzeitig Mitglieder der DAV und haben somit die Ausbildung zum \u201eAktuar DAV\u201c bzw. zur \u201eAktuarin DAV\u201c absolviert. Dar\u00fcber hinaus haben sie zus\u00e4tzliche Pr\u00fcfungen in Pensionsversicherungsmathematik, in Arbeits- und Steuerrecht sowie in der Rechnungslegung der betrieblichen Altersversorgung abgelegt. Damit haben IVS-gepr\u00fcfte versicherungsmathematische Sachverst\u00e4ndige f\u00fcr Altersversorgung ein breit gef\u00e4chertes Fachwissen und sind wegen ihrer hohen fachlichen Qualifikation gefragte Expertinnen und Experten in allen Belangen der betrieblichen Altersversorgung.\r\n\r\nAls unabh\u00e4ngige berufsst\u00e4ndische Vertretung begleitet das IVS sachkundig politische Reformprozesse zum Aufbau und Sicherung einer auf Dauer angemessenen und generations\u00fcbergreifend zuverl\u00e4ssigen Altersversorgung. Hierzu steht das IVS in Kontakt mit den politischen Institutionen in Deutschland, sei es als Ansprechpartner von Ministerien und Mitgliedern des Deutschen Bundestages, bei Anh\u00f6rungen von Aussch\u00fcssen des Bundestags oder in Expertenkommissionen. Das IVS vertritt seine Positionen durch die Eingabe von Schreiben, Stellungnahmen und Positionspapieren.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/33/330432/Jahresabschluss-IVS-31-12-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.11,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hohenstaufenring",
            "streetNumber": "47-51",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50674"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aktuar.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492219125540",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aktuar.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Friedemann",
                "lastName": "Lucius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Oecking",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Kaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Brandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanna",
                "lastName": "Adelhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Nicola",
                "lastName": "D\u00f6ring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Geilenkothen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Korbinian",
                "lastName": "Meindl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mariella",
                "lastName": "Linkert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Helmut",
                "lastName": "Aden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Meher ",
                "lastName": "Mia",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-04",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Werkstudentin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Friedemann",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Lucius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Oecking",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Susanna",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Adelhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicola",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "D\u00f6ring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Geilenkothen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Korbinian",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Meindl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katrin",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-22",
            "naturalPersons": 909,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 909
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Institut der Versicherungsmathematischen Sachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Altersversorgung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000804/40686",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T13:44:02.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dc/aa/330433/Lobbyregister-Detailansicht-R000804-2024-07-03_18-03-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-03T18:03:10.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 40686,
    "registerNumber": "R000804",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die betriebliche Altersversorgung ist wesentlicher Teil des deutschen Alterssicherungssystems. F\u00fcr Direktzusagen m\u00fcssen Unternehmen Pensionsr\u00fcckstellungen bilden, die oftmals einen erheblichen Teil der Bilanzsumme ausmachen. Das Handelsrecht regelt, mit welchem Zins diese Pensionsr\u00fcckstellungen zu bewerten sind. Das IVS sieht grundlegenden und nachhaltigen Reformbedarf an dieser Zinsfestlegungsmethodik und m\u00f6chte daher einen Vorschlag f\u00fcr die Festlegung eines sachgerechten Diskontzinses unterbreiten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000996",
                "statements": [],
                "title": "Reform des HGB-Diskontierungszinssatzes f\u00fcr Pensionsr\u00fcckstellungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrAVG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betravg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VAG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Beaufsichtigung der Versicherungsunternehmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vag_2016"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PFAV",
                        "title": "Verordnung betreffend die Aufsicht \u00fcber Pensionsfonds und \u00fcber die Durchf\u00fchrung reiner Beitragszusagen in der betrieblichen Altersversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pfav"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AnlV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Anlage des Sicherungsverm\u00f6gens von Pensionskassen, Sterbekassen und kleinen Versicherungsunternehmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/anlv_2016"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VVGEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Versicherungsvertragsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vvgeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das IVS unterst\u00fctzt das Ziel der Bundesregierung, die Verbreitung der betrieblichen Altersversorgung weiter zu erh\u00f6hen und begleitet daher die Novellierung des Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetzes aus aktuarieller Sicht.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-24",
                    "customTitle": "Zweites Gesetz zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze ",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010828",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}