{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-13T10:02:51.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-18T08:45:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T16:45:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35625,
                "validFromDate": "2024-06-13T16:45:44.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27722,
                "validFromDate": "2023-12-20T11:33:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T16:45:44.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26012,
                "validFromDate": "2023-10-06T06:29:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-20T11:33:04.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16240,
                "validFromDate": "2023-02-13T10:02:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T06:29:32.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die Industrie-Gemeinschaft Aerosole e.V. (IGA) vertritt die gemeinsamen Interessen der in Verbindung mit Aerosolen (= Spraydosen) stehenden Kreise in Deutschland. Dies sind neben den Abf\u00fcllern und Vermarktern von Aerosolprodukten die Hersteller von Dosen und Ventilen, sowie die Lieferanten der in Aerosolen enthaltenen Inhaltsstoffe. Zu den Aufgaben der IGA z\u00e4hlt, als kompetenter Ansprechpartner Sprachrohr der deutschen Aerosolindustrie zu sein, durch hohe Standards in der Herstellungspraxis, sowie in allen Sicherheits- und Umweltfragen die nachhaltige Entwicklung der Aerosolindustrie zu f\u00f6rdern, der Aerosolindustrie praktische Hilfestellungen bei der Entwicklung und Produktion innovativer Produkte zu geben sowie das allgemeine Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Funktionsweise und die einzigartigen Anwendungsvorteile von Aerosolprodukten zu f\u00f6rdern.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/3f/291117/IGA_Rechenschaftsbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.04,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Mainzer Landstrasse",
            "streetNumber": "55",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60329"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ibel@aerosolverband.de"
                },
                {
                    "email": "info@aerosolverband.de"
                },
                {
                    "email": "weber@aerosolverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496925561508",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aerosolverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Krampe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Ibel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Krampe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "R\u00e4tsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Lott",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-05",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 56,
            "totalCount": 58
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Chemischen Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "FEA - European Aerosol Federation "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Industrie-Gemeinschaft Aerosole e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 420001,
            "to": 430000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000636/35625",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-13T16:45:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/da/291118/Lobbyregister-Detailansicht-R000636-2024-06-13_16-45-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T16:45:44.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 35625,
    "registerNumber": "R000636",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "13. ProdSV",
                        "title": "Dreizehnte Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz (Aerosolpackungsverordnung)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gsgv_13"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der im Sinne des Verbraucherschutzes seit Jahren bew\u00e4hrten Bestimmungen der RICHTLINIE DES RATES vom 20. Mai 1975 zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten \u00fcber Aerosolpackungen (75/324/EWG), die in der dreizehnten Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz umgesetzt ist. Anpassung der Richtlinie an den technischen Fortschritt durch Erg\u00e4nzung von bereits 2017 von Vertretern der Mitgliedstaaten erarbeiteten sicherheitstechnischen Vorgaben f\u00fcr Aerosoldosen aus Kunststoff, bei Anpassung der Regelung zum maximalen Beh\u00e4ltnisvolumen an die entsprechenden Vorgaben f\u00fcr Aerosoldosen aus Wei\u00dfblech oder Aluminium. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002225",
                "statements": [],
                "title": "Aerosolpackungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GGBefG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gefahrgutg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Grunds\u00e4tzliche Beibehaltung der f\u00fcr den sicheren Transport von Aerosolpackungen relevanten Regelungen zu Gefahrg\u00fctern auf UN-Ebene und in der EU. Die Rechtsentwicklung soll auf Basis technischer Fortentwicklungen und der in der Praxis gesammelten Erfahrungen im Sinne der Aufrechterhaltung der Bef\u00f6rderungs- und Umgangssicherheit von Aerosolpackungen vorangetrieben werden. \r\nBeispiele f\u00fcr relevante ggf. anzupassende Vorschriften:\r\nRichtlinie 2008/68/EG \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter im Binnenland\r\nRichtlinie 2016/2309/EU \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter im Binnenland zur vierten Anpassung an den wissenschaftlichen und technischen Fortschritt",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002226",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter (und Rechtsverordnungen)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}