{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-24T20:53:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T03:28:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T02:02:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40240,
                "validFromDate": "2024-06-30T02:02:20.000+02:00",
                "version": 27,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40231,
                "validFromDate": "2024-06-30T01:30:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T02:02:20.000+02:00",
                "version": 26,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31604,
                "validFromDate": "2024-06-28T19:54:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T01:30:11.000+02:00",
                "version": 25,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31544,
                "validFromDate": "2024-04-06T10:34:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T19:54:21.000+02:00",
                "version": 24,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31500,
                "validFromDate": "2024-04-04T22:48:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-06T10:34:27.000+02:00",
                "version": 23,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30683,
                "validFromDate": "2024-03-15T12:27:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-04T22:48:51.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30514,
                "validFromDate": "2024-03-15T08:13:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-15T12:27:28.000+01:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30356,
                "validFromDate": "2024-03-09T16:35:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-15T08:13:14.000+01:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26873,
                "validFromDate": "2023-11-15T20:58:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-09T16:35:25.000+01:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26638,
                "validFromDate": "2023-11-15T20:37:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-15T20:58:31.000+01:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26637,
                "validFromDate": "2023-11-04T12:41:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-15T20:37:54.000+01:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23332,
                "validFromDate": "2023-11-01T13:05:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-04T12:41:08.000+01:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22477,
                "validFromDate": "2023-06-30T16:55:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-01T13:05:02.000+01:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22472,
                "validFromDate": "2023-06-28T11:41:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T16:55:57.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18230,
                "validFromDate": "2023-05-06T13:29:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T11:41:36.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18229,
                "validFromDate": "2023-03-19T19:04:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-06T13:29:45.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13876,
                "validFromDate": "2023-01-24T20:53:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-19T19:04:56.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Wir, die Deutsche Tier-Lobby, sind ein gemeinn\u00fctziger Verein, der als Gegenpol zu den gro\u00dfen Agrarverb\u00e4nden die Interessen der Tiere - insbesondere der sog. \"Nutz\"tiere - im Wesentlichen gegen\u00fcber der Politik durch pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che, Senden von Protest-Postkarten, E-Mails und Durchf\u00fchren von Aktionen vertritt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/3f/326746/Jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.21,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "N\u00fcrnberg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Westtorgraben",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "90429"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@deutsche-tier-lobby.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915773329282",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.deutsche-tier-lobby.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Feldmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "van Eesbeeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lukas",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Feldmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "Steinhauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-12",
            "naturalPersons": 194,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 194
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Tierschutznetzwerk Kr\u00e4fte b\u00fcndeln"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Bayerischer Tierrechtsorganisationen"
            },
            {
                "membership": "Pelzfreies Europa - eurogroupforanimals.org"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Tier-Lobby e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung Projekt Umweltsch\u00e4den einpreisen - Lebensmittel fair besteuern\r\n\r\nZerst\u00f6rung und Leid durch industrielle Massentierhaltung existieren weitgehend ungebremst:\r\n\r\nAmmoniakemissionen aus G\u00fclle und die resultierende Feinstaubbelastung f\u00fchren j\u00e4hrlich zum vorzeitigen Tod Tausender Menschen in Deutschland (lt. Max-Planck-Institut f\u00fcr Chemie).\r\n\u00dcberd\u00fcngung belastet Gew\u00e4sser und B\u00f6den.\r\nFuttermittelimporte vernichten Naturgebiete in S\u00fcdamerika.\r\nTreibhausgasemissionen f\u00fcr den Konsum tierischer Lebensmittel in Deutschland entsprechen Niveau von 16,5% der Treibhausgasemissionen Deutschlands (lt. Wissenschaftlicher Beirat f\u00fcr Agrarpolitik und eigene Berechnung).\r\nMillionen Tiere leiden extrem in der Massentierhaltung.\r\n\r\nTierische Produkte m\u00fcssen drastisch verringert werden.\r\nZiel: -50% bis zum Jahr 2030.\r\n\r\n9. Mai 2023 Einzelzahlung\r\n\r\nhttps://www.deutsche-tier-lobby.de/lebensmittelbepreisung/",
                "location": "06844 Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000933/40240",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T19:54:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/bd/326747/Lobbyregister-Detailansicht-R000933-2024-06-30_02-02-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T02:02:20.000+02:00",
        "version": 27
    },
    "registerEntryId": 40240,
    "registerNumber": "R000933",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vollst\u00e4ndige und zeitnahe Abschaffung der Qualhaltung Anbindehaltung sowie anderer Qualhaltungen und Qualen, bessere Kontrollen, besserer Brandschutz und besserer oder \u00fcberhaupt Vorschriften f\u00fcr \"Nutz\"tiere. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Glaeserne-Gesetze/Referentenentwuerfe/tierschutzgesetz.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Gesetzestexte/DE/tierschutzgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-01",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000115",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/8c/260941/Stellungnahme-Gutachten-SG2403150001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000115",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einsatz gegen Anbindehaltung und andere Qualhaltungen und Qualen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme Deutsche Tier-Lobby e.V.\r\nzu \u201enutz\u201ctierrelevanten Regelungen\r\nim Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft \u2013 Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des\r\nTierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes\r\nVerb\u00e4ndeanh\u00f6rung Februar 2024\r\nDie Deutsche Tier-Lobby e.V. begr\u00fc\u00dft die \u00fcberf\u00e4llige Novellierung des Tierschutzgesetzes als\r\nBeitrag, um dem im Grundgesetz verankerten Staatsziel Tierschutz endlich gerecht zu\r\nwerden.\r\nAus Sicht der sogenannten \u201eNutz\u201ctiere positiv hervorzuheben sind im Besonderen:\r\n\u2022 Verbot der ganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung von Rindern.\r\n\u2022 Bet\u00e4ubungszwang vor der T\u00f6tung auch f\u00fcr Kopff\u00fc\u00dfer und Zehnfu\u00dfkrebse.\r\n\u2022 Einf\u00fchrung einer Video\u00fcberwachung in Schlachth\u00f6fen ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfe.\r\n\u2022 Bet\u00e4ubungspflicht bei Kastration und Enthornung von K\u00e4lbern.\r\n\u2022 Dauerhafte Verankerung des Amtes eines/einer Bundestierschutzbeauftragten.\r\n\u2022 Erh\u00f6hung des Strafrahmens bei Tierschutzverst\u00f6\u00dfen.\r\nAn vielen Stellen greift der vorliegende Entwurf jedoch deutlich zu kurz. Insbesondere\r\nfolgende Regelungen sind zus\u00e4tzlich in das Tierschutzgesetz einzuf\u00fcgen:\r\n\u2022 Expliziter Ausschluss wirtschaftlicher Interessen als vern\u00fcnftiger Grund f\u00fcr die\r\nZuf\u00fcgung von Schmerzen, Leid oder Sch\u00e4den.\r\n\u2022 Abschaffung jeglicher Form der l\u00e4ngeren Fixierung von Rindern inkl. der sog.\r\nsaisonalen Anbindehaltung.\r\n\u2022 Aufnahme effektiver Regelungen zum Brandschutz.\r\n\u2022 Ausdehnung der Video\u00fcberwachung in Schlachth\u00f6fen auf bisher ausgenommene\r\nBetriebe.\r\n\u2022 Bet\u00e4ubungspflicht f\u00fcr die Kastration von L\u00e4mmern und jungen Ziegen.\r\n\u2022 Tierschutzkonforme \u00dcberarbeitung des sog. Qualzuchtparagraphen (\u00a711b\r\nTierSchG).\r\nAusf\u00fchrlichere Erl\u00e4uterungen und konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge finden Sie auf den\r\nfolgenden Seiten.\r\nEin in diesem Sinne ambitioniertes Tierschutzgesetz w\u00fcrde zwar einen wichtigen Beitrag zur\r\nReduktion von Tierleid leisten. F\u00fcr grundlegende Ver\u00e4nderungen bedarf es jedoch der\r\n\u00dcberarbeitung weiterer Regelwerke wie insbesondere der TierSchNutztV. In dieser sind\r\nRegelungsl\u00fccken (u.a. f\u00fcr Puten und Rinder) zu schlie\u00dfen sowie bestehendeMindeststandards f\u00fcr alle Tierarten deutlich anzuheben. Qualhaltungsformen wie\r\nKastenst\u00e4nde, Kaninchenk\u00e4fige und K\u00e4lberboxen sind zu untersagen.\r\nUm eine Benachteiligung deutscher Betriebe im internationalen Wettbewerb durch die\r\nAnhebung von Tierschutzstandards zu verhindern, ist die Implementierung\r\nverursachergerecht finanzierter F\u00f6rdermittel (sog. \u201eTierwohlabgabe\u201c oder \u201eTierschutzcent\u201c)\r\nunabdingbar. Eine gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme kann allerdings nur\r\ndurch die Bindung dieser zus\u00e4tzlichen landwirtschaftlichen Subventionen an erhebliche\r\nVerbesserungen der Lebensbedingungen unserer \u201eNutz\u201ctiere gew\u00e4hrleistet werden.Erster Abschnitt: Grundsatz\r\nDer erste Ref-Entwurf Mai 2023 beinhaltete eine \u00fcberf\u00e4llige Konkretisierung des \u00a7 1 des\r\nTierschutzgesetzes (TierSchG): \u201eBei der Abw\u00e4gung schutzw\u00fcrdiger menschlicher Interessen\r\nmit dem Tierschutz stellt ein wirtschaftliches Interesse f\u00fcr sich genommen keinen\r\nvern\u00fcnftigen Grund f\u00fcr eine Beeintr\u00e4chtigung von Leben und Wohlbefinden eines Tieres\r\ndar\u201c. Diese wurde jedoch in der Koalitionsabstimmung \u00fcberraschend gestrichen und fehlte\r\nim zweiten Ref-Entwuf im Juni 2023.\r\nDie Deutsche Tier-Lobby fordert, den urspr\u00fcnglich geplanten \u00a7 1 Satz 3 wieder einzuf\u00fchren,\r\nder besagt, dass wirtschaftliche Interessen allein kein vern\u00fcnftiger Grund f\u00fcr die\r\nBeeintr\u00e4chtigung des Tierwohls sind. Das deutsche Tierschutzgesetz ist teilweise vage\r\nformuliert, wodurch Auslegungsfragen entstehen. Die Aufnahme von \u00a7 1 Satz 3 w\u00fcrde\r\nKlarheit schaffen und die rechtlichen Mindestanforderungen im Tierschutz verbessern. In\r\nder aktuellen Ressortabstimmung wurde der Satz jedoch entfernt, angeblich auf Druck des\r\nDeutschen Bauernverbands, ohne klare Begr\u00fcndung oder Alternativvorschlag. Es ist ethisch\r\nselbstverst\u00e4ndlich und entspricht der Rechtsprechung, dass rein wirtschaftliche Interessen\r\nnicht die Zuf\u00fcgung von Tierleid rechtfertigen. So hat das Bundesverwaltungsgericht bereits\r\n2019 festgestellt, dass rein wirtschaftliche Interessen keinen vern\u00fcnftigen Grund f\u00fcr die\r\nT\u00f6tung m\u00e4nnlicher K\u00fcken darstellen.1 Kritiker m\u00fcssen ihre Gr\u00fcnde f\u00fcr die Streichung\r\noffenlegen und Alternativen formulieren. Die Debatte um den Grundsatz in \u00a7 1 bietet die\r\nChance, das Zielbild f\u00fcr den Tierschutz in Deutschland zu sch\u00e4rfen und Planungssicherheit zu\r\nbringen, daher ist Transparenz in der Debatte entscheidend.\r\nDie Empfindungsf\u00e4higkeit der Tiere, einschlie\u00dflich ihrer F\u00e4higkeit zu Freude,\r\nWohlbefinden, Leid und Schmerz, soll explizit im Gesetz verankert werden, um ethischen\r\nTierschutz zu gew\u00e4hrleisten.2 Dies spiegelt die Anerkennung der Empfindungsf\u00e4higkeit von\r\nTieren durch den Gesetzgeber wider, wie bereits im Grundgesetz verankert.3\r\nZweiter Abschnitt: Tierhaltung\r\n1. Ernsthaftes und tierschutzgesetzkonformes Verbot der Anbindehaltung von\r\nRindern\r\nMit dem Ref-E Februar 2023 soll die Anbindehaltung von Rindern in einem neuen \u00a7 2b i.V.m\r\n\u00a721, Abs. 1a TierSchG reguliert werden.\r\nDie Anbindehaltung (ganzj\u00e4hrig und saisonal) von K\u00fchen und Mastrindern ist als eine der\r\nschlimmsten noch existenten Qualhaltungsformen in Deutschland zu betrachten. Sie enth\u00e4lt\r\n1 BVerwG, Urteil vom 13. Juni 2019, 3 C 28/16. Zu weiterer Rechtsprechung vgl.\r\nHirt/Maisack/Moritz/Felde, TierSchG Kommentar, 4. Aufl. 2023, \u00a7 1 Rn. 62a, 62b.\r\n2 Jens B\u00fclte, Barbara Felde, Christoph Maisack (Hrsg.): Reform des Tierschutzrechts, Nomos\r\nVerlagsgesellschaft, Baden-Baden, ISBN (Print): 978-3-8487-8466-0, DOI:\r\nhttps://doi.org/10.5771/9783748928478.\r\n3 Deutscher Ethikrat, Stellungnahme Tierwohlachtung \u2013 Zum verantwortlichen Umgang mit\r\nNutztieren, 16. Juni 2020.den betroffenen Tieren sowohl physische (Bewegung, Juckreizlinderung, artgerechtes Ruhen\r\nund Nahrungsaufnahme etc.) als auch psychische Grundbed\u00fcrfnisse (freie Kontaktaufnahme\r\nzu anderen Tieren, Einhalten eines selbst gew\u00e4hlten Abstands zu diesen,\r\nErkundungsverhalten, Geburts- und Mutter-Kind-Verhalten) vor und setzt sie gravierenden\r\nGesundheitsrisiken (Gelenks- und Hautverletzungen, Erkrankungen des Euters, der\r\nGeschlechtsorgane, des Verdauungsapparats, des Atmungsapparates, der Klauen etc.) aus\r\nund f\u00fchrt zu Stereotypien wie Futterwerfen oder Zungenrollen.4\r\nAnbindest\u00e4lle sind dar\u00fcber hinaus h\u00e4ufig gekennzeichnet von unbefriedigenden\r\nLichtverh\u00e4ltnissen, einem schlechten Stallklima und einer unzureichenden Liegefl\u00e4che.\r\nLetzteres ist unter anderem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Anbindest\u00e4lle nicht mit den\r\nzuchtbedingt gr\u00f6\u00dfer gewordenen Tieren \u201emitgewachsen\u201c sind. Berichtet wird auch von\r\nmiserablen hygienischen Verh\u00e4ltnissen, die dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass die Tiere in ihren\r\neigenen Exkrementen stehen oder liegen. Ein Ausweichen ist f\u00fcr die Tiere wegen der\r\nFixierung im Gegensatz zu einer Unterbringung in anderen Haltungsformen nicht m\u00f6glich.\r\nGanzj\u00e4hrige Anbindehaltung und Kombinationshaltung ohne Weidehaltung\r\nDie ganzj\u00e4hrige Anbindehaltung verst\u00f6\u00dft daher bereits jetzt gegen den Grundsatz einer\r\nverhaltensgerechten Unterbringung nach \u00a72 Nr. 1 TierSchG, wie ein Gutachten der Kanzlei\r\nG\u00fcnther im Auftrag von Greenpeace zeigt.5\r\nDas Verwaltungsgericht M\u00fcnster tr\u00e4gt diesem Faktum in seiner Entscheidung vom 20.\r\nDezember 20196 (in der Hauptsache best\u00e4tigt am 3. Februar 20227) Rechnung und\r\nverpflichtet einen Landwirt dazu, seinen Tieren zumindest f\u00fcr vier Monate im Jahr eine\r\nAuslaufm\u00f6glichkeit zur Verf\u00fcgung zu stellen, da die von ihm praktizierte ganzj\u00e4hrige\r\nAnbindehaltung gegen das Tierschutzgesetz versto\u00dfe.\r\nEs ist daher zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Gesetzgeber das implizit bereits bestehende Verbot der\r\nganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung in einem neuen \u00a72b ausdr\u00fccklich verankern will. Die\r\nangesetzte Frist von f\u00fcnf Jahren ab Inkrafttreten, mit dem wegen der Abstimmungsprozesse\r\nin Regierung und Bundestag und der anschlie\u00dfenden EU-Notifizierung nicht vor Ende 2024\r\ngerechnet werden kann, ist wegen des oben beschriebenen Tierleids sowie aus folgenden\r\nGr\u00fcnden aber deutlich zu lange bemessen:\r\n\u25cf Im Gegensatz zu anderen Haltungssystemen werden Anbindest\u00e4lle seit Jahrzehnten\r\nnicht mehr neu errichtet. Alle noch betriebenen Anbindest\u00e4lle k\u00f6nnen damit als\r\nabgeschrieben betrachtet werden. Die Gew\u00e4hrung l\u00e4ngerer \u00dcbergangszeitr\u00e4ume\r\nkann sich daher nicht auf das Argument ausstehender Amortisationen st\u00fctzen.8\r\n4 https://www.expertiseforanimals.com/blog-artikel/jetzt-online-unser-report-zum-ausstieg-ausder-anbindehaltung; https://www.deutsche-tier-lobby.de/download/leitfadenanbindehaltung/?wpdmdl=4815&refresh=650a9047521b71695191111\r\n5 https://www.greenpeace.de/publikationen/Rechtsgutachten%20Milchkuhhaltung.pdf.\r\n6 VG M\u00fcnster, Beschluss vom 20. Dezember 2019, 11 L 843/19, BeckRS 2019, 33958.\r\n7 VG M\u00fcnster, Urteil vom 3. Februar 2022, 4 K 2151/19, BeckRS 2022, 1113.\r\n8https://www.topagrar.com/dl/2/9/8/7/7/4/0/2018_Positionspapier_Anbindehaltung_von_Rindern.\r\npdf.\u25cf Aufgrund der fehlenden Vereinbarkeit der (ganzj\u00e4hrigen) Anbindehaltung mit dem\r\nTierschutzgesetz leben betroffene Landwirt*innen mit dem Risiko, jederzeit von\r\nMitb\u00fcrger*innen angezeigt oder von Veterin\u00e4r\u00e4mtern mit zus\u00e4tzlichen Auflagen\r\nbelangt zu werden (wie die Erm\u00f6glichung von regelm\u00e4\u00dfigem Auslauf, siehe oben).\r\nAuch eine Strafverfolgung auf Grundlage von \u00a717 TierSchG ist denkbar.9\r\n\u25cf Den hier diskutierten Neuregelungen geht eine jahrzehntelange gesellschaftliche\r\nDebatte inkl. eines nicht umgesetzten Bundesratsentscheids zulasten der\r\nganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung im Jahr 2016 voraus. Den betroffenen Landwirt*innen\r\nist daher seit langem bewusst, dass die ganzj\u00e4hrige Anbindehaltung ein\r\nAuslaufmodell ist. Sp\u00e4testens durch den Koalitionsvertrag 2021 besteht f\u00fcr alle\r\nSeiten Planungssicherheit in der Frage eines Verbots der ganzj\u00e4hrigen\r\nAnbindehaltung.\r\nWir empfehlen daher die Festsetzung einer Frist f\u00fcr den Ausstieg aus der ganzj\u00e4hrigen\r\nAnbindehaltung von max. 12 Monaten ab Inkrafttreten der Neuregelungen, l\u00e4ngstenfalls bis\r\nzum 31.12.2025.\r\nVon der 12-monatigen Frist sollten auch alle Anbindest\u00e4lle ohne Weidehaltung, die der sog.\r\nKombinationshaltung zugeordnet werden, erfasst werden, da auch diese Systeme den Tieren\r\nmonatelang wesentliche Grundbed\u00fcrfnisse vorenthalten und nur geringf\u00fcgige TierschutzVerbesserungen gegen\u00fcber der ganzj\u00e4hrigen Variante vorsehen. Diese umfassen im\r\nWesentlichen die Gew\u00e4hrleistung von 2h Auslauf pro Tag an 90-120 Tagen pro Jahr, also\r\nRegelungen, deren Einhaltung kaum durch die Veterin\u00e4r\u00e4mter \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\r\nSaisonale Anbindehaltung in Verbindung mit Weidehaltung nach \u00a721, Abs. 1a TierSchG-E\r\nDie geplante Aufrechterhaltung der saisonalen Anbindehaltung in Verbindung mit mind.\r\nsommerlicher Weidehaltung unter den Voraussetzungen des \u00a721, Abs. 1a TierSchG steht\r\nebenfalls im Widerspruch zum Grundsatz einer verhaltensgerechten Unterbringung der\r\nTiere nach \u00a72, Nr.1 TierSchG und ist daher abzulehnen.\r\nEin Ausgleich der durch die Anbindehaltung erlittenen Qualen durch Weidegang w\u00e4hrend\r\nder warmen Jahreszeit ist weder ethisch gerechtfertigt (keinem Lebewesen ist l\u00e4nger\r\nanhaltendes Leid zuzumuten) noch mit dem Wesen von Rindern vereinbar, da diese solche\r\nlangen Zeitr\u00e4ume nicht \u00fcberblicken k\u00f6nnen und daher ihre Leiden w\u00e4hrend der meist 6-7\r\nMonate langen Anbindehaltung nicht mit der Aussicht auf Weidegang im Sommer lindern\r\nk\u00f6nnen.10\r\nAuch aus folgenden Gr\u00fcnden lehnen wir die geplante unbefristete Fortf\u00fchrung der\r\nKombinationshaltung im Sinne des \u00a721, Abs. 1a TierSchG-E ab:\r\n\u25cf F\u00fcr die Bewirtschaftung von Gr\u00fcnfl\u00e4chen w\u00e4hrend der Weideperiode ist die\r\nAufrechterhaltung der Anbindehaltung in den \u00fcbrigen Monaten keineswegs\r\n9 Zur Strafbarkeit dieser Haltungsform siehe Hahn/Kari, Leiden Nutztiere unter ihren\r\nHaltungsbedingungen? \u2013 Zur Ermittlung von Leiden in Tierschutzstrafverfahren, NuR 2021, S. 599-\r\n607.\r\n10 https://www.greenpeace.de/publikationen/Rechtsgutachten%20Milchkuhhaltung.pdf.notwendig. Stattdessen ist die Implementierung eines passgenauen F\u00f6rderkonzepts\r\ndas Gebot der Stunde. Dieses sollte dem Gro\u00dfteil der betroffenen Landwirt*innen\r\n\u2013 ggf. durch Betriebszusammenlegungen \u2013 den Umbau auf Laufst\u00e4lle oder andere\r\ntiergerechtere Systeme erm\u00f6glichen. Die H\u00f6he der F\u00f6rderung sollte dabei vom\r\nangestrebten Tierschutzniveau der Unterbringung bestimmt werden. Die\r\nEinrichtung eines ganzj\u00e4hrigen Auslaufs berechtigt z.B. zur Inanspruchnahme\r\nh\u00f6herer Mittel. Praxis-Beispiele zeigen allerdings, dass ein Umstieg f\u00fcr einige\r\nLandwirt*innen bereits unter den aktuellen (F\u00f6rder-)Bedingungen machbar ist.11\r\n\u25cf Nicht einmal die betroffenen Landwirt*innen selbst profitieren von einer\r\nunbefristeten Aufrechterhaltung der Kombinationshaltung, da Handel und\r\nVerbraucher*innen sich schrittweise auch von der saisonalen Variante der\r\nAnbindehaltung abwenden.12 Ein vollst\u00e4ndiger \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Ausstieg aus\r\nder Anbindehaltung sorgt dagegen f\u00fcr Planungssicherheit bei allen Beteiligten.\r\n\u25cf Davon abgesehen ist der Ansatz, die Pflege von Kulturlandschaften dauerhaft und\r\neinseitig auf Kosten einer bestimmten Gruppe f\u00fchlender Wesen zu betreiben, als\r\nsolcher nicht akzeptabel und unvereinbar mit unserem europ\u00e4ischen Wertesystem,\r\ndas sich auch in \u00a720a GG widerspiegelt.\r\nEin \u00dcbergangszeitraum von max. f\u00fcnf Jahren ab Inkrafttreten der Neuregelungen,\r\nl\u00e4ngstenfalls bis zum 31.12.2029, erscheint vor diesem Hintergrund als angemessen, um\r\neinen Umbau auf anbindefreie Systeme bei gleichzeitigem Erhalt der mindestens\r\nSommerlichen Weidehaltung zu erm\u00f6glichen.\r\nF\u00fcr die Inanspruchnahme der festgelegten Fristen m\u00fcssen in allen Anbindest\u00e4llen \u2013 sowohl\r\nim Rahmen der ganzj\u00e4hrigen als auch der saisonalen Variante \u2013 grundlegende\r\nTierschutzstandards w\u00e4hrend der \u00dcbergangszeit eingehalten werden. Zu diesen z\u00e4hlen das\r\nVerbot von Halsrahmen, die Gew\u00e4hrleistung einer weichen und ausreichend eingestreuten\r\nLiegefl\u00e4che, Ma\u00dfnahmen zur Erm\u00f6glichung einer artgerechteren Nahrungsaufnahme sowie\r\nt\u00e4glicher Auslauf.13 Diese Anforderungen sind in einer Rechtsverordnung auf Basis von \u00a72b,\r\nAbs. 3, Nr. 1 und 2 TierschG-E zu verankern.\r\nForderung der Deutschen Tier-Lobby e.V.:\r\n11 https://www.ardmediathek.de/video/plusminus/rinderhaltung-strick-statt-weide/daserste/Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL3BsdXNtaW51cy8zY2E0YjRkYS1mNzZjLTRlZmQtODFlNS1jZWU4Z\r\nDY3OWU2NzI.\r\n12 Aldi wird z.B. ab 2030 \u00fcber seine Eigenmarken nur noch Milch aus den Haltungsstufen 3 und 4\r\nverkaufen. Diese schlie\u00dfen jegliche Anbindehaltung, inkl. der saisonalen Variante, aus:\r\nhttps://www.verbraucherzentrale.de/wissen/lebensmittel/lebensmittelproduktion/neuehaltungsformkennzeichnung-von-milch-und-milchprodukten-71530; https://www.aldinord.de/unternehmen/presse/haltungswechsel-aldi-stellt-auch-bei-milch-auf-haltungsformen-3-\r\nund-4-um.html.\r\n13 https://www.provieh.de/2022/06/anbindehaltung-endlich-konsequent-verbieten/.\u2022 Ersatzlose Streichung von \u00a7 2b, Abs. 2 TierSchG-E sowie von \u00a7 2b, Abs. 1, Nr. 4\r\nTierSchG-E.\r\n\u2022 Neufassung von \u00a721, Abs. 1a TierSchG-E entsprechend der obigen Ausf\u00fchrungen.\r\n2. Verbot Kuhtrainer\r\nHintergrund: Die Forderung nach einem Verbot des Kuhtrainers erm\u00f6glicht, dass der\r\nKuhtrainer auch w\u00e4hrend der \u00dcbergangsfristen und bei m\u00f6glichen Ausnahmen des\r\nAnbindeverbots nicht mehr zum Einsatz kommt!\r\n\"Es wird vorgeschlagen, in \u00a7 3 Satz 1 TierSchG eine neue Nummer 11a einzuf\u00fcgen mit\r\nfolgendem Wortlaut:\r\n(Es ist verboten,)\r\n11a. Kuhtrainer oder \u00e4hnlich funktionierende Ger\u00e4te oder Vorrichtungen, die das Verhalten\r\nvon Tieren im Stall beeinflussen sollen, zu verwenden.\r\nDer Versto\u00df gegen dieses Verbot muss entsprechend in \u00a7 18 mit der M\u00f6glichkeit der\r\nSanktionierung versehen werden. Hierf\u00fcr besteht aber bereits der Verweis in \u00a7 18 Abs. 1 Nr.\r\n4 TierSchG, der besagt, dass ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig einem\r\nVerbot nach \u00a7 3 Satz zuwiderhandelt. \u00a7 18 Abs. 4 m\u00fcsste den neuen \u00a7 3 S. 1 Nr. 11a dann\r\naber einbeziehen, daf\u00fcr w\u00e4re nach der Angabe \u201e11,\u201c die Angabe \u201e11a,\u201c einzuf\u00fcgen.\"14\r\n3. Brandschutz\r\nBrandschutzvorgaben:\r\nJedes Jahr fallen in Deutschland hunderttausende, meist landwirtschaftliche Nutztiere\r\nStallbr\u00e4nden oder Havarien von Bel\u00fcftungsanlagen f\u00fcr die Stallgeb\u00e4ude zum Opfer. Allein\r\nim Jahr 2022 wurden durch 3.099 solcher Ereignisse 89.421 Wirbeltiere und ca. eine Million\r\nInsekten (v.a. Bienen) get\u00f6tet, wobei der finanzielle Schaden insgesamt fast 250 Mio. \u20ac\r\nbetrug.15\r\nTrotz Bestehens der Erm\u00e4chtigungsgrundlage in \u00a72a Absatz 1 Nr. 6 TierSchG seit dem Jahr\r\n2013 reichen die bislang bestehenden Regelungen offensichtlich nicht aus. Die Deutsche\r\nTier-Lobby fordert daher, eine Vorschrift ins Tierschutzgesetz aufzunehmen, die Landwirte\r\nzu einem wirksamen Brandschutz verpflichtet. Eine solche Regelung beinhaltet\r\nVorkehrungen zum Brandschutz und zu (Ersatz-)L\u00fcftungsanlagen sowie deren Pr\u00fcfung durch\r\nentsprechende Sachkundige:\r\n\u201e\u00a7 2b, Brandschutz, Frischluftversorgung16\r\n14 siehe \u201eExpertise for Animals: Die Ketten l\u00f6sen: Eine umfassende Untersuchung der\r\nAnbindehaltung von Rindern, 2023.\r\n15 Stand: 31. Dezember 2022, Stefan Stein \u2013 https://www.facebook.com/stallbraende.\r\n16 Der Formulierungsvorschlag haben wir der Stellungnahme des Tierschutznetzwerks Kr\u00e4fte b\u00fcndeln\r\nzum Referentenentwurf des Tierschutzgesetzes mit Zustimmung der Verantwortlichen entnommen.(1) Werden Tiere in geschlossenen Geb\u00e4uden gehalten, die an eine Zwangsbel\u00fcftung\r\nangeschlossen sind, so muss eine geeignete und funktionsf\u00e4hige Ersatzl\u00fcftungsanlage oder\r\nein anderes geeignetes und funktionsf\u00e4higes System, welches bei einem Ausfall der Bel\u00fcftung\r\nf\u00fcr ausreichend Frischluftzufuhr im Geb\u00e4ude sorgt, vorgesehen sein sowie ein Alarmsystem,\r\nwelches einen Ausfall der L\u00fcftungsanlage sowie Feuer- oder Rauchentwicklung im Geb\u00e4ude\r\nan den Betriebsinhaber meldet. Die Meldung von Feuer- und Rauchentwicklung muss\r\nebenfalls an die \u00f6rtliche Feuerwehr erfolgen. Es muss ein funktionsf\u00e4higes Notstromaggregat\r\nvorgehalten werden, welches bei einem Ausfall der L\u00fcftungsanlage automatisch in Betrieb\r\ngenommen wird. Ersatzl\u00fcftungsanlage, Alarmsystem und Notstromaggregat sind zweimal\r\nim Kalenderjahr auf ihre Funktionsf\u00e4higkeit durch einen Sachkundigen nach Absatz 3\r\n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen und die \u00dcberpr\u00fcfung ist durch einen Pr\u00fcfbericht nach Absatz 3 Satz 3\r\nund 4 best\u00e4tigen zu lassen. Die Pr\u00fcfberichte nach Satz 4 sind zehn Jahre lang aufzubewahren\r\nund auf Verlangen der f\u00fcr die \u00dcberwachung der Tierhaltung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\r\nvorzulegen. Die in den S\u00e4tzen 1 bis 5 in Bezug auf das Alarmsystem \u00fcber die Meldung von\r\nFeuer- und Rauchentwicklung genannten Pflichten gelten auch f\u00fcr Tierhaltungsanlagen mit\r\nmehr als einhundert Tieren, die nicht an eine Zwangsbel\u00fcftung angeschlossen sind. Zum\r\nZeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes bereits bestehende Geb\u00e4ude nach Satz 1 und\r\nSatz 6 m\u00fcssen bis zum [einsetzen: letzter Tag des Jahres, das auf das Jahr des Inkrafttretens\r\nvon \u00a7 2b folgt] entsprechend den Vorgaben der S\u00e4tze 1 bis 3 nachger\u00fcstet werden.\r\n(2) Elektrische Anlagen und Photovoltaikanlagen in und auf Tierhaltungsbetrieben und -\r\neinrichtungen nach Absatz 1 Satz 1 und Satz 6 m\u00fcssen durch Sachkundige gem\u00e4\u00df Absatz 3\r\nauf ihre Wirksamkeit und Betriebstauglichkeit gepr\u00fcft werden, und zwar:\r\n1. bei der Inbetriebnahme der elektrischen Anlage oder der Photovoltaikanlage,\r\n2. nach Inbetriebnahme der elektrischen Anlage oder der Photovoltaikanlage alle zwei Jahre\r\nals wiederkehrende Pr\u00fcfung.\r\nZum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes bereits bestehende elektrische Anlagen und\r\nPhotovoltaikanlagen in und auf Tierhaltungsanlagen nach Absatz 1 Satz 1 und Satz 6 m\u00fcssen\r\nbis zum [einsetzen: letzter Tag des Jahres, das auf das Jahr des Inkrafttretens von \u00a7 2b folgt]\r\nerstmals nach Satz 1 Nummer 2 \u00fcberpr\u00fcft werden. Die \u00dcberpr\u00fcfung ist durch einen\r\nPr\u00fcfbericht nach Absatz 3 Satz 3 und 4 best\u00e4tigen zu lassen. Die Pr\u00fcfberichte nach Satz 3 sind\r\nzehn Jahre lang aufzubewahren und auf Verlangen der f\u00fcr die \u00dcberwachung der Tierhaltung\r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzulegen.\r\n(3) Sachkundige gem\u00e4\u00df Absatz 1 und 2 sind\r\n1. Personen mit einem berufsqualifizierenden Hochschulabschluss der Fachrichtung\r\nElektrotechnik mit mindestens f\u00fcnfj\u00e4hriger Berufserfahrung und\r\n2. Personen mit abgeschlossener handwerklicher Ausbildung im Fach Elektrotechnik oder mit\r\ngleichwertiger Ausbildung und mindestens f\u00fcnfj\u00e4hriger Berufserfahrung in der Fachrichtung\r\nElektrotechnik.\r\nEine gleichwertige Ausbildung, die in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union\r\noder einem nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft gleichgestellten Staat erworben\r\nworden ist und durch einen Ausbildungsnachweis belegt werden kann, ist den in Satz 1\r\ngenannten Ausbildungen gleichgestellt. Die Pr\u00fcfberichte der Sachkundigen m\u00fcssen neben\r\neiner Beschreibung der durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfungen insbesondere die Feststellung enthalten,\r\ndass die gepr\u00fcften Anlagen einschlie\u00dflich der daf\u00fcr getroffenen Brandschutzma\u00dfnahmenbetriebssicher und wirksam sind. Kann dies wegen der Feststellung von M\u00e4ngeln nicht\r\nbest\u00e4tigt werden, m\u00fcssen die Pr\u00fcfberichte die M\u00e4ngel beschreiben, eine angemessene Frist\r\nzur M\u00e4ngelbeseitigung angeben und eindeutig aussagen, ob die Anlagen oder Einrichtungen\r\nbis zum Ablauf der Frist weiter betrieben werden d\u00fcrfen.\r\n(4) Das Bundesministerium erl\u00e4sst durch Rechtsverordnung, soweit es zum Schutz der Tiere\r\nerforderlich ist, Vorschriften \u00fcber Anforderungen an weitergehende Sicherheitsvorkehrungen\r\nim Falle technischer St\u00f6rungen oder im Brandfall, an pr\u00e4ventive Sicherheitsvorkehrungen vor\r\ndem Brandfall, insbesondere an verpflichtende Blitzschutzvorrichtungen, die ausreichende\r\nL\u00f6schwasserversorgung in unmittelbarer N\u00e4he der Geb\u00e4ude und an die n\u00e4here\r\nAusgestaltung der in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 vorgesehenen Pr\u00fcfverfahren.\u201c\r\nEine solche Regelung setzt Artikel 4 in Verbindung mit Nummer 13 des Anhangs der EURichtlinie Nr. 98/58 (EU-Nutztierhaltungsrichtlinie) um. Sie fordert die Vorhaltung\r\nbestimmter Anlagen, um bei technischen St\u00f6rungen oder Br\u00e4nden in Stallgeb\u00e4uden, die an\r\neine Zwangsbel\u00fcftung angeschlossen sind, die Tiere zu sch\u00fctzen. Bereits im April 2018\r\nforderte die Agrarministerkonferenz (AMK) rechtliche Rahmenbedingungen, um Tierverluste\r\nin solchen F\u00e4llen zu verhindern.17 Eine ad-hoc-AG der AMK hat festgestellt, dass es im\r\nTierschutzrecht bisher an konkreten Anforderungen f\u00fcr den vorbeugenden Brandschutz in\r\nTierhaltungen mangelt. Das Fazit lautet, dass rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr\r\nTierhaltungsanlagen erforderlich sind, um wirksame Brandvorbeugung, Brandbek\u00e4mpfung\r\nund Tierrettung zu gew\u00e4hrleisten.18 Das DLG-Merkblatt Nummer 422 betont die\r\nNotwendigkeit der Luftversorgung bei Stromausfall in geschlossenen Stallanlagen und das\r\nErfordernis eines Notstromaggregats.19 Eine Vorschrift k\u00f6nnte sich z.B. an der Verordnung\r\n\u00fcber die Pr\u00fcfung elektrischer Anlagen in Tierhaltungsanlagen in Nordrhein-Westfalen vom\r\n11. August 2020 orientieren.20 Eine Einf\u00fchrung ist \u00fcberf\u00e4llig, da der Verordnungsgeber trotz\r\nErm\u00e4chtigung bislang nicht aktiv geworden ist.\r\nDritter Abschnitt: T\u00f6ten von Tieren\r\n1) Video\u00fcberwachung in Schlachth\u00f6fen\r\nDie Deutsche Tier-Lobby begr\u00fc\u00dft die Einf\u00fchrung von festen Vorgaben zur\r\nVideo\u00fcberwachung in Schlachth\u00f6fen. Jedoch sind im geplanten \u00a7 4d, Absatz 2 Einrichtungen,\r\ndie bislang keinen Tierschutzbeauftragten benennen m\u00fcssen, d.h. kleinere Betriebe, hiervon\r\nausgenommen. Die Deutsche Tier-Lobby e.V. fordert, diesen Absatz ersatzlos zu streichen,\r\n17 AMK vom 27. April 2018, M\u00fcnster: TOP 34: Sicherheitsvorkehrungen zur Vermeidung von\r\nTierverlusten in Nutztierhaltungen im Falle technischer St\u00f6rungen oder im Brandfall; abrufbar unter\r\nhttps://www.agrarministerkonferenz.de/documents/amk_ergebnisprotokoll_to-ohnebe_1531313136.pdf.\r\n18 Ergebnisbericht der AMK-ad-hoc-AG \u201eSchlussfolgerungen aus und Handlungsbedarf aufgrund von\r\nBrandvorf\u00e4llen in gro\u00dfen Tierhaltungsbetrieben\u201c vom 24. Februar 2022.\r\n19 abrufbar unter www.DLG.org/Merkblaetter, Merkblatt Nr. 422 S. 7-9.\r\n20 Gesetz- und Verordnungsblatt - GV.NRW - Ausgabe 2020 Nummer 40 vom 9. September 2020, Seite\r\n817 bis 824.so dass sich das Gebot der Video\u00fcberwachung auf alle Einrichtungen, in denen Tiere\r\ngeschlachtet werden, erstreckt.\r\nDies ist dringend notwendig, da Untersuchungen zeigen, dass gerade in kleineren\r\nSchlachth\u00f6fen ein unsachgem\u00e4\u00dfer Umgang mit den Tieren, z.B. durch mangelhafte bauliche\r\nGegebenheiten, falsche Bet\u00e4ubung und mangelnde Sachkenntnisse bei den Mitarbeitenden,\r\nsehr h\u00e4ufig vorkommen. In einer Untersuchung von angek\u00fcndigten Kontrollen bei 678\r\nSchlachtungen in v.a. kleinen und handwerklich strukturierten Schlachtbetriebe Hessen\r\nwurden z.B. 44% der Bet\u00e4ubungen als mangelhaft eingestuft.21 Die Argumentation von\r\nhohen Investitions- und Betriebskosten, die Kleinbetriebe unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belasten\r\nw\u00fcrden, im Ref-Entwurf ist angesichts von gesch\u00e4tzten Anschaffungskosten von ca. 3500\r\nEuro f\u00fcr ein passendes Kamerasystem (steuerlich absetzbar) und laufenden Betriebskosten\r\nvon ca. 500 Euro/Jahr in Abw\u00e4gung mit zahlreichen bekannt gewordenen Verst\u00f6\u00dfen gegen\r\ndas Tierschutzrecht und dem dadurch verursachten tierischen Leid in diesen Betrieben\r\nunserer Ansicht nach nicht vertretbar.\r\nDes Weiteren erscheint die in \u00a7 4 Abs. 4 Satz 1 geforderte Speicherdauer der\r\nVideoaufzeichnungen von 30 Tagen zu kurz angesichts der h\u00e4ufig hohen Arbeitsbelastung\r\nder Kontrollbeh\u00f6rden. Hier ist eine l\u00e4ngere Speicherdauer von 90 Tagen gefordert, um\r\nwirkungsvolle Kontrollen zu erm\u00f6glichen.\r\nIn \u00a7 4 Abs. 4 Satz 6 wird vorgegeben, die Videoaufnahmen seien von der zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rde \u201estichprobenartig und anlassbezogen\u201c zu sichten. Diese Formulierung ist zu\r\nunspezifisch. Es sollten genauere Vorgaben bzgl. der Kontrollpflichten der Beh\u00f6rden\r\naufgenommen werden, z.B. durch konkrete Zeitvorgaben (\u201emindestens dreimal f\u00fcr jeweils\r\n15 Minuten f\u00fcr verschiedene Zeiten eines Schlachttags, in denen aktiver Umgang mit Tieren\r\nstattfindet\u201c) und Bedingungen (\u201eSichtung des gesamten relevanten Videomaterials, wenn\r\nkonkrete Anhaltspunkte f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen tierschutzrechtliche Vorschriften bestehen).\r\nZus\u00e4tzlich pl\u00e4diert die Deutsche Tier-Lobby e.V. angesichts einfacher Beschaffungs- und\r\nInstallationsm\u00f6glichkeiten der Kamerasysteme f\u00fcr eine k\u00fcrzere \u00dcbergangsfrist sowie eine\r\nl\u00fcckenlose \u00dcberwachung aller Prozesse auch zwischen Bet\u00e4ubung und Entblutung der Tiere,\r\nwelche aktuell so nicht spezifiziert ist.\r\n2) Keine St\u00fcckpr\u00e4mien oder Akkordl\u00f6hne an Schlachthof-Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr die\r\nArbeitsvorg\u00e4nge des Treibens, der Ruhigstellung, der Bet\u00e4ubung und der T\u00f6tung\r\nAufgrund der in der oben beschriebenen Untersuchung und anderen relevanten\r\nPublikationen22 beschriebenen M\u00e4ngel bei der Bet\u00e4ubung und auch Schlachtung der Tiere\r\nist dringend sicherzustellen, dass Arbeitsvorg\u00e4nge (Zutrieb zur Bet\u00e4ubungsanlage,\r\nRuhigstellung, Bet\u00e4ubung und T\u00f6tung) so weit wie m\u00f6glich ohne Schmerzen, Leiden, \u00c4ngste\r\nund Aufregungen durchgef\u00fchrt werden. Wenn \u2013 wie h\u00e4ufig \u00fcblich - die Entlohnung der\r\nSchlachthofarbeitskr\u00e4fte im Akkord oder nach St\u00fcckzahlen erfolgt, sind aufgrund des\r\n21 Frisch C, Lautenschl\u00e4ger S, Merl K (2018): Tierschutzkontrollen w\u00e4hrend der Schlachtung \u2013 ein\r\nErfahrungsbericht aus dem Regierungsbezirk Darmstadt. Amtstier\u00e4rztlicher Dienst und\r\nLebensmittelkontrolle 25 (3): 140\u2013147.\r\n22 Antwort der Bundesregierung auf eine parlamentarische Anfrage vom 15. Juni 2012, BT-Drs.\r\n17/10021.Zeitdrucks der Einsatz von z.B. schmerzhaften Elektrotreibern, einer Fehlbet\u00e4ubung und\r\nUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten bei der T\u00f6tung sehr viel wahrscheinlicher. Daher fordert die Deutsche\r\nTier-Lobby, dass eine Entlohnung mittels St\u00fcckpr\u00e4mien f\u00fcr Arbeitsvorg\u00e4nge, die am noch\r\nlebenden Tier stattfinden, verboten wird.\r\n3) Bet\u00e4ubungszwang auch f\u00fcr Kopff\u00fc\u00dfer und Zehnfu\u00dfkrebse\r\nEbenso begr\u00fc\u00dft die Deutsche Tier-Lobby, dass nach dem aktuellen Ref-Entwurf mit einem\r\nneu geplanten \u00a7 4 Absatz 4 auch Kopff\u00fc\u00dfer (Cephalopoden) und Zehnfu\u00dfkrebsen\r\n(Dekapoden) vor dem T\u00f6ten bet\u00e4ubt werden m\u00fcssen, bei denen davon auszugehen ist, dass\r\nsie eine Schmerz- und Leidensf\u00e4higkeit besitzen, die derjenigen von Wirbeltieren\r\nvergleichbar ist.23 Daher halten wir die Gleichbehandlung mit Wirbeltieren in dieser Hinsicht\r\nf\u00fcr dringend geboten.\r\n4) Anwendung der irreversiblen Bet\u00e4ubung auf alle Schlachtungen\r\nDie Deutsche Tier-Lobby fordert, den bestehenden \u00a74a, Abs. 1 umzuformulieren in dem\r\nSinne, dass\r\n- er sich auf alle Wirbeltiere, nicht nur warmbl\u00fctige Tiere, bezieht\r\n- eine irreversible Bet\u00e4ubung vor der Schlachtung ausnahmslos vorzuschreiben ist.\r\nEine reversible Bet\u00e4ubung birgt immer das Risiko, dass durch zu gro\u00dfen zeitlichen Abstand\r\nzwischen Eintritt der Bet\u00e4ubung und Beginn des Schlachtvorgangs die Wirkung der\r\nBet\u00e4ubung nachl\u00e4sst.24\r\nDaher lehnen wir Jegliche Ausnahmeregelungen ab. \u00a74a, Abs. 2 ist zu streichen.\r\n\u00a7 4a TierSchG ist dementsprechend wie folgt zu fassen:\r\n\u201eEin Wirbeltier darf nur geschlachtet werden, wenn es vor Beginn des Blutentzugs\r\nirreversibel bet\u00e4ubt worden ist.\u201c\r\nVierter Abschnitt: Eingriffe an Tieren\r\nDerzeit basiert die konventionelle Landwirtschaft auf dem Prinzip der Leistungsoptimierung\r\nund Anpassung der Tiere an die h\u00e4ufig nicht tierschutzkonformen Haltungsbedingungen \u2013 zu\r\nLasten der landwirtschaftlich \u201egenutzten\u201c Tiere. M\u00f6glichst viele Tiere sollen auf m\u00f6glichst\r\nengem Raum m\u00f6glichst viel Ertrag bringen.\r\nDas aktuell geltende Tierschutzgesetz verbietet das Amputieren oder Entnehmen von\r\nK\u00f6rperteilen bei Wirbeltieren, au\u00dfer in Ausnahmef\u00e4llen zum Schutz des Tieres oder anderer\r\nTiere. Trotzdem werden solche Eingriffe entgegen den gesetzlichen Bestimmungen h\u00e4ufig\r\n23 Vgl. \u00a7 8a Absatz 1 Satz 1 TierSchG in der bis zum 12. Juli 2013 geltenden Fassung.\r\n24 Ausf\u00fchrlicher: https://www.heynkes.de/isa/schlachtung/schlachten.htm#S sowie\r\nhttps://edoc.ub.uni-muenchen.de/5014/1/Meiler_Diane.pdf.vorgenommen, wie der Wissenschaftliche Beirat f\u00fcr Agrarpolitik bereits 2015 festgestellt\r\nhat25. Das TierSchG-E soll dieser Entwicklung entgegenwirken, indem es solche Eingriffe\r\nsofort oder mit (geringen) \u00dcbergangsfristen verbietet. Die Deutsche Tier-Lobby fordert: \u00a7\u00a7 5\r\nund 6 sind verst\u00e4ndlich und deutlich zu formulieren, so dass tierschutzwidrige Eingriffe\r\nverboten bzw. nur nach tier\u00e4rztlicher Indikation erlaubt sind. Insbesondere betrifft dies:\r\n- K\u00fcrzung von Schw\u00e4nzen (Rinder, Schweine, Schafe, Ziegen)\r\n- Enthornung (Rinder)\r\n- K\u00fcrzen von Schnabelspitzen und Absetzen von Zehengliedern (Gefl\u00fcgel)\r\n- Herausbrechen von Z\u00e4hnen (Schweine)\r\n- T\u00e4towierung/Brandmarkung\r\nDie neu verankerte Pflicht zur Bet\u00e4ubung von K\u00e4lbern bei deren Kastration muss auch f\u00fcr\r\nL\u00e4mmer und Zicklein gelten. \u00a75, Abs. 3, Nr. 1 TierSchG ist dementsprechend zu streichen.\r\nSechster Abschnitt: Tierschutzbeauftragte\r\nWie begr\u00fc\u00dfen die Schaffung des Amts f\u00fcr eine/einen Bundestierschutzbeauftragten. Da\r\ndieses Amt im BMEL angegliedert ist, haben wir jedoch die Bef\u00fcrchtung, dass es zu\r\nInteressenskonflikten mit den tiernutzenden Akteuren kommt. Zur Wahrung der\r\ninstitutionellen Unabh\u00e4ngigkeit ist es zwingend erforderlich, dieses Amt, sowie alle Bereiche\r\ndie sich mit Tierschutz befassen aus dem Verantwortungsbereich des Bundesministeriums\r\nf\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) herauszul\u00f6sen. Alternativ w\u00e4re eine Eingliederung\r\nim Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\n(BMUV) sinnvoll. Hier k\u00f6nnte auch die bedeutsame Rolle der Tiere in der Landwirtschaft\r\nbeim Klimawandel ber\u00fccksichtigt werden.\r\nF\u00fcr eine wirksame Aus\u00fcbung muss das Amt erg\u00e4nzend mit ausreichenden Entscheidungsund Eingriffsbefugnissen ausgestattet werden. Dar\u00fcber hinaus sehen wir es als zwingend\r\nerforderlich an, dass das Amt mit einer festen Laufzeit versehen ist und nicht mit Ende einer\r\nLegislaturperiode endet, damit die Position auch nach einem Regierungswechsel erhalten\r\nbleibt.\r\nSiebenter Abschnitt: Zucht, Halten von Tieren, Handel mit Tieren\r\n1) \u00dcberarbeitung des Qualzuchtparagrafen\r\nF\u00fcr die Umsetzung der Neuregelungen des sog. Qualzuchtparagraphen des \u00a7 11b (hier\r\nkonkret \u00a7 11b Abs. 1b und Abs. 2 Nr. 2) sieht der Regierungsentwurf eine \u00dcbergangsfrist von\r\n15 Jahren vor, d. h. die ge\u00e4nderten Vorschriften sind bei Inkrafttreten des Gesetzes erst nach\r\nweiteren 15 Jahren verpflichtend anzuwenden. Daher fordert die Deutsche Tier-Lobby e.V.:\r\n25 Wissenschaftlicher Beirat f\u00fcr Agrarpolitik beim Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft, Gutachten Wege zu einer gesellschaftlich akzeptierten Nutztierhaltung, M\u00e4rz 2015,\r\nabrufbar unter:\r\nhttps://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/_Ministerium/Beiraete/agrarpolitik/GutachtenN\r\nutztierhaltung.html.Eine solch lange \u00dcbergangsfrist ist nicht zu tolerieren und muss daher komplett gestrichen\r\nwerden.\r\nBegr\u00fcndung: Bereits in der Gesetzesbegr\u00fcndung wird einleitend festgestellt: \u201eQualzucht\r\nkann durch sehr unterschiedliche Erscheinungsformen und Krankheitsbilder erf\u00fcllt und f\u00fcr\r\ndie betroffenen Tiere mit erheblichen Schmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den verbunden sein.\u201c Im\r\nweiteren Verlauf der Begr\u00fcndung wird angef\u00fchrt, dass das bestehende Qualzuchtverbot\r\n\u201esich bisher als nicht hinreichendes Mittel erwiesen hat\u201c, den urspr\u00fcnglichen\r\nGesetzeszweck, \u201edie Qualzucht umfassend zu verhindern\u201c, zu erf\u00fcllen.\r\nEs wird ferner angef\u00fchrt: \u201eDie Wirkung gegenw\u00e4rtiger Regelungen zum Verbot der\r\nQualzucht ist unzureichend. Trotz der zuletzt vorgenommenen \u00c4nderung des \u00a7 11b im Jahr\r\n2013 hat sich keine signifikante Verbesserung des Status quo ergeben\u201c.26 Die\r\nGesetzesbegr\u00fcndung l\u00e4sst daher die Schlussfolgerung zu, dass eine \u00c4nderung der derzeit\r\ngeltenden Lage dringend erforderlich ist. Der \u00f6sterreichische Verfassungsgerichtshof hat in\r\neiner aktuellen Entscheidung eine \u00e4hnlich lange \u00dcbergangsvorschrift im \u00f6sterreichischen\r\nTierschutzrecht f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt.27\r\nDem zu entscheidenden Fall lag eine \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes in \u00d6sterreich im Jahr\r\n2022 zugrunde, nach der die Haltung von Schweinen auf unstrukturierten\r\nVollspaltenbuchten ohne Funktionsbereich verboten ist. Das Verbot gilt f\u00fcr neue Anlagen\r\nbereits seit dem 1. Januar 2023. Um den Betrieben mit bestehenden Haltungssystemen\r\nPlanungssicherheit zu geben, wurde eine \u00dcbergangsfrist bis ins Jahr 2040 geschaffen.\r\nDiese \u00dcberlegungen k\u00f6nnen auch auf das Verbot der Qualzucht in Deutschland \u00fcbertragen\r\nwerden. Grunds\u00e4tzlich wurde der Tierschutz im Jahr 2002 in Art. 20a GG aufgenommen und\r\nihm damit ein eigenst\u00e4ndiger Verfassungsrang einger\u00e4umt. Mit der Umsetzung w\u00fcrde auch\r\ndem Bewusstseinswandel zum Thema Tierschutz in der Bev\u00f6lkerung Rechnung getragen.\r\nEs ist zu beobachten, dass gerade in der \u201eNutz\u201ctierhaltung Merkmale, welche die\r\nphysiologische Kompensationsf\u00e4higkeit des Stoffwechsels des Tieres \u00fcberfordern, immer\r\nh\u00e4ufiger angestrebt werden. Bei diesen Merkmalen handelt es sich insbesondere um:\r\n\u2022 \u00fcberproportionale Bemuskelung einzelner K\u00f6rperpartien\r\n\u2022 Schnellw\u00fcchsigkeit und \u00fcberm\u00e4\u00dfiges K\u00f6rpergewicht (z.B. Putenhaltung)\r\n\u2022 \u00fcbergro\u00dfe Euter, \u00fcberm\u00e4\u00dfige Milchertragsleistung\r\n\u2022 Eierlegeleistung\r\n\u2022 \u00fcberm\u00e4\u00dfige Anzahl von Zitzen (Muttersauenhaltung-Ferkelproduktion)\r\n\u2022 und Merkmale, bei denen die Anzahl der Nachkommen (Zucht auf gro\u00dfe W\u00fcrfe) die\r\nF\u00e4higkeit des Muttertieres, die Nachkommen zu ern\u00e4hren, \u00fcbersteigt und die Anzahl\r\nder nicht \u00fcberlebensf\u00e4higen Nachkommen zunimmt.\r\nDiese und weitere \u201enutz\u201ctierspezifische Qualzuchtmerkmale sind in die Auflistung des \u00a711b,\r\nAbs. 1a TierSchG-E zu integrieren.\r\nDie Anforderungen an die vor allem \u201eNutz\u201ctier-Haltenden m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich\r\ndahingehend entwickelt werden, dass die Unterbringungsm\u00f6glichkeiten an die Bed\u00fcrfnisse\r\n26 Ref-E vom 01.02.2024 Begr\u00fcndung B. Besonderer Teil Zu Nummer 9, zu \u00a7 11b Absatz 1b, S. 59 f.\r\n27 Verfassungsgerichtshof Wien G 193/2023-15, V 40/2023-15 vom 13. Dezember 2023.der Tiere und nicht die Tiere an die vorhandenen Unterbringungsm\u00f6glichkeiten angepasst\r\nwerden und damit ein gro\u00dfer Teil der Qualzuchten, wie z.B. hornlose Rinder, entfallen kann.\r\n2) Verbot f\u00fcr den Einsatz von PMSG\r\nDieses Hormon, das aus dem Blut tr\u00e4chtiger Stuten gewonnen wird, soll u.a. die\r\nFerkelproduktion effizienter gestalten. Daf\u00fcr werden den Pferden Schmerzen und Leiden in\r\ngro\u00dfem Ausma\u00df zugef\u00fcgt, da ihnen w\u00e4hrend der Tr\u00e4chtigkeit gro\u00dfe Mengen Blut\r\nentnommen werden.28 Weil es sich um Wildpferde handelt, gestaltet sich die Entnahme\r\nentsprechend schwierig und geht meist mit gro\u00dfer Gewaltanwendung einher. Von\r\ns\u00fcdamerikanischen sog. \u201eBlutfarmen\u201c wurden etliche F\u00e4lle der Tierqu\u00e4lerei dokumentiert.29\r\nSeither wurde in Deutschland \u00fcberwiegend PSMG teilweise aus Deutschland und anderen\r\neurop. L\u00e4ndern, vorwiegend aus Island, importiert, da dort die Haltungsbedingungen besser\r\nsein sollten. Aber auch hier wurden \u00e4hnliche F\u00e4lle der Tierqu\u00e4lerei in Pferdezuchtbetrieben\r\ndokumentiert.30\r\nIm Rahmen der Schweinezucht wurden bei deutschen Sauen im Zeitraum vom 1. Februar\r\n2016 bis 31. Januar 2019 etwa 6,4 Millionen Einzeldosen PMSG zur Brunststimulation und\r\nzur Zyklussteuerung eingesetzt, obwohl sich der Zyklus auch anders (durch Licht- und\r\nF\u00fctterungszyklen, Eberkontakt und/oder synthetisch hergestellte Wirkstoffe) beeinflussen\r\nl\u00e4sst.31\r\nIn der Schweiz wurde bereits 2022 ein Verbot ausgesprochen, mit dem Erfolg, dass 95 % aller\r\nSchweine haltenden Betriebe davon betroffen sind. Selbst der Schweizer Bauernverband\r\nunterst\u00fctzt das Verbot und f\u00fchrt als Grund f\u00fcr den Verzicht an, dass die Bereitstellung des\r\nHormons nach wie vor unter f\u00fcr die Stuten tierqu\u00e4lerischen Bedingungen erfolge. Der\r\nWechsel der Herkunft des Hormons von S\u00fcdamerika nach Europa habe nicht die erhoffte\r\nVerbesserung gebracht.\r\nDer beschlossene Verzicht auf PMSG ist f\u00fcr rund 95 % der Schweizer Tierhaltungsbetriebe\r\nverbindlich und der Einsatz des Hormons f\u00fcr alle Tierkategorien verboten. Der SBV wird nun\r\ndie entsprechende Information an die Tier\u00e4rzte weitergeben, damit diese das Hormon nicht\r\nmehr verschreiben. Die Einhaltung der neuen Auflage wird ab 2023 kontrolliert werden.\r\nDas Europ\u00e4ische Parlament hatte bereits im Oktober 2021 mit gro\u00dfer Mehrheit von den\r\nMitgliedsstaaten und der EU-Kommission gefordert entsprechende Gesetze zu erlassen.32\r\n28 https://www.unigiessen.de/de/fbz/fb10/institute_klinikum/klinikum/kramer/forschungszentrumtierschutz/projekte/pmsg.\r\n29 Animal Welfare Foundation e.V.: Blutfarmen in Argentinien und Uruguay, https://www.animalwelfare-foundation.org/projekte/blutfarmen/suedamerika.\r\n30 Animal Welfare Foundation e.V.: PMSG-Gewinnung in Island, https://www.animal-welfarefoundation.org/projekte/blutfarmen/island.\r\n31 BT-Drs. 19/11226 und 18/12251.\r\n32 https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2021-0425_EN.html.Deswegen fordert die Deutsche Tier-Lobby e.V., ein sofortiges Anwendungsverbot von\r\nPMSG in das Tierschutzgesetz aufzunehmen.\r\nAchter Abschnitt: Verbringungs-, Verkehrs- und Haltungsverbot\r\nExportverbot von Tieren in Hochrisikostaaten\r\nVor dem Hintergrund gut dokumentierter aktueller Ereignisse spricht sich die Deutsche TierLobby e.V. f\u00fcr ein ausnahmsloses Verbot des Exports von lebenden Rindern, Schafen, Ziegen,\r\nGefl\u00fcgeltieren und Kaninchen in Hochrisiko-Staaten aus. Diese Regelung ist in einem neuen\r\n\u00a7 12a gesetzlich zu verankern.\r\nF\u00fcr eine ausf\u00fchrlichere Darstellung insbesondere zum Thema Tiertransporte sowie zu\r\nVersuchs- Haus- Wild- und Zirkustieren verweisen wir auf die Kommentierung des\r\nTierschutznetzwerks Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, dem die Deutsche Tier-Lobby e.V. angeh\u00f6rt."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/d9/326054/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000115",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einsatz gegen Anbindehaltung und andere Qualhaltungen und Qualen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "www.tierschutznetzwerk-kraefte-buendeln.de\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)\r\nWilhelmstra\u00dfe 54\r\n10117 Berlin\r\nWedemark, 20. Mai 2024\r\nNeue Proteste, neue Argumente gegen qualvolle Tiertransporte in Drittstaaten\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\nsehr geehrte Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dr. Nick,\r\nsehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin Bender,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\nwie Sie wissen, findet bereits seit dem 21. Juni 2023 an jedem ersten und dritten Mittwoch im\r\nMonat eine Mahnwache des Tierschutznetzwerks Kr\u00e4fte b\u00fcndeln (TNKB) vor dem BMEL in\r\nBerlin statt, um auf das Leid der Tiere auf qualvollen Langstreckentransporten in Drittl\u00e4nder\r\naufmerksam zu machen und mit der Forderung, ein bundesweites Verbot f\u00fcr diese Transporte\r\nzu erlassen.\r\nAm vergangenen Mittwoch, den 15. Mai 2024, zur 21. Mahnwache in Berlin haben sich auch\r\nin sechs weiteren St\u00e4dten Mitglieder des B\u00fcndnisses sowie von anderen\r\nTierschutzorganisationen versammelt, um neben Berlin in Hamburg, Niedersachsen\r\n(Hannover), Nordrhein-Westfalen (M\u00fcnster), Bayern (N\u00fcrnberg) und Baden-W\u00fcrttemberg\r\n(Stuttgart) eine nationale gesetzliche L\u00f6sung zu fordern. Denn der Erlass aus Niedersachsen,\r\nder Ende November 2023 Drittlandexporte in 17 Hochrisikostaaten aus tierschutzrechtlichen\r\nBedenken untersagte und der kaum drei Wochen sp\u00e4ter von einem Gericht einmal wieder\r\nnicht angewendet wurde, zeigt, dass es eine bundesweit einheitliche L\u00f6sung braucht, um\r\nRechtssicherheit zu schaffen. Dazu sind wir in Hannover nicht nur mit der nieders\u00e4chsischen\r\nLandwirtschaftsministerin Miriam Staudte ins Gespr\u00e4ch gekommen, sondern wurden auch von\r\nden Landtagsabgeordneten Pascal Leddin, Christian Schroeder, J\u00f6rn Domeier sowie Marie\r\nKollenrott besucht. In der Anlage finden Sie Fotos von unseren Aktionen, die im Namen von\r\n\u00fcber 30 Organisationen und Einzelpersonen des TNKB durchgef\u00fchrt wurden.\r\nDie aktuelle Entscheidung Gro\u00dfbritanniens, keine lebenden Tiere zur Schlachtung oder Mast\r\nmehr zu exportieren, zeigt, dass mit dem n\u00f6tigen politischen Willen ein nationales\r\nDrittlandexportverbot umsetzbar ist. Mehrere Rechtsgutachten belegen, dass ein\r\nbundesweites Verbot m\u00f6glich ist und Deutschland in der EU vorangehen kann \u2013 wenn es will.\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir, Sie haben bei der Novellierung des\r\nTierschutzgesetzes in Ihrer Amtszeit die einmalige Gelegenheit, diese unertr\u00e4glich qualvollen\r\nTransporte, die auch von Deutschland aus in tierschutzwidrige Hochrisikostaaten gehen, zu\r\nverbieten. Es ist f\u00fcr uns unverst\u00e4ndlich, warum der aktuelle Referentenentwurf, der sich\r\ngerade in der Ressortabstimmung befindet, keinen einzigen Satz \u00fcber ein m\u00f6gliches Verbot\r\nverliert. Hier muss dringend nachgebessert werden!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\r\nSprecherinnen Tierschutznetzwerk Kr\u00e4fte b\u00fcndeln\r\nAnlage: Fotos der bundesweiten Mahnwachen vom 15. Mai 2024\r\n1 Mahnwache Berlin\r\n2 Mahnwache Hannover\r\n3 Gespr\u00e4ch mit Ministerin Miriam Staudte in\r\nHannover\r\n4 Mahnwache Hamburg\r\n5 Mahnwache Ulm\r\n6 Mahnwache M\u00fcnster\r\n7 Mahnwache N\u00fcrnberg"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einsatz gegen Anbindehaltung und andere Qualhaltungen und Qualen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/8c/260941/Stellungnahme-Gutachten-SG2403150001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000115",
                "regulatoryProjectTitle": "Einsatz gegen Anbindehaltung und andere Qualhaltungen und Qualen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme Deutsche Tier-Lobby e.V.\r\nzu \u201enutz\u201ctierrelevanten Regelungen\r\nim Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft \u2013 Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des\r\nTierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes\r\nVerb\u00e4ndeanh\u00f6rung Februar 2024\r\nDie Deutsche Tier-Lobby e.V. begr\u00fc\u00dft die \u00fcberf\u00e4llige Novellierung des Tierschutzgesetzes als\r\nBeitrag, um dem im Grundgesetz verankerten Staatsziel Tierschutz endlich gerecht zu\r\nwerden.\r\nAus Sicht der sogenannten \u201eNutz\u201ctiere positiv hervorzuheben sind im Besonderen:\r\n\u2022 Verbot der ganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung von Rindern.\r\n\u2022 Bet\u00e4ubungszwang vor der T\u00f6tung auch f\u00fcr Kopff\u00fc\u00dfer und Zehnfu\u00dfkrebse.\r\n\u2022 Einf\u00fchrung einer Video\u00fcberwachung in Schlachth\u00f6fen ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfe.\r\n\u2022 Bet\u00e4ubungspflicht bei Kastration und Enthornung von K\u00e4lbern.\r\n\u2022 Dauerhafte Verankerung des Amtes eines/einer Bundestierschutzbeauftragten.\r\n\u2022 Erh\u00f6hung des Strafrahmens bei Tierschutzverst\u00f6\u00dfen.\r\nAn vielen Stellen greift der vorliegende Entwurf jedoch deutlich zu kurz. Insbesondere\r\nfolgende Regelungen sind zus\u00e4tzlich in das Tierschutzgesetz einzuf\u00fcgen:\r\n\u2022 Expliziter Ausschluss wirtschaftlicher Interessen als vern\u00fcnftiger Grund f\u00fcr die\r\nZuf\u00fcgung von Schmerzen, Leid oder Sch\u00e4den.\r\n\u2022 Abschaffung jeglicher Form der l\u00e4ngeren Fixierung von Rindern inkl. der sog.\r\nsaisonalen Anbindehaltung.\r\n\u2022 Aufnahme effektiver Regelungen zum Brandschutz.\r\n\u2022 Ausdehnung der Video\u00fcberwachung in Schlachth\u00f6fen auf bisher ausgenommene\r\nBetriebe.\r\n\u2022 Bet\u00e4ubungspflicht f\u00fcr die Kastration von L\u00e4mmern und jungen Ziegen.\r\n\u2022 Tierschutzkonforme \u00dcberarbeitung des sog. Qualzuchtparagraphen (\u00a711b\r\nTierSchG).\r\nAusf\u00fchrlichere Erl\u00e4uterungen und konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge finden Sie auf den\r\nfolgenden Seiten.\r\nEin in diesem Sinne ambitioniertes Tierschutzgesetz w\u00fcrde zwar einen wichtigen Beitrag zur\r\nReduktion von Tierleid leisten. F\u00fcr grundlegende Ver\u00e4nderungen bedarf es jedoch der\r\n\u00dcberarbeitung weiterer Regelwerke wie insbesondere der TierSchNutztV. In dieser sind\r\nRegelungsl\u00fccken (u.a. f\u00fcr Puten und Rinder) zu schlie\u00dfen sowie bestehendeMindeststandards f\u00fcr alle Tierarten deutlich anzuheben. Qualhaltungsformen wie\r\nKastenst\u00e4nde, Kaninchenk\u00e4fige und K\u00e4lberboxen sind zu untersagen.\r\nUm eine Benachteiligung deutscher Betriebe im internationalen Wettbewerb durch die\r\nAnhebung von Tierschutzstandards zu verhindern, ist die Implementierung\r\nverursachergerecht finanzierter F\u00f6rdermittel (sog. \u201eTierwohlabgabe\u201c oder \u201eTierschutzcent\u201c)\r\nunabdingbar. Eine gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr diese Ma\u00dfnahme kann allerdings nur\r\ndurch die Bindung dieser zus\u00e4tzlichen landwirtschaftlichen Subventionen an erhebliche\r\nVerbesserungen der Lebensbedingungen unserer \u201eNutz\u201ctiere gew\u00e4hrleistet werden.Erster Abschnitt: Grundsatz\r\nDer erste Ref-Entwurf Mai 2023 beinhaltete eine \u00fcberf\u00e4llige Konkretisierung des \u00a7 1 des\r\nTierschutzgesetzes (TierSchG): \u201eBei der Abw\u00e4gung schutzw\u00fcrdiger menschlicher Interessen\r\nmit dem Tierschutz stellt ein wirtschaftliches Interesse f\u00fcr sich genommen keinen\r\nvern\u00fcnftigen Grund f\u00fcr eine Beeintr\u00e4chtigung von Leben und Wohlbefinden eines Tieres\r\ndar\u201c. Diese wurde jedoch in der Koalitionsabstimmung \u00fcberraschend gestrichen und fehlte\r\nim zweiten Ref-Entwuf im Juni 2023.\r\nDie Deutsche Tier-Lobby fordert, den urspr\u00fcnglich geplanten \u00a7 1 Satz 3 wieder einzuf\u00fchren,\r\nder besagt, dass wirtschaftliche Interessen allein kein vern\u00fcnftiger Grund f\u00fcr die\r\nBeeintr\u00e4chtigung des Tierwohls sind. Das deutsche Tierschutzgesetz ist teilweise vage\r\nformuliert, wodurch Auslegungsfragen entstehen. Die Aufnahme von \u00a7 1 Satz 3 w\u00fcrde\r\nKlarheit schaffen und die rechtlichen Mindestanforderungen im Tierschutz verbessern. In\r\nder aktuellen Ressortabstimmung wurde der Satz jedoch entfernt, angeblich auf Druck des\r\nDeutschen Bauernverbands, ohne klare Begr\u00fcndung oder Alternativvorschlag. Es ist ethisch\r\nselbstverst\u00e4ndlich und entspricht der Rechtsprechung, dass rein wirtschaftliche Interessen\r\nnicht die Zuf\u00fcgung von Tierleid rechtfertigen. So hat das Bundesverwaltungsgericht bereits\r\n2019 festgestellt, dass rein wirtschaftliche Interessen keinen vern\u00fcnftigen Grund f\u00fcr die\r\nT\u00f6tung m\u00e4nnlicher K\u00fcken darstellen.1 Kritiker m\u00fcssen ihre Gr\u00fcnde f\u00fcr die Streichung\r\noffenlegen und Alternativen formulieren. Die Debatte um den Grundsatz in \u00a7 1 bietet die\r\nChance, das Zielbild f\u00fcr den Tierschutz in Deutschland zu sch\u00e4rfen und Planungssicherheit zu\r\nbringen, daher ist Transparenz in der Debatte entscheidend.\r\nDie Empfindungsf\u00e4higkeit der Tiere, einschlie\u00dflich ihrer F\u00e4higkeit zu Freude,\r\nWohlbefinden, Leid und Schmerz, soll explizit im Gesetz verankert werden, um ethischen\r\nTierschutz zu gew\u00e4hrleisten.2 Dies spiegelt die Anerkennung der Empfindungsf\u00e4higkeit von\r\nTieren durch den Gesetzgeber wider, wie bereits im Grundgesetz verankert.3\r\nZweiter Abschnitt: Tierhaltung\r\n1. Ernsthaftes und tierschutzgesetzkonformes Verbot der Anbindehaltung von\r\nRindern\r\nMit dem Ref-E Februar 2023 soll die Anbindehaltung von Rindern in einem neuen \u00a7 2b i.V.m\r\n\u00a721, Abs. 1a TierSchG reguliert werden.\r\nDie Anbindehaltung (ganzj\u00e4hrig und saisonal) von K\u00fchen und Mastrindern ist als eine der\r\nschlimmsten noch existenten Qualhaltungsformen in Deutschland zu betrachten. Sie enth\u00e4lt\r\n1 BVerwG, Urteil vom 13. Juni 2019, 3 C 28/16. Zu weiterer Rechtsprechung vgl.\r\nHirt/Maisack/Moritz/Felde, TierSchG Kommentar, 4. Aufl. 2023, \u00a7 1 Rn. 62a, 62b.\r\n2 Jens B\u00fclte, Barbara Felde, Christoph Maisack (Hrsg.): Reform des Tierschutzrechts, Nomos\r\nVerlagsgesellschaft, Baden-Baden, ISBN (Print): 978-3-8487-8466-0, DOI:\r\nhttps://doi.org/10.5771/9783748928478.\r\n3 Deutscher Ethikrat, Stellungnahme Tierwohlachtung \u2013 Zum verantwortlichen Umgang mit\r\nNutztieren, 16. Juni 2020.den betroffenen Tieren sowohl physische (Bewegung, Juckreizlinderung, artgerechtes Ruhen\r\nund Nahrungsaufnahme etc.) als auch psychische Grundbed\u00fcrfnisse (freie Kontaktaufnahme\r\nzu anderen Tieren, Einhalten eines selbst gew\u00e4hlten Abstands zu diesen,\r\nErkundungsverhalten, Geburts- und Mutter-Kind-Verhalten) vor und setzt sie gravierenden\r\nGesundheitsrisiken (Gelenks- und Hautverletzungen, Erkrankungen des Euters, der\r\nGeschlechtsorgane, des Verdauungsapparats, des Atmungsapparates, der Klauen etc.) aus\r\nund f\u00fchrt zu Stereotypien wie Futterwerfen oder Zungenrollen.4\r\nAnbindest\u00e4lle sind dar\u00fcber hinaus h\u00e4ufig gekennzeichnet von unbefriedigenden\r\nLichtverh\u00e4ltnissen, einem schlechten Stallklima und einer unzureichenden Liegefl\u00e4che.\r\nLetzteres ist unter anderem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Anbindest\u00e4lle nicht mit den\r\nzuchtbedingt gr\u00f6\u00dfer gewordenen Tieren \u201emitgewachsen\u201c sind. Berichtet wird auch von\r\nmiserablen hygienischen Verh\u00e4ltnissen, die dazu f\u00fchren k\u00f6nnen, dass die Tiere in ihren\r\neigenen Exkrementen stehen oder liegen. Ein Ausweichen ist f\u00fcr die Tiere wegen der\r\nFixierung im Gegensatz zu einer Unterbringung in anderen Haltungsformen nicht m\u00f6glich.\r\nGanzj\u00e4hrige Anbindehaltung und Kombinationshaltung ohne Weidehaltung\r\nDie ganzj\u00e4hrige Anbindehaltung verst\u00f6\u00dft daher bereits jetzt gegen den Grundsatz einer\r\nverhaltensgerechten Unterbringung nach \u00a72 Nr. 1 TierSchG, wie ein Gutachten der Kanzlei\r\nG\u00fcnther im Auftrag von Greenpeace zeigt.5\r\nDas Verwaltungsgericht M\u00fcnster tr\u00e4gt diesem Faktum in seiner Entscheidung vom 20.\r\nDezember 20196 (in der Hauptsache best\u00e4tigt am 3. Februar 20227) Rechnung und\r\nverpflichtet einen Landwirt dazu, seinen Tieren zumindest f\u00fcr vier Monate im Jahr eine\r\nAuslaufm\u00f6glichkeit zur Verf\u00fcgung zu stellen, da die von ihm praktizierte ganzj\u00e4hrige\r\nAnbindehaltung gegen das Tierschutzgesetz versto\u00dfe.\r\nEs ist daher zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Gesetzgeber das implizit bereits bestehende Verbot der\r\nganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung in einem neuen \u00a72b ausdr\u00fccklich verankern will. Die\r\nangesetzte Frist von f\u00fcnf Jahren ab Inkrafttreten, mit dem wegen der Abstimmungsprozesse\r\nin Regierung und Bundestag und der anschlie\u00dfenden EU-Notifizierung nicht vor Ende 2024\r\ngerechnet werden kann, ist wegen des oben beschriebenen Tierleids sowie aus folgenden\r\nGr\u00fcnden aber deutlich zu lange bemessen:\r\n\u25cf Im Gegensatz zu anderen Haltungssystemen werden Anbindest\u00e4lle seit Jahrzehnten\r\nnicht mehr neu errichtet. Alle noch betriebenen Anbindest\u00e4lle k\u00f6nnen damit als\r\nabgeschrieben betrachtet werden. Die Gew\u00e4hrung l\u00e4ngerer \u00dcbergangszeitr\u00e4ume\r\nkann sich daher nicht auf das Argument ausstehender Amortisationen st\u00fctzen.8\r\n4 https://www.expertiseforanimals.com/blog-artikel/jetzt-online-unser-report-zum-ausstieg-ausder-anbindehaltung; https://www.deutsche-tier-lobby.de/download/leitfadenanbindehaltung/?wpdmdl=4815&refresh=650a9047521b71695191111\r\n5 https://www.greenpeace.de/publikationen/Rechtsgutachten%20Milchkuhhaltung.pdf.\r\n6 VG M\u00fcnster, Beschluss vom 20. Dezember 2019, 11 L 843/19, BeckRS 2019, 33958.\r\n7 VG M\u00fcnster, Urteil vom 3. Februar 2022, 4 K 2151/19, BeckRS 2022, 1113.\r\n8https://www.topagrar.com/dl/2/9/8/7/7/4/0/2018_Positionspapier_Anbindehaltung_von_Rindern.\r\npdf.\u25cf Aufgrund der fehlenden Vereinbarkeit der (ganzj\u00e4hrigen) Anbindehaltung mit dem\r\nTierschutzgesetz leben betroffene Landwirt*innen mit dem Risiko, jederzeit von\r\nMitb\u00fcrger*innen angezeigt oder von Veterin\u00e4r\u00e4mtern mit zus\u00e4tzlichen Auflagen\r\nbelangt zu werden (wie die Erm\u00f6glichung von regelm\u00e4\u00dfigem Auslauf, siehe oben).\r\nAuch eine Strafverfolgung auf Grundlage von \u00a717 TierSchG ist denkbar.9\r\n\u25cf Den hier diskutierten Neuregelungen geht eine jahrzehntelange gesellschaftliche\r\nDebatte inkl. eines nicht umgesetzten Bundesratsentscheids zulasten der\r\nganzj\u00e4hrigen Anbindehaltung im Jahr 2016 voraus. Den betroffenen Landwirt*innen\r\nist daher seit langem bewusst, dass die ganzj\u00e4hrige Anbindehaltung ein\r\nAuslaufmodell ist. Sp\u00e4testens durch den Koalitionsvertrag 2021 besteht f\u00fcr alle\r\nSeiten Planungssicherheit in der Frage eines Verbots der ganzj\u00e4hrigen\r\nAnbindehaltung.\r\nWir empfehlen daher die Festsetzung einer Frist f\u00fcr den Ausstieg aus der ganzj\u00e4hrigen\r\nAnbindehaltung von max. 12 Monaten ab Inkrafttreten der Neuregelungen, l\u00e4ngstenfalls bis\r\nzum 31.12.2025.\r\nVon der 12-monatigen Frist sollten auch alle Anbindest\u00e4lle ohne Weidehaltung, die der sog.\r\nKombinationshaltung zugeordnet werden, erfasst werden, da auch diese Systeme den Tieren\r\nmonatelang wesentliche Grundbed\u00fcrfnisse vorenthalten und nur geringf\u00fcgige TierschutzVerbesserungen gegen\u00fcber der ganzj\u00e4hrigen Variante vorsehen. Diese umfassen im\r\nWesentlichen die Gew\u00e4hrleistung von 2h Auslauf pro Tag an 90-120 Tagen pro Jahr, also\r\nRegelungen, deren Einhaltung kaum durch die Veterin\u00e4r\u00e4mter \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\r\nSaisonale Anbindehaltung in Verbindung mit Weidehaltung nach \u00a721, Abs. 1a TierSchG-E\r\nDie geplante Aufrechterhaltung der saisonalen Anbindehaltung in Verbindung mit mind.\r\nsommerlicher Weidehaltung unter den Voraussetzungen des \u00a721, Abs. 1a TierSchG steht\r\nebenfalls im Widerspruch zum Grundsatz einer verhaltensgerechten Unterbringung der\r\nTiere nach \u00a72, Nr.1 TierSchG und ist daher abzulehnen.\r\nEin Ausgleich der durch die Anbindehaltung erlittenen Qualen durch Weidegang w\u00e4hrend\r\nder warmen Jahreszeit ist weder ethisch gerechtfertigt (keinem Lebewesen ist l\u00e4nger\r\nanhaltendes Leid zuzumuten) noch mit dem Wesen von Rindern vereinbar, da diese solche\r\nlangen Zeitr\u00e4ume nicht \u00fcberblicken k\u00f6nnen und daher ihre Leiden w\u00e4hrend der meist 6-7\r\nMonate langen Anbindehaltung nicht mit der Aussicht auf Weidegang im Sommer lindern\r\nk\u00f6nnen.10\r\nAuch aus folgenden Gr\u00fcnden lehnen wir die geplante unbefristete Fortf\u00fchrung der\r\nKombinationshaltung im Sinne des \u00a721, Abs. 1a TierSchG-E ab:\r\n\u25cf F\u00fcr die Bewirtschaftung von Gr\u00fcnfl\u00e4chen w\u00e4hrend der Weideperiode ist die\r\nAufrechterhaltung der Anbindehaltung in den \u00fcbrigen Monaten keineswegs\r\n9 Zur Strafbarkeit dieser Haltungsform siehe Hahn/Kari, Leiden Nutztiere unter ihren\r\nHaltungsbedingungen? \u2013 Zur Ermittlung von Leiden in Tierschutzstrafverfahren, NuR 2021, S. 599-\r\n607.\r\n10 https://www.greenpeace.de/publikationen/Rechtsgutachten%20Milchkuhhaltung.pdf.notwendig. Stattdessen ist die Implementierung eines passgenauen F\u00f6rderkonzepts\r\ndas Gebot der Stunde. Dieses sollte dem Gro\u00dfteil der betroffenen Landwirt*innen\r\n\u2013 ggf. durch Betriebszusammenlegungen \u2013 den Umbau auf Laufst\u00e4lle oder andere\r\ntiergerechtere Systeme erm\u00f6glichen. Die H\u00f6he der F\u00f6rderung sollte dabei vom\r\nangestrebten Tierschutzniveau der Unterbringung bestimmt werden. Die\r\nEinrichtung eines ganzj\u00e4hrigen Auslaufs berechtigt z.B. zur Inanspruchnahme\r\nh\u00f6herer Mittel. Praxis-Beispiele zeigen allerdings, dass ein Umstieg f\u00fcr einige\r\nLandwirt*innen bereits unter den aktuellen (F\u00f6rder-)Bedingungen machbar ist.11\r\n\u25cf Nicht einmal die betroffenen Landwirt*innen selbst profitieren von einer\r\nunbefristeten Aufrechterhaltung der Kombinationshaltung, da Handel und\r\nVerbraucher*innen sich schrittweise auch von der saisonalen Variante der\r\nAnbindehaltung abwenden.12 Ein vollst\u00e4ndiger \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Ausstieg aus\r\nder Anbindehaltung sorgt dagegen f\u00fcr Planungssicherheit bei allen Beteiligten.\r\n\u25cf Davon abgesehen ist der Ansatz, die Pflege von Kulturlandschaften dauerhaft und\r\neinseitig auf Kosten einer bestimmten Gruppe f\u00fchlender Wesen zu betreiben, als\r\nsolcher nicht akzeptabel und unvereinbar mit unserem europ\u00e4ischen Wertesystem,\r\ndas sich auch in \u00a720a GG widerspiegelt.\r\nEin \u00dcbergangszeitraum von max. f\u00fcnf Jahren ab Inkrafttreten der Neuregelungen,\r\nl\u00e4ngstenfalls bis zum 31.12.2029, erscheint vor diesem Hintergrund als angemessen, um\r\neinen Umbau auf anbindefreie Systeme bei gleichzeitigem Erhalt der mindestens\r\nSommerlichen Weidehaltung zu erm\u00f6glichen.\r\nF\u00fcr die Inanspruchnahme der festgelegten Fristen m\u00fcssen in allen Anbindest\u00e4llen \u2013 sowohl\r\nim Rahmen der ganzj\u00e4hrigen als auch der saisonalen Variante \u2013 grundlegende\r\nTierschutzstandards w\u00e4hrend der \u00dcbergangszeit eingehalten werden. Zu diesen z\u00e4hlen das\r\nVerbot von Halsrahmen, die Gew\u00e4hrleistung einer weichen und ausreichend eingestreuten\r\nLiegefl\u00e4che, Ma\u00dfnahmen zur Erm\u00f6glichung einer artgerechteren Nahrungsaufnahme sowie\r\nt\u00e4glicher Auslauf.13 Diese Anforderungen sind in einer Rechtsverordnung auf Basis von \u00a72b,\r\nAbs. 3, Nr. 1 und 2 TierschG-E zu verankern.\r\nForderung der Deutschen Tier-Lobby e.V.:\r\n11 https://www.ardmediathek.de/video/plusminus/rinderhaltung-strick-statt-weide/daserste/Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL3BsdXNtaW51cy8zY2E0YjRkYS1mNzZjLTRlZmQtODFlNS1jZWU4Z\r\nDY3OWU2NzI.\r\n12 Aldi wird z.B. ab 2030 \u00fcber seine Eigenmarken nur noch Milch aus den Haltungsstufen 3 und 4\r\nverkaufen. Diese schlie\u00dfen jegliche Anbindehaltung, inkl. der saisonalen Variante, aus:\r\nhttps://www.verbraucherzentrale.de/wissen/lebensmittel/lebensmittelproduktion/neuehaltungsformkennzeichnung-von-milch-und-milchprodukten-71530; https://www.aldinord.de/unternehmen/presse/haltungswechsel-aldi-stellt-auch-bei-milch-auf-haltungsformen-3-\r\nund-4-um.html.\r\n13 https://www.provieh.de/2022/06/anbindehaltung-endlich-konsequent-verbieten/.\u2022 Ersatzlose Streichung von \u00a7 2b, Abs. 2 TierSchG-E sowie von \u00a7 2b, Abs. 1, Nr. 4\r\nTierSchG-E.\r\n\u2022 Neufassung von \u00a721, Abs. 1a TierSchG-E entsprechend der obigen Ausf\u00fchrungen.\r\n2. Verbot Kuhtrainer\r\nHintergrund: Die Forderung nach einem Verbot des Kuhtrainers erm\u00f6glicht, dass der\r\nKuhtrainer auch w\u00e4hrend der \u00dcbergangsfristen und bei m\u00f6glichen Ausnahmen des\r\nAnbindeverbots nicht mehr zum Einsatz kommt!\r\n\"Es wird vorgeschlagen, in \u00a7 3 Satz 1 TierSchG eine neue Nummer 11a einzuf\u00fcgen mit\r\nfolgendem Wortlaut:\r\n(Es ist verboten,)\r\n11a. Kuhtrainer oder \u00e4hnlich funktionierende Ger\u00e4te oder Vorrichtungen, die das Verhalten\r\nvon Tieren im Stall beeinflussen sollen, zu verwenden.\r\nDer Versto\u00df gegen dieses Verbot muss entsprechend in \u00a7 18 mit der M\u00f6glichkeit der\r\nSanktionierung versehen werden. Hierf\u00fcr besteht aber bereits der Verweis in \u00a7 18 Abs. 1 Nr.\r\n4 TierSchG, der besagt, dass ordnungswidrig handelt, wer vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig einem\r\nVerbot nach \u00a7 3 Satz zuwiderhandelt. \u00a7 18 Abs. 4 m\u00fcsste den neuen \u00a7 3 S. 1 Nr. 11a dann\r\naber einbeziehen, daf\u00fcr w\u00e4re nach der Angabe \u201e11,\u201c die Angabe \u201e11a,\u201c einzuf\u00fcgen.\"14\r\n3. Brandschutz\r\nBrandschutzvorgaben:\r\nJedes Jahr fallen in Deutschland hunderttausende, meist landwirtschaftliche Nutztiere\r\nStallbr\u00e4nden oder Havarien von Bel\u00fcftungsanlagen f\u00fcr die Stallgeb\u00e4ude zum Opfer. Allein\r\nim Jahr 2022 wurden durch 3.099 solcher Ereignisse 89.421 Wirbeltiere und ca. eine Million\r\nInsekten (v.a. Bienen) get\u00f6tet, wobei der finanzielle Schaden insgesamt fast 250 Mio. \u20ac\r\nbetrug.15\r\nTrotz Bestehens der Erm\u00e4chtigungsgrundlage in \u00a72a Absatz 1 Nr. 6 TierSchG seit dem Jahr\r\n2013 reichen die bislang bestehenden Regelungen offensichtlich nicht aus. Die Deutsche\r\nTier-Lobby fordert daher, eine Vorschrift ins Tierschutzgesetz aufzunehmen, die Landwirte\r\nzu einem wirksamen Brandschutz verpflichtet. Eine solche Regelung beinhaltet\r\nVorkehrungen zum Brandschutz und zu (Ersatz-)L\u00fcftungsanlagen sowie deren Pr\u00fcfung durch\r\nentsprechende Sachkundige:\r\n\u201e\u00a7 2b, Brandschutz, Frischluftversorgung16\r\n14 siehe \u201eExpertise for Animals: Die Ketten l\u00f6sen: Eine umfassende Untersuchung der\r\nAnbindehaltung von Rindern, 2023.\r\n15 Stand: 31. Dezember 2022, Stefan Stein \u2013 https://www.facebook.com/stallbraende.\r\n16 Der Formulierungsvorschlag haben wir der Stellungnahme des Tierschutznetzwerks Kr\u00e4fte b\u00fcndeln\r\nzum Referentenentwurf des Tierschutzgesetzes mit Zustimmung der Verantwortlichen entnommen.(1) Werden Tiere in geschlossenen Geb\u00e4uden gehalten, die an eine Zwangsbel\u00fcftung\r\nangeschlossen sind, so muss eine geeignete und funktionsf\u00e4hige Ersatzl\u00fcftungsanlage oder\r\nein anderes geeignetes und funktionsf\u00e4higes System, welches bei einem Ausfall der Bel\u00fcftung\r\nf\u00fcr ausreichend Frischluftzufuhr im Geb\u00e4ude sorgt, vorgesehen sein sowie ein Alarmsystem,\r\nwelches einen Ausfall der L\u00fcftungsanlage sowie Feuer- oder Rauchentwicklung im Geb\u00e4ude\r\nan den Betriebsinhaber meldet. Die Meldung von Feuer- und Rauchentwicklung muss\r\nebenfalls an die \u00f6rtliche Feuerwehr erfolgen. Es muss ein funktionsf\u00e4higes Notstromaggregat\r\nvorgehalten werden, welches bei einem Ausfall der L\u00fcftungsanlage automatisch in Betrieb\r\ngenommen wird. Ersatzl\u00fcftungsanlage, Alarmsystem und Notstromaggregat sind zweimal\r\nim Kalenderjahr auf ihre Funktionsf\u00e4higkeit durch einen Sachkundigen nach Absatz 3\r\n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen und die \u00dcberpr\u00fcfung ist durch einen Pr\u00fcfbericht nach Absatz 3 Satz 3\r\nund 4 best\u00e4tigen zu lassen. Die Pr\u00fcfberichte nach Satz 4 sind zehn Jahre lang aufzubewahren\r\nund auf Verlangen der f\u00fcr die \u00dcberwachung der Tierhaltung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\r\nvorzulegen. Die in den S\u00e4tzen 1 bis 5 in Bezug auf das Alarmsystem \u00fcber die Meldung von\r\nFeuer- und Rauchentwicklung genannten Pflichten gelten auch f\u00fcr Tierhaltungsanlagen mit\r\nmehr als einhundert Tieren, die nicht an eine Zwangsbel\u00fcftung angeschlossen sind. Zum\r\nZeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes bereits bestehende Geb\u00e4ude nach Satz 1 und\r\nSatz 6 m\u00fcssen bis zum [einsetzen: letzter Tag des Jahres, das auf das Jahr des Inkrafttretens\r\nvon \u00a7 2b folgt] entsprechend den Vorgaben der S\u00e4tze 1 bis 3 nachger\u00fcstet werden.\r\n(2) Elektrische Anlagen und Photovoltaikanlagen in und auf Tierhaltungsbetrieben und -\r\neinrichtungen nach Absatz 1 Satz 1 und Satz 6 m\u00fcssen durch Sachkundige gem\u00e4\u00df Absatz 3\r\nauf ihre Wirksamkeit und Betriebstauglichkeit gepr\u00fcft werden, und zwar:\r\n1. bei der Inbetriebnahme der elektrischen Anlage oder der Photovoltaikanlage,\r\n2. nach Inbetriebnahme der elektrischen Anlage oder der Photovoltaikanlage alle zwei Jahre\r\nals wiederkehrende Pr\u00fcfung.\r\nZum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieses Gesetzes bereits bestehende elektrische Anlagen und\r\nPhotovoltaikanlagen in und auf Tierhaltungsanlagen nach Absatz 1 Satz 1 und Satz 6 m\u00fcssen\r\nbis zum [einsetzen: letzter Tag des Jahres, das auf das Jahr des Inkrafttretens von \u00a7 2b folgt]\r\nerstmals nach Satz 1 Nummer 2 \u00fcberpr\u00fcft werden. Die \u00dcberpr\u00fcfung ist durch einen\r\nPr\u00fcfbericht nach Absatz 3 Satz 3 und 4 best\u00e4tigen zu lassen. Die Pr\u00fcfberichte nach Satz 3 sind\r\nzehn Jahre lang aufzubewahren und auf Verlangen der f\u00fcr die \u00dcberwachung der Tierhaltung\r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzulegen.\r\n(3) Sachkundige gem\u00e4\u00df Absatz 1 und 2 sind\r\n1. Personen mit einem berufsqualifizierenden Hochschulabschluss der Fachrichtung\r\nElektrotechnik mit mindestens f\u00fcnfj\u00e4hriger Berufserfahrung und\r\n2. Personen mit abgeschlossener handwerklicher Ausbildung im Fach Elektrotechnik oder mit\r\ngleichwertiger Ausbildung und mindestens f\u00fcnfj\u00e4hriger Berufserfahrung in der Fachrichtung\r\nElektrotechnik.\r\nEine gleichwertige Ausbildung, die in einem anderen Mitgliedstaat der Europ\u00e4ischen Union\r\noder einem nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft gleichgestellten Staat erworben\r\nworden ist und durch einen Ausbildungsnachweis belegt werden kann, ist den in Satz 1\r\ngenannten Ausbildungen gleichgestellt. Die Pr\u00fcfberichte der Sachkundigen m\u00fcssen neben\r\neiner Beschreibung der durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfungen insbesondere die Feststellung enthalten,\r\ndass die gepr\u00fcften Anlagen einschlie\u00dflich der daf\u00fcr getroffenen Brandschutzma\u00dfnahmenbetriebssicher und wirksam sind. Kann dies wegen der Feststellung von M\u00e4ngeln nicht\r\nbest\u00e4tigt werden, m\u00fcssen die Pr\u00fcfberichte die M\u00e4ngel beschreiben, eine angemessene Frist\r\nzur M\u00e4ngelbeseitigung angeben und eindeutig aussagen, ob die Anlagen oder Einrichtungen\r\nbis zum Ablauf der Frist weiter betrieben werden d\u00fcrfen.\r\n(4) Das Bundesministerium erl\u00e4sst durch Rechtsverordnung, soweit es zum Schutz der Tiere\r\nerforderlich ist, Vorschriften \u00fcber Anforderungen an weitergehende Sicherheitsvorkehrungen\r\nim Falle technischer St\u00f6rungen oder im Brandfall, an pr\u00e4ventive Sicherheitsvorkehrungen vor\r\ndem Brandfall, insbesondere an verpflichtende Blitzschutzvorrichtungen, die ausreichende\r\nL\u00f6schwasserversorgung in unmittelbarer N\u00e4he der Geb\u00e4ude und an die n\u00e4here\r\nAusgestaltung der in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 vorgesehenen Pr\u00fcfverfahren.\u201c\r\nEine solche Regelung setzt Artikel 4 in Verbindung mit Nummer 13 des Anhangs der EURichtlinie Nr. 98/58 (EU-Nutztierhaltungsrichtlinie) um. Sie fordert die Vorhaltung\r\nbestimmter Anlagen, um bei technischen St\u00f6rungen oder Br\u00e4nden in Stallgeb\u00e4uden, die an\r\neine Zwangsbel\u00fcftung angeschlossen sind, die Tiere zu sch\u00fctzen. Bereits im April 2018\r\nforderte die Agrarministerkonferenz (AMK) rechtliche Rahmenbedingungen, um Tierverluste\r\nin solchen F\u00e4llen zu verhindern.17 Eine ad-hoc-AG der AMK hat festgestellt, dass es im\r\nTierschutzrecht bisher an konkreten Anforderungen f\u00fcr den vorbeugenden Brandschutz in\r\nTierhaltungen mangelt. Das Fazit lautet, dass rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr\r\nTierhaltungsanlagen erforderlich sind, um wirksame Brandvorbeugung, Brandbek\u00e4mpfung\r\nund Tierrettung zu gew\u00e4hrleisten.18 Das DLG-Merkblatt Nummer 422 betont die\r\nNotwendigkeit der Luftversorgung bei Stromausfall in geschlossenen Stallanlagen und das\r\nErfordernis eines Notstromaggregats.19 Eine Vorschrift k\u00f6nnte sich z.B. an der Verordnung\r\n\u00fcber die Pr\u00fcfung elektrischer Anlagen in Tierhaltungsanlagen in Nordrhein-Westfalen vom\r\n11. August 2020 orientieren.20 Eine Einf\u00fchrung ist \u00fcberf\u00e4llig, da der Verordnungsgeber trotz\r\nErm\u00e4chtigung bislang nicht aktiv geworden ist.\r\nDritter Abschnitt: T\u00f6ten von Tieren\r\n1) Video\u00fcberwachung in Schlachth\u00f6fen\r\nDie Deutsche Tier-Lobby begr\u00fc\u00dft die Einf\u00fchrung von festen Vorgaben zur\r\nVideo\u00fcberwachung in Schlachth\u00f6fen. Jedoch sind im geplanten \u00a7 4d, Absatz 2 Einrichtungen,\r\ndie bislang keinen Tierschutzbeauftragten benennen m\u00fcssen, d.h. kleinere Betriebe, hiervon\r\nausgenommen. Die Deutsche Tier-Lobby e.V. fordert, diesen Absatz ersatzlos zu streichen,\r\n17 AMK vom 27. April 2018, M\u00fcnster: TOP 34: Sicherheitsvorkehrungen zur Vermeidung von\r\nTierverlusten in Nutztierhaltungen im Falle technischer St\u00f6rungen oder im Brandfall; abrufbar unter\r\nhttps://www.agrarministerkonferenz.de/documents/amk_ergebnisprotokoll_to-ohnebe_1531313136.pdf.\r\n18 Ergebnisbericht der AMK-ad-hoc-AG \u201eSchlussfolgerungen aus und Handlungsbedarf aufgrund von\r\nBrandvorf\u00e4llen in gro\u00dfen Tierhaltungsbetrieben\u201c vom 24. Februar 2022.\r\n19 abrufbar unter www.DLG.org/Merkblaetter, Merkblatt Nr. 422 S. 7-9.\r\n20 Gesetz- und Verordnungsblatt - GV.NRW - Ausgabe 2020 Nummer 40 vom 9. September 2020, Seite\r\n817 bis 824.so dass sich das Gebot der Video\u00fcberwachung auf alle Einrichtungen, in denen Tiere\r\ngeschlachtet werden, erstreckt.\r\nDies ist dringend notwendig, da Untersuchungen zeigen, dass gerade in kleineren\r\nSchlachth\u00f6fen ein unsachgem\u00e4\u00dfer Umgang mit den Tieren, z.B. durch mangelhafte bauliche\r\nGegebenheiten, falsche Bet\u00e4ubung und mangelnde Sachkenntnisse bei den Mitarbeitenden,\r\nsehr h\u00e4ufig vorkommen. In einer Untersuchung von angek\u00fcndigten Kontrollen bei 678\r\nSchlachtungen in v.a. kleinen und handwerklich strukturierten Schlachtbetriebe Hessen\r\nwurden z.B. 44% der Bet\u00e4ubungen als mangelhaft eingestuft.21 Die Argumentation von\r\nhohen Investitions- und Betriebskosten, die Kleinbetriebe unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig belasten\r\nw\u00fcrden, im Ref-Entwurf ist angesichts von gesch\u00e4tzten Anschaffungskosten von ca. 3500\r\nEuro f\u00fcr ein passendes Kamerasystem (steuerlich absetzbar) und laufenden Betriebskosten\r\nvon ca. 500 Euro/Jahr in Abw\u00e4gung mit zahlreichen bekannt gewordenen Verst\u00f6\u00dfen gegen\r\ndas Tierschutzrecht und dem dadurch verursachten tierischen Leid in diesen Betrieben\r\nunserer Ansicht nach nicht vertretbar.\r\nDes Weiteren erscheint die in \u00a7 4 Abs. 4 Satz 1 geforderte Speicherdauer der\r\nVideoaufzeichnungen von 30 Tagen zu kurz angesichts der h\u00e4ufig hohen Arbeitsbelastung\r\nder Kontrollbeh\u00f6rden. Hier ist eine l\u00e4ngere Speicherdauer von 90 Tagen gefordert, um\r\nwirkungsvolle Kontrollen zu erm\u00f6glichen.\r\nIn \u00a7 4 Abs. 4 Satz 6 wird vorgegeben, die Videoaufnahmen seien von der zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rde \u201estichprobenartig und anlassbezogen\u201c zu sichten. Diese Formulierung ist zu\r\nunspezifisch. Es sollten genauere Vorgaben bzgl. der Kontrollpflichten der Beh\u00f6rden\r\naufgenommen werden, z.B. durch konkrete Zeitvorgaben (\u201emindestens dreimal f\u00fcr jeweils\r\n15 Minuten f\u00fcr verschiedene Zeiten eines Schlachttags, in denen aktiver Umgang mit Tieren\r\nstattfindet\u201c) und Bedingungen (\u201eSichtung des gesamten relevanten Videomaterials, wenn\r\nkonkrete Anhaltspunkte f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen tierschutzrechtliche Vorschriften bestehen).\r\nZus\u00e4tzlich pl\u00e4diert die Deutsche Tier-Lobby e.V. angesichts einfacher Beschaffungs- und\r\nInstallationsm\u00f6glichkeiten der Kamerasysteme f\u00fcr eine k\u00fcrzere \u00dcbergangsfrist sowie eine\r\nl\u00fcckenlose \u00dcberwachung aller Prozesse auch zwischen Bet\u00e4ubung und Entblutung der Tiere,\r\nwelche aktuell so nicht spezifiziert ist.\r\n2) Keine St\u00fcckpr\u00e4mien oder Akkordl\u00f6hne an Schlachthof-Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr die\r\nArbeitsvorg\u00e4nge des Treibens, der Ruhigstellung, der Bet\u00e4ubung und der T\u00f6tung\r\nAufgrund der in der oben beschriebenen Untersuchung und anderen relevanten\r\nPublikationen22 beschriebenen M\u00e4ngel bei der Bet\u00e4ubung und auch Schlachtung der Tiere\r\nist dringend sicherzustellen, dass Arbeitsvorg\u00e4nge (Zutrieb zur Bet\u00e4ubungsanlage,\r\nRuhigstellung, Bet\u00e4ubung und T\u00f6tung) so weit wie m\u00f6glich ohne Schmerzen, Leiden, \u00c4ngste\r\nund Aufregungen durchgef\u00fchrt werden. Wenn \u2013 wie h\u00e4ufig \u00fcblich - die Entlohnung der\r\nSchlachthofarbeitskr\u00e4fte im Akkord oder nach St\u00fcckzahlen erfolgt, sind aufgrund des\r\n21 Frisch C, Lautenschl\u00e4ger S, Merl K (2018): Tierschutzkontrollen w\u00e4hrend der Schlachtung \u2013 ein\r\nErfahrungsbericht aus dem Regierungsbezirk Darmstadt. Amtstier\u00e4rztlicher Dienst und\r\nLebensmittelkontrolle 25 (3): 140\u2013147.\r\n22 Antwort der Bundesregierung auf eine parlamentarische Anfrage vom 15. Juni 2012, BT-Drs.\r\n17/10021.Zeitdrucks der Einsatz von z.B. schmerzhaften Elektrotreibern, einer Fehlbet\u00e4ubung und\r\nUnregelm\u00e4\u00dfigkeiten bei der T\u00f6tung sehr viel wahrscheinlicher. Daher fordert die Deutsche\r\nTier-Lobby, dass eine Entlohnung mittels St\u00fcckpr\u00e4mien f\u00fcr Arbeitsvorg\u00e4nge, die am noch\r\nlebenden Tier stattfinden, verboten wird.\r\n3) Bet\u00e4ubungszwang auch f\u00fcr Kopff\u00fc\u00dfer und Zehnfu\u00dfkrebse\r\nEbenso begr\u00fc\u00dft die Deutsche Tier-Lobby, dass nach dem aktuellen Ref-Entwurf mit einem\r\nneu geplanten \u00a7 4 Absatz 4 auch Kopff\u00fc\u00dfer (Cephalopoden) und Zehnfu\u00dfkrebsen\r\n(Dekapoden) vor dem T\u00f6ten bet\u00e4ubt werden m\u00fcssen, bei denen davon auszugehen ist, dass\r\nsie eine Schmerz- und Leidensf\u00e4higkeit besitzen, die derjenigen von Wirbeltieren\r\nvergleichbar ist.23 Daher halten wir die Gleichbehandlung mit Wirbeltieren in dieser Hinsicht\r\nf\u00fcr dringend geboten.\r\n4) Anwendung der irreversiblen Bet\u00e4ubung auf alle Schlachtungen\r\nDie Deutsche Tier-Lobby fordert, den bestehenden \u00a74a, Abs. 1 umzuformulieren in dem\r\nSinne, dass\r\n- er sich auf alle Wirbeltiere, nicht nur warmbl\u00fctige Tiere, bezieht\r\n- eine irreversible Bet\u00e4ubung vor der Schlachtung ausnahmslos vorzuschreiben ist.\r\nEine reversible Bet\u00e4ubung birgt immer das Risiko, dass durch zu gro\u00dfen zeitlichen Abstand\r\nzwischen Eintritt der Bet\u00e4ubung und Beginn des Schlachtvorgangs die Wirkung der\r\nBet\u00e4ubung nachl\u00e4sst.24\r\nDaher lehnen wir Jegliche Ausnahmeregelungen ab. \u00a74a, Abs. 2 ist zu streichen.\r\n\u00a7 4a TierSchG ist dementsprechend wie folgt zu fassen:\r\n\u201eEin Wirbeltier darf nur geschlachtet werden, wenn es vor Beginn des Blutentzugs\r\nirreversibel bet\u00e4ubt worden ist.\u201c\r\nVierter Abschnitt: Eingriffe an Tieren\r\nDerzeit basiert die konventionelle Landwirtschaft auf dem Prinzip der Leistungsoptimierung\r\nund Anpassung der Tiere an die h\u00e4ufig nicht tierschutzkonformen Haltungsbedingungen \u2013 zu\r\nLasten der landwirtschaftlich \u201egenutzten\u201c Tiere. M\u00f6glichst viele Tiere sollen auf m\u00f6glichst\r\nengem Raum m\u00f6glichst viel Ertrag bringen.\r\nDas aktuell geltende Tierschutzgesetz verbietet das Amputieren oder Entnehmen von\r\nK\u00f6rperteilen bei Wirbeltieren, au\u00dfer in Ausnahmef\u00e4llen zum Schutz des Tieres oder anderer\r\nTiere. Trotzdem werden solche Eingriffe entgegen den gesetzlichen Bestimmungen h\u00e4ufig\r\n23 Vgl. \u00a7 8a Absatz 1 Satz 1 TierSchG in der bis zum 12. Juli 2013 geltenden Fassung.\r\n24 Ausf\u00fchrlicher: https://www.heynkes.de/isa/schlachtung/schlachten.htm#S sowie\r\nhttps://edoc.ub.uni-muenchen.de/5014/1/Meiler_Diane.pdf.vorgenommen, wie der Wissenschaftliche Beirat f\u00fcr Agrarpolitik bereits 2015 festgestellt\r\nhat25. Das TierSchG-E soll dieser Entwicklung entgegenwirken, indem es solche Eingriffe\r\nsofort oder mit (geringen) \u00dcbergangsfristen verbietet. Die Deutsche Tier-Lobby fordert: \u00a7\u00a7 5\r\nund 6 sind verst\u00e4ndlich und deutlich zu formulieren, so dass tierschutzwidrige Eingriffe\r\nverboten bzw. nur nach tier\u00e4rztlicher Indikation erlaubt sind. Insbesondere betrifft dies:\r\n- K\u00fcrzung von Schw\u00e4nzen (Rinder, Schweine, Schafe, Ziegen)\r\n- Enthornung (Rinder)\r\n- K\u00fcrzen von Schnabelspitzen und Absetzen von Zehengliedern (Gefl\u00fcgel)\r\n- Herausbrechen von Z\u00e4hnen (Schweine)\r\n- T\u00e4towierung/Brandmarkung\r\nDie neu verankerte Pflicht zur Bet\u00e4ubung von K\u00e4lbern bei deren Kastration muss auch f\u00fcr\r\nL\u00e4mmer und Zicklein gelten. \u00a75, Abs. 3, Nr. 1 TierSchG ist dementsprechend zu streichen.\r\nSechster Abschnitt: Tierschutzbeauftragte\r\nWie begr\u00fc\u00dfen die Schaffung des Amts f\u00fcr eine/einen Bundestierschutzbeauftragten. Da\r\ndieses Amt im BMEL angegliedert ist, haben wir jedoch die Bef\u00fcrchtung, dass es zu\r\nInteressenskonflikten mit den tiernutzenden Akteuren kommt. Zur Wahrung der\r\ninstitutionellen Unabh\u00e4ngigkeit ist es zwingend erforderlich, dieses Amt, sowie alle Bereiche\r\ndie sich mit Tierschutz befassen aus dem Verantwortungsbereich des Bundesministeriums\r\nf\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) herauszul\u00f6sen. Alternativ w\u00e4re eine Eingliederung\r\nim Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\n(BMUV) sinnvoll. Hier k\u00f6nnte auch die bedeutsame Rolle der Tiere in der Landwirtschaft\r\nbeim Klimawandel ber\u00fccksichtigt werden.\r\nF\u00fcr eine wirksame Aus\u00fcbung muss das Amt erg\u00e4nzend mit ausreichenden Entscheidungsund Eingriffsbefugnissen ausgestattet werden. Dar\u00fcber hinaus sehen wir es als zwingend\r\nerforderlich an, dass das Amt mit einer festen Laufzeit versehen ist und nicht mit Ende einer\r\nLegislaturperiode endet, damit die Position auch nach einem Regierungswechsel erhalten\r\nbleibt.\r\nSiebenter Abschnitt: Zucht, Halten von Tieren, Handel mit Tieren\r\n1) \u00dcberarbeitung des Qualzuchtparagrafen\r\nF\u00fcr die Umsetzung der Neuregelungen des sog. Qualzuchtparagraphen des \u00a7 11b (hier\r\nkonkret \u00a7 11b Abs. 1b und Abs. 2 Nr. 2) sieht der Regierungsentwurf eine \u00dcbergangsfrist von\r\n15 Jahren vor, d. h. die ge\u00e4nderten Vorschriften sind bei Inkrafttreten des Gesetzes erst nach\r\nweiteren 15 Jahren verpflichtend anzuwenden. Daher fordert die Deutsche Tier-Lobby e.V.:\r\n25 Wissenschaftlicher Beirat f\u00fcr Agrarpolitik beim Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft, Gutachten Wege zu einer gesellschaftlich akzeptierten Nutztierhaltung, M\u00e4rz 2015,\r\nabrufbar unter:\r\nhttps://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/_Ministerium/Beiraete/agrarpolitik/GutachtenN\r\nutztierhaltung.html.Eine solch lange \u00dcbergangsfrist ist nicht zu tolerieren und muss daher komplett gestrichen\r\nwerden.\r\nBegr\u00fcndung: Bereits in der Gesetzesbegr\u00fcndung wird einleitend festgestellt: \u201eQualzucht\r\nkann durch sehr unterschiedliche Erscheinungsformen und Krankheitsbilder erf\u00fcllt und f\u00fcr\r\ndie betroffenen Tiere mit erheblichen Schmerzen, Leiden oder Sch\u00e4den verbunden sein.\u201c Im\r\nweiteren Verlauf der Begr\u00fcndung wird angef\u00fchrt, dass das bestehende Qualzuchtverbot\r\n\u201esich bisher als nicht hinreichendes Mittel erwiesen hat\u201c, den urspr\u00fcnglichen\r\nGesetzeszweck, \u201edie Qualzucht umfassend zu verhindern\u201c, zu erf\u00fcllen.\r\nEs wird ferner angef\u00fchrt: \u201eDie Wirkung gegenw\u00e4rtiger Regelungen zum Verbot der\r\nQualzucht ist unzureichend. Trotz der zuletzt vorgenommenen \u00c4nderung des \u00a7 11b im Jahr\r\n2013 hat sich keine signifikante Verbesserung des Status quo ergeben\u201c.26 Die\r\nGesetzesbegr\u00fcndung l\u00e4sst daher die Schlussfolgerung zu, dass eine \u00c4nderung der derzeit\r\ngeltenden Lage dringend erforderlich ist. Der \u00f6sterreichische Verfassungsgerichtshof hat in\r\neiner aktuellen Entscheidung eine \u00e4hnlich lange \u00dcbergangsvorschrift im \u00f6sterreichischen\r\nTierschutzrecht f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt.27\r\nDem zu entscheidenden Fall lag eine \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes in \u00d6sterreich im Jahr\r\n2022 zugrunde, nach der die Haltung von Schweinen auf unstrukturierten\r\nVollspaltenbuchten ohne Funktionsbereich verboten ist. Das Verbot gilt f\u00fcr neue Anlagen\r\nbereits seit dem 1. Januar 2023. Um den Betrieben mit bestehenden Haltungssystemen\r\nPlanungssicherheit zu geben, wurde eine \u00dcbergangsfrist bis ins Jahr 2040 geschaffen.\r\nDiese \u00dcberlegungen k\u00f6nnen auch auf das Verbot der Qualzucht in Deutschland \u00fcbertragen\r\nwerden. Grunds\u00e4tzlich wurde der Tierschutz im Jahr 2002 in Art. 20a GG aufgenommen und\r\nihm damit ein eigenst\u00e4ndiger Verfassungsrang einger\u00e4umt. Mit der Umsetzung w\u00fcrde auch\r\ndem Bewusstseinswandel zum Thema Tierschutz in der Bev\u00f6lkerung Rechnung getragen.\r\nEs ist zu beobachten, dass gerade in der \u201eNutz\u201ctierhaltung Merkmale, welche die\r\nphysiologische Kompensationsf\u00e4higkeit des Stoffwechsels des Tieres \u00fcberfordern, immer\r\nh\u00e4ufiger angestrebt werden. Bei diesen Merkmalen handelt es sich insbesondere um:\r\n\u2022 \u00fcberproportionale Bemuskelung einzelner K\u00f6rperpartien\r\n\u2022 Schnellw\u00fcchsigkeit und \u00fcberm\u00e4\u00dfiges K\u00f6rpergewicht (z.B. Putenhaltung)\r\n\u2022 \u00fcbergro\u00dfe Euter, \u00fcberm\u00e4\u00dfige Milchertragsleistung\r\n\u2022 Eierlegeleistung\r\n\u2022 \u00fcberm\u00e4\u00dfige Anzahl von Zitzen (Muttersauenhaltung-Ferkelproduktion)\r\n\u2022 und Merkmale, bei denen die Anzahl der Nachkommen (Zucht auf gro\u00dfe W\u00fcrfe) die\r\nF\u00e4higkeit des Muttertieres, die Nachkommen zu ern\u00e4hren, \u00fcbersteigt und die Anzahl\r\nder nicht \u00fcberlebensf\u00e4higen Nachkommen zunimmt.\r\nDiese und weitere \u201enutz\u201ctierspezifische Qualzuchtmerkmale sind in die Auflistung des \u00a711b,\r\nAbs. 1a TierSchG-E zu integrieren.\r\nDie Anforderungen an die vor allem \u201eNutz\u201ctier-Haltenden m\u00fcssen grunds\u00e4tzlich\r\ndahingehend entwickelt werden, dass die Unterbringungsm\u00f6glichkeiten an die Bed\u00fcrfnisse\r\n26 Ref-E vom 01.02.2024 Begr\u00fcndung B. Besonderer Teil Zu Nummer 9, zu \u00a7 11b Absatz 1b, S. 59 f.\r\n27 Verfassungsgerichtshof Wien G 193/2023-15, V 40/2023-15 vom 13. Dezember 2023.der Tiere und nicht die Tiere an die vorhandenen Unterbringungsm\u00f6glichkeiten angepasst\r\nwerden und damit ein gro\u00dfer Teil der Qualzuchten, wie z.B. hornlose Rinder, entfallen kann.\r\n2) Verbot f\u00fcr den Einsatz von PMSG\r\nDieses Hormon, das aus dem Blut tr\u00e4chtiger Stuten gewonnen wird, soll u.a. die\r\nFerkelproduktion effizienter gestalten. Daf\u00fcr werden den Pferden Schmerzen und Leiden in\r\ngro\u00dfem Ausma\u00df zugef\u00fcgt, da ihnen w\u00e4hrend der Tr\u00e4chtigkeit gro\u00dfe Mengen Blut\r\nentnommen werden.28 Weil es sich um Wildpferde handelt, gestaltet sich die Entnahme\r\nentsprechend schwierig und geht meist mit gro\u00dfer Gewaltanwendung einher. Von\r\ns\u00fcdamerikanischen sog. \u201eBlutfarmen\u201c wurden etliche F\u00e4lle der Tierqu\u00e4lerei dokumentiert.29\r\nSeither wurde in Deutschland \u00fcberwiegend PSMG teilweise aus Deutschland und anderen\r\neurop. L\u00e4ndern, vorwiegend aus Island, importiert, da dort die Haltungsbedingungen besser\r\nsein sollten. Aber auch hier wurden \u00e4hnliche F\u00e4lle der Tierqu\u00e4lerei in Pferdezuchtbetrieben\r\ndokumentiert.30\r\nIm Rahmen der Schweinezucht wurden bei deutschen Sauen im Zeitraum vom 1. Februar\r\n2016 bis 31. Januar 2019 etwa 6,4 Millionen Einzeldosen PMSG zur Brunststimulation und\r\nzur Zyklussteuerung eingesetzt, obwohl sich der Zyklus auch anders (durch Licht- und\r\nF\u00fctterungszyklen, Eberkontakt und/oder synthetisch hergestellte Wirkstoffe) beeinflussen\r\nl\u00e4sst.31\r\nIn der Schweiz wurde bereits 2022 ein Verbot ausgesprochen, mit dem Erfolg, dass 95 % aller\r\nSchweine haltenden Betriebe davon betroffen sind. Selbst der Schweizer Bauernverband\r\nunterst\u00fctzt das Verbot und f\u00fchrt als Grund f\u00fcr den Verzicht an, dass die Bereitstellung des\r\nHormons nach wie vor unter f\u00fcr die Stuten tierqu\u00e4lerischen Bedingungen erfolge. Der\r\nWechsel der Herkunft des Hormons von S\u00fcdamerika nach Europa habe nicht die erhoffte\r\nVerbesserung gebracht.\r\nDer beschlossene Verzicht auf PMSG ist f\u00fcr rund 95 % der Schweizer Tierhaltungsbetriebe\r\nverbindlich und der Einsatz des Hormons f\u00fcr alle Tierkategorien verboten. Der SBV wird nun\r\ndie entsprechende Information an die Tier\u00e4rzte weitergeben, damit diese das Hormon nicht\r\nmehr verschreiben. Die Einhaltung der neuen Auflage wird ab 2023 kontrolliert werden.\r\nDas Europ\u00e4ische Parlament hatte bereits im Oktober 2021 mit gro\u00dfer Mehrheit von den\r\nMitgliedsstaaten und der EU-Kommission gefordert entsprechende Gesetze zu erlassen.32\r\n28 https://www.unigiessen.de/de/fbz/fb10/institute_klinikum/klinikum/kramer/forschungszentrumtierschutz/projekte/pmsg.\r\n29 Animal Welfare Foundation e.V.: Blutfarmen in Argentinien und Uruguay, https://www.animalwelfare-foundation.org/projekte/blutfarmen/suedamerika.\r\n30 Animal Welfare Foundation e.V.: PMSG-Gewinnung in Island, https://www.animal-welfarefoundation.org/projekte/blutfarmen/island.\r\n31 BT-Drs. 19/11226 und 18/12251.\r\n32 https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-9-2021-0425_EN.html.Deswegen fordert die Deutsche Tier-Lobby e.V., ein sofortiges Anwendungsverbot von\r\nPMSG in das Tierschutzgesetz aufzunehmen.\r\nAchter Abschnitt: Verbringungs-, Verkehrs- und Haltungsverbot\r\nExportverbot von Tieren in Hochrisikostaaten\r\nVor dem Hintergrund gut dokumentierter aktueller Ereignisse spricht sich die Deutsche TierLobby e.V. f\u00fcr ein ausnahmsloses Verbot des Exports von lebenden Rindern, Schafen, Ziegen,\r\nGefl\u00fcgeltieren und Kaninchen in Hochrisiko-Staaten aus. Diese Regelung ist in einem neuen\r\n\u00a7 12a gesetzlich zu verankern.\r\nF\u00fcr eine ausf\u00fchrlichere Darstellung insbesondere zum Thema Tiertransporte sowie zu\r\nVersuchs- Haus- Wild- und Zirkustieren verweisen wir auf die Kommentierung des\r\nTierschutznetzwerks Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, dem die Deutsche Tier-Lobby e.V. angeh\u00f6rt."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/d9/326054/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000115",
                "regulatoryProjectTitle": "Einsatz gegen Anbindehaltung und andere Qualhaltungen und Qualen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "www.tierschutznetzwerk-kraefte-buendeln.de\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)\r\nWilhelmstra\u00dfe 54\r\n10117 Berlin\r\nWedemark, 20. Mai 2024\r\nNeue Proteste, neue Argumente gegen qualvolle Tiertransporte in Drittstaaten\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\nsehr geehrte Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dr. Nick,\r\nsehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin Bender,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\nwie Sie wissen, findet bereits seit dem 21. Juni 2023 an jedem ersten und dritten Mittwoch im\r\nMonat eine Mahnwache des Tierschutznetzwerks Kr\u00e4fte b\u00fcndeln (TNKB) vor dem BMEL in\r\nBerlin statt, um auf das Leid der Tiere auf qualvollen Langstreckentransporten in Drittl\u00e4nder\r\naufmerksam zu machen und mit der Forderung, ein bundesweites Verbot f\u00fcr diese Transporte\r\nzu erlassen.\r\nAm vergangenen Mittwoch, den 15. Mai 2024, zur 21. Mahnwache in Berlin haben sich auch\r\nin sechs weiteren St\u00e4dten Mitglieder des B\u00fcndnisses sowie von anderen\r\nTierschutzorganisationen versammelt, um neben Berlin in Hamburg, Niedersachsen\r\n(Hannover), Nordrhein-Westfalen (M\u00fcnster), Bayern (N\u00fcrnberg) und Baden-W\u00fcrttemberg\r\n(Stuttgart) eine nationale gesetzliche L\u00f6sung zu fordern. Denn der Erlass aus Niedersachsen,\r\nder Ende November 2023 Drittlandexporte in 17 Hochrisikostaaten aus tierschutzrechtlichen\r\nBedenken untersagte und der kaum drei Wochen sp\u00e4ter von einem Gericht einmal wieder\r\nnicht angewendet wurde, zeigt, dass es eine bundesweit einheitliche L\u00f6sung braucht, um\r\nRechtssicherheit zu schaffen. Dazu sind wir in Hannover nicht nur mit der nieders\u00e4chsischen\r\nLandwirtschaftsministerin Miriam Staudte ins Gespr\u00e4ch gekommen, sondern wurden auch von\r\nden Landtagsabgeordneten Pascal Leddin, Christian Schroeder, J\u00f6rn Domeier sowie Marie\r\nKollenrott besucht. In der Anlage finden Sie Fotos von unseren Aktionen, die im Namen von\r\n\u00fcber 30 Organisationen und Einzelpersonen des TNKB durchgef\u00fchrt wurden.\r\nDie aktuelle Entscheidung Gro\u00dfbritanniens, keine lebenden Tiere zur Schlachtung oder Mast\r\nmehr zu exportieren, zeigt, dass mit dem n\u00f6tigen politischen Willen ein nationales\r\nDrittlandexportverbot umsetzbar ist. Mehrere Rechtsgutachten belegen, dass ein\r\nbundesweites Verbot m\u00f6glich ist und Deutschland in der EU vorangehen kann \u2013 wenn es will.\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir, Sie haben bei der Novellierung des\r\nTierschutzgesetzes in Ihrer Amtszeit die einmalige Gelegenheit, diese unertr\u00e4glich qualvollen\r\nTransporte, die auch von Deutschland aus in tierschutzwidrige Hochrisikostaaten gehen, zu\r\nverbieten. Es ist f\u00fcr uns unverst\u00e4ndlich, warum der aktuelle Referentenentwurf, der sich\r\ngerade in der Ressortabstimmung befindet, keinen einzigen Satz \u00fcber ein m\u00f6gliches Verbot\r\nverliert. Hier muss dringend nachgebessert werden!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\r\nSprecherinnen Tierschutznetzwerk Kr\u00e4fte b\u00fcndeln\r\nAnlage: Fotos der bundesweiten Mahnwachen vom 15. Mai 2024\r\n1 Mahnwache Berlin\r\n2 Mahnwache Hannover\r\n3 Gespr\u00e4ch mit Ministerin Miriam Staudte in\r\nHannover\r\n4 Mahnwache Hamburg\r\n5 Mahnwache Ulm\r\n6 Mahnwache M\u00fcnster\r\n7 Mahnwache N\u00fcrnberg"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}