{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-10T16:41:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-01T20:11:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T17:33:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40157,
                "validFromDate": "2024-06-28T17:33:59.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31521,
                "validFromDate": "2024-06-27T12:26:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T17:33:59.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28478,
                "validFromDate": "2024-01-24T10:40:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T12:26:17.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28476,
                "validFromDate": "2024-01-24T10:39:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-24T10:40:29.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23550,
                "validFromDate": "2023-07-10T16:43:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-24T10:39:25.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20134,
                "validFromDate": "2023-05-23T10:10:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T16:43:16.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18352,
                "validFromDate": "2023-03-22T11:05:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-23T10:10:11.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12984,
                "validFromDate": "2023-01-10T16:41:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T11:05:29.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "D64 ist das Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt.\r\n\r\nWir begreifen die digitale Transformation als gro\u00dfe Chance, das Miteinander unserer modernen Gesellschaft zu verbessern. Die soziale, \u00f6kologische, technologische und politische Entwicklung wollen wir konstruktiv, kritisch und kreativ mitgestalten. Durch direkte Anschreiben, Positionspapiere, Stellungnahmen oder \u201eGet-Together\u201c bei Veranstaltungen von D64 (Diskussionsveranstaltungen, Empf\u00e4nge, Konferenzen etc.) wird der unmittelbare Kontakt zu Politiker:innen, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages, gesucht. Unser Ziel ist es, die Grundwerte Freiheit, Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t durch eine progressive Digitalpolitik zu verwirklichen. Daf\u00fcr wirken wir mit Hilfe der breitgef\u00e4cherten Expertise unserer Mitglieder als unabh\u00e4ngiger Verein, der in allen Themenbereichen der Digitalisierung vordenkt und Impulse gibt. Dar\u00fcber hinaus organisieren wir Austausch- und Informationsveranstaltungen, zu denen wir regelm\u00e4\u00dfig auch Mitglieder des Deutschen Bundestages einladen, um sie von unseren Positionen zu \u00fcberzeugen.\r\n\r\nGrundlage der Arbeit von D64 ist die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik. Zum Zwecke der Interessenvertretung werden daher auch Gespr\u00e4che mit Vertreter:innen verschiedener Bundesministerien und Mitgliedern der Bundesregierung sowie deren Mitarbeiter:innen gef\u00fchrt, um Ver\u00e4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern zu erl\u00e4utern, die die soziale, \u00f6kologische, technologische und politische Entwicklung der digitalen Transformation betreffen. Ziel der Interessenvertretung ist es, die zivilgesellschaftliche Perspektive einzubringen und Impulse f\u00fcr eine progressive Gesetzgebung zu geben. In diesem Rahmen werden auch parlamentarische Mittagessen und Diskussionsveranstaltungen organisiert, zu denen Regierungsmitglieder, Parlamentarierinnen und Parlamentarier sowie Vertreterinnen und Vertreter von Ministerien eingeladen werden.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/86/325695/2022-D64-Jahresbericht.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Aufbau einer Gesch\u00e4ftsstelle f\u00fcr den Verein, Durchf\u00fchrung des D64-Fr\u00fchjahrsempfang",
                "donationEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "name": "Luminate Projects Limited "
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.65,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gipsstr.",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@d-64.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493057714256",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://d-64.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Roxane",
                "lastName": "Piskol",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Svea",
                "lastName": "Windwehr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Stork",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Mag. iur, LL.M. (Glasgow)",
                "firstName": "Erik",
                "lastName": "Tuchtfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Marten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Lensing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bendix",
                "lastName": "S\u00e4ltz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "Ilves",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Lob",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Raewyn",
                "lastName": "Leipold-Olsz\u00f3wka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yannick",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "PhD",
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Obendiek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Tillmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Svea",
                "function": "Co-Vorsitzende",
                "lastName": "Windwehr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lena",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Stork",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Mag. iur, LL.M. (Glasgow)",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Erik",
                "function": "Co-Vorsitzender",
                "lastName": "Tuchtfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Marten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bendix",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "S\u00e4ltz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Monika",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Ilves",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anna",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Lob",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Yannick",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 743,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 743
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "D64 - Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Programm: 100xdigital. Projekt: Digitales Ehrenamt niedrigschwellig & datenschutzkonform gestalten",
                "location": "Neustrelitz, Deutschland",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000251/40157",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T12:26:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/92/42/325698/Lobbyregister-Detailansicht-R000251-2024-06-28_17-33-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T17:33:59.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 40157,
    "registerNumber": "R000251",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "D64 kritisiert die geplante Ausweitung der Auskunftsanspr\u00fcche zur Aufhebung der Anonymit\u00e4t. Dies gef\u00e4hrdet insbesondere vulnerable Gruppen wie Journalist:innen und politische Aktivist:innen. D64 fordert daher eine Beschr\u00e4nkung der Auskunftsanspr\u00fcche auf Straftaten. Positiv bewertet D64 richterlich angeordnete Accountsperren und betont die Notwendigkeit kollektiver Rechtsverteidigung. D64 fordert auch bessere Beratungsangebote f\u00fcr Opfer von Hass im Netz, eine \u00dcberarbeitung der Impressumspflicht und den Schutz pers\u00f6nlicher Daten im Strafverfahren. Zur effektiven Strafverfolgung im digitalen Raum sollen die Digitalkompetenzen der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden verbessert werden. Neue Strafgesetze oder Datenspeicherungen sind nicht erforderlich, sondern ein gezieltes rechtsstaatliches Vorgehen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007130",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz gegen digitale Gewalt"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt fordert die EU-Kommission auf, den Entwurf zur Einf\u00fchrung einer umfassenden Kontrolle s\u00e4mtlicher Kommunikationsinhalte zu stoppen. Dieser Entwurf gef\u00e4hrdet das grundrechtlich gesch\u00fctzte Kommunikationsgeheimnis, indem er Hosting-Anbieter und Anbieter interpersoneller Kommunikationsdienste verpflichtet, Kommunikation auf Abbildungen von Kindesmissbrauch und Grooming zu \u00fcberpr\u00fcfen, was die Vertraulichkeit der Kommunikation aufhebt. D64 lehnt diese Ma\u00dfnahmen ab und fordert, dass die Einf\u00fchrung solcher Kontrollmechanismen dauerhaft ausgeschlossen wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2022/0337-22.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "337/22",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/288989",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Festlegung von Vorschriften zur Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des sexuellen Missbrauchs von Kindern"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007131",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments & des Rates zur Festlegung von Vorschriften zur Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des sexuellen Missbrauchs von Kindern"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt fordert die Einf\u00fchrung des Verfahrens \"Login-Falle\" zur Strafverfolgung im Internet ohne Massen\u00fcberwachung. Nutzer:innen k\u00f6nnen potenzielle Straftaten direkt auf der Plattform melden, was von Strafverfolgungsbeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcft wird. Bei Anfangsverdacht wird nach richterlicher Anordnung beim n\u00e4chsten Login automatisiert die IP-Adresse des Verd\u00e4chtigen ermittelt und an die Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt. Ziel ist es, eine effektive Strafverfolgung zu erm\u00f6glichen, ohne Anonymit\u00e4t und Grundrechte im Internet zu gef\u00e4hrden.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2022-10-25",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Sicherungsanordnung f\u00fcr Verkehrsdaten in der Strafprozessordnung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007132",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur Einf\u00fchrung einer Sicherungsanordnung f\u00fcr Verkehrsdaten in der Strafprozessordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr Digitalen Fortschritt e.V. bezieht Stellung zur Gr\u00fcndung eines Dateninstituts, das Datenverf\u00fcgbarkeit und -standardisierung vorantreiben sowie Datentreuh\u00e4ndermodelle und Lizenzen etablieren soll. D64 fordert, Schl\u00fcsselpositionen der Dateninfrastruktur sektoren\u00fcbergreifend beim Institut anzusiedeln und eine ausreichende Grundlagenfinanzierung sicherzustellen. Transparenz und \u00f6ffentliche Kontrolle sind wesentlich, einschlie\u00dflich der Offenlegung aller Use Cases und Evaluierungen. Zudem soll das Institut finanzielle Anreize vermeiden, um Vertrauen bei allen Stakeholdern zu gew\u00e4hrleisten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007133",
                "statements": [],
                "title": "Ausgestaltung des geplanten Dateninstituts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBG",
                        "title": "Bundesbeamtengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt e.V. lehnt die \u00c4nderung des Beamtengesetzes ab, die eine vereinfachte Abberufung der BSI-Pr\u00e4sidentin erm\u00f6glicht. Diese \u00c4nderung widerspricht dem Koalitionsvertrag und der Sicherheitsstrategie der Bundesregierung, die eine unabh\u00e4ngige Aufstellung des BSI vorsehen. D64 fordert, das BSI \u00e4hnlich den Datenschutzbeh\u00f6rden unabh\u00e4ngig zu machen, um sicherzustellen, dass es glaubw\u00fcrdig f\u00fcr starke IT-Sicherheit eintreten kann. Dies ist notwendig, damit Unternehmen und B\u00fcrger:innen Vertrauen in das BSI haben und keine IT-Sicherheitsl\u00fccken auf Bitten von Sicherheitsbeh\u00f6rden offengehalten werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/064/2006436.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6436",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bev%C3%B6lkerungsstatistikgesetzes-des-infektionsschutzgesetzes-und-personenstands-und/296640",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bev\u00f6lkerungsstatistikgesetzes, des Infektionsschutzgesetzes und personenstands- und dienstrechtlicher Regelungen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007134",
                "statements": [],
                "title": "Unabh\u00e4ngigkeit des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DDG",
                        "title": "Digitale-Dienste-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ddg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr Digitalen Fortschritt e.V. fordert im Rahmen des neuen Digitale-Dienste-Gesetzes eine Reform der Impressumspflicht, um politisch aktive Personen vor der Ver\u00f6ffentlichung ihrer Privatadresse zu sch\u00fctzen. Zudem kritisiert D64 den geplanten Personalzuwachs beim Bundeskriminalamt zur Umsetzung des Digital Services Act, da dies eine verst\u00e4rkte \u00dcberwachung des digitalen Raums durch staatliche Sicherheitsbeh\u00f6rden bedeuten k\u00f6nnte. Positiv bewertet D64 die starke Einbindung der Zivilgesellschaft in den Beirat der Koordinierungsstelle f\u00fcr digitale Dienste, wodurch ein konstruktiver Austausch bei der Umsetzung des DSA gew\u00e4hrleistet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0676-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "676/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007135",
                "statements": [],
                "title": "Reform der Impressumspflicht im Digitale-Dienste-Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "OZG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung des Onlinezugangs zu Verwaltungsleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ozg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr Digitalen Fortschritt e.V. setzt sich im Kontext des OZG-\u00c4nderungsgesetzes f\u00fcr einen Paradigmenwechsel hin zu Open Source in der Verwaltung ein. Das Ziel ist, verbindliche rechtliche Rahmenbedingungen zu etablieren, die die Entwicklung und Nutzung offener Software f\u00f6rdern und institutionell verankern. Dies soll eine nachhaltige digitale Transformation unterst\u00fctzen und sicherstellen, dass \u00f6ffentliche Gelder effizienter eingesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0093-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "93/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-onlinezugangsgesetzes-sowie-weiterer-vorschriften-zur-digitalisierung/300144",
                        "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Onlinezugangsgesetzes sowie weiterer Vorschriften zur Digitalisierung der Verwaltung (OZG-\u00c4nderungsgesetz - OZG\u00c4ndG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007136",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/53/318220/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260138.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007136",
                        "regulatoryProjectTitle": "Paradigmenwechsel zu Open Source in der Verwaltung ansto\u00dfen ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Reaktion zu OZG-Scheitern:\u00a0\r\nOZG 2.0 \u2013 L\u00e4nder \u00fcberh\u00f6rt, Chance vertan? Wir fordern gemeinsamen Einsatz f\u00fcr die Modernisierung des Landes!\r\n\r\nMai 2024 / Stellungnahme \r\n\r\nOhne eine Einigung zwischen Bundestag und Bundesrat scheitert das OZG-\u00c4nderungsgesetz. In seiner Sitzung am 22. M\u00e4rz 2024 hat der Bundesrat das Gesetz abgelehnt, inzwischen wurde jedoch zumindest der Vermittlungsausschuss angerufen. Neuerungen in diesem Gesetz sind unter anderem ein individueller Rechtsanspruch auf digitale Verwaltungsleistungen, die Einf\u00fchrung der Bund-ID, ein elektronischer Ersatz f\u00fcr die Schriftform und ein qualifiziertes elektronisches Siegel.\r\nStreitpunkte:\u00a0\r\nInsbesondere von kommunaler Ebene wird der Wunsch nach einer st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung ihrer Interessen ge\u00e4u\u00dfert. Bem\u00e4ngelt wird die zunehmende Verlagerung finanzieller, technischer und rechtlicher Lasten auf L\u00e4nder und Kommunen, ohne dass Klarheit und Mitbestimmung in ausreichendem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet sind. Konkret handelt es sich dabei um folgende Punkte:\r\n\u00b7\tFinanzierung und Kostenverteilung\r\n\u00b7\tAuswirkungen auf die Steuerverwaltung und die amtliche Statistik\r\n\u00b7\tTechnische und rechtliche Unklarheiten\r\n\u00b7\tMitwirkungsrechte der L\u00e4nder und IT-Planungsrat\r\nEs ist weiterhin dringender Handlungsbedarf gegeben, Prozesse zu optimieren und digitalen Fortschritt zu erm\u00f6glichen, auch wenn es bereits beachtliche Erfolge bei der Digitalisierung sowohl auf lokaler als auch auf f\u00f6deraler Ebene gibt. \r\nDie Digitalisierung der Verwaltung ist von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit und die Glaubw\u00fcrdigkeit unseres Staates. Es ist wichtig, dass wir uns gemeinsam f\u00fcr die dringend notwendige Modernisierung des Landes einsetzen. Ein Scheitern des OZG-\u00c4nderungsgesetzes w\u00e4re ein R\u00fcckschlag, den wir uns nicht leisten k\u00f6nnen.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1.\tWir fordern die Union auf, ihren allem Anschein nach sehr stark von sachfremden Erw\u00e4gungen motivierten Widerstand besser zu erkl\u00e4ren sowie konkrete Verbesserungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr das Gesetz zu liefern.\u00a0\r\n2.\tAu\u00dferdem fordern wir den Verband f\u00fcr kommunales Management (KGsT), die F\u00f6derale IT-Kooperation (FITKO), den IT-Planungsrat, das Netzwerk: Experten f\u00fcr die digitale Transformation der Verwaltung e.V. (NExT e.V.) sowie ITZ-Bund, DATABUND \u2013 Verband der mittelst\u00e4ndischen IT-Dienstleister und Softwarehersteller f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor e.V. und Vitako -\u00a0 Bundes-Arbeitsgemeinschaft der kommunalen IT-Dienstleiter e.V. auf, das potentielle Scheitern des OZG 2.0 als Einladung zu sehen, die strategische Vernetzung und Anstrengungen im ebenen\u00fcbergreifenden Community-Management deutlich zu verst\u00e4rken.\r\n3.\tWir fordern bei der Neuentwicklung von Software, die durch die \u00f6ffentliche Hand beauftragt wurde, konsequent eine Ver\u00f6ffentlichung unter einer europaweit kompatiblen Open Source-Lizenz. Ausnahmen bed\u00fcrfen einer qualifizierten Begr\u00fcndung. Gleiches gilt f\u00fcr die Anschaffung von Software.\r\n4.\tWir fordern eine enge Verzahnung des OZG mit dem Registermodernisierungsgesetz (RegMoG).\r\n5.\tWir fordern eine enge Zusammenarbeit aller Verwaltungsebenen bei der Umsetzung von OZG und RegMoG. Dabei ist insbesondere die kommunale Ebene einzubinden.\u00a0\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Paradigmenwechsel zu Open Source in der Verwaltung ansto\u00dfen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "D64 fordert den Deutschen Bundestag auf, jede Form der biometrischen Fernidentifizierung in Deutschland zu verbieten. Obwohl der AI Act der EU biometrische \u00dcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum grunds\u00e4tzlich verbietet, erlauben zahlreiche Ausnahmen dies f\u00fcr Strafverfolgungs- und Sicherheitsbeh\u00f6rden. Ein nationales Verbot soll den Schutz der Menschenrechte sicherstellen und das st\u00e4ndige Gef\u00fchl der \u00dcberwachung vermeiden. Dies steht im Einklang mit dem Koalitionsvertrag, der biometrische Erkennung im \u00f6ffentlichen Raum ablehnt und das Recht auf Anonymit\u00e4t betont.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/011/2001199.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/1199",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entschlie%C3%9Fung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-vom-1-m%C3%A4rz-2022-zu-russlands/285885",
                        "title": "\u00fcber die gem\u00e4\u00df \u00a7 93 der Gesch\u00e4ftsordnung an die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesenen bzw. nicht \u00fcberwiesenen Unionsdokumente - (Eingangszeitraum: 28. Februar  bis 4. M\u00e4rz 2022)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007137",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/2d/318222/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260139.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007137",
                        "regulatoryProjectTitle": "Menschenrechte sch\u00fctzen - Biometrische Fernidentifizierung verbieten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief: Menschenrechte sch\u00fctzen \u2013 Biometrische Fernidentifizierung verbieten | D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt e.V.\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Abgeordnete des Deutschen Bundestages,\r\n\r\nheute, am 13. M\u00e4rz 2024, beschlie\u00dft das Europ\u00e4ische Parlament den Artificial Intelligence (AI) Act. Als erstes umfassendes Gesetz zur Regulierung K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) weltweit schafft der AI Act in der gesamten Europ\u00e4ischen Union einheitliche Regeln f\u00fcr die Entwicklung und den Einsatz von KI.\r\n\r\nDie finale Fassung des AI Acts verbietet biometrische \u00dcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum zwar grunds\u00e4tzlich, l\u00e4sst jedoch eine Vielzahl an Ausnahmen zu. Diese weitreichenden Ausnahmen f\u00fcr Strafverfolgung und Sicherheitsbeh\u00f6rden laden europaweit zum Ausbau \u00f6ffentlicher \u00dcberwachung ein. Eine solche \u00dcberwachungsinfrastruktur f\u00fchrt dazu, dass Menschen unter dem st\u00e4ndigen Gef\u00fchl der Kontrolle ihre Freiheitsrechte nicht mehr ungehindert aus\u00fcben. Der Schutz von Menschenrechten darf jedoch nicht unter Vorbehalt stehen. Insbesondere im aktuellen politischen Klima m\u00fcssen die demokratischen Kr\u00e4fte gemeinsam die M\u00f6glichkeit des institutionellen Machtmissbrauchs minimieren. Deshalb gilt es nun, die im AI Act explizit vorgesehene M\u00f6glichkeit der nationalen Versch\u00e4rfung europ\u00e4ischer Regeln sowohl f\u00fcr Echtzeit- als auch f\u00fcr nachtr\u00e4gliche biometrische Fernidentifizierung zu nutzen.\r\n\r\nWir fordern Sie als Abgeordnete des Deutschen Bundestages daher auf, jede Form der biometrischen Fernidentifizierung in Deutschland zu verbieten!\r\n\r\nIm Koalitionsvertrag verpflichten sich die Regierungsparteien gleich an zwei Stellen, biometrische \u00dcberwachung in Deutschland zu verhindern. So hei\u00dft es, dass \u201e[b]iometrische Erkennung im \u00f6ffentlichen Raum\u201c europarechtlich auszuschlie\u00dfen sei, auch der \u201eEinsatz von biometrischer Erfassung zu \u00dcberwachungszwecken\u201c wird explizit abgelehnt. Nachdem das europarechtliche Verbot biometrischer \u00dcberwachung nun nicht vollst\u00e4ndig umzusetzen war, muss ein nationales Verbot das Mittel der Wahl sein.\r\n\r\nDie Durchf\u00fchrung biometrischer Echtzeit-Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum \u00f6ffnet die T\u00fcr in dystopische Verh\u00e4ltnisse, in denen jeder Mensch bei jeder Bewegung im \u00f6ffentlichen Raum permanent identifizierbar und \u00fcberwachbar wird. \u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr nachtr\u00e4gliche biometrische Fernidentifikation, die ebenfalls die Bildung umfassender Personenprofile erm\u00f6glicht. Anonymit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Raum ist eine der Grundvoraussetzungen f\u00fcr freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und demokratischen Protest. Insbesondere Angeh\u00f6rige marginalisierter Gruppen werden von der Aus\u00fcbung ihrer Meinungs- und Demonstrationsfreiheit abgehalten, wenn sie Repressalien bef\u00fcrchten m\u00fcssen. Auch der Ampel-Koalitionsvertrag betont: \u201eDas Recht auf Anonymit\u00e4t sowohl im \u00f6ffentlichen Raum als auch im Internet ist zu gew\u00e4hrleisten.\u201c\r\n\r\nWir fordern Sie deshalb auf, sich f\u00fcr den Schutz der Menschen in Deutschland und das Recht auf ein Leben frei von Massen\u00fcberwachung und Kontrolle einzusetzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nAlphabetisch sortiert:\r\n\r\n    AlgorithmWatch\r\n    Amnesty International\r\n    Antidiskriminierungsverband Deutschland e.V.\r\n    Chaos Computer Club\r\n    D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt\r\n    Dachverband der Fanhilfen e.V.\r\n    Deutscher Caritasverband e.V.\r\n    Digitale Freiheit e.V.\r\n    Digitale Gesellschaft e.V.\r\n    Forum InformatikerInnen f\u00fcr Frieden und gesellschaftliche Verantwortung (FIfF) e. V.\r\n    Humanistische Union e.V.\r\n    LOAD e.V. \u2013 Verein f\u00fcr liberale Netzpolitik\r\n    netzforma* e.V. \u2013 Verein f\u00fcr feministische Netzpolitik\r\n    Open Knowledge Foundation Deutschland e.V.\r\n    SUPERRR Lab\r\n    Topio e.V.\r\n    Wikimedia Deutschland e. V.\r\n\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/ee/325696/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280170.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007137",
                        "regulatoryProjectTitle": "Menschenrechte sch\u00fctzen - Biometrische Fernidentifizierung verbieten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nim M\u00e4rz dieses Jahres hat ein breites zivilgesellschaftliches B\u00fcndnis ein ausnahmsloses Verbot biometrischer Massen\u00fcberwachung in Deutschland gefordert. In dieser Woche haben sich auch mehrere Sachverst\u00e4ndige im Rahmen einer Anh\u00f6rung zur BDSG-Novelle f\u00fcr ein solches Verbot ausgesprochen. \r\n\r\nWir m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, noch einmal auf unseren offenen Brief hinzuweisen. Biometrische Massen\u00fcberwachung \u00f6ffnet die T\u00fcr in dystopische Verh\u00e4ltnisse, in denen jeder Mensch bei jeder Bewegung im \u00f6ffentlichen Raum permanent identifizierbar und \u00fcberwachbar wird. Dies gilt es insbesondere auch im Hinblick auf die Gefahr rechtsextremer Regierungsbeteiligungen in den n\u00e4chsten Jahren zu verhindern. \r\n\r\nDer Koalitionsvertrag lehnt den \"Einsatz von biometrischer Erfassung zu \u00dcberwachungszwecken\" klar ab und betont, dass das \"Recht auf Anonymit\u00e4t sowohl im \u00f6ffentlichen Raum als auch im Internet zu gew\u00e4hrleisten [ist]\". Nun gilt es, dass diesen klaren Worten Taten folgen.\r\n\r\nF\u00fcr einen Austausch zu diesem Thema stehen wir Ihnen gerne jederzeit zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nIn alphabetischer Reihenfolge:\r\n\r\nAlgorithmWatch\r\nAmnesty International\r\nChaos Computer Club\r\nD64 \u2013 Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt\r\nDigitale Freiheit e.V.\r\nDigitale Gesellschaft e.V.\r\nForum InformatikerInnen f\u00fcr Frieden und gesellschaftliche Verantwortung (FIfF) e. V.\r\nHumanistische Union e.V.\r\nLOAD e.V. \u2013 Verein f\u00fcr liberale Netzpolitik\r\nOpen Knowledge Foundation Deutschland e.V.\r\nSUPERRR Lab\r\n\r\n________________________________________\r\n\r\nD64 \u2013 Zentrum f\u00fcr Digitalen Fortschritt e. V.\r\n+493057714256, d-64.org\r\n\r\nD64 ist Transparenz wichtig.\r\n\r\nLobbyregister beim Deutschen Bundestag: R000251\r\nTransparenz-Register (EU): 992849548674-05\r\nAmtsgericht Charlottenburg, Berlin: VR 31163 B\r\nD64 - Zentrum f\u00fcr Digitalen Fortschritt e. V.\r\nGipsstra\u00dfe 3\r\n10119 Berlin"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Menschenrechte sch\u00fctzen - Biometrische Fernidentifizierung verbieten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/53/318220/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260138.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007136",
                "regulatoryProjectTitle": "Paradigmenwechsel zu Open Source in der Verwaltung ansto\u00dfen ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Reaktion zu OZG-Scheitern:\u00a0\r\nOZG 2.0 \u2013 L\u00e4nder \u00fcberh\u00f6rt, Chance vertan? Wir fordern gemeinsamen Einsatz f\u00fcr die Modernisierung des Landes!\r\n\r\nMai 2024 / Stellungnahme \r\n\r\nOhne eine Einigung zwischen Bundestag und Bundesrat scheitert das OZG-\u00c4nderungsgesetz. In seiner Sitzung am 22. M\u00e4rz 2024 hat der Bundesrat das Gesetz abgelehnt, inzwischen wurde jedoch zumindest der Vermittlungsausschuss angerufen. Neuerungen in diesem Gesetz sind unter anderem ein individueller Rechtsanspruch auf digitale Verwaltungsleistungen, die Einf\u00fchrung der Bund-ID, ein elektronischer Ersatz f\u00fcr die Schriftform und ein qualifiziertes elektronisches Siegel.\r\nStreitpunkte:\u00a0\r\nInsbesondere von kommunaler Ebene wird der Wunsch nach einer st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung ihrer Interessen ge\u00e4u\u00dfert. Bem\u00e4ngelt wird die zunehmende Verlagerung finanzieller, technischer und rechtlicher Lasten auf L\u00e4nder und Kommunen, ohne dass Klarheit und Mitbestimmung in ausreichendem Ma\u00dfe gew\u00e4hrleistet sind. Konkret handelt es sich dabei um folgende Punkte:\r\n\u00b7\tFinanzierung und Kostenverteilung\r\n\u00b7\tAuswirkungen auf die Steuerverwaltung und die amtliche Statistik\r\n\u00b7\tTechnische und rechtliche Unklarheiten\r\n\u00b7\tMitwirkungsrechte der L\u00e4nder und IT-Planungsrat\r\nEs ist weiterhin dringender Handlungsbedarf gegeben, Prozesse zu optimieren und digitalen Fortschritt zu erm\u00f6glichen, auch wenn es bereits beachtliche Erfolge bei der Digitalisierung sowohl auf lokaler als auch auf f\u00f6deraler Ebene gibt. \r\nDie Digitalisierung der Verwaltung ist von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit und die Glaubw\u00fcrdigkeit unseres Staates. Es ist wichtig, dass wir uns gemeinsam f\u00fcr die dringend notwendige Modernisierung des Landes einsetzen. Ein Scheitern des OZG-\u00c4nderungsgesetzes w\u00e4re ein R\u00fcckschlag, den wir uns nicht leisten k\u00f6nnen.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1.\tWir fordern die Union auf, ihren allem Anschein nach sehr stark von sachfremden Erw\u00e4gungen motivierten Widerstand besser zu erkl\u00e4ren sowie konkrete Verbesserungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr das Gesetz zu liefern.\u00a0\r\n2.\tAu\u00dferdem fordern wir den Verband f\u00fcr kommunales Management (KGsT), die F\u00f6derale IT-Kooperation (FITKO), den IT-Planungsrat, das Netzwerk: Experten f\u00fcr die digitale Transformation der Verwaltung e.V. (NExT e.V.) sowie ITZ-Bund, DATABUND \u2013 Verband der mittelst\u00e4ndischen IT-Dienstleister und Softwarehersteller f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Sektor e.V. und Vitako -\u00a0 Bundes-Arbeitsgemeinschaft der kommunalen IT-Dienstleiter e.V. auf, das potentielle Scheitern des OZG 2.0 als Einladung zu sehen, die strategische Vernetzung und Anstrengungen im ebenen\u00fcbergreifenden Community-Management deutlich zu verst\u00e4rken.\r\n3.\tWir fordern bei der Neuentwicklung von Software, die durch die \u00f6ffentliche Hand beauftragt wurde, konsequent eine Ver\u00f6ffentlichung unter einer europaweit kompatiblen Open Source-Lizenz. Ausnahmen bed\u00fcrfen einer qualifizierten Begr\u00fcndung. Gleiches gilt f\u00fcr die Anschaffung von Software.\r\n4.\tWir fordern eine enge Verzahnung des OZG mit dem Registermodernisierungsgesetz (RegMoG).\r\n5.\tWir fordern eine enge Zusammenarbeit aller Verwaltungsebenen bei der Umsetzung von OZG und RegMoG. Dabei ist insbesondere die kommunale Ebene einzubinden.\u00a0\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/2d/318222/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260139.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007137",
                "regulatoryProjectTitle": "Menschenrechte sch\u00fctzen - Biometrische Fernidentifizierung verbieten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief: Menschenrechte sch\u00fctzen \u2013 Biometrische Fernidentifizierung verbieten | D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt e.V.\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Abgeordnete des Deutschen Bundestages,\r\n\r\nheute, am 13. M\u00e4rz 2024, beschlie\u00dft das Europ\u00e4ische Parlament den Artificial Intelligence (AI) Act. Als erstes umfassendes Gesetz zur Regulierung K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) weltweit schafft der AI Act in der gesamten Europ\u00e4ischen Union einheitliche Regeln f\u00fcr die Entwicklung und den Einsatz von KI.\r\n\r\nDie finale Fassung des AI Acts verbietet biometrische \u00dcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum zwar grunds\u00e4tzlich, l\u00e4sst jedoch eine Vielzahl an Ausnahmen zu. Diese weitreichenden Ausnahmen f\u00fcr Strafverfolgung und Sicherheitsbeh\u00f6rden laden europaweit zum Ausbau \u00f6ffentlicher \u00dcberwachung ein. Eine solche \u00dcberwachungsinfrastruktur f\u00fchrt dazu, dass Menschen unter dem st\u00e4ndigen Gef\u00fchl der Kontrolle ihre Freiheitsrechte nicht mehr ungehindert aus\u00fcben. Der Schutz von Menschenrechten darf jedoch nicht unter Vorbehalt stehen. Insbesondere im aktuellen politischen Klima m\u00fcssen die demokratischen Kr\u00e4fte gemeinsam die M\u00f6glichkeit des institutionellen Machtmissbrauchs minimieren. Deshalb gilt es nun, die im AI Act explizit vorgesehene M\u00f6glichkeit der nationalen Versch\u00e4rfung europ\u00e4ischer Regeln sowohl f\u00fcr Echtzeit- als auch f\u00fcr nachtr\u00e4gliche biometrische Fernidentifizierung zu nutzen.\r\n\r\nWir fordern Sie als Abgeordnete des Deutschen Bundestages daher auf, jede Form der biometrischen Fernidentifizierung in Deutschland zu verbieten!\r\n\r\nIm Koalitionsvertrag verpflichten sich die Regierungsparteien gleich an zwei Stellen, biometrische \u00dcberwachung in Deutschland zu verhindern. So hei\u00dft es, dass \u201e[b]iometrische Erkennung im \u00f6ffentlichen Raum\u201c europarechtlich auszuschlie\u00dfen sei, auch der \u201eEinsatz von biometrischer Erfassung zu \u00dcberwachungszwecken\u201c wird explizit abgelehnt. Nachdem das europarechtliche Verbot biometrischer \u00dcberwachung nun nicht vollst\u00e4ndig umzusetzen war, muss ein nationales Verbot das Mittel der Wahl sein.\r\n\r\nDie Durchf\u00fchrung biometrischer Echtzeit-Fernidentifikation im \u00f6ffentlichen Raum \u00f6ffnet die T\u00fcr in dystopische Verh\u00e4ltnisse, in denen jeder Mensch bei jeder Bewegung im \u00f6ffentlichen Raum permanent identifizierbar und \u00fcberwachbar wird. \u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr nachtr\u00e4gliche biometrische Fernidentifikation, die ebenfalls die Bildung umfassender Personenprofile erm\u00f6glicht. Anonymit\u00e4t im \u00f6ffentlichen Raum ist eine der Grundvoraussetzungen f\u00fcr freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und demokratischen Protest. Insbesondere Angeh\u00f6rige marginalisierter Gruppen werden von der Aus\u00fcbung ihrer Meinungs- und Demonstrationsfreiheit abgehalten, wenn sie Repressalien bef\u00fcrchten m\u00fcssen. Auch der Ampel-Koalitionsvertrag betont: \u201eDas Recht auf Anonymit\u00e4t sowohl im \u00f6ffentlichen Raum als auch im Internet ist zu gew\u00e4hrleisten.\u201c\r\n\r\nWir fordern Sie deshalb auf, sich f\u00fcr den Schutz der Menschen in Deutschland und das Recht auf ein Leben frei von Massen\u00fcberwachung und Kontrolle einzusetzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nAlphabetisch sortiert:\r\n\r\n    AlgorithmWatch\r\n    Amnesty International\r\n    Antidiskriminierungsverband Deutschland e.V.\r\n    Chaos Computer Club\r\n    D64 \u2013 Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt\r\n    Dachverband der Fanhilfen e.V.\r\n    Deutscher Caritasverband e.V.\r\n    Digitale Freiheit e.V.\r\n    Digitale Gesellschaft e.V.\r\n    Forum InformatikerInnen f\u00fcr Frieden und gesellschaftliche Verantwortung (FIfF) e. V.\r\n    Humanistische Union e.V.\r\n    LOAD e.V. \u2013 Verein f\u00fcr liberale Netzpolitik\r\n    netzforma* e.V. \u2013 Verein f\u00fcr feministische Netzpolitik\r\n    Open Knowledge Foundation Deutschland e.V.\r\n    SUPERRR Lab\r\n    Topio e.V.\r\n    Wikimedia Deutschland e. V.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/ee/325696/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280170.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007137",
                "regulatoryProjectTitle": "Menschenrechte sch\u00fctzen - Biometrische Fernidentifizierung verbieten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nim M\u00e4rz dieses Jahres hat ein breites zivilgesellschaftliches B\u00fcndnis ein ausnahmsloses Verbot biometrischer Massen\u00fcberwachung in Deutschland gefordert. In dieser Woche haben sich auch mehrere Sachverst\u00e4ndige im Rahmen einer Anh\u00f6rung zur BDSG-Novelle f\u00fcr ein solches Verbot ausgesprochen. \r\n\r\nWir m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, noch einmal auf unseren offenen Brief hinzuweisen. Biometrische Massen\u00fcberwachung \u00f6ffnet die T\u00fcr in dystopische Verh\u00e4ltnisse, in denen jeder Mensch bei jeder Bewegung im \u00f6ffentlichen Raum permanent identifizierbar und \u00fcberwachbar wird. Dies gilt es insbesondere auch im Hinblick auf die Gefahr rechtsextremer Regierungsbeteiligungen in den n\u00e4chsten Jahren zu verhindern. \r\n\r\nDer Koalitionsvertrag lehnt den \"Einsatz von biometrischer Erfassung zu \u00dcberwachungszwecken\" klar ab und betont, dass das \"Recht auf Anonymit\u00e4t sowohl im \u00f6ffentlichen Raum als auch im Internet zu gew\u00e4hrleisten [ist]\". Nun gilt es, dass diesen klaren Worten Taten folgen.\r\n\r\nF\u00fcr einen Austausch zu diesem Thema stehen wir Ihnen gerne jederzeit zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nIn alphabetischer Reihenfolge:\r\n\r\nAlgorithmWatch\r\nAmnesty International\r\nChaos Computer Club\r\nD64 \u2013 Zentrum f\u00fcr digitalen Fortschritt\r\nDigitale Freiheit e.V.\r\nDigitale Gesellschaft e.V.\r\nForum InformatikerInnen f\u00fcr Frieden und gesellschaftliche Verantwortung (FIfF) e. V.\r\nHumanistische Union e.V.\r\nLOAD e.V. \u2013 Verein f\u00fcr liberale Netzpolitik\r\nOpen Knowledge Foundation Deutschland e.V.\r\nSUPERRR Lab\r\n\r\n________________________________________\r\n\r\nD64 \u2013 Zentrum f\u00fcr Digitalen Fortschritt e. V.\r\n+493057714256, d-64.org\r\n\r\nD64 ist Transparenz wichtig.\r\n\r\nLobbyregister beim Deutschen Bundestag: R000251\r\nTransparenz-Register (EU): 992849548674-05\r\nAmtsgericht Charlottenburg, Berlin: VR 31163 B\r\nD64 - Zentrum f\u00fcr Digitalen Fortschritt e. V.\r\nGipsstra\u00dfe 3\r\n10119 Berlin"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}