{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T17:31:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-09T08:46:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T22:24:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35636,
                "validFromDate": "2024-06-26T22:24:18.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21952,
                "validFromDate": "2023-06-20T12:44:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T22:24:18.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21023,
                "validFromDate": "2023-06-06T10:27:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T12:44:41.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4087,
                "validFromDate": "2022-12-21T17:31:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T10:27:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Bund Getr\u00e4nkeverpackungen der Zukunft GbR (BGVZ) ist ein Zusammenschluss von Verpackungsunternehmen, Getr\u00e4nkeherstellern, Handels- und Recyclingunternehmen. Der BGVZ setzt sich f\u00fcr eine verbraucher- und umweltfreundliche sowie diskriminierungsfreie Verwendung von Einweg mit Pfand ein. Zum Zwecke der Interessenvertretung f\u00fchrt der BGVZ Gespr\u00e4che mit fachlichen Vertreter:innen der Bundesministerien und des Bundeskanzleramtes sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages und der Bundesregierung. Der Austausch soll dazu dienen, die Notwendigkeit der Beibehaltung oder der \u00c4nderung bestehender regulatorischer Vorgaben in verschiedenen Themenfeldern zu erl\u00e4utern, die f\u00fcr einen langfristigen \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Erfolg im Getr\u00e4nkemarkt unabdingbar sind. Im Fokus stehen dabei die Weiterentwicklung des Wertstoffkreislaufs, hochwertiges Recycling, Senkung der CO2-Emissionen, aber auch der Erhalt der Gebindevielfalt in der deutschen Getr\u00e4nkebranche. Zum Zweck der Interessenvertretung werden auch wissenschaftliche Studien zu bepfandeten Einweggetr\u00e4nkeverpackungen in Auftrag gegeben und gegen\u00fcber den o. g. Entscheidungstr\u00e4ger:innen \u00fcber die Ergebnisse informiert. Dazu werden auch Parlamentarische Fr\u00fchst\u00fccke durchgef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus werden Stellungnahmen zu spezifischen Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/c6/316771/170624-Jahresabschluss-2023_BGVZ.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Unter den Linden",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "martin.gerig@bgvz.de"
                },
                {
                    "email": "presse@bgvz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930700140420",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bgvz.de/"
                },
                {
                    "website": "https://einweg-mit-pfand.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Gerig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GBR",
            "de": "Gesellschaft des b\u00fcrgerlichen Rechts (GbR; BGB-Gesellschaft)",
            "en": "Civil law association (GbR; BGB-Gesellschaft)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "Gesellschafter (Lekkerland SE)",
                "lastName": "Steppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Welf",
                "function": "Gesellschafter (Deister Handelsgesellschaft mbh & Co. KG)",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marc",
                "function": "Gesellschafter (Red Bull Deutschland GmbH)",
                "lastName": "Thiemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Raphael ",
                "function": "Gesellschafter (Red Bull Deutschland GmbH)",
                "lastName": "Schallmeiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael ",
                "function": "Gesellschafter (Red Bull Deutschland GmbH)",
                "lastName": "Bachinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Gesellschafter (MEG Wei\u00dfenfels GmbH & Co. KG)",
                "lastName": "Dannemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Olaf",
                "function": "Gesellschafter (MEG Wei\u00dfenfels GmbH & Co. KG)",
                "lastName": "Richtscheid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sascha",
                "function": "Gesellschafter (MEG Wei\u00dfenfels GmbH & Co. KG)",
                "lastName": "Rowohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Gesellschafter (MEG Wei\u00dfenfels GmbH & Co. KG)",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "function": "Gesellschafter (MEG Wei\u00dfenfels GmbH & Co. KG)",
                "lastName": "Witter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Fabian",
                "function": "Gesellschafter (Ardagh Metal Packaging Trading Germany)",
                "lastName": "Sperk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Gesellschafter (Ardagh Metal Packaging Trading Germany)",
                "lastName": "Sasse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maksymilian Stanislaw",
                "function": "Gesellschafter (Lidl Stiftung & Co. KG)",
                "lastName": "Braniecki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Gesellschafter (Lidl Stiftung & Co. KG)",
                "lastName": "Kr\u00f6ll ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kenneth ",
                "function": "Gesellschafter (Lidl Stiftung & Co. KG)",
                "lastName": "McGrath ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Gesellschafter (Lidl Stiftung & Co. KG)",
                "lastName": "Oppitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Gesellschafter (Lidl Stiftung & Co. KG)",
                "lastName": "Pohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Pierre",
                "function": "Gesellschafter (Lidl Stiftung & Co. KG)",
                "lastName": "Schalbe ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Gesellschafter (Lidl Stiftung & Co. KG)",
                "lastName": "Thiemer ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie (BVE)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund Getr\u00e4nkeverpackungen der Zukunft GbR"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000357/35636",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T22:24:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/c4/316772/Lobbyregister-Detailansicht-R000357-2024-06-26_22-24-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T22:24:18.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 35636,
    "registerNumber": "R000357",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Regulatorische Ma\u00dfnahmen zu Lasten von bepfandeten Einweggetr\u00e4nkeverpackungen verhindern und f\u00fcr die Anerkennung der \u00f6kologischen Vorteile eintreten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006775",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung Verpackungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Bundesregierung und den Ministerialbeamt:innen die erheblichen Belastungen verdeutlichen, die mit \u00c4nderungen des bestehenden regulatorischen Rahmens von Getr\u00e4nkeverpackungen verbunden w\u00e4ren. Mit der Bundesregierung alternative Regelungsvorschl\u00e4ge diskutieren, die den Gegebenheiten der erfolgreichen deutschen Pfandsysteme f\u00fcr Einweg und Mehrweg Rechnung tragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/088/2008859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/auswirkungen-der-eu-verpackungsverordnung-beachten-mit-b%C3%BCrokratiearmen-kosteneffizienten-und-innovativen/304884",
                        "title": "Auswirkungen der EU-Verpackungsverordnung beachten - Mit b\u00fcrokratiearmen, kosteneffizienten und innovativen Regeln mehr Ressourceneffizienz erreichen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006776",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR): Diskriminierung von bepfandeten Einweggetr\u00e4nkeverpackungen entgegentreten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}