{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T12:27:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T18:14:49.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-10T15:24:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41350,
                "validFromDate": "2024-07-10T15:24:00.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38721,
                "validFromDate": "2024-06-29T18:19:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T15:24:00.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15458,
                "validFromDate": "2023-02-21T12:27:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-29T18:19:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "kolko - Menschenrechte f\u00fcr Kolumbien e. V., vertreten durch die Fachstelle in Berlin, tritt an Bundestagsabgeordnete und an Bundesministerien heran, um \u00fcber die Situation der Menschenrechte in Kolumbien zu informieren und gegen\u00fcber Abgeordneten und der Regierung Handlungsempfehlungen auszusprechen.\r\n\r\nWir sind Mitglied und gleichzeitig Koordinationsstelle der Deutschen Menschenrechtskoordination Kolumbien (MRKK) sowie Mitglied von oidhaco, dem europ\u00e4ischen Menschenrechtsnetzwerk zu Kolumbien. \r\n\r\nIn Kolumbien werden die Menschenrechte seit Jahrzehnten massiv verletzt. Menschenrechtsverteidiger*innen stehen unter massivem Druck. Sie werden regelm\u00e4\u00dfig bedroht und in ihrer Arbeit behindert. Das gilt insbesondere f\u00fcr diejenigen, die sich f\u00fcr eine umfassende Umsetzung des Friedensvertrags, gegen Straflosigkeit, gender-basierte Gewalt und soziale Ungleichheit sowie f\u00fcr Land- und Umweltrechte einsetzen. Menschenrechtsorganisationen berichten regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Morde, Vertreibungen, \u00fcberm\u00e4\u00dfigen \r\nGewalteinsatz durch staatliche Sicherheitskr\u00e4fte, gewaltsames Verschwindenlassen, sexualisierte Gewalt und Einschr\u00e4nkungen bei der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz. Die Aufkl\u00e4rungsrate bei Menschenrechtsverletzungen ist gering und somit die Straflosigkeit in diesem Bereich extrem hoch.\r\n\r\nDurch die Arbeit von kolko e. V. werden Menschenrechtsverteidiger*innen begleitet und gesch\u00fctzt. Wir engagieren uns f\u00fcr die Verbesserung der Menschenrechtssituation in Kolumbien und setzen uns daf\u00fcr ein, dass in Deutschland und Europa die Menschenrechte konsequent im Mittelpunkt der politischen Beziehungen mit Kolumbien stehen, sowohl bei Regierungskontakten als auch in den Wirtschaftsbeziehungen. Wir setzen uns f\u00fcr die b\u00fcrgerlich-politischen ebenso wie f\u00fcr die wirtschaftlichen, sozialen, kulturellen sowie umwelt- und klimabezogenen Menschenrechte ein. Politische Interessen und die Interessen deutscher Wirtschaftsunternehmen m\u00fcssen den Menschenrechten untergeordnet sein.\r\n\r\nAdvocacy - der Kontakt zu politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen:\r\nkolko e. V setzt sich kontinuierlich gegen\u00fcber deutschen Entscheidungstr\u00e4ger*innen in Regierung, Bundestag und EU-Parlament daf\u00fcr ein, dass die Verbesserung der Menschenrechtslage in Kolumbien im Fokus der politischen Beziehungen steht. \r\nMit unserer Arbeit wollen wir dazu beitragen, dass der kolumbianische Staat seinen Verpflichtungen nachkommt, an die er durch die kolumbianischen gesetzlichen Bestimmungen gebunden ist und die er durch Ratifizierung internationaler Menschenrechtsabkommen eingegangen ist.\r\nkolko e. V. unterst\u00fctzt auch Informationsreisen kolumbianischer Menschenrechts- und Basisorganisationen und erm\u00f6glicht ihnen so, in Deutschland direkt von ihrer mutigen Arbeit und ihren Anliegen zu berichten.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/b6/333116/2024-06_Jahresabschluss-2023_kolko_Format-Finanzamt.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.11,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Greifswalder Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@kolko.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493042809107",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kolko.net"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Nora Christine",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "William Alberto",
                "lastName": "Bastidas Correa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cruz Emilia",
                "lastName": "Rangel Ferreira",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Juana",
                "lastName": "Corral Bautista",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nora Christine",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "William Alberto",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bastidas Correa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Cruz Emilia",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Rangel Ferreira",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 27,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 27
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Menschenrechtskoordination Kolumbien (MRKK)"
            },
            {
                "membership": "oidhaco (oficina internacional de derechos humanos Accion Colombia), Europ\u00e4isches Netzwerk mit Sitz in Br\u00fcssel"
            },
            {
                "membership": "IAN - Internationale Advocacynetzwerke"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "kolko - Menschenrechte f\u00fcr Kolumbien e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000920/41350",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-29T18:19:55.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6a/2a/333117/Lobbyregister-Detailansicht-R000920-2024-07-10_15-24-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-10T15:24:00.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 41350,
    "registerNumber": "R000920",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}