{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T09:21:24.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-14T18:12:46.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-11T11:52:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41397,
                "validFromDate": "2024-07-11T11:52:21.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37968,
                "validFromDate": "2024-07-08T09:23:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T11:52:21.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37762,
                "validFromDate": "2024-06-18T15:07:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T09:23:00.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35041,
                "validFromDate": "2024-05-31T13:36:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T15:07:30.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32619,
                "validFromDate": "2024-04-24T17:07:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-31T13:36:52.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22345,
                "validFromDate": "2023-06-27T10:47:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-24T17:07:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15574,
                "validFromDate": "2023-02-24T09:21:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T10:47:40.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zur Erreichung der Ziele nimmt die GI insbesondere folgende Aufgaben wahr: Mitgestaltung der Entwicklung der Informatik und Einflussnahme darauf, Mitgestaltung des einschl\u00e4gigen Bildungswesens und Einflussnahme darauf, Mitgestaltung im Vorfeld der einschl\u00e4gigen politischen Planung und Gesetzgebung, Einbringung der Expertise der GI-Mitglieder in Wirtschaft und Gesellschaft, Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Fragen der Informatik und deren Auswirkungen, Auseinandersetzung mit den gesellschaftlichen Implikationen der Informatik und ihrer Anwendungen sowie Teilnahme am Diskurs dar\u00fcber, Unterst\u00fctzung der in der Informatik T\u00e4tigen in ihrer beruflich-fachlichen Arbeit, F\u00f6rderung des Nachwuchses.\r\nZur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben dienen u.a. folgende Ma\u00dfnahmen: Schaffung und F\u00f6rderung geeigneter Gruppierungen zur fachlichen und inhaltlichen Zusammenarbeit der Mitglieder, Veranstaltung von Tagungen, Seminaren, Vortr\u00e4gen und damit verbundenen Ausstellungen, Herausgabe und F\u00f6rderung von Fachpublikationen, Abgabe von \u00f6ffentlichen Empfehlungen und Stellungnahmen f\u00fcr die Informatik,  Ausrichtung von Informatikwettbewerben und Vergabe von fachlichen Preisen, Mitwirkung bei der Entwicklung von Normen und Standards sowie deren Validierung, Zusammenarbeit mit anderen einschl\u00e4gigen nationalen und internationalen Institutionen, kontinuierlicher Diskurs zu Grundsatzfragen und Erarbeitung entsprechender Leitlinien.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/2f/333419/Gesellschaft-fuer-Informatik_Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/a8/333420/GI-Leitlinien.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Software-Engineering-Preises",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Ernst- und Gerlinde Denert-Stiftung "
            },
            {
                "description": "Spende Amazon",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Amazon"
            },
            {
                "description": "Spende f\u00fcr die Veranstaltung \"Interdisziplin\u00e4res Kolleg 2023\"",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "VW Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ahrstr.",
            "streetNumber": "45",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53175"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@gi.de",
            "nationalAdditional1": "Spreepalais am Dom",
            "phoneNumber": "+4930726156615",
            "street": "Anna-Louisa-Karsch-Str.",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bonn@gi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228302145",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://gi.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Nikolas",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frithjof",
                "lastName": "Nagel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna-Sarah",
                "lastName": "Lieckfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Krupka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Regitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Erhard",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Rahm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Weitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Krupka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Cornelia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Winter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 17264,
            "organizations": 254,
            "totalCount": 17518
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Informatics Europe"
            },
            {
                "membership": "International Federation of Information Processing (ifip)"
            },
            {
                "membership": "Council of European Professional Informatics Societies (CEPIS)"
            },
            {
                "membership": "Initiative D21 e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat e.V."
            },
            {
                "membership": "ASIIN Akkreditierungsagentur f\u00fcr Studieng\u00e4nge der Ingenieurwissenschaften, der Informatik, der Naturwissenschaften und der Mathematik e.V."
            },
            {
                "membership": "idw - Informationsdienst der Wissenschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Kompetenzzentrum Technik-Diversity-Chancengleichheit e. V."
            },
            {
                "membership": "b.i.b. Bildungszentrum f\u00fcr Informationsverarbeitende Berufe e.V"
            },
            {
                "membership": "Konrad-Zuse-Gesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "European Quality Assurance Network for Informatics Education e. V. (EQANIE)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. (GDD)"
            },
            {
                "membership": "MINT Zukunft e.V."
            },
            {
                "membership": "CAST - Competence Center for Applied Security Technology e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Fachdidaktik (GFD)  e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V. (DGVM)"
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Bundesverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Nationale Forschungsdateninfrastruktur (NFDI) e.V."
            },
            {
                "membership": "Linux Foundation"
            },
            {
                "membership": "Green Software Foundation"
            },
            {
                "membership": "Liquid Legal Institute e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gesellschaft f\u00fcr Informatik e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1520001,
            "to": 1530000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr verschiedenen Bildungs-, Forschungs- und Wissenschaftskommunikationsprojekte:\r\nInviDas - Eigene Daten aus tragbaren Gesundheitstechnologien souver\u00e4n verwalten (https://invidas.gi.de), KI-Camp 2023: Interdisziplin\u00e4re Science Convention f\u00fcr den wissenschaftlichen Nachwuchs (https://kicamp.org), Netzwerk Digital Green Technologie (https://digitalgreentech.de), Bundesweite Informatikwettbewerbe (https://bwinf.de), k3i-cycling - KI-gest\u00fctzte Optimierung der Kreislauff\u00fchrung von Kunststoffverpackungen https://ki-hub-kunststoffverpackungen.de), Common Grounfs Forum (https://common-grounds-forum.org/)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2510001,
                    "to": 2520000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das TrainDL-Konsortium mit Partnern aus Deutschland, \u00d6sterreich und Litauen hat es sich zum Ziel gesetzt, Bildungskonzepte f\u00fcr Datenkompetenzen und Kompetenzen f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) zu erarbeiten und in die Lehrkr\u00e4fte- und Schulbildung zu verankern. Daf\u00fcr wird ein Policy Experimentation-Ansatz eingesetzt, um die Anwendbarkeit der Projektergebnisse und eine nachhaltige bildungspolitische Implementierung zu gew\u00e4hrleisten. Das Vorhaben wird von der Europ\u00e4ischen Union im Programm Erasmus+ gef\u00f6rdert.",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Das Civic Data Lab wird durch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend gef\u00f6rdert und ist das Ankerprojekt des Ministeriums in der Civic Coding Initiative, die es gemeinsam mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt und Verbraucherschutz realisiert. Das CDL steht f\u00fcr seine fortlaufende Mission, Datenkompetenzen zug\u00e4nglich zu machen und zivilgesellschaftliches Engagement zu st\u00e4rken. Mehr dazu: www.civic-data.de",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Der Climate Data Entrepreneurial Club erm\u00f6glicht Jugendlichen den Zugang zu Klimadaten aus europ\u00e4ischen und deutschen Satellitenmissionen wie dem Copernicus Erdbeobachtungsprogramm sowie anderen Missionen wie EnMap, TerraSAR-X/TanDEM-X und der Sentinel-Flotte. Expertinnen und Experten aus den Bereichen Informatik, Erdbeobachtung und P\u00e4dagogik unterst\u00fctzen die Jugendlichen dabei.\r\n\r\nDas Hauptziel des Projekts besteht darin, Sch\u00fcler*innen der Klassenstufen 10 bis 13 (im Alter von 16 bis 19 Jahren) durch anpassbare und erweiterbare Lernmodule Kompetenzen in den Bereichen Digitalisierung, K\u00fcnstliche Intelligenz und Datenanalyse zu vermitteln. (https://cdec.io/)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "https://ecodigit.de/\r\nECO:DIGIT: IT-Nachhaltigkeit messbar machen\r\n\r\nZiel des Projektvorhabens ist die Entwicklung, Validierung und Zurverf\u00fcgungstellung einer automatisierten Bewertungsumgebung (Pr\u00fcfstand), die f\u00fcr beliebig zu testende Software-Anwendungen Kennzahlen und Daten zu Ressourcenverbr\u00e4uchen, CO2e-Emissionen etc. transparent offenlegt. Hierzu wird zun\u00e4chst eine Bewertungsmethode entwickelt mit der die wesentlichen Umweltwirkungen von Software-Anwendungen ermittelt werden und geeignete Indikatoren f\u00fcr deren Messung festgelegt werden.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000484/41397",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-08T09:23:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/90/333421/Lobbyregister-Detailansicht-R000484-2024-07-11_11-52-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-11T11:52:21.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 41397,
    "registerNumber": "R000484",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}