{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T12:02:11.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-01T13:42:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T11:15:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29870,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:15:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16154,
                "validFromDate": "2023-02-16T12:02:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:15:16.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau Bayern e.V. ist mit all seinen Leistungen seinen Mitgliedern verpflichtet. Dazu geh\u00f6ren eine umfassende Information und Beratung der Mitgliedsfirmen in politischen, rechtlichen und wirtschaftlichen Fragen, die Interessenvertretung gegen\u00fcber der Politik, Verwaltung und \u00d6ffentlichkeit, die Sicherung branchenspezifischer Aus- und Weiterbildung, die Verhandlung von Tarifvertr\u00e4gen, die Schaffung einer Plattform zum Erfahrungsaustausch zwischen den Unternehmen des Garten-, Landschafts- und Sportplatzbaus und die F\u00f6rderung von Innovationen in Forschung und Entwicklung. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/af/4f/298011/Jahresabschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Gr\u00e4felfing",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Leh\u00e1rstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "82166"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@galabau-bayern.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49898291450",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.galabau-bayern.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor ",
                "firstName": "Rudolf Walter",
                "lastName": "Klingshirn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vera",
                "lastName": "Gloeckner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Lindner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "H\u00f6gl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josef",
                "lastName": "Bullinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Endlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Armin",
                "lastName": "Knauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karin",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Dahners",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Henning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Bundschuh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Fahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Wehrmeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karl",
                "lastName": "Artinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerhard",
                "lastName": "Z\u00e4h",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hanka",
                "lastName": "Dolze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Marter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Dausch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arthur",
                "lastName": "Ferber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "G\u00f6\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Dr.",
                "firstName": "Rudolf",
                "lastName": "Haderstorfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans",
                "lastName": "Hauf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. (FH)",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Heilmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Hilgers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Jehle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Kutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Lutz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter Tobias",
                "lastName": "Majuntke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mario",
                "lastName": "Nast",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. (FH)",
                "firstName": "Anton",
                "lastName": "Robl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. (FH)",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Sandk\u00fchler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Enrico",
                "lastName": "Stasik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Werner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Widl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "Gaworek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sindi",
                "lastName": "Guri",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gunnar",
                "lastName": "Garbe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Leitmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susann",
                "lastName": "Liebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Grau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Helbig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silas",
                "lastName": "H\u00e4u\u00dflein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pia",
                "lastName": "Pr\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Erwin",
                "lastName": "Rei\u00dfner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. ",
                "firstName": "Karl",
                "lastName": "Zissler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Frizino",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rudolf Walter",
                "function": "Verbandsdirektor",
                "lastName": "Klingshirn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dietmar",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Lindner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-18",
            "naturalPersons": 361,
            "organizations": 394,
            "totalCount": 755
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bund der Steuerzahler"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Dienstleistungswirtschaft (BdWi)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Landschaftsbau Hochschule"
            },
            {
                "membership": "Forschungsgesellschaft f\u00fcr Stra\u00dfen- u. Verkehrswesen"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f. Baurecht"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein der Berufsschule f\u00fcr Gartenbau u. Floristik Muc"
            },
            {
                "membership": "LBB/ Landesvereinigung Bauwirtschaft Bayern"
            },
            {
                "membership": "Landesvereinigung Gartenbau Bayern (LVG)"
            },
            {
                "membership": "Max Sch\u00f6nleutner Gesellschaft "
            },
            {
                "membership": "vbw Vereinigung der bayerischen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Berufsschule H\u00f6chst\u00e4dt"
            },
            {
                "membership": "Verband bay. Parks & G\u00e4rten e. V. (Schloss Dennenlohe)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Hochschule Weihenstephan"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gartenbau-Gesellschaft 1822 e. V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "BDA (Bundesverband Deutscher Arbeitgeberverb\u00e4nde, Berlin)"
            },
            {
                "membership": "LV Bayerische Jungg\u00e4rtner"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e. V. "
            },
            {
                "membership": "Presseclub M\u00fcnchen e. V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Geb\u00e4udegr\u00fcn e. V. (BuGG)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau Bayern e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2300001,
            "to": 2310000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Passgenaue Besetzung\r\n\r\nDas Bundesprogramm Passgenaue Besetzung wirkt den Passungsproblemen auf dem Ausbildungsmarkt entgegen. Das Programm f\u00f6rdert Beraterinnen und Berater, die kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen bei der Besetzung ihrer offenen Ausbildungspl\u00e4tze mit geeigneten in- und ausl\u00e4ndischen Jugendlichen ohne Fl\u00fcchtlingsstatus unterst\u00fctzen. Gef\u00f6rdert werden Beratungsleistungen und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen der Handwerks-, Industrie- und Handelskammern, der Kammern der Freien Berufe sowie anderer gemeinn\u00fctzig t\u00e4tiger Organisationen der Wirtschaft.\r\nDie Beraterinnen und Berater besuchen und beraten die Betriebe, ermitteln den betrieblichen Bedarf an Auszubildenden, erstellen Anforderungsprofile, suchen nach potenziellen Auszubildenden, sichten Bewerbungsunterlagen und f\u00fchren Auswahlgespr\u00e4che und Einstellungstests durch.",
                "location": "10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000244/29870",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T11:15:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/c0/298012/Lobbyregister-Detailansicht-R000244-2024-06-19_11-15-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T11:15:16.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 29870,
    "registerNumber": "R000244",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BFStrMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Erhebung von streckenbezogenen Geb\u00fchren f\u00fcr die Benutzung von Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bfstrmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Formulierung im Bundesfernstra\u00dfenmautgesetz (BFStrMG) bezieht den GaLaBau in die Handwerkerregelung mit ein. Doch das Bundesamt f\u00fcr Logistik und Mobilit\u00e4t (BALM) verfolgt mit der publizierten Liste handwerks\u00e4hnlicher Berufe eine entgegengesetzte Rechtsanwendung.  \r\nDie T\u00e4tigkeiten im Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau und die des Handwerks sind allerdings vergleichbar. Dass der Werkverkehr im GaLaBau k\u00fcnftig dennoch mit einer Maut belastet werden soll, f\u00fchrt nicht nur zu Wettbewerbsverzerrungen, sondern verst\u00f6\u00dft gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz des Grundgesetzes. Die Bundesregierung soll daher dazu bewogen werden, die Handwerkerausnahme auch f\u00fcr den GaLabau \u00fcber 3,5 t zuzulassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002899",
                "statements": [],
                "title": "Handwerkerausnahme auch f\u00fcr den GaLaBau bei Maut \u00fcber 3,5 t nutzbar"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}