{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-13T14:57:49.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-14T13:10:04.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T09:46:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39138,
                "validFromDate": "2024-06-26T09:46:11.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32776,
                "validFromDate": "2024-05-08T15:13:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T09:46:11.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15577,
                "validFromDate": "2023-02-13T14:57:49.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-08T15:13:24.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Im digitalen Zeitalter m\u00fcssen die Entscheidungen des \u00f6ffentlichen Sektors und Innovationen des privaten Sektors ineinander greifen, um das Wirtschaftswachstum zu f\u00f6rdern und das Leben der B\u00fcrger:innen zu verbessern. Adobe ist sich bewusst, dass staatliche Ma\u00dfnahmen z.B. in den Bereichen Verbraucherschutz, Datenschutz und Bildung gro\u00dfe Auswirkungen auf unsere Kund:innen und Mitarbeiter:innen sowie auf die globale Gemeinschaft haben. Aus diesem Grund arbeitet unser Government Realtions-Team mit Vertretern der Exekutive und Legislative auf der ganzen Welt zusammen und bietet wertvolle Einblicke und Fachwissen zu politischen Themen, die sowohl unser Unternehmen als auch die Software-Branche als Ganzes direkt betreffen. In Deutschland werden Gespr\u00e4che mit Vertreter:innen der Bundesministerien und des Bundeskanzleramtes sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, Adobe\u00b4s Mitarbeiter:innen und unsere Kunden von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um Rahmenbedingung f\u00fcr die Entwicklung und den Einsatz von K\u00fcnstlicher Intelligenz, Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen Mis- und Desinformationen und Verbraucherschutz im digitalen Raum. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/80/313348/NLGM-FS-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-11-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2021-12-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Georg-Brauchle-Ring",
            "streetNumber": "56/58",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80992"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "contact.de@adobe.com"
                },
                {
                    "email": "receptmun@adobe.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989317050",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.adobe.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Vald\u00e9s-Scott",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Keim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mark",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Garfield",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Adobe Systems GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-11-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-12-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000469/39138",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T09:46:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/af/f0/313361/Lobbyregister-Detailansicht-R000469-2024-06-26_09-46-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T09:46:11.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 39138,
    "registerNumber": "R000469",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wenn Adobe \u00fcber KI nachdenkt, setzen wir Innovation mit verantwortungsvoller Innovation gleich. Angesichts des zunehmenden Umfangs und der Geschwindigkeit der Erstellung digitaler Inhalte ist es von entscheidender Bedeutung, Transparenz zu gew\u00e4hrleisten und das Vertrauen in die Inhalte, die wir online konsumieren, zu wahren bzw. wiederherzustellen. Adobe sieht sich in der Verantwortung, die Kreativ-Community und die Gesellschaft insgesamt zu unterst\u00fctzen, und setzt sich global f\u00fcr technische L\u00f6sungen ein, die das Problem der manipulierten Medien angehen und dadurch gegen Desinformation vorgehen. Adobe setzt sich daher international f\u00fcr die Implementierung der Content Credentials-Technologie ein, die auf einem offenen Standard der Coalition for Content Provenance and Authenticity basieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000594",
                "statements": [],
                "title": "Implementierung von Content Credentials als \"N\u00e4hrwertkennzeichen\" f\u00fcr digitale Inhalte"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}