{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T10:38:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-09T09:24:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-19T11:03:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38938,
                "validFromDate": "2024-07-19T11:03:39.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30729,
                "validFromDate": "2024-06-24T15:49:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-19T11:03:39.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25957,
                "validFromDate": "2023-10-02T14:23:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T15:49:47.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22216,
                "validFromDate": "2023-06-26T09:40:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-02T14:23:03.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16230,
                "validFromDate": "2023-02-16T10:38:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T09:40:54.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Seit seiner Gr\u00fcndung am 12. Februar 1947 in Rendsburg ist der Bauernverband die Interessenvertretung f\u00fcr Landwirtschaft und L\u00e4ndlichen Raum in Schleswig-Holstein. Als einheitlicher und parteipolitisch unabh\u00e4ngiger Verband ist es seine Aufgabe, im Sinne der wirtschaftenden Betriebe Anliegen einzubringen und durchzusetzen, nicht nur in der Agrarpolitik, sondern auch in der Wirtschafts-, Rechts-, Sozial- und Umweltpolitik.\r\n\r\nDer Bauernverband vertritt die Interessen seiner Mitglieder bei Gesetzgebungs- und \u00f6ffentlichen Verfahren, beispielsweise im Naturschutz oder bei Planungsverfahren. \u00d6ffentlichkeits- und Pressearbeit sind wichtige Instrumente zur Information der Bev\u00f6lkerung. Neben der agrarpolitischen Interessenvertretung versteht sich der Verband als Dienstleister mit einem attraktiven Beratungs- und Sachleistungsangebot.\r\n\r\nJeder Landwirt kann Mitglied im Bauernverband werden und als Altenteiler oder Verp\u00e4chter auch bleiben. Bei einer nahezu fl\u00e4chendeckenden Mitgliedschaft verleiht die Freiwilligkeit der Zugeh\u00f6rigkeit dem Bauernverband nach au\u00dfen gro\u00dfes Gewicht. Nach innen gr\u00fcndet sich die St\u00e4rke des Verbandes auf demokratischer Willensbildung von Orts- \u00fcber Bezirks- und Kreisverb\u00e4nde bis hin zum Landesverband. Der Verband untergliedert sich in 13 Kreisverb\u00e4nde. Die Betreuung der Mitglieder erfolgt durch zehn Gesch\u00e4ftsstellen im Land.\r\n\r\nDer Bauernverband steht f\u00fcr:\r\n- den zukunftsorientierten b\u00e4uerlichen Familienbetrieb in seinen unterschiedlichen Auspr\u00e4gungen.\r\n- ein angemessenes Einkommen f\u00fcr die Landwirtschaft.\r\n- die Erzeugung von Nahrungsmitteln h\u00f6chster Qualit\u00e4t bei einer transparenten Produktion.\r\n- eine sinnvolle Bodennutzung im Sinne einer nachhaltigen Wirtschaftsweise.\r\n- die Pflege der Kulturlandschaft und die Schonung der Natur.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/29/336653/BVSH-Einnahmen-Ausgabenrechnung-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Rendsburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gr\u00fcner Kamp ",
            "streetNumber": "19-21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24768"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bvsh@bauern.sh"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49433112770",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bauern.sh"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Klaus-Peter",
                "lastName": "Lucht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietrich",
                "lastName": "Pritschau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ludwig",
                "lastName": "Hirschberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "S\u00f6nke",
                "lastName": "Holling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heinrich",
                "lastName": "Mougin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Gersteuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "M\u00fcller-Ruchholtz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Heinrich",
                "lastName": "Baron von Maydell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Prei\u00dfler-Jebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Lennart ",
                "lastName": "Schmitt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kirsten",
                "lastName": "Hess",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "S\u00f6nke",
                "lastName": "Hauschild",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claas",
                "lastName": "Petersen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Werner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frederike",
                "lastName": "B\u00f6ttger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Hansen-Fl\u00fch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolf Dieter",
                "lastName": "Krezdorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lennart",
                "lastName": "Butz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lennart",
                "lastName": "Blunk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ida",
                "lastName": "Sieh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Koll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Sch\u00e4dlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "lastName": "Hen\u00dfen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peer",
                "lastName": "Jensen-Nissen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Merle",
                "lastName": "Pahl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Thomsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "J\u00f6ns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus-Peter",
                "lastName": "Dau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alice",
                "lastName": "Arp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Steckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Lassen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Andresen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Dirks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Beeke",
                "lastName": "Ehlers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gesa",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Schatt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Malte",
                "lastName": "Jacobsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Langhans",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Kuhlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Flessner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eckhard",
                "lastName": "Clausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thorge",
                "lastName": "Rahlf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Timmermann-Ann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus-Peter",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Lucht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dietrich",
                "function": "2. Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Pritschau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ludwig",
                "function": "1. Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Hirschberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "S\u00f6nke",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Holling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heinrich",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Mougin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus-Peter",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Dau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Andresen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 15459,
            "organizations": 547,
            "totalCount": 16006
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "LEE SH - Landesverband Erneuerbare Energien SH e.V."
            },
            {
                "membership": "Norddeutsche Wildtierrettung e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung des Umweltschutzes VFU"
            },
            {
                "membership": "UNIKA e.V. - Union der dt. Kartoffelwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "UFOP Union zur F\u00f6rderung von \u00d6l- und Proteinpflanz"
            },
            {
                "membership": "Copa-Cogeca european farmers"
            },
            {
                "membership": "AktivRegion LAG Dithmarschen"
            },
            {
                "membership": "Heimatgemeinschaft Eckernf\u00f6rde e. V."
            },
            {
                "membership": "Naturpark H\u00fcttener Berge e.V."
            },
            {
                "membership": "Genossenschaftsverband-Verband der Regionen e.V."
            },
            {
                "membership": "Infrastruktur Vestkysten / Westk\u00fcste e.V."
            },
            {
                "membership": "SDW-KV Schutzgemeinschaft Deutscher Wald Pl\u00f6n"
            },
            {
                "membership": "Verbrauchergemeinschaft Kreis Stormarn e.V."
            },
            {
                "membership": "Akademie f\u00fcr die L\u00e4ndlichen R\u00e4ume SH e.V.- ALR"
            },
            {
                "membership": "Fachgruppe Gem\u00fcsebau Norddeutschland"
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcne Insel Eiderstedt e. V./Haus Sp\u00f6kenkieker"
            },
            {
                "membership": "Morsumer Kulturfreunde e. V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmensverband Ostholstein-Pl\u00f6n"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft der Freunde d. Agrar-u. Ern\u00e4hrungsw."
            },
            {
                "membership": "AktivRegion LAG Eckernf\u00f6rder Bucht e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Naturschutz in Dithmarschen e. V."
            },
            {
                "membership": "AKtivRegion LAG Wagrien-Fehmarn e. V."
            },
            {
                "membership": "HLBS e.V. Hauptverband der landwirtschaftlichen Buchstellen"
            },
            {
                "membership": "Hermann Ehlers Stiftung e. V.  - HES"
            },
            {
                "membership": "Haus & Grund Heide e.V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Schleswig-Holstein e. V."
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Gartenbau e. V. - ZVG"
            },
            {
                "membership": "Tierschutz Bad Segeberg u.Umgebung e.V."
            },
            {
                "membership": "MEV Milcherzeugervereinigung S-H e.V."
            },
            {
                "membership": "VDL Bundesverband e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rdergemeinschaft NordseeAkademie"
            },
            {
                "membership": "AG f\u00fcr Heimatkunde"
            },
            {
                "membership": "Heimatverein des Kreises Segeberg e.V."
            },
            {
                "membership": "Naturkundemuseum Nieb\u00fcll e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Nordkolleg Rendburg e. V."
            },
            {
                "membership": "KUNO e. V."
            },
            {
                "membership": "Denkmalfonds Schleswig-Holstein e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Deutsches Landwirtschaftsmuseum e.V."
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Naturschutz Nordfriesland"
            },
            {
                "membership": "AktivRegion LAG Schwentine-Holsteinische Schweiz"
            },
            {
                "membership": "Landwirtschaftlicher Verein f.Gettorf u.Umgebung"
            },
            {
                "membership": "VFT Verein Futtermitteltest e.V."
            },
            {
                "membership": "Holsteiner Auenland - LAG AktivRegion e.V."
            },
            {
                "membership": "SHHB Schleswig-Holsteinischer Heimatbund"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Berufl. Schulen des Kreises Pl\u00f6n e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung d. Besch\u00e4ftigung Jugendl.u. Behind. e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bauernverband Schleswig-Holstein"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 5030001,
            "to": 5040000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000359/38938",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-19T11:03:39.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/dd/336654/Lobbyregister-Detailansicht-R000359-2024-07-19_11-03-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-19T11:03:39.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 38938,
    "registerNumber": "R000359",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnergieStG",
                        "title": "Energiesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/energiestg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eine der umstrittensten Entscheidungen der Regierung ist die Abschaffung der Agrardieselr\u00fcckverg\u00fctung. Diese Steuerbefreiung f\u00fcr Dieselkraftstoff f\u00fcr landwirtschaftliche Maschinen hat den Landwirten jahrelang geholfen, die hohen Treibstoffkosten zu bew\u00e4ltigen. Mit der Abschaffung dieser Steuerbefreiung sehen sich die Landwirte mit steigenden Produktionskosten konfrontiert, was ihre Rentabilit\u00e4t erheblich beeintr\u00e4chtigt. Die Abschaffung der Steuer auf Agrardiesel f\u00fchrt nicht nur zu finanziellen Einbu\u00dfen f\u00fcr die Bauern, sondern auch zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung f\u00fcr die Verbraucher. Daher soll die Agrardieselr\u00fcckverg\u00fctung wieder eingef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004781",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung bzw. Wiedereinf\u00fchrung der Agrardieselr\u00fcckverg\u00fctung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AwSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Durch die Verordnung \u00fcber Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen (AwSV) werden seit einigen Jahren deutlich h\u00f6here Standards an die Lagerung von Jauche, G\u00fclle und Silagesickers\u00e4ften (JGS) gestellt. Aufgrund der anhaltenden Materia-lengp\u00e4sse und den Schwierigkeiten Fachfirmen zu beauftragen, ist eine pragmatische-re Umsetzung dieser Regelungen notwendig.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004782",
                "statements": [],
                "title": "Pragmatischere Umsetzung der AwSV"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "D\u00fcV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Anwendung von D\u00fcngemitteln, Bodenhilfsstoffen, Kultursubstraten und Pflanzenhilfsmitteln nach den Grunds\u00e4tzen der guten fachlichen Praxis beim D\u00fcngen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/d_v_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die D\u00fcngeverordnung ist zu restriktiv und engt die landwirtschaftlichen Betriebe unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ein. Es bedarf der Lockerung an verschiedenen Punkten der D\u00fcV, insbesondere muss die Pflicht zur Erstellung der Stoffstrombilanz aufgehoben, Erleichterungen bei der Fr\u00fchjahrsd\u00fcngung geschaffen, die Pflicht zur F\u00fchrung eines Weidetagebuchs gestrichen und Ausnahmen f\u00fcr gew\u00e4sserschonend wirtschaftende Betriebe in roten Gebieten geregelt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004783",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen im D\u00fcngerecht herbeif\u00fchren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflSchAnwV 1992",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anwendungsverbote f\u00fcr Pflanzenschutzmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschanwv_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Glyphosat muss unmodifiziert entsprechend der europ\u00e4ischen Regelungen zur Verwendung zugelassen werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004784",
                "statements": [],
                "title": "Pflanzenschutzanwendungsverordnung muss gelockert werden"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das landwirtschaftliche Bau- und Immissionsrecht muss einen erleichterten Um- und Neubau zulassen, ohne dass ein Verlust des BImSchG-Bestandsschutz eintritt und insbesondere dann m\u00f6glich sein, wenn Emissionen vermindert werden. Zudem m\u00fcssen Hemmnisse bei Tierwohlstallumbauten beseitigt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004785",
                "statements": [],
                "title": "Landwirtschaftliches Bauen durch Lockerungen des Bau- und Immissionsrechts zukunftstauglich erleichtern"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}