{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-15T16:52:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-15T16:52:14.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T09:23:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40264,
                "validFromDate": "2024-07-01T09:23:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25116,
                "validFromDate": "2023-08-21T17:57:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T09:23:55.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24652,
                "validFromDate": "2023-08-16T09:26:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-21T17:57:46.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1584,
                "validFromDate": "2022-02-15T16:52:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-16T09:26:47.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Seit genau 40 Jahren f\u00f6rdern wir den praktischen und wissenschaftlichen Fortschritt der Intensiv- und Notfallmedizin und verbessern hier die Strukturen. Unsere Erfolge sind ebenso zur\u00fcckzuf\u00fchren auf die Expertise unserer Mitglieder wie auf die starke Geschlossenheit unserer interdisziplin\u00e4ren Vereinigung. Wir haben es uns zum Ziel gesetzt, Wissenschaft, Praxis und Forschung in Bezug auf die Intensiv- und Notfallmedizin zu f\u00f6rdern und Politik und \u00d6ffentlichkeit auf unsere Belange aufmerksam zu machen.\r\nBesonders greifbar und anschaulich wird unsere Arbeit f\u00fcr Au\u00dfenstehende, wenn wir Standards f\u00fcr die multidisziplin\u00e4re Versorgung kritisch kranker Patienten entwickeln, zu ethisch-juristischen Fragen Stellung nehmen oder Leitlinien f\u00fcr die Grenzen intensiv- und notfallmedizinischer Behandlungspflicht bearbeiten. Diese sind deutschlandweit und dar\u00fcber hinaus Grundlage der t\u00e4glichen Arbeit auf den Intensivstationen und im Rettungsdienst.\r\nWeniger sichtbar nach au\u00dfen, aber umso wichtiger f\u00fcr unsere Mitglieder und die Fachrichtungen im Allgemeinen, ist der von uns aktiv gef\u00f6rderte nationale und internationale Wissensaustausch im Bereich der Intensiv- und Notfallmedizin sowie die interdisziplin\u00e4re Kommunikation auf allen Versorgungsebenen. Wie bedeutsam dieser Wissensaustausch f\u00fcr unsere Mitglieder ist, zeigt der Erfolg des mittlerweile j\u00e4hrlich stattfindenden DIVI-Kongresses mit durchschnittlich 5.000 Besuchern.\r\nErst eine spannende, kooperative, interdisziplin\u00e4re Kommunikation erm\u00f6glicht die vertiefte, starke Zusammenarbeit zwischen den Gesellschaften und Verb\u00e4nden. Von dieser profitiert nat\u00fcrlich die Intensiv- und Notfallmedizin selbst, und damit unsere Patienten. So arbeiten wir an der Qualit\u00e4tssicherung, der Forschungsf\u00f6rderung und insbesondere der Verbesserung einer Plattform f\u00fcr multidisziplin\u00e4re, f\u00e4cher\u00fcbergreifende Forschungsprojekte (inkl. Pflegeforschung).\r\nAu\u00dferdem gr\u00fcnden wir gemeinn\u00fctzige Einrichtungen oder Stiftungen zur F\u00f6rderung und Weiterentwicklung der klinischen und medizinisch-technischen Forschung und statten diese aus. Ein weiterer Schwerpunkt ist der Ausbau der Aus-, Weiter- und Fortbildung in der Intensiv- und Notfallmedizin, insbesondere die F\u00f6rderung der Zusatz-Weiterbildung Intensivmedizin und Notfallmedizin in Erg\u00e4nzung zu einer Facharztkompetenz.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/ca/327703/1030657-JA-Jahresabschluss-Vermoegensrechnung-31-12-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "DIVI e.V.",
            "street": "Schumannstr. ",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@divi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493040005607",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.divi.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "FRCA",
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gernot ",
                "function": "1. Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Marx",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Janssens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "B\u00f6ttiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl. Inf (FH) ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Parvu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Felix",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Walcher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-30",
            "naturalPersons": 4498,
            "organizations": 19,
            "totalCount": 4517
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften e. V. (AWMF)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Rat f\u00fcr Wiederbelebung German Resuscitation Council e.V. (GRC)"
            },
            {
                "membership": " European Society of Intensive Care Medicine"
            },
            {
                "membership": "Global Sepsis Alliance"
            },
            {
                "membership": "World Federation of Intensive and Critical Care"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Interdisziplin\u00e4re Vereinigung f\u00fcr Intensiv- und Notfallmedizin e.V. (DIVI)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000525/40264",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T09:23:55.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/e4/327704/Lobbyregister-Detailansicht-R000525-2024-07-01_09-23-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T09:23:55.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 40264,
    "registerNumber": "R000525",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}