{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-23T08:05:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-27T15:52:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-20T10:01:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43091,
                "validFromDate": "2024-08-20T10:01:51.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30261,
                "validFromDate": "2024-05-28T11:23:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-20T10:01:51.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26849,
                "validFromDate": "2023-11-15T10:46:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T11:23:52.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15226,
                "validFromDate": "2023-01-23T08:05:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-15T10:46:28.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RELIGIOUS_GROUP",
            "de": "Kirche oder andere Religions- oder Weltanschauungsgemeinschaft",
            "en": "Church or other religious or ideological community"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Ordensobernkonferenz (DOK) ist eine Organisation, in der sich Oberinnen und Obere von katholischen Ordensgemeinschaften zusammengeschlossen haben, um die Zusammenarbeit untereinander und mit staatlichen und kirchlichen Stellen effektiv zu f\u00f6rdern. In diesem Rahmen verfolgt die DOK politische und rechtliche Entwicklungen in den o.g. Bereichen, die f\u00fcr ihre Mitglieder relevant sind. In seltenen F\u00e4llen wird bei politischen \u00c4nderungsvorhaben gegen\u00fcber Ministerien oder Abgeordneten auf m\u00f6gliche Konsequenzen f\u00fcr Ordensangeh\u00f6rige und deren durch das Religionsverfassungsrecht gesch\u00fctzte Lebensform hingewiesen. Ebenfalls in seltenen F\u00e4llen wird eine Stellungnahme im Rahmen eines Anh\u00f6rungsverfahrens, ggf. im Verbund mit Partnerorganisationen, eingereicht.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "kirchliche Zwecke; Religion; Religionsverfassungsrecht; Kinderschutz; Aufarbeitung sexualisierter Gewalt"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f5/a3/345301/DOK_Jahresabschluss_2023-22.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wittelsbacherring",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@orden.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228684490",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.orden.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Hubert",
                "lastName": "Wissing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Westinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "K\u00f6\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Br. Andreas",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Murk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sr. Maria Thoma",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Dikow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sr. M. Karin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "P. Stefan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Tert\u00fcnte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 399,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 399
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Union der Europ\u00e4ischen Konferenzen der H\u00f6heren Ordensoberen/innen (UCESM)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "DOK Deutsche Ordensobernkonferenz e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 810001,
            "to": 820000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000204/43091",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-28T11:23:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/02/345302/Lobbyregister-Detailansicht-R000204-2024-08-20_10-01-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-20T10:01:51.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 43091,
    "registerNumber": "R000204",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KKG",
                        "title": "Gesetz zur Kooperation und Information im Kinderschutz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kkg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziele der gemeinsamen Stellungnahme des Kommissariats der deutschen Bisch\u00f6fe, des Deutschen Caritasverbandes und der Deutschen Ordensobernkonferenz zum Referentenentwurf:\r\nStrukturelle Absicherung der staatlichen Strukturen der Unabh\u00e4ngigen Beauftragten f\u00fcr Fragen des sexuellen Kindesmissbrauchs (UBSKM) durch gesetzliche Absicherung und St\u00e4rkung des Amtes; st\u00e4rkere ressort\u00fcbergreifende Befugnisse f\u00fcr den/die Unabh\u00e4ngige/n Bundesbeauftragte/n oder Unabh\u00e4ngiger Bundesbeauftragter; Anregung der Pr\u00fcfung, ob entsprechende Vorschriften auch f\u00fcr schutz- und hilfebed\u00fcrftige Erwachsene gelten sollten.\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmfsfj.de/resource/blob/238004/b72425c1e1c657e71a1fa61c049bf36c/entwurf-ubskm-gesetz-data.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/service/gesetze/gesetz-zur-staerkung-der-strukturen-gegen-sexuelle-gewalt-an-kindern-und-jugendlichen-235164",
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "kirchliche Zwecke; Religion; Religionsverfassungsrecht; Kinderschutz; Aufarbeitung sexualisierter Gewalt"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001036",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}