{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-29T12:12:23.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-12T14:20:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-23T11:58:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32520,
                "validFromDate": "2024-04-23T11:58:05.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32211,
                "validFromDate": "2024-04-18T11:26:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T11:58:05.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30215,
                "validFromDate": "2024-03-12T10:26:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-18T11:26:03.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25342,
                "validFromDate": "2023-09-01T08:46:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-12T10:26:37.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10752,
                "validFromDate": "2023-05-09T18:58:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-01T08:46:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9445,
                "validFromDate": "2022-07-29T12:12:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-09T18:58:47.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband f\u00fcr D\u00e4mmsysteme, Putz und M\u00f6rtel e.V. (VDPM) repr\u00e4sentiert die f\u00fchrenden Hersteller von Fassadend\u00e4mmsystemen und deren Zubeh\u00f6r, Au\u00dfen- und Innenputzen, Mauerm\u00f6rtel und Estrich. Im Sinne seiner Mitgliedsunternehmen engagiert sich der VDPM f\u00fcr eine effiziente Interessenvertretung gegen\u00fcber der (Fach)\u00d6ffentlichkeit, der Politik, sowie den Beh\u00f6rden und Institutionen auf deutscher und europ\u00e4ischer Ebene. Hierzu tauscht sich der VDPM u. a. mit Abgeordneten und Ministerien zu allen Themen rund um das Bauen aus.\r\nDie Fachgremien des VDPM erarbeiten und bewerten dabei Grundlagen und Vorschl\u00e4ge zu Technik- und Umweltschutzthemen sowie zum Arbeits- und Gesundheitsschutz, beteiligen sich an Forschungsvorhaben und leisten erfolgreiche Presse- und Normungsarbeit. \r\nF\u00fcr Planer, Architekten und Bauherren stellt der Verband eine Vielzahl herstellerneutraler Informationen zur Verf\u00fcgung und ist kompetenter Ansprechpartner.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/97/35/268379/12214_JA-2023_Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.33,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbytransparenz@vdpm.info"
                },
                {
                    "email": "info@vdpm.info"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930403670750",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdpm.info"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Jope",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Dorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Pfeuffer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heiner",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "R\u00f6hr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lars",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Jope",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 85,
            "totalCount": 85
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Baustoffe - Steine und Erden e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Mauerwerks- und Wohnungsbau e.V."
            },
            {
                "membership": "Aktion Impulse f\u00fcr den Wohnungsbau"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband f\u00fcr D\u00e4mmsysteme, Putz und M\u00f6rtel e.V. - VDPM"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1470001,
            "to": 1480000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000042/32520",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-23T11:58:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/33/268380/Lobbyregister-Detailansicht-R000042-2024-04-23_11-58-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-23T11:58:05.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 32520,
    "registerNumber": "R000042",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EDL-G",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Energieeffizienzma\u00dfnahmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/edl-g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes und zum Entwurf einer Energieauditorenfort- und Weiterbildungsverordnung (BMWK)\r\nDer VDPM spricht sich bei der \u00c4nderung des EnEfG f\u00fcr eine rechtsverbindliche Verankerung und Operationalisierung des Leitprinzips \u201eEnergy Efficiency First\u201c aus. Bei der \u00c4nderung des EDL-G ist auf eine inhaltliche Abstimmung bei den Definitionen aus EDL-G und EnEfG zu achten. Beim Entwurf einer EnAuditFoV ist zur Sicherstellung des Qualit\u00e4tsstandards im Fort- und Weiterbildungskatalog von Energieauditoren f\u00fcr das technisch richtiges Aufsetzen des Lehrblocks zur energetische Geb\u00e4udeh\u00fcllen im Neubau und Bestand Sorge zu tragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000380",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/b9/267418/Stellungnahme-Gutachten-SG2404180001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000380",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung EnEfG, EDL-G und EnAuditFoV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME \r\nzum Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes und zum Entwurf einer Energieauditorenfort- und Weiterbildungsverordnung\r\nvom 03.04.2024\r\n\r\nAls Verband f\u00fcr D\u00e4mmsysteme, Putz und M\u00f6rtel e.V. (VDPM), der die f\u00fchrenden Her-steller von Fassadend\u00e4mmsystemen und deren Zubeh\u00f6r, Au\u00dfen- und Innenputzen, Mauerm\u00f6rtel und Estrich repr\u00e4sentiert, begr\u00fc\u00dfen wir die M\u00f6glichkeit der Stellung-nahme zum Artikelgesetz zur Novelle des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen (EDL-G) sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgeset-zes (EnEfG) und des Entwurfs einer Energieauditorenfort- und Weiterbildungsverord-nung (EnAuditFoV).\r\n\r\n\u00c4nderung des EnEfG\r\nDas EnEfG v. 13.11.2023 (BGBl. 2023 I Nr. 309) soll mit dem vorliegenden Referenten-entwurf in erster Linie hinsichtlich einer Fristverschiebung zur Daten\u00fcbermittlung an die Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme und zur Unternehmensentlastung mit Einf\u00fchrung einer Bagatellschwelle f\u00fcr zu erfassende Abw\u00e4rmequellen ge\u00e4ndert werden.\r\nMit dem am 18.11.2023 in Kraft getretenen EnEfG hat es der Gesetzgeber vers\u00e4umt, das Leitprinzip \u201eEnergy Efficiency First\u201c rechtsverbindlich zu verankern \u2013 obwohl die-ser Grundsatz in der Gesetzesbegr\u00fcndung zum Abschnitt Abw\u00e4rme angef\u00fchrt ist und die Neufassung der Energieeffizienzrichtlinie dies von den EU-Mitgliedstaaten fordert. \r\nEine entsprechende gesetzliche Verankerung und Operationalisierung des \u201eEfficiency First\u201c-Ansatzes ist im Zuge der \u00c4nderung des EnEfG entsprechend sinnhaft und sollte mit der nun anstehenden \u00dcberarbeitung des EnEfG nachgeholt werden (so auch Jope/Nebel, in: Jope/Nebel, EnEfG, Einleitung, Rn. 126 m. w. N.). \r\n\r\nNovelle des EDL-G\r\nAnforderungen aus der Neufassung der Energieeffizienzrichtlinie (EU) 2023/955 v. 13.09.2023 wurden in nationales Recht umgesetzt. Weitere Umsetzungen sollten aus Gr\u00fcnden der Rechtsklarheit mit den bereits existenten Vorschriften abgestimmt sein.\r\nEs bedarf insofern eines Abgleiches u. a. mit den Vorschriften des EnEfG. \r\nHier sollte insbesondere bei \u00a7 2 Begriffsbestimmungen EDL-G auf eine inhaltliche Ab-stimmung bei den folgenden Definitionen geachtet werden: \r\n\uf06e\tNr. 8. Energieeffizienzma\u00dfnahmen \t(vgl. mit \u00a7 3 Nr. 7 EnEfG)\r\n\uf06e\tNr. 17. Verteilernetzbetreiber \t\t(vgl. mit \u00a7 3 Nr. 31 EnEfG)\r\n\uf06e\tNr. 18. Energiemanagementsystem \t(vgl. mit \u00a7 3 Nr. 32 EnEfG)\r\n\r\nEntwurf einer EnAuditFoV\r\nDas Ziel der EnAuditFoV, inhaltliche Anforderungen an die Weiterbildung von Ener-gieauditoren und an die Fortbildung festzulegen, ist grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert. Soll doch die Verordnung die Verf\u00fcgbarkeit von qualitativ hochwertigen Energieau-dits f\u00fcr Unternehmen sicherstellen, indem fachliche Anforderungen an die erforderli-che Fachkunde von Energieauditoren konkretisiert werden.\r\nSo schlagen wir zur Sicherstellung des Qualit\u00e4tsstandards im Fort- und Weiterbil-dungskatalog (Anlage 1) vor, Block 2 technisch richtig wie folgt aufzusetzen:\r\n2. Block: Energetische Geb\u00e4udeh\u00fclle im Neubau und Bestand\r\n2.1. Neubau\r\n\uf06e\tMauerwerk mit hochw\u00e4rmed\u00e4mmenden Steinen\r\n\uf06e\tZweischaliges Mauerwerk mit Zwischend\u00e4mmung\r\n\uf06e\tW\u00e4rmed\u00e4mm-Verbundsystem\r\n2.2. Bestand\r\n\uf06e\tZweischaliges Mauerwerk mit nachtr\u00e4glicher Zwischend\u00e4mmung (Kernd\u00e4mmung)\r\n\uf06e\tW\u00e4rmed\u00e4mm-Verbundsystem\r\n\uf06e\tW\u00e4rmed\u00e4mmputz (innen und/oder au\u00dfen)\r\n\uf06e\tInnend\u00e4mmsystem\r\n\r\n[Bei Beibehaltung der folgenden Unterabschnitte unter \u00c4nderung der Folgenummern in 2.3. Reduzierung energetischer Verluste, 2.4. Energetische Grundlagen.] "
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung EnEfG, EDL-G und EnAuditFoV"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/b9/267418/Stellungnahme-Gutachten-SG2404180001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000380",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung EnEfG, EDL-G und EnAuditFoV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME \r\nzum Referentenentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes und zum Entwurf einer Energieauditorenfort- und Weiterbildungsverordnung\r\nvom 03.04.2024\r\n\r\nAls Verband f\u00fcr D\u00e4mmsysteme, Putz und M\u00f6rtel e.V. (VDPM), der die f\u00fchrenden Her-steller von Fassadend\u00e4mmsystemen und deren Zubeh\u00f6r, Au\u00dfen- und Innenputzen, Mauerm\u00f6rtel und Estrich repr\u00e4sentiert, begr\u00fc\u00dfen wir die M\u00f6glichkeit der Stellung-nahme zum Artikelgesetz zur Novelle des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen (EDL-G) sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgeset-zes (EnEfG) und des Entwurfs einer Energieauditorenfort- und Weiterbildungsverord-nung (EnAuditFoV).\r\n\r\n\u00c4nderung des EnEfG\r\nDas EnEfG v. 13.11.2023 (BGBl. 2023 I Nr. 309) soll mit dem vorliegenden Referenten-entwurf in erster Linie hinsichtlich einer Fristverschiebung zur Daten\u00fcbermittlung an die Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme und zur Unternehmensentlastung mit Einf\u00fchrung einer Bagatellschwelle f\u00fcr zu erfassende Abw\u00e4rmequellen ge\u00e4ndert werden.\r\nMit dem am 18.11.2023 in Kraft getretenen EnEfG hat es der Gesetzgeber vers\u00e4umt, das Leitprinzip \u201eEnergy Efficiency First\u201c rechtsverbindlich zu verankern \u2013 obwohl die-ser Grundsatz in der Gesetzesbegr\u00fcndung zum Abschnitt Abw\u00e4rme angef\u00fchrt ist und die Neufassung der Energieeffizienzrichtlinie dies von den EU-Mitgliedstaaten fordert. \r\nEine entsprechende gesetzliche Verankerung und Operationalisierung des \u201eEfficiency First\u201c-Ansatzes ist im Zuge der \u00c4nderung des EnEfG entsprechend sinnhaft und sollte mit der nun anstehenden \u00dcberarbeitung des EnEfG nachgeholt werden (so auch Jope/Nebel, in: Jope/Nebel, EnEfG, Einleitung, Rn. 126 m. w. N.). \r\n\r\nNovelle des EDL-G\r\nAnforderungen aus der Neufassung der Energieeffizienzrichtlinie (EU) 2023/955 v. 13.09.2023 wurden in nationales Recht umgesetzt. Weitere Umsetzungen sollten aus Gr\u00fcnden der Rechtsklarheit mit den bereits existenten Vorschriften abgestimmt sein.\r\nEs bedarf insofern eines Abgleiches u. a. mit den Vorschriften des EnEfG. \r\nHier sollte insbesondere bei \u00a7 2 Begriffsbestimmungen EDL-G auf eine inhaltliche Ab-stimmung bei den folgenden Definitionen geachtet werden: \r\n\uf06e\tNr. 8. Energieeffizienzma\u00dfnahmen \t(vgl. mit \u00a7 3 Nr. 7 EnEfG)\r\n\uf06e\tNr. 17. Verteilernetzbetreiber \t\t(vgl. mit \u00a7 3 Nr. 31 EnEfG)\r\n\uf06e\tNr. 18. Energiemanagementsystem \t(vgl. mit \u00a7 3 Nr. 32 EnEfG)\r\n\r\nEntwurf einer EnAuditFoV\r\nDas Ziel der EnAuditFoV, inhaltliche Anforderungen an die Weiterbildung von Ener-gieauditoren und an die Fortbildung festzulegen, ist grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert. Soll doch die Verordnung die Verf\u00fcgbarkeit von qualitativ hochwertigen Energieau-dits f\u00fcr Unternehmen sicherstellen, indem fachliche Anforderungen an die erforderli-che Fachkunde von Energieauditoren konkretisiert werden.\r\nSo schlagen wir zur Sicherstellung des Qualit\u00e4tsstandards im Fort- und Weiterbil-dungskatalog (Anlage 1) vor, Block 2 technisch richtig wie folgt aufzusetzen:\r\n2. Block: Energetische Geb\u00e4udeh\u00fclle im Neubau und Bestand\r\n2.1. Neubau\r\n\uf06e\tMauerwerk mit hochw\u00e4rmed\u00e4mmenden Steinen\r\n\uf06e\tZweischaliges Mauerwerk mit Zwischend\u00e4mmung\r\n\uf06e\tW\u00e4rmed\u00e4mm-Verbundsystem\r\n2.2. Bestand\r\n\uf06e\tZweischaliges Mauerwerk mit nachtr\u00e4glicher Zwischend\u00e4mmung (Kernd\u00e4mmung)\r\n\uf06e\tW\u00e4rmed\u00e4mm-Verbundsystem\r\n\uf06e\tW\u00e4rmed\u00e4mmputz (innen und/oder au\u00dfen)\r\n\uf06e\tInnend\u00e4mmsystem\r\n\r\n[Bei Beibehaltung der folgenden Unterabschnitte unter \u00c4nderung der Folgenummern in 2.3. Reduzierung energetischer Verluste, 2.4. Energetische Grundlagen.] "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}