{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T15:14:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-17T17:24:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-26T14:28:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42161,
                "validFromDate": "2024-07-26T14:28:20.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41940,
                "validFromDate": "2024-07-22T15:18:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-26T14:28:20.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30792,
                "validFromDate": "2024-05-16T14:31:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T15:18:16.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28981,
                "validFromDate": "2024-02-13T13:33:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-16T14:31:25.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26927,
                "validFromDate": "2023-11-17T15:11:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-13T13:33:56.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13944,
                "validFromDate": "2023-04-03T11:32:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-17T15:11:24.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4676,
                "validFromDate": "2022-02-24T15:14:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T11:32:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Landesapothekerverband Baden-W\u00fcrttemberg ist die wirtschaftliche, gesellschaftliche und politische Interessensvertretung der im angeschlossenen \u00f6ffentlichen Apotheken in Baden-W\u00fcrttemberg (Organisationsgrad \u00fcber 95 %). \r\nDie Interessensvertretung erfolgt in Form von fachlichen Informationen \u00fcber die wirtschaftliche Situation, die Aufgaben, T\u00e4tigkeiten sowie die Ausgestaltung der \u00f6ffentlichen Apotheken in Baden-W\u00fcrttemberg und deren Mitarbeiter*innen und den Auswirkungen von Gesetzen und Rechtsverordnungen bzw. entsprechende Vorhaben, die diesen Bereich betreffen. Die Interessensvertretung erfolgt sowohl in Einzelgespr\u00e4chen mit MdBs, als auch in Form von parlamentarischen Abenden und parlamentarischen Fr\u00fchst\u00fccken (jeweils einmal im Jahr). Eingeladen werden in der Regel die MdBs aus dem Land Baden-W\u00fcrttemberg.\r\nBegleitet wird die Interessensvertretung durch schriftliche Stellungnahmen, ggfs. Gutachten und \u00dcbersendung von statistischem Datenmaterial oder  Aufzeigen von juristischen Konsequenzen i.d.R in (elektronischer) Briefform.\r\nDie Informationen erfolgen sowohl anlassbezogen (Gesetzesvorhaben) als auch in allgemeiner informativer Form (Jahresstatistiken z.B. \u00fcber Ausgabenentwicklungen etc.).\r\nEs werden Erl\u00e4uterungen zu \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern gegeben, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit von \u00f6ffentlichen Apotheken, zur Wahrnehmung deren Arzneimittelversorgungsauftrag aber auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten in \u00f6ffentlichen Apotheken und insbesondere der Arzneimittelversorgung der Bev\u00f6lkerung von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um die wirtschaftliche Situation von \u00f6ffentlichen Apotheken in Baden-W\u00fcrttemberg, um den Fachkr\u00e4ftemangel, Lieferengp\u00e4sse bei Arzneimitteln, Entwicklungen in der Digitalisierung (E-Rezept) bis hin zum B\u00fcrokratieabbau. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage und der Gesundheitsversorgung zu geben.\r\nFerner vertreten wir unsere Interessen in Form eines informativen Ausstellerstandes  bei Parteitagen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/61/338433/Gewinn-und-Verlustrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/34/338432/Compliance-Richtlinien-des-LAV-BW.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "H\u00f6lderlinstrasse",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70174"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "hofferberth@apotheker.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497112233433",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.apotheker.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tatjana",
                "lastName": "Zambo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rouven",
                "lastName": "Steeb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ina",
                "lastName": "Hofferberth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Eickmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carmen",
                "lastName": "Gonzalez Kolmar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Dambacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerald",
                "lastName": "Albrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Murat",
                "lastName": "Baskur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Bergbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Breit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Buck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "B\u00fchler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Eheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Ertelt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne Katrin",
                "lastName": "Frauenkron",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Gulde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Haag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tilmann",
                "lastName": "Hecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jensen",
                "lastName": "Hsieh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Knecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Kraus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Richard",
                "lastName": "Krombholz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Luft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Maertin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christof",
                "lastName": "M\u00fchlschlegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Naumburger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Pfister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Reuter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Miriam",
                "lastName": "Sachs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heiko",
                "lastName": "Sauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Schittenhelm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Sejic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon-Peter",
                "lastName": "Skopek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Sommer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Walter",
                "lastName": "Taeschner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Vetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicolai",
                "lastName": "Waschitschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Wefel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Fein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Siegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Frank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Z\u00fcrn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrik",
                "lastName": "Kwik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friederike",
                "lastName": "Habighorst-Klemm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Buck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caspar",
                "lastName": "Spindler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tatjana",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Zambo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rouven",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Steeb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Patrik",
                "function": "Mitglied des Vorstandes und Schatzmeister",
                "lastName": "Kwik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Friederike",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Habighorst-Klemm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Buck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Caspar",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Spindler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-19",
            "naturalPersons": 1764,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 1764
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ABDA Bundesvereinigung Deutscher Apothekerverb\u00e4nde"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Apothekerverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat Deutschland"
            },
            {
                "membership": "BAH Bundesverband der Arzneimittelhersteller"
            },
            {
                "membership": "ADA Arbeitgeberverband der Deutschen Apotheken e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landesapothekerverband Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 4910001,
            "to": 4920000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000628/42161",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-16T14:31:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/4d/338434/Lobbyregister-Detailansicht-R000628-2024-07-26_14-28-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-26T14:28:20.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 42161,
    "registerNumber": "R000628",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ApoG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Apothekenwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apog"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AMPreisV",
                        "title": "Arzneimittelpreisverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ampreisv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ApBetrO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber den Betrieb von Apotheken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apobetro_1987"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ver\u00e4nderungen bei Vorgaben zur Apothekenstruktur (mehr Filialen/Zweigapotheken, Apothekenfilialen k\u00f6nnen von PTAs geleitet werden ohne dass ein Apotheker*in vor Ort sein mu\u00df), Einf\u00fchrung von Telepharmazie, Ver\u00e4nderung in der Apothekerverg\u00fctung (nur Umverteilung zwischen Fixzuschlag und preisabh\u00e4ngigem Aufschlag und R\u00fcckf\u00fchrung des Krankenkassenabschlags auf das Niveau von vor 2023, Wiedereinf\u00fchrung von Skontiregelungen und k\u00fcnftige Honorarverhandlungen zwischen dem Deutschen Apothekerverband und dem GKV-Spitzenverband) .\r\nWir wehren uns gegen das Vorhaben, dass Apotheken k\u00fcnftig auch betrieben werden d\u00fcrfen, ohne dass ein Apotheker*in vor Ort ist, weil damit die Qualit\u00e4t der Arzneimittelversorgung ma\u00dfgeblich beeintr\u00e4chtigt wird. Au\u00dferdem ben\u00f6tigen wir dringend eine Honorarerh\u00f6hung.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/A/ApoRG-Apotheken-Reformgesetz_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/aporg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-14",
                    "title": "Gesetz f\u00fcr eine Apothekenhonorar- und Apothekenstrukturreform (Apotheken-Reformgesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000721",
                "statements": [],
                "title": "Kabinettsentwurf zum Apotheken-Reformgesetz ApoRG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AMPreisV",
                        "title": "Arzneimittelpreisverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ampreisv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern eine Anpassung der Apothekenhonorierung (nach nunmehr 20 Jahren ohne nennenswerte Anpassung) an die gestiegene Inflation, die gestiegenen Tarifgeh\u00e4lter, die gestiegenen Betriebskosten und entsprechend der ausgeweiteten Aufgaben f\u00fcr die Apotheken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000722",
                "statements": [],
                "title": "Forderung nach Honorarerh\u00f6hung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ApoG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Apothekenwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apog"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ApBetrO",
                        "title": "Verordnung \u00fcber den Betrieb von Apotheken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apobetro_1987"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Verkehr mit Arzneimitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/amg_1976"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die bestehende fl\u00e4chendeckende Notdienstregelung der Apotheken soll ver\u00e4ndert werden. Sog. Pseudoapotheken, die nicht die Vorgaben nach der ApBtrVO erf\u00fcllen m\u00fcssen,sollen  auf dem Gel\u00e4nde von Notfallpraxen angesiedelt werden. Notdienstpraxen soll ein Dispensierrecht f\u00fcr AM einger\u00e4umt werden. Damit wird das bislang bestehende und von den zust. Aufsichtsbeh\u00f6rden organisierte Notdienstnetz der Apotheken ausgeh\u00f6hlt. Die Qualit\u00e4tsanforderungen an die AM-Versorgung im Notdienst wird gemindert. Ein Dispensierrechtes der Notdienst\u00e4rzte h\u00f6hlt bestehende Sicherheits- und Wirtschaftlichkeitsregelungen aus (Securpharm, Preisbindung, Rabattvertr\u00e4ge etc.). Der ohnehin unwirtschaftliche Notdienstbetrieb einer Apotheke, der ja zur Fl\u00e4chendeckung bestehen bleiben mu\u00df, wird damit noch unwirtschaftlicher.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/N/NotfallGesetz_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/notfallgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-07",
                    "title": "Gesetz zur Reform der Notfallversorgung (NotfallG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011203",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur Reform der Notfallversorgung NotfallG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}