{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-03T11:00:58.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:04.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-03T11:00:58.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:04.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-01-17T17:47:02.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:34:04.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14883,
                "validFromDate": "2023-01-17T17:47:02.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1431,
                "validFromDate": "2022-02-03T11:00:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-01-17T17:47:02.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Mit ihrer Petition an den Deutschen Bundestag m\u00f6chte die Initiative eine bundesweite Einf\u00fchrung von zwei Stunden Reanimationsunterricht sp\u00e4testens ab der 7. Klasse j\u00e4hrlich bis zum Ende der Schulzeit erreichen, so k\u00f6nnen pro Jahr tausende Menschenleben in Deutschland zus\u00e4tzlich gerettet werden. Hierzu wird Kontakt mit Informationen zum Thema Wiederbelebung zu PolitikerInnen aufgenommen.",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Uniklinik K\u00f6ln",
            "nationalAdditional2": "Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie",
            "street": "Kerpener Str.",
            "streetNumber": "62",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50937"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Direktor-Anaesthesiologie-Vorzimmer@uk-koeln.de"
                },
                {
                    "email": "rott@grc-org.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922147882054",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://ichrettedeinleben.de/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "ein Zusammenschluss aus vielen Organisationen und Verb\u00e4nden, die sich f\u00fcr die Verbesserung der Laienreanimationsquote in Deutschland einsetzen"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "commonFirstName": "Bernd",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Direktor-Anaesthesiologie-Vorzimmer@uk-koeln.de"
                    }
                ],
                "function": "Co-initiator",
                "lastName": "B\u00f6ttiger",
                "phoneNumber": "+4922147882054"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "commonFirstName": "Carola ",
                "emails": [
                    {
                        "email": "doc.caro.holzner@gmail.com"
                    }
                ],
                "function": "Co-Initiatorin",
                "lastName": "Holzner ",
                "phoneNumber": "+4922147882054"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Initiative \u201eWir beleben Deutschland wieder\u201c ",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-01-17T17:47:02.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000275/14883",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cc/e9/187650/Lobbyregister-Detailansicht-R000275-2023-01-17_17-47-02.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-01-17T17:47:02.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 14883,
    "registerNumber": "R000275"
}