{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-09T14:13:51.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-21T09:05:13.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T14:35:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35773,
                "validFromDate": "2024-06-05T14:35:59.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34783,
                "validFromDate": "2024-05-29T14:34:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T14:35:59.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28579,
                "validFromDate": "2024-01-29T12:03:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T14:34:37.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14772,
                "validFromDate": "2024-01-29T11:55:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-29T12:03:06.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14430,
                "validFromDate": "2023-01-09T14:13:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-29T11:55:07.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_LEGAL_ENTITY",
            "de": "Sonstige juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Legal entity under public law"
        },
        "activityDescription": "Austausch, Begleitung, Bewertung und Kommmentierung von Gesetzesvorhaben und Gesetzgebungsverfahren mit Mitgliedern der Regierung, Mitgliedern des Parlamentes und Mitarbeitern der Bundesministerien. \r\nAustausch mit Mitgliedern des Parlamentes zu Anfragen und Initativen im Bundestag.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/00/283762/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 190001,
            "to": 200000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Albrechtstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "norbert.schleert@bkv-verein.de"
                },
                {
                    "email": "info@bkv-verein.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930847106113",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bkv-verein.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Schleert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Niclas",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Toralf",
                "lastName": "Speckhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Kabella",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Grein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Toralf",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Speckhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lars",
                "function": "stellvertretender Vorstand",
                "lastName": "Grein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 23,
            "totalCount": 23
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Interessengemeinschaft Betriebliche Krankenversicherung e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Mercedes Benz BKK"
            },
            {
                "name": "Bosch BKK"
            },
            {
                "name": "BKK deutsche Bank"
            },
            {
                "name": "BKK ZF& Partner"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 590001,
            "to": 600000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000123/35773",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-29T14:34:37.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/26/283765/Lobbyregister-Detailansicht-R000123-2024-06-05_14-35-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T14:35:59.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 35773,
    "registerNumber": "R000123",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vollfinazierung der B\u00fcrgergeldempf\u00e4nger durch den Bund\r\nVollfinanzierung der GKV fremden Leistungen durch den Bund\r\nKeine Anhebung der Beitragbemessungsgrenze",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001130",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen zur Finanzierung der GKV"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Keine Entbudgetierung der Haus\u00e4rztlichen Verg\u00fctung; Keine \u00c4nderung in den Versorgungspauschalen, keine Einf\u00fchrung einer Vorhaltepauschale im Haus\u00e4rztlichen Bereich, Einf\u00fchrung eines Krankenkassenbewertungsverfahrens auf Basis von Versichertenrelevanten Themen ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001131",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/47/283763/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050036.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001131",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nStellungnahme \r\nder Interessengemeinschaft\r\nBetriebliche Krankenversicherung e.V. \r\nzum \r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Ge-sundheitsversorgung in der Kommune \r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\nvom 29.05.2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nInteressengemeinschaft\r\nBetriebliche Krankenversicherung e.V. (IG BKV e.V.)\r\nAlbrechtstra\u00dfe 22\r\n10117 Berlin\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nA.\tVorbemerkung\r\nDie Interessengemeinschaft Betriebliche Krankenversicherung e.V. (BKV e.V.) be-gr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass mit dem Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG) die Missbrauchsm\u00f6glichkeiten der Flexirente zulasten der Solidargemeinschaft in der GKV und der Pflegeversicherung beseitigt werden, indem der Wechsel aus der privaten Krankenversicherung in die Familienversicherung durch das Absenken der Altersrente auf eine Teilrente zuk\u00fcnftig untersagt wird.\r\nDie Mitarbeitenden unserer unternehmensnahen Betriebskrankenkassen betreuen die Besch\u00e4ftigten der Tr\u00e4gerunternehmen und ihre Familienangeh\u00f6rigen als Kun-den. Ihre Beratung und Unterst\u00fctzung folgt dem Grundsatz \u201evon Kollege/in zu Kol-lege/in\u201c und dem Anspruch, den Angestellten aus den Tr\u00e4gerunternehmen den bestm\u00f6glichen Service f\u00fcr eine optimale Gesundheitsversorgung zu bieten. Der BKV e.V.  unterst\u00fctzt daher uneingeschr\u00e4nkt alle gesetzlichen \u00c4nderungen, die die Ge-sundheitskompetenz der Versicherten st\u00e4rken und die Transparenz \u00fcber die Bera-tungs- und Serviceangebote der Kranken- und Pflegekassen verbessern.\r\nBedauerlicherweise sind die im Entwurf enthaltenen \u00c4nderungen nicht an dem In-formations- und Unterst\u00fctzungsbedarf ausgerichtet, der bei einer Erkrankung oder im Pflegefall bei Versicherten oder Angeh\u00f6rigen entsteht. Welchen Informationsbe-darf liefert das Ausz\u00e4hlen von Leistungsantr\u00e4gen oder Widerspr\u00fcchen und das Aus-weisen von Quoten zu Ablehnung und Genehmigung? Ist eine geringe Ablehnungs-quote ein Indikator f\u00fcr eine gro\u00dfz\u00fcgige Pr\u00fcfungspraxis oder das Ergebnis einer gu-ten Unterst\u00fctzung durch die Kasse? Und was sagt eine hohe Ablehnungsquote aus, wenn Kassen nach den geltenden Vorschriften \u00fcber Leistungsantr\u00e4ge entscheiden? \r\nG\u00e4nzlich ungeeignet zur Beurteilung der Servicequalit\u00e4t sind die geplanten Daten-erhebungen zur Digitalisierung. Die Termine f\u00fcr die Einf\u00fchrung der elektronischen Gesundheitskarte oder der Patientenakte sind gesetzlich geregelt und die Versicher-ten entscheiden, ob und in welchem Umfang sie die Angebote nutzen m\u00f6chten. Was folgt unter diesen Bedingungen aus einer geringen Nutzung der Angebote? Gibt es technische oder datenschutzrechtliche Bedenken, sind die Angebote technisch un-zureichend umgesetzt oder haben gesunde Versicherte schlichtweg keinen Bedarf an den Angeboten? \r\nIm Ergebnis ist festzuhalten, dass die im Gesetzentwurf vorgesehenen Indikatoren weder geeignet sind die Servicequalit\u00e4t eine Krankenkasse zu messen noch die Ge-sundheitskompetenz der Versicherten zu st\u00e4rken. \r\nMit dem Entwurf soll die finanzielle Attraktivit\u00e4t der haus\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit ge-steigert werden, indem die Verg\u00fctung entbudgetiert wird. Der BKV e.V. lehnt eine Entbudgetierung nachdr\u00fccklich ab.\r\nDer Bundesrechnungshof stellt 2023 zur Entbudgetierung fest: \u201eDer Bundesrech-nungshof sieht keine konkreten Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass damit insgesamt die Wirtschaftlichkeit und die Qualit\u00e4t der Versorgung der Versicherten ma\u00dfgeblich verbessert w\u00fcrde. Der medizinisch notwendige Behandlungsbedarf der Versicherten als Ausgaben steuerndes Kriterium w\u00fcrde im haus\u00e4rztlichen Bereich vollst\u00e4ndig abgeschafft. Zuvor sollten deshalb bestehende M\u00f6glichkeiten zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t genutzt werden. Zudem w\u00e4re eine Entbudgetierung auf Regio-nen mit erheblichen Versorgungsproblemen zu beschr\u00e4nken und der Erfolg der Ma\u00dfnahme fortw\u00e4hrend zu \u00fcberpr\u00fcfen. Andernfalls w\u00e4re es gerade auch mit Blick auf die angespannte finanzielle Lage der GKV nicht zu rechtfertigen, bew\u00e4hrte Aus-gaben steuernde Instrumente abzuschaffen.\u201c  \r\nDie erg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der haus\u00e4rztlichen Versorgung wider-sprechen sich in ihrer Wirkung und ihren Zielen. Sie f\u00fchren lediglich zu Mehraus-gaben der GKV, ohne dass die Qualit\u00e4t der Versorgung verbessert wird. \r\nSo wird der Bewertungsausschuss mit einer \u00dcberarbeitung der Vorhaltepauschale beauftragt, die die Voraussetzungen zur Abrechnung der Pauschale konkretisiert. Insbesondere soll der Bewertungsausschuss die bedarfsgerechte Erbringung von Haus- und Pflegeheimbesuchen und bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten auch nach 19 Uhr konkretisieren. Dar\u00fcber hinaus soll der Bewertungsausschuss ber\u00fcck-sichtigen, dass die Hausarztpraxen prim\u00e4r Leistungen erbringen, die zum Kern des haus\u00e4rztlichen Fachgebietes geh\u00f6ren, zum Beispiel die Versorgung von geriatri-schen Patienten und die palliativmedizinische Versorgung. Der Ausschuss soll \u00fcberdies eine Mindestanzahl von zu versorgenden Patienten je Arzt und je Quartal festschreiben. \r\nDiese \u00c4nderungen werden Praxen, die die Vorhaltepauschale abrechnen wollen, zu einer deutlichen Steigerung der Arzt-Patienten-Kontakte zwingen. Praxen, die die Vorausetzungen nicht oder nur teilweise erf\u00fcllen, k\u00f6nnen die Pauschale nicht oder nur anteilig abrechnen.\r\nGleichzeitig plant der Gesetzgeber die Einf\u00fchrung einer j\u00e4hrlichen Versorgungspau-schale zur Versorgung chronisch kranker PatientInnen. Diese Pauschale soll die Arzt-Patienten-Kontakte minimieren, im besten Fall auf einen Arzt-Patienten-Kontakt pro Jahr, und so die Praxen entlasten. Dabei soll die Praxis regelm\u00e4\u00dfig, einmal j\u00e4hrlich die elektronische Patientenakte und den Medikationsplan aktua-lisieren und so die Versorgung sichern. \r\nDie neuen Vorhalte- und Versorgungspauschalen sollen so berechnet werden, dass es weder zur Mehr- noch zu Minderausgaben f\u00fcr die gesetzliche Krankenversiche-rung kommt. Im Kern schafft der Gesetzgeber mit diesen \u00c4nderungen allerdings erhebliche finanzielle Anreize zur Patientenakquise zu Lasten chronisch kranker Patienten. In Kombination mit der Entbudgetierung wird dies zu erheblichen Mehrausgaben der GKV f\u00fchren, ohne dass die Versorgung verbessert wird. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nB.\tStellungnahme zu den einzelnen Regelungen des Gesetzesentwurfs\r\n\r\nArtikel 1 \u2013 \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch\r\nNummer 1\r\n\u00a7 10 Absatz 1 Versicherung der Familienangeh\u00f6rigen\r\na)\tBeabsichtigte Neuregelung\r\nDie Regelung stellt sicher, dass zuk\u00fcnftig privat krankenversicherte Rentne-rinnen und Rentner nicht mehr durch ein gezieltes, tempor\u00e4res Absenken ih-res Rentenzahlbetrags Zugang zur GKV \u00fcber ihre Ehegattin und Ehegatten er-halten. Die Regelung sichert die Abgrenzung zwischen gesetzlicher und priva-ter Krankenversicherung und dient dem Schutz der Solidargemeinschaft. Mit der Regelung wird sichergestellt, dass Personen, die sich zu Zeiten ihres Er-werbslebens gegen die solidarische Beitragstragung in der GKV entschieden haben, nicht im Alter in die GKV wechseln, umso von den g\u00fcnstigeren Beitr\u00e4-gen zu profitieren. \r\n\r\n\r\nb)\tStellungnahme\r\nDie \u00c4nderung ist sachgerecht.\r\n\r\n\r\nc)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nKeiner.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nNummer 6\r\n\u00a7 87 Bundesmantelvertrag, einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab, bundeseinheitliche Orientierungswerte\r\na)\tBeabsichtigte Neuregelung\r\nMit der Vorschrift wird der Bewertungsausschuss verpflichtet, eine einmal j\u00e4hrlich abrechnungsf\u00e4hige Versorgungspauschale, die bei der Behandlung ei-nes Versicherten, bei dem mindestens eine lang andauernde, lebensver\u00e4n-dernde Erkrankung vorliegt, die einer kontinuierlichen Versorgung mit einem bestimmten Arzneimittel bedarf, abzurechnen. Die Versorgungspauschale ist je Versicherten einmal innerhalb von vier aufeinanderfolgenden Kalendervier-teljahren durch eine Arztpraxis abrechnungsf\u00e4hig, unabh\u00e4ngig von der Anzahl und Art weiterer Kontakte des Versicherten in der Arztpraxis. \r\n\r\n\r\nb)\tStellungnahme\r\nBegr\u00fcndet wird die geplante \u00c4nderung durch den Fachkr\u00e4ftemangel im Zu-sammenhang mit der demographischen Entwicklung der Versichertengemein-schaft.  Die Regelung soll dazu f\u00fchren, dass die Kapazit\u00e4ten der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte effizient genutzt werden, indem quartalsweise Arzt- und Praxis-Patienten-Kontakte, die aus medizinischer Sicht nicht erforderlich sind, zur Entlastung der Praxen vermieden werden.\r\n\r\nNach den geltenden Regelungen im Einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab\r\n(EBM) k\u00f6nnen f\u00fcr chronische Patienten in jedem Quartal die Versicherten-pauschale sowie eine Chronikerpauschale abgerechnet werden, wobei Letztere einen Arzt- und Praxis-Patienten-Kontakt pro Quartal in mindestens drei Quartalen voraussetzt. Nach Einsch\u00e4tzung des Gesetzgebers setzt der EBM hierdurch f\u00fcr die Haus\u00e4rzte finanzielle Anreize f\u00fcr sehr h\u00e4ufige und medizi-nisch nicht immer notwendige pers\u00f6nliche Arzt-Patienten-Kontakte. Um die-sen Anreiz zu vermeiden, soll im EBM f\u00fcr diese Patienten eine Jahrespauscha-le die quartalsweise Verg\u00fctung ersetzen. \r\n\r\nDer BKV spricht sich sehr nachdr\u00fccklich daf\u00fcr aus, Fehlanreize und daraus re-sultierende Fehlversorgung im EBM zu beseitigen. Hierzu w\u00fcrde es allerdings ausreichen, die geltende Pauschale auf eine einmalige Abrechnung pro Jahr zu beschr\u00e4nken. So wird der medizinische Versorgungsbedarf sachgerecht verg\u00fc-tet. \r\nMit der nun geplanten neuen Berechnung wird die Pauschale absehbar deut-lich angehoben. Im Zusammenspiel mit der Entbudgetierung wird dies zu er-heblichen Steigerungen der gesetzlichen Krankenkassen im Bereich der haus-\u00e4rztlichen Verg\u00fctung f\u00fchren. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus stellt sich die Frage, ob nicht mit der neuen Regelung negative Fehlanreize zur Unterversorgung von chronischen Patienten geschaffen wer-den, denn nach einer Einmalverg\u00fctung besteht kein weiterer finanzieller An-reiz zur \u00e4rztlichen Versorgung. Haus\u00e4rzte, die Patientenkontakte zur Maximie-rung ihres Einkommens optimieren, werden entsprechend im Praxisalltag ver-fahren.  \r\n\r\nSicher ist, dass eine j\u00e4hrliche Versorgungspauschale \u00fcberhaupt keinen Einfluss auf die Entscheidung junger \u00c4rzte/Innen zur Niederlassung hat. Das Nachbe-setzungsproblem in der haus\u00e4rztliche Versorgung wird dementsprechend durch die \u00c4nderung nicht gel\u00f6st. \r\n\r\n\r\nc)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nDie Einf\u00fchrung der Versorgungspauschale und die damit zusammen-h\u00e4ngenden Folge\u00e4nderungen sind zu streichen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nNummer 7 c \r\n\r\n\u00a7 87a Absatz 3c \r\nRegionale Euro - Geb\u00fchrenverordnung, \r\nMorbidit\u00e4tsbedingte Gesamtverg\u00fctung, Behandlungsbedarf der Versicherten \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Neuregelung\r\nDer Gesetzgeber will zur Sicherung der ambulanten \u00e4rztlichen Versorgung die haus\u00e4rztliche Versorgung st\u00e4rken. Hierf\u00fcr soll die allgemeine haus\u00e4rztliche Versorgung dauerhaft finanziell attraktiver ausgestaltet werden. Damit soll auch dem zunehmenden Bedarf f\u00fcr den haus\u00e4rztlichen Nachwuchs begegnet werden.\t\r\nHierzu werden mit Absatz 3c die Leistungen der allgemeinen haus\u00e4rztlichen Versorgung von mengenbegrenzenden oder honorarmindernden Ma\u00dfnahmen der morbidit\u00e4tsbedingten Gesamtverg\u00fctung (MGV) und der Honorarvertei-lung ausgenommen (Entbudgetierung). Absatz 3c sieht nun vergleichbare Re-gelungen f\u00fcr die Leistungen der allgemeinen haus\u00e4rztlichen Versorgung, die im dritten Kapitel des EBM abgebildet sind, einschlie\u00dflich der haus\u00e4rztlich durchgef\u00fchrten Hausbesuche, vor.\r\n\r\n\r\na)\tStellungnahme\r\nDer Bundesrechnungshof hat im Jahr 2023 die Entbudgetierung der haus\u00e4rzt-lichen Verg\u00fctung bewertet. Er kommt zu dem Ergebnis, das eine Entbudgetie-rung nicht zielf\u00fchrend ist. Der Bundesrechnungshof bezweifelt, dass mit einer generellen Entbudgetierung die haus\u00e4rztliche Versorgungsqualit\u00e4t signifikant erh\u00f6ht wird. F\u00fcr diesen nicht erkennbaren Nutzen wird andererseits die Men-gen\u2013 und Ausgabensteuerung der MGV im gesamten haus\u00e4rztlichen Bereich abgeschafft. \r\nDie Budgetierung verfolgt das Ziel, dem Wirtschaftlichkeitsgebot Rechnung zu tragen und Versicherte vor nicht erforderlicher Leistungserbringung zu sch\u00fct-zen. Ohne Budgetierung wird die Versorgung weniger gesteuert. Zudem wer-den Fehlanreize in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung beg\u00fcnstigt. Dar\u00fcber hin-aus besteht die Gefahr, dass auch fach\u00e4rztliche Leistungserbringende eine Aufhebung ihrer Budgetierung fordern. \r\nSelbst wenn es dem Gesetzgeber gelingt, die Budgetierung im fach\u00e4rztlichen Bereich aufrechtzuerhalten, f\u00fchrt die geplante Entbudgetierung im haus\u00e4rztli-chen Bereich zu j\u00e4hrlichen Mehrausgaben der GKV von bis zu 300 Millionen Euro, ohne dass die Versorgung im \u00e4rztlichen Bereich verbessert wird. \r\n\r\nb)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nDie Entbudgetierung und die damit zusammenh\u00e4ngenden Folge\u00e4nde-rungen sind zu streichen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nNummer 24 b\r\n\u00a7 217f Absatz 4 Aufgaben des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen \r\n\r\nb)\tBeabsichtigte Neuregelung\r\nMit der geplanten \u00c4nderung wird der GKV-Spitzenverband verpflichtet, Richt-linien zur Messung des Qualit\u00e4ts- und Wirtschaftlichkeitswettbewerbs der Krankenkassen zu erlassen. Ziel der Richtlinie ist, den Versicherten der Kran-kenkassen Transparenz dar\u00fcber zu schaffen, wie die Krankenkassen ihre Versi-cherten im Krankheitsfall durch Aufkl\u00e4rung, Beratung und Leistungen unter-st\u00fctzen. Hierzu soll die Zahl der Leistungsantr\u00e4ge, insbesondere f\u00fcr Hilfsmit-tel, Rehabilitation und Zahnersatz der einzelnen Krankenkassen erfasst und ausgewiesen werden. Dargestellt werden soll ebenfalls die Anzahl der geneh-migten beziehungsweise abgelehnten Antr\u00e4ge. \r\nWeiterhin sollen kassenbezogen die Bearbeitungsdauer f\u00fcr Antr\u00e4ge ausgewie-sen werden sowie die Anzahl von Widerspruchs- und Klageverfahren und Transparenz \u00fcber die Qualit\u00e4t des Beschwerdemanagements geschaffen wer-den.\r\n\r\nc)\tStellungnahme\r\nDie angedachten \u00c4nderungen sind nicht an dem Informations- und Unterst\u00fct-zungsbedarf ausgerichtet, der bei einer Erkrankung oder im Pflegefall bei Ver-sicherten oder Angeh\u00f6rigen entsteht. \r\n\r\nDas Ausz\u00e4hlen von Leistungsantr\u00e4gen oder Widerspr\u00fcchen und das Ausweisen von Quoten zu Ablehnung und Genehmigung sagt nichts \u00fcber die Art und die Qualit\u00e4t der Unterst\u00fctzung durch die Krankenkasse aus. \r\n\r\nIst eine geringe Ablehnungsquote ein Indikator f\u00fcr eine gro\u00dfz\u00fcgige Pr\u00fcfungs-praxis oder das Ergebnis einer guten Unterst\u00fctzung durch die Kasse? Eine ho-he Ablehnungsquote ergibt sich zwangsl\u00e4ufig, wenn Kassen nach den gelten-den Vorschriften \u00fcber Leistungsantr\u00e4ge entscheiden, die nicht berechtigt sind.  \r\n\r\nUngeeignet zur Beurteilung der Servicequalit\u00e4t sind ebenfalls die geplanten Datenerhebungen zur Digitalisierung. Die Termine f\u00fcr die Einf\u00fchrung der elektronischen Gesundheitskarte oder der Patientenakte sind gesetzlich gere-gelt. Die Versicherten entscheiden, ob und in welchem Umfang sie die Angebo-te nutzen m\u00f6chten.\r\n\r\nEine geringe Nutzung der Angebote kann vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde haben: Technische oder datenschutzrechtliche Bedenken der Versicherten ebenso wie mangeln-des Interesse an diesen Angeboten, insbesondere bei gesunden Versicherten. \r\n\r\nIm Ergebnis ist festzuhalten, dass die vorgesehenen Indikatoren weder geeig-net sind die Servicequalit\u00e4t einer Krankenkasse zu messen noch die Gesund-heitskompetenz der Versicherten zu st\u00e4rken. \r\n\r\n\r\nd)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nDiese Richtlinien zur Messung des Qualit\u00e4ts- und Wirtschaftlich-keitswettbewerbs und die Folge\u00e4nderungen sind zu streichen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/47/283763/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050036.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001131",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nStellungnahme \r\nder Interessengemeinschaft\r\nBetriebliche Krankenversicherung e.V. \r\nzum \r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Ge-sundheitsversorgung in der Kommune \r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\nvom 29.05.2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nInteressengemeinschaft\r\nBetriebliche Krankenversicherung e.V. (IG BKV e.V.)\r\nAlbrechtstra\u00dfe 22\r\n10117 Berlin\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nA.\tVorbemerkung\r\nDie Interessengemeinschaft Betriebliche Krankenversicherung e.V. (BKV e.V.) be-gr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass mit dem Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG) die Missbrauchsm\u00f6glichkeiten der Flexirente zulasten der Solidargemeinschaft in der GKV und der Pflegeversicherung beseitigt werden, indem der Wechsel aus der privaten Krankenversicherung in die Familienversicherung durch das Absenken der Altersrente auf eine Teilrente zuk\u00fcnftig untersagt wird.\r\nDie Mitarbeitenden unserer unternehmensnahen Betriebskrankenkassen betreuen die Besch\u00e4ftigten der Tr\u00e4gerunternehmen und ihre Familienangeh\u00f6rigen als Kun-den. Ihre Beratung und Unterst\u00fctzung folgt dem Grundsatz \u201evon Kollege/in zu Kol-lege/in\u201c und dem Anspruch, den Angestellten aus den Tr\u00e4gerunternehmen den bestm\u00f6glichen Service f\u00fcr eine optimale Gesundheitsversorgung zu bieten. Der BKV e.V.  unterst\u00fctzt daher uneingeschr\u00e4nkt alle gesetzlichen \u00c4nderungen, die die Ge-sundheitskompetenz der Versicherten st\u00e4rken und die Transparenz \u00fcber die Bera-tungs- und Serviceangebote der Kranken- und Pflegekassen verbessern.\r\nBedauerlicherweise sind die im Entwurf enthaltenen \u00c4nderungen nicht an dem In-formations- und Unterst\u00fctzungsbedarf ausgerichtet, der bei einer Erkrankung oder im Pflegefall bei Versicherten oder Angeh\u00f6rigen entsteht. Welchen Informationsbe-darf liefert das Ausz\u00e4hlen von Leistungsantr\u00e4gen oder Widerspr\u00fcchen und das Aus-weisen von Quoten zu Ablehnung und Genehmigung? Ist eine geringe Ablehnungs-quote ein Indikator f\u00fcr eine gro\u00dfz\u00fcgige Pr\u00fcfungspraxis oder das Ergebnis einer gu-ten Unterst\u00fctzung durch die Kasse? Und was sagt eine hohe Ablehnungsquote aus, wenn Kassen nach den geltenden Vorschriften \u00fcber Leistungsantr\u00e4ge entscheiden? \r\nG\u00e4nzlich ungeeignet zur Beurteilung der Servicequalit\u00e4t sind die geplanten Daten-erhebungen zur Digitalisierung. Die Termine f\u00fcr die Einf\u00fchrung der elektronischen Gesundheitskarte oder der Patientenakte sind gesetzlich geregelt und die Versicher-ten entscheiden, ob und in welchem Umfang sie die Angebote nutzen m\u00f6chten. Was folgt unter diesen Bedingungen aus einer geringen Nutzung der Angebote? Gibt es technische oder datenschutzrechtliche Bedenken, sind die Angebote technisch un-zureichend umgesetzt oder haben gesunde Versicherte schlichtweg keinen Bedarf an den Angeboten? \r\nIm Ergebnis ist festzuhalten, dass die im Gesetzentwurf vorgesehenen Indikatoren weder geeignet sind die Servicequalit\u00e4t eine Krankenkasse zu messen noch die Ge-sundheitskompetenz der Versicherten zu st\u00e4rken. \r\nMit dem Entwurf soll die finanzielle Attraktivit\u00e4t der haus\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit ge-steigert werden, indem die Verg\u00fctung entbudgetiert wird. Der BKV e.V. lehnt eine Entbudgetierung nachdr\u00fccklich ab.\r\nDer Bundesrechnungshof stellt 2023 zur Entbudgetierung fest: \u201eDer Bundesrech-nungshof sieht keine konkreten Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass damit insgesamt die Wirtschaftlichkeit und die Qualit\u00e4t der Versorgung der Versicherten ma\u00dfgeblich verbessert w\u00fcrde. Der medizinisch notwendige Behandlungsbedarf der Versicherten als Ausgaben steuerndes Kriterium w\u00fcrde im haus\u00e4rztlichen Bereich vollst\u00e4ndig abgeschafft. Zuvor sollten deshalb bestehende M\u00f6glichkeiten zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t genutzt werden. Zudem w\u00e4re eine Entbudgetierung auf Regio-nen mit erheblichen Versorgungsproblemen zu beschr\u00e4nken und der Erfolg der Ma\u00dfnahme fortw\u00e4hrend zu \u00fcberpr\u00fcfen. Andernfalls w\u00e4re es gerade auch mit Blick auf die angespannte finanzielle Lage der GKV nicht zu rechtfertigen, bew\u00e4hrte Aus-gaben steuernde Instrumente abzuschaffen.\u201c  \r\nDie erg\u00e4nzenden Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der haus\u00e4rztlichen Versorgung wider-sprechen sich in ihrer Wirkung und ihren Zielen. Sie f\u00fchren lediglich zu Mehraus-gaben der GKV, ohne dass die Qualit\u00e4t der Versorgung verbessert wird. \r\nSo wird der Bewertungsausschuss mit einer \u00dcberarbeitung der Vorhaltepauschale beauftragt, die die Voraussetzungen zur Abrechnung der Pauschale konkretisiert. Insbesondere soll der Bewertungsausschuss die bedarfsgerechte Erbringung von Haus- und Pflegeheimbesuchen und bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten auch nach 19 Uhr konkretisieren. Dar\u00fcber hinaus soll der Bewertungsausschuss ber\u00fcck-sichtigen, dass die Hausarztpraxen prim\u00e4r Leistungen erbringen, die zum Kern des haus\u00e4rztlichen Fachgebietes geh\u00f6ren, zum Beispiel die Versorgung von geriatri-schen Patienten und die palliativmedizinische Versorgung. Der Ausschuss soll \u00fcberdies eine Mindestanzahl von zu versorgenden Patienten je Arzt und je Quartal festschreiben. \r\nDiese \u00c4nderungen werden Praxen, die die Vorhaltepauschale abrechnen wollen, zu einer deutlichen Steigerung der Arzt-Patienten-Kontakte zwingen. Praxen, die die Vorausetzungen nicht oder nur teilweise erf\u00fcllen, k\u00f6nnen die Pauschale nicht oder nur anteilig abrechnen.\r\nGleichzeitig plant der Gesetzgeber die Einf\u00fchrung einer j\u00e4hrlichen Versorgungspau-schale zur Versorgung chronisch kranker PatientInnen. Diese Pauschale soll die Arzt-Patienten-Kontakte minimieren, im besten Fall auf einen Arzt-Patienten-Kontakt pro Jahr, und so die Praxen entlasten. Dabei soll die Praxis regelm\u00e4\u00dfig, einmal j\u00e4hrlich die elektronische Patientenakte und den Medikationsplan aktua-lisieren und so die Versorgung sichern. \r\nDie neuen Vorhalte- und Versorgungspauschalen sollen so berechnet werden, dass es weder zur Mehr- noch zu Minderausgaben f\u00fcr die gesetzliche Krankenversiche-rung kommt. Im Kern schafft der Gesetzgeber mit diesen \u00c4nderungen allerdings erhebliche finanzielle Anreize zur Patientenakquise zu Lasten chronisch kranker Patienten. In Kombination mit der Entbudgetierung wird dies zu erheblichen Mehrausgaben der GKV f\u00fchren, ohne dass die Versorgung verbessert wird. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nB.\tStellungnahme zu den einzelnen Regelungen des Gesetzesentwurfs\r\n\r\nArtikel 1 \u2013 \u00c4nderung des F\u00fcnften Buches Sozialgesetzbuch\r\nNummer 1\r\n\u00a7 10 Absatz 1 Versicherung der Familienangeh\u00f6rigen\r\na)\tBeabsichtigte Neuregelung\r\nDie Regelung stellt sicher, dass zuk\u00fcnftig privat krankenversicherte Rentne-rinnen und Rentner nicht mehr durch ein gezieltes, tempor\u00e4res Absenken ih-res Rentenzahlbetrags Zugang zur GKV \u00fcber ihre Ehegattin und Ehegatten er-halten. Die Regelung sichert die Abgrenzung zwischen gesetzlicher und priva-ter Krankenversicherung und dient dem Schutz der Solidargemeinschaft. Mit der Regelung wird sichergestellt, dass Personen, die sich zu Zeiten ihres Er-werbslebens gegen die solidarische Beitragstragung in der GKV entschieden haben, nicht im Alter in die GKV wechseln, umso von den g\u00fcnstigeren Beitr\u00e4-gen zu profitieren. \r\n\r\n\r\nb)\tStellungnahme\r\nDie \u00c4nderung ist sachgerecht.\r\n\r\n\r\nc)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nKeiner.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nNummer 6\r\n\u00a7 87 Bundesmantelvertrag, einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab, bundeseinheitliche Orientierungswerte\r\na)\tBeabsichtigte Neuregelung\r\nMit der Vorschrift wird der Bewertungsausschuss verpflichtet, eine einmal j\u00e4hrlich abrechnungsf\u00e4hige Versorgungspauschale, die bei der Behandlung ei-nes Versicherten, bei dem mindestens eine lang andauernde, lebensver\u00e4n-dernde Erkrankung vorliegt, die einer kontinuierlichen Versorgung mit einem bestimmten Arzneimittel bedarf, abzurechnen. Die Versorgungspauschale ist je Versicherten einmal innerhalb von vier aufeinanderfolgenden Kalendervier-teljahren durch eine Arztpraxis abrechnungsf\u00e4hig, unabh\u00e4ngig von der Anzahl und Art weiterer Kontakte des Versicherten in der Arztpraxis. \r\n\r\n\r\nb)\tStellungnahme\r\nBegr\u00fcndet wird die geplante \u00c4nderung durch den Fachkr\u00e4ftemangel im Zu-sammenhang mit der demographischen Entwicklung der Versichertengemein-schaft.  Die Regelung soll dazu f\u00fchren, dass die Kapazit\u00e4ten der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte effizient genutzt werden, indem quartalsweise Arzt- und Praxis-Patienten-Kontakte, die aus medizinischer Sicht nicht erforderlich sind, zur Entlastung der Praxen vermieden werden.\r\n\r\nNach den geltenden Regelungen im Einheitlicher Bewertungsma\u00dfstab\r\n(EBM) k\u00f6nnen f\u00fcr chronische Patienten in jedem Quartal die Versicherten-pauschale sowie eine Chronikerpauschale abgerechnet werden, wobei Letztere einen Arzt- und Praxis-Patienten-Kontakt pro Quartal in mindestens drei Quartalen voraussetzt. Nach Einsch\u00e4tzung des Gesetzgebers setzt der EBM hierdurch f\u00fcr die Haus\u00e4rzte finanzielle Anreize f\u00fcr sehr h\u00e4ufige und medizi-nisch nicht immer notwendige pers\u00f6nliche Arzt-Patienten-Kontakte. Um die-sen Anreiz zu vermeiden, soll im EBM f\u00fcr diese Patienten eine Jahrespauscha-le die quartalsweise Verg\u00fctung ersetzen. \r\n\r\nDer BKV spricht sich sehr nachdr\u00fccklich daf\u00fcr aus, Fehlanreize und daraus re-sultierende Fehlversorgung im EBM zu beseitigen. Hierzu w\u00fcrde es allerdings ausreichen, die geltende Pauschale auf eine einmalige Abrechnung pro Jahr zu beschr\u00e4nken. So wird der medizinische Versorgungsbedarf sachgerecht verg\u00fc-tet. \r\nMit der nun geplanten neuen Berechnung wird die Pauschale absehbar deut-lich angehoben. Im Zusammenspiel mit der Entbudgetierung wird dies zu er-heblichen Steigerungen der gesetzlichen Krankenkassen im Bereich der haus-\u00e4rztlichen Verg\u00fctung f\u00fchren. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus stellt sich die Frage, ob nicht mit der neuen Regelung negative Fehlanreize zur Unterversorgung von chronischen Patienten geschaffen wer-den, denn nach einer Einmalverg\u00fctung besteht kein weiterer finanzieller An-reiz zur \u00e4rztlichen Versorgung. Haus\u00e4rzte, die Patientenkontakte zur Maximie-rung ihres Einkommens optimieren, werden entsprechend im Praxisalltag ver-fahren.  \r\n\r\nSicher ist, dass eine j\u00e4hrliche Versorgungspauschale \u00fcberhaupt keinen Einfluss auf die Entscheidung junger \u00c4rzte/Innen zur Niederlassung hat. Das Nachbe-setzungsproblem in der haus\u00e4rztliche Versorgung wird dementsprechend durch die \u00c4nderung nicht gel\u00f6st. \r\n\r\n\r\nc)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nDie Einf\u00fchrung der Versorgungspauschale und die damit zusammen-h\u00e4ngenden Folge\u00e4nderungen sind zu streichen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nNummer 7 c \r\n\r\n\u00a7 87a Absatz 3c \r\nRegionale Euro - Geb\u00fchrenverordnung, \r\nMorbidit\u00e4tsbedingte Gesamtverg\u00fctung, Behandlungsbedarf der Versicherten \r\n\r\na)\tBeabsichtigte Neuregelung\r\nDer Gesetzgeber will zur Sicherung der ambulanten \u00e4rztlichen Versorgung die haus\u00e4rztliche Versorgung st\u00e4rken. Hierf\u00fcr soll die allgemeine haus\u00e4rztliche Versorgung dauerhaft finanziell attraktiver ausgestaltet werden. Damit soll auch dem zunehmenden Bedarf f\u00fcr den haus\u00e4rztlichen Nachwuchs begegnet werden.\t\r\nHierzu werden mit Absatz 3c die Leistungen der allgemeinen haus\u00e4rztlichen Versorgung von mengenbegrenzenden oder honorarmindernden Ma\u00dfnahmen der morbidit\u00e4tsbedingten Gesamtverg\u00fctung (MGV) und der Honorarvertei-lung ausgenommen (Entbudgetierung). Absatz 3c sieht nun vergleichbare Re-gelungen f\u00fcr die Leistungen der allgemeinen haus\u00e4rztlichen Versorgung, die im dritten Kapitel des EBM abgebildet sind, einschlie\u00dflich der haus\u00e4rztlich durchgef\u00fchrten Hausbesuche, vor.\r\n\r\n\r\na)\tStellungnahme\r\nDer Bundesrechnungshof hat im Jahr 2023 die Entbudgetierung der haus\u00e4rzt-lichen Verg\u00fctung bewertet. Er kommt zu dem Ergebnis, das eine Entbudgetie-rung nicht zielf\u00fchrend ist. Der Bundesrechnungshof bezweifelt, dass mit einer generellen Entbudgetierung die haus\u00e4rztliche Versorgungsqualit\u00e4t signifikant erh\u00f6ht wird. F\u00fcr diesen nicht erkennbaren Nutzen wird andererseits die Men-gen\u2013 und Ausgabensteuerung der MGV im gesamten haus\u00e4rztlichen Bereich abgeschafft. \r\nDie Budgetierung verfolgt das Ziel, dem Wirtschaftlichkeitsgebot Rechnung zu tragen und Versicherte vor nicht erforderlicher Leistungserbringung zu sch\u00fct-zen. Ohne Budgetierung wird die Versorgung weniger gesteuert. Zudem wer-den Fehlanreize in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung beg\u00fcnstigt. Dar\u00fcber hin-aus besteht die Gefahr, dass auch fach\u00e4rztliche Leistungserbringende eine Aufhebung ihrer Budgetierung fordern. \r\nSelbst wenn es dem Gesetzgeber gelingt, die Budgetierung im fach\u00e4rztlichen Bereich aufrechtzuerhalten, f\u00fchrt die geplante Entbudgetierung im haus\u00e4rztli-chen Bereich zu j\u00e4hrlichen Mehrausgaben der GKV von bis zu 300 Millionen Euro, ohne dass die Versorgung im \u00e4rztlichen Bereich verbessert wird. \r\n\r\nb)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nDie Entbudgetierung und die damit zusammenh\u00e4ngenden Folge\u00e4nde-rungen sind zu streichen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nNummer 24 b\r\n\u00a7 217f Absatz 4 Aufgaben des Spitzenverbandes Bund der Krankenkassen \r\n\r\nb)\tBeabsichtigte Neuregelung\r\nMit der geplanten \u00c4nderung wird der GKV-Spitzenverband verpflichtet, Richt-linien zur Messung des Qualit\u00e4ts- und Wirtschaftlichkeitswettbewerbs der Krankenkassen zu erlassen. Ziel der Richtlinie ist, den Versicherten der Kran-kenkassen Transparenz dar\u00fcber zu schaffen, wie die Krankenkassen ihre Versi-cherten im Krankheitsfall durch Aufkl\u00e4rung, Beratung und Leistungen unter-st\u00fctzen. Hierzu soll die Zahl der Leistungsantr\u00e4ge, insbesondere f\u00fcr Hilfsmit-tel, Rehabilitation und Zahnersatz der einzelnen Krankenkassen erfasst und ausgewiesen werden. Dargestellt werden soll ebenfalls die Anzahl der geneh-migten beziehungsweise abgelehnten Antr\u00e4ge. \r\nWeiterhin sollen kassenbezogen die Bearbeitungsdauer f\u00fcr Antr\u00e4ge ausgewie-sen werden sowie die Anzahl von Widerspruchs- und Klageverfahren und Transparenz \u00fcber die Qualit\u00e4t des Beschwerdemanagements geschaffen wer-den.\r\n\r\nc)\tStellungnahme\r\nDie angedachten \u00c4nderungen sind nicht an dem Informations- und Unterst\u00fct-zungsbedarf ausgerichtet, der bei einer Erkrankung oder im Pflegefall bei Ver-sicherten oder Angeh\u00f6rigen entsteht. \r\n\r\nDas Ausz\u00e4hlen von Leistungsantr\u00e4gen oder Widerspr\u00fcchen und das Ausweisen von Quoten zu Ablehnung und Genehmigung sagt nichts \u00fcber die Art und die Qualit\u00e4t der Unterst\u00fctzung durch die Krankenkasse aus. \r\n\r\nIst eine geringe Ablehnungsquote ein Indikator f\u00fcr eine gro\u00dfz\u00fcgige Pr\u00fcfungs-praxis oder das Ergebnis einer guten Unterst\u00fctzung durch die Kasse? Eine ho-he Ablehnungsquote ergibt sich zwangsl\u00e4ufig, wenn Kassen nach den gelten-den Vorschriften \u00fcber Leistungsantr\u00e4ge entscheiden, die nicht berechtigt sind.  \r\n\r\nUngeeignet zur Beurteilung der Servicequalit\u00e4t sind ebenfalls die geplanten Datenerhebungen zur Digitalisierung. Die Termine f\u00fcr die Einf\u00fchrung der elektronischen Gesundheitskarte oder der Patientenakte sind gesetzlich gere-gelt. Die Versicherten entscheiden, ob und in welchem Umfang sie die Angebo-te nutzen m\u00f6chten.\r\n\r\nEine geringe Nutzung der Angebote kann vielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde haben: Technische oder datenschutzrechtliche Bedenken der Versicherten ebenso wie mangeln-des Interesse an diesen Angeboten, insbesondere bei gesunden Versicherten. \r\n\r\nIm Ergebnis ist festzuhalten, dass die vorgesehenen Indikatoren weder geeig-net sind die Servicequalit\u00e4t einer Krankenkasse zu messen noch die Gesund-heitskompetenz der Versicherten zu st\u00e4rken. \r\n\r\n\r\nd)\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nDiese Richtlinien zur Messung des Qualit\u00e4ts- und Wirtschaftlich-keitswettbewerbs und die Folge\u00e4nderungen sind zu streichen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}