{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-18T22:27:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-19T20:57:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T11:24:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36614,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:24:01.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28192,
                "validFromDate": "2024-01-24T18:29:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:24:01.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21245,
                "validFromDate": "2023-06-30T17:16:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-24T18:29:52.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15174,
                "validFromDate": "2023-01-18T22:27:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T17:16:49.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Klimamitbestimmung e.V.\r\n\r\nKlimamitbestimmung e.V. ist eine unabh\u00e4ngige und \u00fcberparteiliche Organisation, die sich f\u00fcr die Einbindung von politisch einberufenen und \u00f6ffentlichkeitswirksamen gelosten B\u00fcrger:innenr\u00e4ten zur sozial-\u00f6kologischen Transformation einsetzt. Klimamitbestimmung e.V. versteht sich zudem als Beratungsorgan f\u00fcr politische Entscheidungstr\u00e4ger:innen, die B\u00fcrger:innenr\u00e4te zu Nachhaltigkeitsthemen nach h\u00f6chsten Standards und neusten wissenschaftlichen Erkenntnissen einberufen m\u00f6chten.\r\n\r\nZufallsgeloste B\u00fcrger:innenr\u00e4te sollten schnellstm\u00f6glich gezielt angewandt werden. Denn sie k\u00f6nnen f\u00fcr politische Entscheidungstr\u00e4ger:innen eine Unterst\u00fctzung bei kontroversen Werteentscheidungen sein. Besonders bei der Transformation von Wirtschaft und Gesellschaft zur Nachhaltigkeit sehen wir dringenden Bedarf. \r\n\r\nB\u00fcrger:innenr\u00e4te zeigen auf, f\u00fcr welche Wege es einen gesellschaftlichen Konsens \u00fcber alle sozialen Schichten hinweg gibt. Darin sind sie einmalig und g\u00e4ngigen qualitativen Methoden, wie z.B. Umfragen \u00fcberlegen, da sie die Repr\u00e4sentation von entpolitisierten Teilen der Gesellschaft sicherstellen und den gew\u00e4hlten Volksvertreter:innen aktiv Empfehlungen als Entscheidungshilfen bereitstellen, die aus der wissenschaftlich basierten Diskussion entstanden sind und mit Zwei-Drittel-Mehrheiten abgestimmt wurden. Sie k\u00f6nnen also gerade bei kontroversen Themen vor starken Gegenreaktionen, wie am Beispiel der Gelbwestenbewegung sichtbar, sch\u00fctzen. \r\n\r\nZudem erm\u00f6glichen B\u00fcrger:innenr\u00e4te eine inklusive und faktenbasierte \u00f6ffentliche Debatte. Sie erreichen auch an der Politik vermeintlich uninteressierte Menschen, entpolarisieren, festigen den gesellschaftlichen Zusammenhalt und geben das Vertrauen in politische Institutionen und Entscheidungstr\u00e4ger:innen zur\u00fcck. Auch eine Reaktivierung politischen Engagements bei traditionellen demokratischen Verfahren, wie Wahlen oder Parteimitgliedschaften kann beobachtet werden, da sie Teilnehmende politische Selbstwirksamkeit erfahren lassen. \r\n\r\nAufgrund der zunehmenden Relevanz tiefgreifender Ma\u00dfnahmen in Klima- und Umweltschutz und dem hohen gesellschaftlichen Konfliktpotenzial sehen wir die Einberufung von Klima-B\u00fcrger:innenr\u00e4ten also als wichtiges Instrument, um wirksame und sozialvertr\u00e4gliche Ma\u00dfnahmen mit breiter gesellschaftlicher Akzeptanz zu verwirklichen.\r\n\r\nKlimamitbestimmung e.V. ber\u00e4t und vernetzt bei Fragen\r\n- zur Ausarbeitung geeigneter Themen und Fragestellungen f\u00fcr B\u00fcrger:innenr\u00e4te zur sozial-\u00f6kologischen Transformation,\r\n- zu Design und Prozess nach h\u00f6chsten Standards,\r\n- zu \u00f6ffentlichkeitswirksamen begleitenden Medien- und Informationskampagnen.\r\n\r\nKlimamitbestimmung e.V. bietet dar\u00fcber hinaus Lehrg\u00e4nge und Informationsseminare f\u00fcr \r\n- politische Entscheidungstr\u00e4ger:innen, \r\n- Verwaltungsinstitutionen\r\n- und Bildungseinrichtungen \r\nan.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/65/317981/EUeR-Klimamitbestimmung-e-V-2023_1.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "120338",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "10593"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@klimamitbestimmung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491778043671",
            "websites": [
                {
                    "website": "klimamitbestimmung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Leonie",
                "lastName": "Sendker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophie",
                "lastName": "Klemm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Wehden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Milena",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabelle",
                "lastName": "Idilbi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julius",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophie",
                "lastName": "Klemm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Leonie",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Sendker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Enno",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Rosinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sophie",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Klemm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Eric",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Matthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 21,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 21
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Klimamitbestimmung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000694/36614",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:24:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/ce/317982/Lobbyregister-Detailansicht-R000694-2024-06-27_11-24-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T11:24:01.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 36614,
    "registerNumber": "R000694",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}