{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-05T11:47:56.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T10:47:00.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T12:08:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36425,
                "validFromDate": "2024-06-12T12:08:28.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22030,
                "validFromDate": "2023-07-10T10:18:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T12:08:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13990,
                "validFromDate": "2023-01-05T11:47:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T10:18:50.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbandes ist die F\u00f6rderung des Exports deutscher Weine. Diesen Zweck verfolgt der Verband insbesondere durch:\r\n\r\n- Vertretung der Interessen der Exporteure deutscher Weine gegen\u00fcber den gesetzgebenden Organen und gegen\u00fcber der Verwaltung auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene und gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit,\r\n\r\n- Information der Mitglieder \u00fcber Fortentwicklung der rechtlichen Rahmenbedingungen auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene, \r\n\r\n- Zusammenarbeit mit nationalen, europ\u00e4ischen und internationalen Organisationen, die \u00e4hnliche Aufgaben und Ziele wie der Verband haben, insbesondere auch f\u00fcr Weine mit gesch\u00fctzter Ursprungsbezeichnung und f\u00fcr Weine mit gesch\u00fctzter geografischer Angabe, \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fb/b2/288956/GuV-VDW_2023-Lobbyregister_23-05-2024.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Heussallee",
            "streetNumber": "26",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vdw-weinexport.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922894932617",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdw-weinexport.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Maitre en Droit ",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schw\u00f6rer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerhard",
                "lastName": "Brauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Loosen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Maitre en Droit ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schw\u00f6rer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerhard",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Brauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Loosen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-30",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 40,
            "totalCount": 41
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Comit\u00e9 Europ\u00e9en des Entreprises Vins (CEEV)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher Weinexporteure e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000976/36425",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T12:08:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/bf/288959/Lobbyregister-Detailansicht-R000976-2024-06-12_12-08-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T12:08:28.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36425,
    "registerNumber": "R000976",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zulassung eines generischen Symbols zur Kennzeichnung des E-Labels\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002025",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/b0/288957/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002025",
                        "regulatoryProjectTitle": "Moderne digitale Kennzeichnung f\u00fcr N\u00e4hrwerte und Zutaten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, Bonn, Trier, Wiesbaden, den 25. M\u00e4rz 2024\r\n\r\nVorgaben zur Verwendung des QR-Codes im Rahmen der Kennzeichnung von Zutaten und N\u00e4hrwerten bei Wein und Sekt \u2013 Forderung nach einer sprachenneutralen L\u00f6sung und Scha\ufb00ung von Rechtssicherheit\r\n\r\n\r\n\r\num den Verbraucherinnen und Verbrauchern ein besseres Informa\ufffdonsniveau zu bieten, wurde mit der Verordnung (EU) 2117/2021 die Verp\ufb02ichtung f\u00fcr alle ab dem 8. Dezember 2023 hergestellten Weinerzeugnisse eingef\u00fchrt, eine N\u00e4hrwertdeklara\ufffdon und ein Zutatenverzeichnis  bereitzustellen.  Dank  des  Kompromisses,  der  zwischen  allen EU-Ins\ufffdtu\ufffdonen nach langem und intensivem Austausch und unter ma\u00dfgeblicher Mitgestaltung Deutschlands erzielt wurde, k\u00f6nnen die Akteure des Sektors diese Informa\ufffdonen den Verbraucherinnen und Verbrauchern auf elektronischem Wege zur Verf\u00fcgung stellen - z.B. durch einen QR-Code auf dem E\ufffdket des Produkts -, w\u00e4hrend sie gleichzei\ufffdg verp\ufb02ichtet sind, die Angabe des Brennwertes und der Allergene auf der Verpackung des Produktes anzugeben.\r\nGerne m\u00f6chten wir mit diesem Schreiben an das mit Ihnen gef\u00fchrte Weinbranchengespr\u00e4ch am 24. Januar 2024 in Berlin ankn\u00fcpfen. Im Rahmen dieses sehr guten und konstruk\ufffdven Austauschs haben Sie erkl\u00e4rt, dass Deutschland eine sprachenneutrale digitale Umsetzung der\r\n\r\n\r\n\r\nVerband Deutscher Sektkellereien e.V. | Sonnenberger Str. 46, 65193 Wiesbaden | T +49 611 5210-33 | info@deutscher-sektverband.de Bundesverband der Deutschen Weinkellereien e.V. | Herzogenbuscher Str. 12, 54292 Trier | bvw@bundesverband-weinkellereien.de Deutscher Raiffeisenverband e.V. | Pariser Platz 3 | 10117 Berlin | wein@drv.raiffeisen.de\r\nDeutscher Weinbauverband e.V. | Heussallee 26 | 53113 Bonn | info@dwv-online.de Verband Deutscher Weinexporteure e.V. | Heussallee 26 | 53113 Bonn | info@vdw-weinexport.de\r\nBundesverband Wein und Spirituosen International e.V. | Sonnenberger Str. 46, 65193 Wiesbaden | T +49 611 5210-33 | info@wein-spirituosen-verband.de\r\n \r\nZutaten- und N\u00e4hrwertkennzeichnung f\u00fcr Wein und Weinerzeugnisse (Kennzeichnung des QR-Codes durch ein \u201ei\u201c) unterst\u00fctzen wird. Wir haten im Rahmen dieses Gespr\u00e4chs angef\u00fchrt, dass alle bedeutenden weinbautreibenden EU-Mitgliedstaaten in dieser Frage an einem Strang ziehen und es dem Wunsch der europ\u00e4ischen Weinbranche entspricht, innerhalb der EU eine einheitliche, klare und vor allem sprachenneutrale (\u201ei\u201c) Vorgabe zu haben.\r\n\r\nDiese digitale L\u00f6sung ist ein entscheidender Vorteil, um die Fragmen\ufffderung des Binnenmarktes und die mit der Frage der Kennzeichnungssprache verbundenen Barrieren f\u00fcr die Vermarktung unserer Produkte in der EU zu verhindern. Durch die Forderung, im Falle der Nutzung der digitalen Kennzeichnungsl\u00f6sung, von den Wirtscha\ufffdsbeteiligten zu verlangen, dem QR-Code einen Hinweis wie \u201eZutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c voranzustellen, k\u00f6nnte der gr\u00f6\u00dfte Vorteil des neuen Systems bereits zunichte gemacht werden. Da es sich bei diesem Hinweis nicht mehr um ein Symbol, sondern um einen textlichen Hinweis handelt, m\u00fcsste dieser in eine f\u00fcr den Verbraucher leicht verst\u00e4ndliche Sprache \u00fcbersetzt werden. Die Forderung dieser zus\u00e4tzlichen Angabe f\u00fchrt das komplete System ad absurdum.\r\nDie mit dem QR-Code gegebene innova\ufffdve E\ufffdke\ufffderungsl\u00f6sung darf zudem nicht dadurch konterkariert werden, dass durch die Forderung nach textlichen Hinweisen \u00fcber oder unter dem QR-Code Interpreta\ufffdonsspielr\u00e4ume f\u00fcr individuelle L\u00f6sungen in einzelnen Mitgliedstaaten er\u00f6\ufb00net werden und es dar\u00fcber hinaus unn\u00f6\ufffdgerweise zu Fragen der jeweils anzuwendenden Sprache kommt, wenn einzelne L\u00e4nder die Angaben in einer in ihrem Land leicht verst\u00e4ndlichen Sprache fordern. Nur mit einer von der EU-Kommission klar vorgegebenen eindeu\ufffdgen sprachenneutralen L\u00f6sung kann \u00fcberdies beispielsweise verhindert werden, dass es in f\u00f6deralen Strukturen zu einem Flickenteppich unterschiedlicher Au\ufb00assungen durch die jeweiligen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden kommt. Die f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher wich\ufffdgen Informa\ufffdonen sind in digitaler Form mehrsprachig abru\ufffdar; das interna\ufffdonal verst\u00e4ndliche Zeichen \u201ei\u201c stellt einen klaren und eindeu\ufffdgen Hinweis auf das digitale Einfallstor (QR-Code) dar.\r\n\r\nDurch den Zusatz \u201eZutaten\u201c, \u201eZutaten und N\u00e4hrwerte\u201c, Zutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c o.\u00e4. w\u00e4re der QR-Code im \u00dcbrigen auf diese Angaben beschr\u00e4nkt. In den kommenden Jahren werden voraussichtlich zahlreiche weitere Informa\ufffdonen auf digitalem Wege bereitgestellt (z.B. die Informa\ufffdonen auf den Verpackungen im Anschluss an die Ergebnisse der \u00fcberarbeiteten EU-Verpackungsverordnung), die die Verwendung weiterer erg\u00e4nzender Begri\ufb00e erforderlich machen w\u00fcrde. Ein \u201ei\u201c f\u00fcr Informa\ufffdon dagegen w\u00e4re interna\ufffdonal verst\u00e4ndlich und w\u00fcrde dem Sinn und Zweck der Verbraucherau\ufffdl\u00e4rung als Kompromiss und gangbarer Weg dienen.\r\n\r\nDiese sprachenneutrale L\u00f6sung (\u201ei\u201c) wurde insbesondere auch nachdr\u00fccklich durch die europ\u00e4ischen Branchenverb\u00e4nde gefordert, damit alle Vorteile des E-Labels auch beim Export zum Tragen kommen k\u00f6nnen. Die Tatsache, dass der EU-Verordnungsgeber f\u00fcr die verp\ufb02ichtende Angabe des Brennwertes eine komplet sprachenneutrale Regelung vorsieht, die sich auf ein sprachenneutrales \u201eE\u201c beschr\u00e4nkt, zeigt, dass es gerade nicht dem Willen des EU-Gesetzgebers entspricht, die implemen\ufffderte digitale und innova\ufffdve L\u00f6sung durch die Hintert\u00fcr direkt wieder auszuhebeln, indem der Zugang zu den digitalen Informa\ufffdonen (QR- Code) mit textlichem Hinweis \ufb02ankiert werden muss.\r\n \r\nIm \u00dcbrigen ist festzustellen, dass weder die Verordnung (EU) 1308/2013 noch der Delegierte Rechtsakt zur Verordnung (EU) 2019/33 oder der Lei\ufffdaden der EU-Kommission Forderungen dahingehend enthalten. In der Gesamtschau ist festzuhalten, dass f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Kennzeichnung des QR-Codes keine Rechtsgrundlage ersichtlich ist, auf die sich eine solche Forderung st\u00fctzen k\u00f6nnte.\r\n\r\nUmso wich\ufffdger erscheint es, dass auf EU-Ebene eine klarstellende Regelung gescha\ufb00en wird, um einen Flickenteppich aus unterschiedlichen Interpreta\ufffdonen innerhalb der EU zu vermeiden.\r\nDie EU-Kommission hat angek\u00fcndigt, eine Reihe kurz-, mitel- und l\u00e4ngerfris\ufffdger Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Landwirtscha\ufffdssektor vorzubereiten, deren Bes\ufffdmmungen in der GMO-Verordnung enthalten sind. Daher plant die EU-Kommission, kurzfris\ufffdg die Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 zu \u00f6\ufb00nen und den Inhalt nach den Wahlen im Juni auszuhandeln, sobald sich das neue Europ\u00e4ische Parlament kons\ufffdtuiert hat.\r\nUm in der beschriebenen Thema\ufffdk eine Rechtssicherheit herbeizuf\u00fchren, muss aus unserer\r\nSicht eine unmitelbare Klarstellung in der Verordnung (EU) 1308/2013 erfolgen.\r\n\r\nUnsere franz\u00f6sischen Kollegen haben folgende \u00c4nderung der Verordnung (EU) 1308/2013\r\nvorgeschlagen, der wir uns gerne inhaltlich anschlie\u00dfen:\r\n\r\n\r\nAmendment n\u00b01 on the identi\ufb01cation of the QR-Code\r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph:\r\n\r\n6\t(new). When providing the nutrition declaration or the list of ingredients according respectively to paraph 4 and 5 of this article, the electronic mean shall:\r\n-\tbe identi\ufb01ed through a symbol or a pictogram easily visible and clear to understand by consumers, and\r\n-\tappear in close proximity to the energy value.\r\nThese rules apply to wines produced from grapes harvested [from 2025]. Wines produced from grapes harvested before that date and providing other modalities of presentation of the electronic mean may continue to be placed on the market until stocks are exhausted.\r\n\r\nThe Commission may adopt delegated under Article 122 (1) (b) (i) of this Regulation in order to de\ufb01ne a harmonized symbol or pictogram.\r\nAmendment n\u00b02 on exported products to third countries\r\n\r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph:\r\n\r\n7\t(new). By way of derogation from paragraph 1, the list of ingredients and the nutrition declaration may be omitted for grapevine products exported to third countries.\r\n \r\nVor dem Hintergrund der obigen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chten wir Sie nachdr\u00fccklich bitten, sich entsprechend zu positionieren, um zu einer einheitlichen Regelung durch die EU-Kommission zu dieser Frage zu kommen. Wir w\u00fcrden uns sehr \u00fcber Ihre positive R\u00fcckmeldung und Unterst\u00fctzung freuen und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen und zum weiteren pers\u00f6nlichen Austausch selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Moderne digitale Kennzeichnung f\u00fcr N\u00e4hrwerte und Zutaten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beibehaltung der Trennung von moderatem Weinkonsum und sch\u00e4dlichem Alkoholmissbrauch sowie der F\u00f6rderung der freiwilligen Selbstverpflichtung gegen\u00fcber gesetzlichen Regelungen. Unterst\u00fctzung von Wine in Moderation.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002026",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung der Aufkl\u00e4rung zu moderatem Weinkonsum"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/b0/288957/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002025",
                "regulatoryProjectTitle": "Moderne digitale Kennzeichnung f\u00fcr N\u00e4hrwerte und Zutaten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, Bonn, Trier, Wiesbaden, den 25. M\u00e4rz 2024\r\n\r\nVorgaben zur Verwendung des QR-Codes im Rahmen der Kennzeichnung von Zutaten und N\u00e4hrwerten bei Wein und Sekt \u2013 Forderung nach einer sprachenneutralen L\u00f6sung und Scha\ufb00ung von Rechtssicherheit\r\n\r\n\r\n\r\num den Verbraucherinnen und Verbrauchern ein besseres Informa\ufffdonsniveau zu bieten, wurde mit der Verordnung (EU) 2117/2021 die Verp\ufb02ichtung f\u00fcr alle ab dem 8. Dezember 2023 hergestellten Weinerzeugnisse eingef\u00fchrt, eine N\u00e4hrwertdeklara\ufffdon und ein Zutatenverzeichnis  bereitzustellen.  Dank  des  Kompromisses,  der  zwischen  allen EU-Ins\ufffdtu\ufffdonen nach langem und intensivem Austausch und unter ma\u00dfgeblicher Mitgestaltung Deutschlands erzielt wurde, k\u00f6nnen die Akteure des Sektors diese Informa\ufffdonen den Verbraucherinnen und Verbrauchern auf elektronischem Wege zur Verf\u00fcgung stellen - z.B. durch einen QR-Code auf dem E\ufffdket des Produkts -, w\u00e4hrend sie gleichzei\ufffdg verp\ufb02ichtet sind, die Angabe des Brennwertes und der Allergene auf der Verpackung des Produktes anzugeben.\r\nGerne m\u00f6chten wir mit diesem Schreiben an das mit Ihnen gef\u00fchrte Weinbranchengespr\u00e4ch am 24. Januar 2024 in Berlin ankn\u00fcpfen. Im Rahmen dieses sehr guten und konstruk\ufffdven Austauschs haben Sie erkl\u00e4rt, dass Deutschland eine sprachenneutrale digitale Umsetzung der\r\n\r\n\r\n\r\nVerband Deutscher Sektkellereien e.V. | Sonnenberger Str. 46, 65193 Wiesbaden | T +49 611 5210-33 | info@deutscher-sektverband.de Bundesverband der Deutschen Weinkellereien e.V. | Herzogenbuscher Str. 12, 54292 Trier | bvw@bundesverband-weinkellereien.de Deutscher Raiffeisenverband e.V. | Pariser Platz 3 | 10117 Berlin | wein@drv.raiffeisen.de\r\nDeutscher Weinbauverband e.V. | Heussallee 26 | 53113 Bonn | info@dwv-online.de Verband Deutscher Weinexporteure e.V. | Heussallee 26 | 53113 Bonn | info@vdw-weinexport.de\r\nBundesverband Wein und Spirituosen International e.V. | Sonnenberger Str. 46, 65193 Wiesbaden | T +49 611 5210-33 | info@wein-spirituosen-verband.de\r\n \r\nZutaten- und N\u00e4hrwertkennzeichnung f\u00fcr Wein und Weinerzeugnisse (Kennzeichnung des QR-Codes durch ein \u201ei\u201c) unterst\u00fctzen wird. Wir haten im Rahmen dieses Gespr\u00e4chs angef\u00fchrt, dass alle bedeutenden weinbautreibenden EU-Mitgliedstaaten in dieser Frage an einem Strang ziehen und es dem Wunsch der europ\u00e4ischen Weinbranche entspricht, innerhalb der EU eine einheitliche, klare und vor allem sprachenneutrale (\u201ei\u201c) Vorgabe zu haben.\r\n\r\nDiese digitale L\u00f6sung ist ein entscheidender Vorteil, um die Fragmen\ufffderung des Binnenmarktes und die mit der Frage der Kennzeichnungssprache verbundenen Barrieren f\u00fcr die Vermarktung unserer Produkte in der EU zu verhindern. Durch die Forderung, im Falle der Nutzung der digitalen Kennzeichnungsl\u00f6sung, von den Wirtscha\ufffdsbeteiligten zu verlangen, dem QR-Code einen Hinweis wie \u201eZutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c voranzustellen, k\u00f6nnte der gr\u00f6\u00dfte Vorteil des neuen Systems bereits zunichte gemacht werden. Da es sich bei diesem Hinweis nicht mehr um ein Symbol, sondern um einen textlichen Hinweis handelt, m\u00fcsste dieser in eine f\u00fcr den Verbraucher leicht verst\u00e4ndliche Sprache \u00fcbersetzt werden. Die Forderung dieser zus\u00e4tzlichen Angabe f\u00fchrt das komplete System ad absurdum.\r\nDie mit dem QR-Code gegebene innova\ufffdve E\ufffdke\ufffderungsl\u00f6sung darf zudem nicht dadurch konterkariert werden, dass durch die Forderung nach textlichen Hinweisen \u00fcber oder unter dem QR-Code Interpreta\ufffdonsspielr\u00e4ume f\u00fcr individuelle L\u00f6sungen in einzelnen Mitgliedstaaten er\u00f6\ufb00net werden und es dar\u00fcber hinaus unn\u00f6\ufffdgerweise zu Fragen der jeweils anzuwendenden Sprache kommt, wenn einzelne L\u00e4nder die Angaben in einer in ihrem Land leicht verst\u00e4ndlichen Sprache fordern. Nur mit einer von der EU-Kommission klar vorgegebenen eindeu\ufffdgen sprachenneutralen L\u00f6sung kann \u00fcberdies beispielsweise verhindert werden, dass es in f\u00f6deralen Strukturen zu einem Flickenteppich unterschiedlicher Au\ufb00assungen durch die jeweiligen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden kommt. Die f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher wich\ufffdgen Informa\ufffdonen sind in digitaler Form mehrsprachig abru\ufffdar; das interna\ufffdonal verst\u00e4ndliche Zeichen \u201ei\u201c stellt einen klaren und eindeu\ufffdgen Hinweis auf das digitale Einfallstor (QR-Code) dar.\r\n\r\nDurch den Zusatz \u201eZutaten\u201c, \u201eZutaten und N\u00e4hrwerte\u201c, Zutaten und N\u00e4hrwertangaben\u201c o.\u00e4. w\u00e4re der QR-Code im \u00dcbrigen auf diese Angaben beschr\u00e4nkt. In den kommenden Jahren werden voraussichtlich zahlreiche weitere Informa\ufffdonen auf digitalem Wege bereitgestellt (z.B. die Informa\ufffdonen auf den Verpackungen im Anschluss an die Ergebnisse der \u00fcberarbeiteten EU-Verpackungsverordnung), die die Verwendung weiterer erg\u00e4nzender Begri\ufb00e erforderlich machen w\u00fcrde. Ein \u201ei\u201c f\u00fcr Informa\ufffdon dagegen w\u00e4re interna\ufffdonal verst\u00e4ndlich und w\u00fcrde dem Sinn und Zweck der Verbraucherau\ufffdl\u00e4rung als Kompromiss und gangbarer Weg dienen.\r\n\r\nDiese sprachenneutrale L\u00f6sung (\u201ei\u201c) wurde insbesondere auch nachdr\u00fccklich durch die europ\u00e4ischen Branchenverb\u00e4nde gefordert, damit alle Vorteile des E-Labels auch beim Export zum Tragen kommen k\u00f6nnen. Die Tatsache, dass der EU-Verordnungsgeber f\u00fcr die verp\ufb02ichtende Angabe des Brennwertes eine komplet sprachenneutrale Regelung vorsieht, die sich auf ein sprachenneutrales \u201eE\u201c beschr\u00e4nkt, zeigt, dass es gerade nicht dem Willen des EU-Gesetzgebers entspricht, die implemen\ufffderte digitale und innova\ufffdve L\u00f6sung durch die Hintert\u00fcr direkt wieder auszuhebeln, indem der Zugang zu den digitalen Informa\ufffdonen (QR- Code) mit textlichem Hinweis \ufb02ankiert werden muss.\r\n \r\nIm \u00dcbrigen ist festzustellen, dass weder die Verordnung (EU) 1308/2013 noch der Delegierte Rechtsakt zur Verordnung (EU) 2019/33 oder der Lei\ufffdaden der EU-Kommission Forderungen dahingehend enthalten. In der Gesamtschau ist festzuhalten, dass f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Kennzeichnung des QR-Codes keine Rechtsgrundlage ersichtlich ist, auf die sich eine solche Forderung st\u00fctzen k\u00f6nnte.\r\n\r\nUmso wich\ufffdger erscheint es, dass auf EU-Ebene eine klarstellende Regelung gescha\ufb00en wird, um einen Flickenteppich aus unterschiedlichen Interpreta\ufffdonen innerhalb der EU zu vermeiden.\r\nDie EU-Kommission hat angek\u00fcndigt, eine Reihe kurz-, mitel- und l\u00e4ngerfris\ufffdger Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Landwirtscha\ufffdssektor vorzubereiten, deren Bes\ufffdmmungen in der GMO-Verordnung enthalten sind. Daher plant die EU-Kommission, kurzfris\ufffdg die Verordnung (EU) Nr. 1308/2013 zu \u00f6\ufb00nen und den Inhalt nach den Wahlen im Juni auszuhandeln, sobald sich das neue Europ\u00e4ische Parlament kons\ufffdtuiert hat.\r\nUm in der beschriebenen Thema\ufffdk eine Rechtssicherheit herbeizuf\u00fchren, muss aus unserer\r\nSicht eine unmitelbare Klarstellung in der Verordnung (EU) 1308/2013 erfolgen.\r\n\r\nUnsere franz\u00f6sischen Kollegen haben folgende \u00c4nderung der Verordnung (EU) 1308/2013\r\nvorgeschlagen, der wir uns gerne inhaltlich anschlie\u00dfen:\r\n\r\n\r\nAmendment n\u00b01 on the identi\ufb01cation of the QR-Code\r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph:\r\n\r\n6\t(new). When providing the nutrition declaration or the list of ingredients according respectively to paraph 4 and 5 of this article, the electronic mean shall:\r\n-\tbe identi\ufb01ed through a symbol or a pictogram easily visible and clear to understand by consumers, and\r\n-\tappear in close proximity to the energy value.\r\nThese rules apply to wines produced from grapes harvested [from 2025]. Wines produced from grapes harvested before that date and providing other modalities of presentation of the electronic mean may continue to be placed on the market until stocks are exhausted.\r\n\r\nThe Commission may adopt delegated under Article 122 (1) (b) (i) of this Regulation in order to de\ufb01ne a harmonized symbol or pictogram.\r\nAmendment n\u00b02 on exported products to third countries\r\n\r\nIn article 119 of Regulation (EU) 1308/2013, to add the following paragraph:\r\n\r\n7\t(new). By way of derogation from paragraph 1, the list of ingredients and the nutrition declaration may be omitted for grapevine products exported to third countries.\r\n \r\nVor dem Hintergrund der obigen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chten wir Sie nachdr\u00fccklich bitten, sich entsprechend zu positionieren, um zu einer einheitlichen Regelung durch die EU-Kommission zu dieser Frage zu kommen. Wir w\u00fcrden uns sehr \u00fcber Ihre positive R\u00fcckmeldung und Unterst\u00fctzung freuen und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen und zum weiteren pers\u00f6nlichen Austausch selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}