{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T09:10:29.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-15T13:05:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T08:59:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33570,
                "validFromDate": "2024-06-20T08:59:42.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20934,
                "validFromDate": "2023-06-22T08:48:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T08:59:42.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8780,
                "validFromDate": "2023-02-16T09:10:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T08:48:18.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband Deutscher K\u00fchlh\u00e4user und K\u00fchllogistikunternehmen e.V. (VDKL) ist der Wirtschaftsverband f\u00fcr Lebensmittelunternehmen rund um die temperaturgef\u00fchrte Lagerung, Distribution und Logistik insbesondere von Tiefk\u00fchlkost und Frischewaren. \r\nEr vertritt die Interessen der Branche sowie seiner Mitglieder u.a. gegen\u00fcber Regierungsstellen, Beh\u00f6rden, Organisationen und Institutionen.\r\nDer VDKL vertritt \u00fcber 80 % aller gewerblichen Dienstleistungs-K\u00fchlh\u00e4user in Deutschland.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e7/5e/299933/Jahresergebnis-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/3c/299934/Compliance_Erklaerung-VDKL-21-5-2024.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fr\u00e4nkische Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53229"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vdkl.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228201660",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdkl.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Rechtsanwalt",
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Peilnsteiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Falko",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Thomas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Regus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tim",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Pfotenhauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Britta",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bartels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gerald",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Honerkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "P\u00fctter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-24",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 221,
            "totalCount": 221
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Cold Storage and Logistics Association (ECSLA)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V. (BGA) "
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Forschungsrat K\u00e4ltetechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher K\u00e4lte- und Klimatechnischer Verein e.V. (DKV)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V. (DGVM)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V. (DIN)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher K\u00fchlh\u00e4user und K\u00fchllogistikunternehmen e.V. (VDKL)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 500001,
            "to": 510000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000509/33570",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T08:59:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/24/299935/Lobbyregister-Detailansicht-R000509-2024-06-20_08-59-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T08:59:42.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 33570,
    "registerNumber": "R000509",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}