{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-01-24T09:23:07.000+01:00",
                "untilDate": "2023-08-29T11:43:51.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-24T09:23:07.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-08-29T11:43:51.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-03-03T11:10:13.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-08-29T11:43:51.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14567,
                "validFromDate": "2023-03-03T11:10:13.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 292,
                "validFromDate": "2022-01-24T09:23:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T11:10:13.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PUBLIC_LAW_ORGA",
            "de": "\u00d6ffentlich-rechtliche Organisation (z. B. K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts) (GL2022)",
            "en": "Public law organization (e.g. corporations, institutions and foundations under public law) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Die Psychotherapeutenkammer des Saarlandes ist die berufsst\u00e4ndische Selbstverwaltung der gegenw\u00e4rtig ca. 700 saarl\u00e4ndischen Psychologischen PsychotherapeutInnen (PP) und der Kinder- und JugendlichenpsychotherapeutInnen (KJP). Sie wurde 2003 als j\u00fcngste der f\u00fcnf saarl\u00e4ndischen Heilberufekammern (\u00c4rzte, Zahn\u00e4rzte, Tier\u00e4rzte, Apotheker und Psychotherapeuten) errichtet. Vorausgegangen war eine jahrzehntelang andauernde unbefriedigende Situation in Deutschland, die es PsychologInnen und Sozial-/P\u00e4dagogInnen trotz hochqualifizierter klinischer Ausbildung in unterschiedlichen Psychotherapieverfahren lediglich erlaubte, psychisch kranke Erwachsene sowie Kinder und Jugendliche in Delegation eines Facharztes/einer Fach\u00e4rztin zu Lasten der gesetzlichen Krankenkassen zu behandeln. Mit Verabschiedung des Psychotherapeutengesetzes wurden 1998 die beiden Heilberufe des Psychologischen Psychotherapeuten und des Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten geschaffen, die Berufsbezeichnung Psychotherapeut gesetzlich gesch\u00fctzt und damit auch der Erstzugang f\u00fcr Patienten zur Behandlung bei einem PP bzw. KJP mit der Gesundheitskarte m\u00f6glich.\r\n\r\nRund die H\u00e4lfte der Psychologischen PsychotherapeutInnen und Kinder- und JugendlichenpsychotherapeutInnen sind in Institutionen des Gesundheits- und Sozialwesens t\u00e4tig, wie in Krankenh\u00e4usern und Rehakliniken, in schulpsychologischen  Diensten, in Beratungsstellen oder anderen Einrichtungen der Betreuung oder Versorgung von Menschen mit psychischen Erkrankungen bzw. Behinderungen. Die andere H\u00e4lfte der PP und KJP sind innerhalb der ambulanten Krankenbehandlung als Fachgruppe zusammen mit den \u00e4rztlichen Psychotherapeuten in die vertragspsychotherapeutische Versorgung integriert und arbeiten als Vertragspsychotherapeuten in eigener Praxis. Die Fachgruppe der Vertragspsychotherapeuten steht zudem in der Selbstverwaltung der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung des Saarlandes.\r\n\r\nDer Staat, hier das Saarl\u00e4ndische Ministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Frauen und Familie, hat die Regelung berufsbezogener Belange in die H\u00e4nde der jeweiligen Heilberufekammern gegeben. ",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "refuseDonatorsInformation": true
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Saarbr\u00fccken",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Scheidter Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "124",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "66123"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@ptk-saar.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496819545556",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ptk-saar.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KDOER",
            "de": "K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Public corporation"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl. Psych.",
                "commonFirstName": "Irmgard",
                "emails": [
                    {
                        "email": "jochum@ptk-saar.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Jochum",
                "phoneNumber": "+496819545556"
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl. Psych.",
                "commonFirstName": "Susanne",
                "emails": [
                    {
                        "email": "muennich-hessel@ptk-saar.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "M\u00fcnnich-Hessel",
                "phoneNumber": "+496819545556"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-01-02",
            "totalCount": 735
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundespsychotherapeutenkammer"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Psychotherapeutenkammer des Saarlandes",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Lisa",
                "lastName": "Zender"
            },
            {
                "commonFirstName": "Katrin",
                "lastName": "Moschel-Aksoy"
            },
            {
                "commonFirstName": "Christian",
                "lastName": "Lorenz"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "refusePublicAllowancesInformation": true,
        "refusePublicAllowancesInformationReason": "Es gibt keine Zusch\u00fcsse der \u00f6ffentlichen Hand. Wir finanzieren unsere Arbeit ausschlie\u00dflich aus Beitr\u00e4gen der Pflichtmitglieder."
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-03T11:10:13.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000139/14567",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/73/de/198186/Lobbyregister-Detailansicht-R000139-2023-03-03_11-10-13.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-03-03T11:10:13.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 14567,
    "registerNumber": "R000139"
}