{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-23T07:44:35.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-01T15:42:20.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T16:33:35.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-01T15:42:20.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-05-07T13:19:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-01T15:42:20.000+02:00",
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32344,
                "validFromDate": "2024-05-07T13:19:04.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27842,
                "validFromDate": "2024-01-01T12:17:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-07T13:19:04.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21949,
                "validFromDate": "2023-06-24T09:58:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-01T12:17:30.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11580,
                "validFromDate": "2022-09-23T07:44:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-24T09:58:53.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Akademie f\u00fcr Rechtskultur und Rechtsp\u00e4dagogik erarbeitet in einem Netzwerk von staatlichen und zivilgesellschaftlichen Organisationen innovative Konzepte zur effektiven Beschr\u00e4nkung gesellschaftlicher Risiken und bietet schnelle, praxisnahe L\u00f6sungen f\u00fcr mehr Innere Sicherheit im Alltag des demokratischen Rechtsstaats an. \r\nSeit fast 30 Jahren haben hunderte von Fachkr\u00e4ften wie Richter, Staatsanw\u00e4lte, Rechtsanw\u00e4lte, Polizeibeamte, Psychologen, Erzieherinnen, Lehrkr\u00e4fte, P\u00e4dagogen, Sozialarbeiter, Bew\u00e4hrungshelfer, \u00c4rzte, Hochschullehrer, Abgeordnete in insgesamt tausenden von \u00fcberwiegend ehrenamtlichen Stunden Kindern, Jugendlichen und Heranwachsenden Rechts- und Demokratiebewusstsein und Rechtskenntnisse vermittelt und rechtsp\u00e4dagogische Projekte mit Ihnen durchgef\u00fchrt, die eine messbar positive nachhaltige Wirkung im Sozialverhalten zeigten.\r\nSie haben in Schulen aller Art einschlie\u00dflich F\u00f6rder- und Berufsschulen, in Gerichtss\u00e4len, in Jugendrechtsh\u00e4usern und sonstigen Jugendeinrichtungen, in Rath\u00e4usern und an anderen Orten Rechtskunde einschlie\u00dflich Menschenrechte unterrichtet und Partizipation gelehrt, tagespolitisches Geschehen diskutiert, rechtsp\u00e4dagogische Theaterspiele einge\u00fcbt, Gerichtsverhandlungen gespielt, Infoveranstaltungen und Mitmach-Autorenlesungen und sozialp\u00e4dagogische Begleitungen durchgef\u00fchrt, echte Streitigkeiten auch zwischen T\u00e4tern und Opfern geschlichtet, misshandelte und missbrauchte Kinder beraten, kostenlose Rechtsberatung erteilt und ihnen bei Gericht kostenfrei Beistand gew\u00e4hrt.\r\nViele unserer Mitwirkenden haben mit delinquenten Kindern und Jugendlichen teilweise im Jugendvollzug gearbeitet. Beraten wurden verzweifelte Eltern, Gro\u00dfeltern und Lehrkr\u00e4fte, Ausbildungsleiter.\r\nDie fundierten Praxiserfahrungen waren stets Gegenstand in teilweise internationalen Seminaren, Workshops, Konferenzen und Sommerschools bis hin zur umfassenden International Conference of Human Law mit etwa 300 Wissenschaftlern aus zahlreichen L\u00e4ndern. Stets wurde aus dem In- und Ausland auf interdisziplin\u00e4rer Ebene diskutiert.\r\nDaraus ist das in der Praxis erprobte, interdisziplin\u00e4re und Kulturen \u00fcbergreifende Universit\u00e4tslehrfach Globale Rechtsp\u00e4dagogik - Human Law erwachsen, gelehrt an den Universit\u00e4ten Cottbus seit 2006, Warschau seit 2009, Tunesien seit 2015.\r\nGlobale Rechtsp\u00e4dagogik - Human Law wirkt in der Praxis nachhaltig gegen achtloses Verhalten, (rechte) Gewalt, Dogmatismus, Extremismus, Rassismus und allgemeine Kriminalit\u00e4t.\r\nHuman Law tr\u00e4gt auch zur reibungslosen Integration von Menschen unterschiedlicher Kulturen auf Augenh\u00f6he im interkulturellen Alltag bei.\r\nEine konsequente rechtsp\u00e4dagogische Erziehung in Elternhaus, Kindergarten, Schule, Ausbildungsbetrieb und Jugendeinrichtung bereitet Kinder aus verschiedenartigen Elternh\u00e4usern realistisch auf ein Leben mit Rechten und Pflichten in einer komplexen internationalen Gesellschaft vor. Sie lernen von klein auf den achtsamen und empathischen Umgang mit Menschen jeglicher Herkunft, jeglicher Bildung, jeglichen Alters, Gesundheit und Gebrechen sowie mit Tieren und Pflanzen.\r\nJuristischer Tr\u00e4ger der Akademie ist der eingetragene, gemeinn\u00fctzige Tr\u00e4gerverein der Akademie f\u00fcr Rechtskultur und Rechtp\u00e4dagogik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/da/271569/Protokoll-Mitgliederversammlung-10-11-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Finsterwalde",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Detlev Leissner",
            "street": "Brunnenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "03238"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "detlev-leissner@t-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493531501603",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.akademie-humanlaw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Verwaltungswirt",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Detlev",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Lei\u00dfner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 21,
            "organizations": 1,
            "totalCount": 22
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Akademie f\u00fcr Rechtskultur und Rechtsp\u00e4dagogik e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000778/32344",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-07T13:19:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/ce/271570/Lobbyregister-Detailansicht-R000778-2024-05-07_13-19-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-07T13:19:04.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 32344,
    "registerNumber": "R000778",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}