{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-28T12:15:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-14T12:44:16.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-03T12:35:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29890,
                "validFromDate": "2024-06-03T12:35:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18344,
                "validFromDate": "2023-08-28T15:48:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T12:35:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5148,
                "validFromDate": "2022-02-28T12:15:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-28T15:48:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "TIER Mobility ist Europas f\u00fchrender Anbieter von geteilten Mikromobilit\u00e4tsl\u00f6sungen mit der Mission, Mobilit\u00e4t zum Guten zu ver\u00e4ndern. Indem TIER den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Fahrzeuge wie Fahrr\u00e4der, E-Scooter und E-Bikes zur Miete zur Verf\u00fcgung stellt, hilft TIER den Kommunen, die Abh\u00e4ngigkeit vom MIV zu reduzieren. TIER wurde 2018 von Lawrence Leuschner, Matthias Laug und Julian Blessin gegr\u00fcndet, hat seinen Hauptsitz in Berlin und ist derzeit in \u00fcber 170 St\u00e4dten in 18 L\u00e4ndern in Europa und dem Nahen Osten aktiv. Mit dem Fokus, die sicherste, fairste und nachhaltigste Mobilit\u00e4tsl\u00f6sung anzubieten, ist TIER seit 2020 klimaneutral.\r\nTIER's Anspruch ist, in enger Partnerschaft mit lokalem \u00d6PNV und anderen Mobilit\u00e4tspartnern praktische, verf\u00fcgbare und bezahlbare multimodale Alternativen zum Privat-PKW zu schaffen und damit zu Klima- und Umweltschutz sowie einer h\u00f6heren Lebensqualit\u00e4t in den St\u00e4dten und Gemeinden beizutragen. TIER setzt sich daher f\u00fcr eine nachhaltige, faire Verkehrspolitik und innovations-offene rechtliche Rahmenbedingungen ein, die gute Rad-Infrastruktur, gut ausgebauten \u00d6PNV und vielf\u00e4ltige Mikromobilit\u00e4t f\u00f6rdern.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/1c/281561/TM_JAP-31-12-2022_Offenlegung.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 8.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 230001,
            "to": 240000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Mindspace",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "68",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@tier.app"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493056838651",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.tier.app/de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Wenzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Griesmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_SE",
            "de": "Europ\u00e4ische Aktiengesellschaft (SE)",
            "en": "European stock company (SE)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "General Manager Germany",
                "lastName": "Haas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Berliner Agentur f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t eMO"
            },
            {
                "membership": "New Mobility Forum des Verbands Deutscher Verkehrsunternehmen VDV"
            },
            {
                "membership": "Bitkom"
            },
            {
                "membership": "Verkehrswacht Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Mobility Data Space"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "TIER Mobility SE"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000465/29890",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T12:35:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/07/281562/Lobbyregister-Detailansicht-R000465-2024-06-03_12-35-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-03T12:35:54.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 29890,
    "registerNumber": "R000465",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "eKFV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Teilnahme von Elektrokleinstfahrzeugen am Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Novelle der Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001283",
                "statements": [],
                "title": "Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}