{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T12:24:22.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T18:16:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-29T18:23:45.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40119,
                "validFromDate": "2024-06-29T18:23:45.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16221,
                "validFromDate": "2023-02-21T12:24:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-29T18:23:45.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Menschenrechtskoordination Kolumbien (MRKK) ist ein Netzwerk von 17 Menschenrechtsorganisationen, Solidarit\u00e4tsgruppen und Hilfswerken, die bereits seit 1995 ihre Arbeit zu den Menschenrechten in Kolumbien abstimmen. Dabei stehen f\u00fcr sie gleicherma\u00dfen die b\u00fcrgerlichen und politischen sowie die wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Menschenrechte im Zentrum ihrer Arbeit. Ebenso spielt die Umsetzung des Friedensprozesses eine wichtige Rolle f\u00fcr die Arbeit der MRKK.\r\n\r\nDie MRKK unterst\u00fctzt kolumbianische Initiativen, Gemeinden und Organisationen der Zivilgesellschaft, die sich f\u00fcr den Schutz und die Verteidigung der Menschenrechte, f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Straflosigkeit und den Frieden mit sozialer Gerechtigkeit in Kolumbien einsetzen. Das B\u00fcndnis arbeitet dabei vielfach mit Gruppen zusammen, die langj\u00e4hrige Partner*innen der Mitglieder der MRKK sind. \r\n\r\nDer kolumbianische Staat hat sich durch die Ratifizierung internationaler Menschenrechtsabkommen dazu verpflichtet, die Menschenrechte der Bev\u00f6lkerung zu garantieren. Mit ihrer Arbeit will die MRKK dazu beitragen, dass der kolumbianische Staat diesen Verpflichtungen nachkommt. Die Vereinten Nationen und andere Instrumente des Menschenrechtsschutzes auf internationaler Ebene sind daher ein wichtiger Bezugspunkt der Arbeit. Die Achtung und den Schutz der Menschenrechte durch den Staat betrachten wir in der MRKK als Voraussetzung f\u00fcr einen dauerhaften Friedensprozess.\r\n\r\nDie Mitgliedsorganisationen setzen sich gegen\u00fcber deutschen, europ\u00e4ischen und UN-Instanzen daf\u00fcr ein, dass die kolumbianische Regierung aufgefordert wird, konkrete und effektive Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Menschenrechte und f\u00fcr den Frieden in Kolumbien zu ergreifen. Durch Schreiben, Briefings, gemeinsame Gespr\u00e4che mit unseren Partnerorganisationen, Veranstaltungen und einen kontinuierlichen Austausch machen wir Abgeordnete und andere Verantwortungs- und Entscheidungstr\u00e4ger*innen in Deutschland und Europa sowie die \u00d6ffentlichkeit auf die Menschenrechtssituation in Kolumbien aufmerksam und setzen Kolumbien auf die politische Agenda. \r\n\r\nJede gemeinsame Aktivit\u00e4t der MRKK wird jeweils immer von denjenigen Netzwerk-Mitgliedern getragen, die sich daran beteiligen. Welche Mitgliedsorganisationen sich im konkreten Fall an einzelnen Aktivit\u00e4ten beteiligen, wird jeweils durch deren Logos und/oder Unterschriften ersichtlich.\r\n\r\nMitgliedsorganisationen der Deutschen Menschenrechtskoordination Kolumbien (MRKK) sind: Action pro Colombia, Adveniat, Agiamondo, Amnesty International Deutschland e. V., Brot f\u00fcr die Welt, Caritas international, Di\u00f6zesanrat Aachen, FIAN Deutschland, kolko - Menschenrechte f\u00fcr Kolumbien e. V., Kolumbiengruppe N\u00fcrtingen, Misereor, Missionszentrale der Franziskaner, N\u00fcrnberger Menschenrechtszentrum, \u00d6kumenisches B\u00fcro f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit - M\u00fcnchen, pax christi - Deutsche Sektion e. V., terre des hommes - Deutschland, sowie als Beobachter*in Peace Brigades International - Deutscher Zweig.\r\n\r\nkolko - Menschenrechte f\u00fcr Kolumbien e. V. fungiert als Koordinationsstelle der Deutschen Menschenrechtskoordination Kolumbien (MRKK).\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.37,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o kolko e. V. ",
            "street": "Greifswalder Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mrkk@kolko.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493042809107",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://t1p.de/0vacy"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Juana",
                "lastName": "Corral Bautista",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk mehrerer Nichtregierungsorganisationen (NRO)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Juana",
                "function": "Koordinatorin",
                "lastName": "Corral Bautista",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Koordinator",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 17,
            "totalCount": 17
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Deutsche Menschenrechtskoordination Kolumbien (MRKK)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000921/40119",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-29T18:23:45.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/bd/326656/Lobbyregister-Detailansicht-R000921-2024-06-29_18-23-45.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-29T18:23:45.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 40119,
    "registerNumber": "R000921",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}