{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-29T11:25:44.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T16:00:23.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T11:02:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39808,
                "validFromDate": "2024-07-02T11:02:42.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34655,
                "validFromDate": "2024-06-11T14:27:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T11:02:42.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22771,
                "validFromDate": "2023-06-30T12:45:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T14:27:11.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22494,
                "validFromDate": "2023-06-28T13:12:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T12:45:49.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14363,
                "validFromDate": "2022-12-29T11:25:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T13:12:31.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "\r\nDurch Kontakte (Anschreiben, Email, Gespr\u00e4che) vor allem mit den \u00f6rtlichen Bundestagsabgeordneten und den einschl\u00e4gigen Fachministerien in der Bundesregierung machen wir auf Anliegen der s\u00fcdbadischen Land- Und Forstwirtschaft aufmerksam, um diese f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung unserer Positionen und Forderungen zu gewinnen. Dies erfolgt im Rahmen unserer landwirtschaftlichen Lobby-Arbeit, die das wichtigste Anliegen und die dringlichste Aufgabe des BLHV ist. Sei es regional oder \u00fcberregional: Wir vertreten die Anliegen und Interessen unserer Mitglieder gegen\u00fcber politischen Entscheidern und setzen uns im Rahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr eine differenzierte Informationsvermittlung ein. Ob Stellungnahmen zu regionalen Infrastrukturprojekten oder Diskussionen mit Politik- oder Beh\u00f6rdenvertretern: In den Gesch\u00e4ftsstellen koordinieren wir lokale Initiativen f\u00fcr die landwirtschaftliche Interessenvertretung. Tats\u00e4chlich entstehen die meisten Ideen und Forderungen des BLHV auf der lokalen Ebene und werden von dort in die Verbandsspitze getragen. Der BLHV b\u00fcndelt die Interessen seiner rund 16.000 Mitglieder und gibt ihnen eine Stimme. Unsere ehrenamtlichen Vertreter tragen die Forderungen und Haltung des Verbandes in Gespr\u00e4chen und Stellungnahmen an die Politik und Wirtschaft, nichtstaatliche Organisationen und Gesellschaft heran. Unsere Fachbereiche bearbeiten komplexe Agrar- und marktpolitische Sachverhalte und erstellen in enger Zusammenarbeit mit unseren Mitgliedern Stellungnahmen, Argumentationslinien und konstruktive Vorschl\u00e4ge zum Beispiel f\u00fcr Gesetzgebungsprozesse. Der BLHV pflegt ein weites und zugleich engmaschiges Netzwerk mit allen wichtigen Stakeholdern der Agrar- und Umweltbranche. So b\u00fcndeln wir gemeinsame Interessen und schaffen Verb\u00fcndete.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/e2/329119/BLHV-Bilanz-und-GuV-Lobby-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 260001,
            "to": 270000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freiburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Merzhauserstra\u00dfe",
            "streetNumber": "111",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "79100"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@blhv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49761271330",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.blhv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Bolkart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Rechtsanwalt",
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Fiebig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Justitiar",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "N\u00f6dl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.Agrarwissenschaften.",
                "firstName": "Padraig",
                "lastName": "Elsner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Egon",
                "lastName": "Busam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. agr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Armbruster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Assessor iur.",
                "firstName": "Otmar",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A. Soziologie",
                "firstName": "Michaela",
                "lastName": "Sch\u00f6ttner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A. BWL.",
                "firstName": "Jennifer",
                "lastName": "Shuler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom Forstwirt",
                "firstName": "Stefan ",
                "lastName": "Schrempp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Petra ",
                "lastName": "Breitenfeldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.Agrarwissenschaften.",
                "firstName": "Silke",
                "lastName": "Gr\u00fcnewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Ass.jur., Mag.jur, B.Sc.",
                "firstName": "Verginiya ",
                "lastName": "Kaerger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Rechtsanwalt",
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Stich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.Sc.(Agrarwissenschaften)",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.Sc. Waldwirtschaft u. Umwelt",
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Schaudel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.SC.agr.",
                "firstName": "Patrik",
                "lastName": "Heizmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Master of Arts",
                "firstName": "Tasmin",
                "lastName": "Taskale",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Huschle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Horst",
                "lastName": "K\u00f6rkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "M\u00fcnzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "lastName": "Riesle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Schw\u00f6rer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Hauser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Hug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Linser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Reichenbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Valentin",
                "lastName": "Sonner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Vogelbacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Engler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Dorner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heinz",
                "lastName": "Kaufmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Fr\u00f6hlin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Leichenauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Deyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karl-Heinz",
                "lastName": "Mayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Speicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oswald",
                "lastName": "Tr\u00f6ndle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Bolkart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Egon",
                "function": "1. Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Busam",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-05",
            "naturalPersons": 14951,
            "organizations": 434,
            "totalCount": 15385
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Vereinigung Badischer Unternehmen + Verb\u00e4nde e.V."
            },
            {
                "membership": "information.medien.agrar e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesamtverband der Land- und Forstwirtschaftlichen Arbeitgeberverb\u00e4nde"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Jagdgenossenschaften"
            },
            {
                "membership": "Familie und Betrieb e.V."
            },
            {
                "membership": "Ri2 Inter-Regionales Netz f\u00fcr Bildung"
            },
            {
                "membership": "Union der deutschen Kartoffelwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche  Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V."
            },
            {
                "membership": "Baden-W\u00fcrttembergischer Genossenschaftsverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Landfrauenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Sojaf\u00f6rderring e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Badischer Landwirtschaftlicher Hauptverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2730001,
            "to": 2740000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000901/39808",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T11:02:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/12/a4/329120/Lobbyregister-Detailansicht-R000901-2024-07-02_11-02-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T11:02:42.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 39808,
    "registerNumber": "R000901",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist es, dass der bew\u00e4hrte gesetzliche Rahmen auf Landesebene erhalten bleibt, weshalb sich das Bundeswaldgesetz weitgehend darauf beschr\u00e4nken sollte, wie bisher einen gesetzlichen Rahmen vorzugeben und keine Detailvorgaben f\u00fcr die Umsetzung durch den Waldbesitzer enthalten sollte. Weiteres Ziel ist es, den erfolgreichen partnerschaftlichen Umgang zwischen Forstverwaltung und Waldbesitzern fortzuf\u00fchren, an Stelle eines obrigkeitsstaatlichen Ansatzes mit Bu\u00dfgeldern und Verwaltungszwang, wie ihn bekannt gewordene inoffizielle Entw\u00fcrfe vorsahen. Ebenso Ziel ist es, zum Erhalt des Waldes im Klimawandel die dazu zwingend notwendige unternehmerische Entscheidungsfreiheit des Waldbesitzers zu gew\u00e4hrleisten, z.B. bei der Baumartenwahl.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001843",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/49/288027/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001843",
                        "regulatoryProjectTitle": "Geplante Novellierung Bundeswaldgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\nBad. Landw. Hauptverband e.V., Postfach 329, 79003 Freiburg\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t\r\nDeutscher Bundestag\r\nHerrn \u2026\u2026\u2026\u2026, MdB\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\n\r\nHaus der Bauern\r\nMerzhauser Stra\u00dfe 111\r\n79100 Freiburg\r\n\r\nTelefon (0761) 2 71 33 - 203\r\nTelefax (0761) 2 71 33 - 201\r\n\r\nE-Mail: bernhard.bolkart@blhv.de\r\nZeichen: Bo/Pi\r\n\r\nDatum: 21.03.2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Abgeordneter \u2026\u2026..,\r\n\r\nim Badischen Landwirtschaftlichen Hauptverband e.V. (BLHV) sind unsere Schwarzwaldbauern und andere b\u00e4uerliche Privatwaldbesitzer organisiert. Waldbau und Waldwirtschaft sind somit ein zentraler Teil unserer berufsst\u00e4ndischen Arbeit. Deshalb betrachten wir die \u00dcberlegungen zu einer Novellierung des Bundeswaldgesetzes mit gro\u00dfer Sorge.\r\n\r\nEnde 2023 sind zwei inoffizielle Referentenentw\u00fcrfe bekannt geworden, die so nicht Gesetz werden d\u00fcrfen. Sie stellen ein Misstrauensvotum gegen\u00fcber dem Waldbesitz dar, beenden die f\u00fcr unsere W\u00e4lder erfolgreiche Partnerschaft von Verwaltung und Waldbesitz in Baden-W\u00fcrttemberg, zerst\u00f6ren die gewachsene Akzeptanz f\u00fcr \u00f6kologische Leistungen des Waldes im Privatwald, kriminalisieren die Waldbesitzer und lassen dem Landesgesetzgeber keinerlei Raum, die Anforderungen an landesspezifische Besonderheiten anzupassen. Die plantagen\u00e4hnlichen Kiefernw\u00e4lder Brandenburgs behandelt der Gesetzentwurf mit unseren artenreichen Bergmischw\u00e4ldern gleich. \r\n\r\nDie wichtigsten Kritikpunkte haben wir im Anschluss an diesen Brief f\u00fcr Sie zusammengefasst.\r\n\r\nWir bitten deshalb Sie, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass der Referentenentwurf des Bundeswaldgesetzes im Vergleich zu den Entw\u00fcrfen vom Dezember gr\u00fcndlich \u00fcberarbeitet und vor allem den von uns festgestellten Kritikpunkten abgeholfen wird. Vielen Dank im Voraus f\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen. Unsere Waldbauern z\u00e4hlen auf Sie.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen oder ein Gespr\u00e4ch zu dem Thema stehe ich Ihnen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBernhard Bolkart\r\nPr\u00e4sident\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBLHV Bewertung BWaldG (E) \u2013 Stand Dezember 2023\r\n\r\nDas Bundeswaldgesetz ist bislang ein reines Rahmengesetz und die Ausf\u00fchrungsvorschriften sind aus guten Grund Landesrecht, da wir sehr unterschiedliche Waldbilder und Zust\u00e4nde im Wald in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern haben.\r\n\r\n\r\nEingriff in bew\u00e4hrtes Landesrecht zerst\u00f6rt ein Erfolgsmodell\r\nNach den ersten Entw\u00fcrfen wird das neue Bundeswaldgesetz eine Vollregelung und l\u00e4sst den L\u00e4ndern nur noch minimalen Spielraum f\u00fcr landesspezifische Regelungen. Selbst die Abweichungskompetenz wird vom Bundesgesetzgeber in verfassungsrechtlich fragw\u00fcrdiger Weise mit einem Trick ausgehebelt, indem verschiedene Belastungen f\u00fcr die Waldeigent\u00fcmer im Gesetz als allgemeiner Grundsatz des Naturschutzrechtes im Sinne des Art. 72 Abs. 3 Satz 1 Nr. 2 Grundgesetz bezeichnet werden und somit eine Abweichungsgesetzgebung der L\u00e4nder entzogen sind. Der seit Jahrzehnten bew\u00e4hrte und erfolgreiche kooperative Ansatz der baden-w\u00fcrttembergischen Forstverwaltung wird durch das Gesetz zerst\u00f6rt und in einen obrigkeitsstaatlichen Ansatz umgewandelt.\r\n\r\n\u201e\u00dcberwiegend heimische Baumarten\u201c sind kein klimaresilienter Wald\r\nAn mehreren Stellen sieht der Gesetzentwurf vor (u.a. bereits in \u00a7 1 Nr. 3 oder \u00a7 16 Abs.2), dass nur \u201e\u00fcberwiegend heimische Baumarten\u201c verwendet werden d\u00fcrfen. \r\nDas Gesetz definiert nicht, was heimische Baumarten sind. Hier\u00fcber gibt es bereits Streit. Es ist weder f\u00fcr den Waldbesitzer noch f\u00fcr die Verwaltung und auch nicht f\u00fcr die Gerichte erkennbar, welche Baumarten von der Vorschrift erfasst sind. \r\nAu\u00dferdem wird das Ziel der Klimaresilienz erschwert, wenn bei der Wiederbewaldung \u00fcberwiegend heimische Baumarten verwendet werden m\u00fcssen, wenn diese dem Klimawandel nicht gewachsen sind. \r\nBei der Baumartenwahl ben\u00f6tigt der Waldbesitzer im Klimawandel \u201emaximale Beinfreiheit\u201c und kein \u201eK\u00e4seglockenkorsett\u201c.\r\n\r\n\u00a7 1 BWaldG (E) Zweck des Gesetzes\r\nDauerhafte Erhaltung des Waldes, auch in Verantwortung f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen, wobei der Wald als Wirtschaftsfaktor erst an 5. Stelle unter 6 Aspekten genannt wird. Ebenso Holzerzeugung nachrangig gegen\u00fcber den \u00f6kologischen Leistungen des Waldes. \r\n\r\n\u00a7 3 BWaldG (E) Definitionen\r\nWaldbewirtschaftung = kann Waldmanagement oder Nutzung von Holz sein\r\nNachhaltigkeit = nicht im herk\u00f6mmlichen forstlichen Sinne, sondern vor allem in einem \u00f6kologischen \u2013 naturschutzrechtlichen Sinne. \r\n\r\n\r\n\u00a7 4 BWaldG (E) Schutzg\u00fcter des Waldes\r\n= Waldbestand und-vegetation + Waldboden + Biodiversit\u00e4t + Grundwasserk\u00f6rper + Waldinnenklima + Stille des Waldes + 9 \u201e\u00d6kosystemleistungen\u201c =\r\n \u201e\u00d6kosystemleistungen\u201c u.a. = Klimaschutz und Klimawandel + Erhalt biologische Vielfalt + Erholung + Wasserhaushalt + Bodengesundheit + Reinhaltung der Luft + Landschaftsbild + heimisches Holz (eine von 9)\r\nWirtschaftliche Nutzung des Waldes tritt gegen\u00fcber den bisherigen Zielen des BWaldG erkennbar zugunsten einer \u00d6kologisierung und Sozialisierung des Waldes\r\n\r\n\r\nWaldbewirtschaftung unzul\u00e4ssig eingeschr\u00e4nkt\r\nDie ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung definiert das BWaldG (E) \u00fcber 16 Paragrafen.\r\n\r\nDer Wald muss so bewirtschaftet werden, dass \u201ekeine erhebliche Beeintr\u00e4chtigung des Waldes, seiner Schutzg\u00fcter und \u00d6kosystemdienstleistung erfolgt\u201c. Unabh\u00e4ngig davon, dass v\u00f6llig unklar ist, wie dies in der Praxis laufen soll, stellt dieses einen verfassungswidrigen Eingriff in die Berufsaus\u00fcbungsfreiheit und das Eigentumsrecht des Waldeigent\u00fcmers dar.\r\n\r\n\u00a7 8 BWaldG (E) Allgemeine Pflichten\r\nHier und an anderen Stellen regelt das Gesetz im Rahmen der Bewirtschaftung ein Verbesserungsgebot und somit eine neue Verpflichtung f\u00fcr den Waldbesitzer =\r\nVerpflichtung, Schutzg\u00fcter und \u00d6kosystemleistungen des Waldes erforderlichenfalls wieder herzustellen. Dies bedeutet neue Naturschutzverpflichtungen f\u00fcr den Waldbesitzer im Rahmen des Fachgesetzes Bundeswaldgesetz. \r\n\r\n\u00a7 14 BWaldG (E) Pflicht zur Wiederaufforstung\r\nBetrifft auch Kalamit\u00e4tenfl\u00e4chen von mehr als einem halben Hektar, und kann entweder durch Wiederaufforstung oder auch durch nat\u00fcrliche Sukzession erfolgen, die gegebenenfalls durch Pflanzung oder Saat zu erg\u00e4nzen ist. F\u00fcr diese Wiederaufforstung werden knappe Fristen von 3 maximal 5 Jahren vorgegeben.\r\n\r\n\r\nRegelung \u00fcber Kahlhiebe verfassungswidrig\r\nDie Regelung \u00fcber Kahlhiebe ist u.a. verfassungswidrig, weil einem Kahlschlag auch Eingriffe in den Baumbestand gleichgestellt werden, die den Kronenschlussgrad einer Waldfl\u00e4che auf weniger als 50 % des Vollbestandes reduzieren. \r\nDas ist fachlich falsch und damit w\u00e4ren die vom Naturschutz geforderten Lebensr\u00e4ume f\u00fcr das Auerhuhn aufgrund der Drohungen eine Gef\u00e4ngnisstrafe f\u00fcr den Waldbesitzer gestorben. \r\n\u00a7 15 BWaldG (E) Kahlschl\u00e4ge \r\nAusf\u00fchrlich \u00fcber insgesamt 2 Seiten als Verbot mit Erlaubnisvorbehalt..\r\nKahlschl\u00e4ge werden sehr weitgehend definiert = nicht nur Holzeinschlag, der auf einer Fl\u00e4che von mehr als einem halben Hektar freiland\u00e4hnliche Verh\u00e4ltnisse bewirkt. Bei der Mindestgr\u00f6\u00dfe werden angrenzende Kahlfl\u00e4chen oder noch nicht gesicherte Verj\u00fcngung des gleichen Forstbetriebes mit eingerechnet. Ebenso stehen Eingriffe in den Baumbestand, die den Kronenschlussgrad einer Waldfl\u00e4che auf weniger als 50 % des normalen Vollbestandes herabsetzen, Kahlschl\u00e4gen gleich. \r\nLetzteres bringt den Waldbesitzer in einen Konflikt. Denn der MAP Auerhuhn f\u00fcr Vogelschutzgebiete fordert lichte W\u00e4lder, z.B. als Erhaltungs- und Entwicklungsma\u00dfnahme 16.2.2.: Pflege und Schaffung von lichten Waldbest\u00e4nden (Kronenschlussgrad von 50 -70 %) auf mindestens 20 % der Lebensst\u00e4tte. Von (maximal) 70 % Kronenschlussgrad (FFH MAP Auerhuhn) nach (minimal) 50 % Kronenschlussgrad (Straftat nach BWaldG (E)) ist nur ein kleiner, in der Praxis kaum nachvollziehbarer Schritt.\r\nKeine Kahlhiebe =\r\nHolzeinschlag, der einer gesicherten, mindestens 3 m hohen Verj\u00fcngung dient (aufgrund der H\u00f6he der Forstpflanzen werden die Sch\u00e4den in diesem Stadium erheblich sein), \r\nKahlhiebe aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherung oder zum Schutz im Rahmen der Bek\u00e4mpfung des Borkenk\u00e4fers. \r\nAlle anderen Kahlhiebe bed\u00fcrfen der beh\u00f6rdlichen Genehmigung. \r\nVerbot mit Genehmigungsvorbehalt, abh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe des vorgesehenen Kahlhiebs. Ein Versto\u00df gegen das Kahlschlagverbot ist k\u00fcnftig eine Straftat. \r\n\r\n\r\nGrundsatz \u201eWalderhaltung vor Waldbewirtschaftung\u201c verfassungswidrig\r\nDurch den Grundsatz \u201eWalderhaltung vor Waldbewirtschaftung\u201c wird das Waldeigentum nicht aus Gr\u00fcnden der Sozialbindung eingeschr\u00e4nkt, sondern vollst\u00e4ndig entkernt. Privateigentum ist aber nur dort Beschr\u00e4nkungen zu unterwerfen, wo erkennbare Missverh\u00e4ltnisse herrschen. Dies ist bei den W\u00e4ldern im Baden-W\u00fcrttemberg erkennbar nicht der Fall.\r\n\r\n\u00a7 16 BWaldG (E) Bewirtschaftung des Waldes\r\nStellt klar, dass es keine Pflicht zur forstlichen Nutzung gibt und somit das Liegenlassen des Waldes der aktiven Nutzung gleich.\r\nEinengung der Baumartenwahl auf standortgerechte und \u00fcberwiegend heimische Baumarten \r\n\u00a7 16 Abs. 4 regelt die Verkehrssicherungspflicht. Lt. Begr\u00fcndung nur Konkretisierung der bereits jetzt geregelten Nachbarpflichten. Da auch Waldbesucher erw\u00e4hnt werden, kann dies als eine erstmalige Normierung einer ausdr\u00fccklichen Verkehrssicherungspflicht gegen\u00fcber Waldbesuchern verstanden werden. \r\n\r\n\u00a7 17 BWaldG (E) Waldnaturschutz\r\nRegelt weitgehende Pflichten des Waldbesitzers (\u201eWaldnaturschutzgesetz\u201c), u.a. \r\nBelassen von Biotopb\u00e4umen und einem ausreichenden Anteil an qualitativem Totholz\r\nVerpflichtung, beim Holzeinschlag Ma\u00dfnahmen w\u00e4hrend der Brut- und Setzzeiten von streng gesch\u00fctzten Arten zu unterlassen\r\n(= alle Arten von heimischen Flederm\u00e4usen, Greifv\u00f6geln und Eulen, aber auch den Mittelspecht, den Moorfrosch, den Kammmolch, den Heldbock oder den gro\u00dfen Feuerfalter).\r\n\u00c4hnlich wie beim Auerhuhn wird der Waldbesitzer, wenn er aufgrund der Natura 2000 Fachpl\u00e4ne vermuten muss, dass streng gesch\u00fctzte Arten auf der f\u00fcr eine Hiebsma\u00dfnahme vorgesehenen Fl\u00e4che sich befinden, diese Fl\u00e4che vorher auf das Vorhandensein solcher Arten im Fr\u00fchjahr untersuchen muss, notfalls unter Hinzuziehung externer Sachverst\u00e4ndiger und diese Untersuchung auch dokumentieren sollte. \r\n(Kritisch = \u00d6ffnungsklausel, wonach die L\u00e4nder weitergehende Vorschriften zugunsten des Waldnaturschutzes und der Biodiversit\u00e4t erlassen k\u00f6nnen. Hier wird darauf zu achten sein, dass der gr\u00fcne Teil der Landesregierung nicht weitere Forderungen aufstellt).\r\n\r\n\r\n\u00a7\u00a7 19 \u2013 21 BWaldG (E) Schutz des Waldbodens\r\nBodenschutzkalkung nach vorheriger Genehmigung weiterhin m\u00f6glich \r\nAbzulehnen: k\u00fcnftig Straftat, wenn Materialien oder Substanzen, die sch\u00e4dliche Bodenver\u00e4nderungen oder sonstige Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Umwelt und Natur verursachen k\u00f6nnen, f\u00fcr den Bau von Waldwegen oder Holzlagerpl\u00e4tzen verwendet werden. Aufgrund dieser Strafbewehrung ist k\u00fcnftig jedem Waldbesitzer davon abzuraten, auch gereinigten Bauschutt oder \u00c4hnliches zur Verbesserung seiner Wege zu verwenden. \r\nZus\u00e4tzliche Arbeit bedeutet die Verpflichtung nach \u00a7 20 Abs. 5, Z\u00e4une und Wuchsh\u00fcllen aus dem Wald zu entfernen und sachgerecht zu entsorgen, wenn sie nicht mehr ben\u00f6tigt werden (bu\u00dfgeldbewehrt).\r\nVerpflichtung, dass bei der Neuanlage von R\u00fcckegassen nicht mehr als 10 % der bewirtschafteten Holzbodenfl\u00e4che als R\u00fcckegasse befahren werden d\u00fcrfen. Dies bedeutet einen Mindestabstand von R\u00fcckegassen von 40 m, (ist wohl schon g\u00e4ngie Praxis)\r\nDas fl\u00e4chige Befahren des Waldes abseits von R\u00fcckegassen oder \u00e4hnlichen ist eine Ordnungswidrigkeit und verboten.\r\nPositiv ist die ausf\u00fchrliche Regelung des Waldbrandschutzes in \u00a7 24.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u00a7 25 BWaldG (E) Schutzwald\r\nSchutzwald kann auch k\u00fcnftig zum Schutz der Biodiversit\u00e4t und weiteren \u00d6kosystemleistungen des Waldes ausgewiesen werden, und nicht, wie bisher, zum Schutz von menschlichen Siedlungen zum Beispiel vor Lawinen. Kritisch zu sehen, weil alle Handlungen, die dem Schutzzweck des Schutzwaldes zuwiderlaufen verboten sind und als Ordnungswidrigkeit geahndet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\u00a7 26 BWaldG (E) Erholungswald\r\nDuldungspflicht des Waldbesitzers f\u00fcr den Bau von Erholungseinrichtungen! Es fehlt jedoch die zwingend gebotene Regelung, dass er in diesem Falle, wie auch au\u00dferhalb von Erholungsw\u00e4ldern keine Verkehrssicherungspflicht f\u00fcr diese Anlagen selbst  hat, sondern diese bei dem bleibt, der die Anlage errichtet hat.\r\n\r\n\r\nBetreten des Waldes \u00a7\u00a7 29 \u2013 33 BWaldG (E)\r\n\r\nPositive Neuregelung.\r\nFahren mit betriebserlaubnisfreien Fahrr\u00e4dern im Wald nur auf Stra\u00dfen und daf\u00fcr geeigneten Wegen zul\u00e4ssig. \r\nKeine geeigneten Wege sind Feinerschlie\u00dfungslinien, wie R\u00fcckegassen, Zug\u00e4nge zu forstlichen und jagdlichen Infrastrukturen, Wildwechsel und Pirschpfade. \r\nFahrweise und Geschwindigkeit sind den \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnissen anzupassen. \r\nNiemand darf beeintr\u00e4chtigt oder gef\u00e4hrdet werden. \r\nEs d\u00fcrfen keine Sch\u00e4den an Wegen oder angrenzenden B\u00e4umen entstehen. \r\nFu\u00dfg\u00e4nger haben Vorrang. \r\nkommerzielle Veranstaltungen bed\u00fcrfen der Zustimmung des Waldbesitzers. Sind nur Veranstaltungen mit einer erwerbswirtschaftlichen Zielsetzung. Das trifft auf die meisten Mountainbikerennen und \u00c4hnliches nicht zu, da die Vereine keine Gewinnerzielung haben. \r\nDas Betretungsverbot f\u00fcr bestimmte Fl\u00e4chen entspricht der bisherigen Regelung mit Ausnahme der fehlenden Naturverj\u00fcngung. \r\nAuch das digitale Anzeigen und digitales Ausweisen von noch nicht vorhandenen Fahrten als virtuelle Routen oder Trails bed\u00fcrfen der Zustimmung des Waldbesitzers oder Genehmigung der Forstbeh\u00f6rde.\r\n\r\nDiese Regelung stellt einen deutlichen Fortschritt gegen\u00fcber der von der Praxis schon l\u00e4ngst au\u00dfer Kraft gesetzten 2-Meter-Regelung in Baden-W\u00fcrttemberg dar und kann uneingeschr\u00e4nkt bef\u00fcrwortet werden. Vom Land wird dann gefordert, die M\u00f6glichkeit, das Betreten w\u00e4hrend der Nachtzeit auf Waldwege zu beschr\u00e4nken im Landeswaldgesetz zu verankern.  \r\n\r\nDie Forstverwaltung \u2013 vom bew\u00e4hrten Partner zum Aufseher und Vormund des Waldbesitzes\r\n\r\n\u00a7 37 BWaldG (E) Zust\u00e4ndigkeiten, Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. \r\n\r\nInhalt = Die Forstbeh\u00f6rden m\u00fcssen k\u00fcnftig \r\nprim\u00e4r die Einhaltung der Vorschriften des Gesetzes und der Rechtsverordnungen zu \u00fcberwachen und sich durch regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfungen von der Einhaltung der Vorschriften \u00fcberzeugen\r\ndann die notwendigen Anordnungen und Ma\u00dfnahmen treffen, u.a. zur Feststellung eines hinreichenden Verdachts eines Versto\u00dfes gegen die Vorschriften und zur Beseitigung festgestellter Verst\u00f6\u00dfe. \r\ndann den Waldbesitzer verpflichten, eine Pr\u00fcfung auf waldgef\u00e4hrdende Entwicklung auf eigene Kosten durchzuf\u00fchren. \r\nDie Waldbesitzer sind verpflichtet, diese gegen sie gerichteten Ma\u00dfnahmen der Beh\u00f6rden zu dulden und die sie \u00fcberwachenden Beh\u00f6rdenmitarbeiter zu unterst\u00fctzen und, unter Bu\u00dfgeldandrohung, der Forstpolizei s\u00e4mtliche Ausk\u00fcnfte unverz\u00fcglich zu erteilen.\r\n\r\n\u00a7 37 BWaldG (E) stellt eine v\u00f6llige Abkehr vom bew\u00e4hrten kooperativen Ansatz des Landeswaldgesetzes in Baden-W\u00fcrttemberg dar. Die Forstverwaltung wird zum B\u00fcttel eines dem Waldeigent\u00fcmer grunds\u00e4tzlich misstrauenden Staates. Das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Waldeigentum, Waldbewirtschaftung und Forstverwaltung wird vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt. Die Waldbesitzer werden unter einen Generalverdacht gestellt. Die Vorschrift in der vorliegenden Fassung ist Auswuchs eines dem B\u00fcrger misstrauenden \u00dcberwachungsstaates. \r\nVorbildhaft ist hingegen die Regelung im Landeswaldgesetz Baden-W\u00fcrttemberg (\u00a7 68 Abs. 1 LWaldG), wonach die Forstverwaltung im Rahmen der \u00dcberwachung der Einhaltung der Vorschriften des LWaldG, wenn sie einen Versto\u00df feststellt, zun\u00e4chst den Waldbesitzer auf diesen hinweist und ihm eine Frist setzt, diesen abzustellen. Und erst dann, wenn der Waldbesitzer dem nicht nachkommt, Anordnungen gegen ihn treffen kann (!).\r\n\u00a7 37 zielt hingegen auf eine unmittelbare Ahndung s\u00e4mtlicher, auch kleinster Verst\u00f6\u00dfe ab. \r\n\r\n\r\n\u00a7 38 BWaldG (E) Weitere Befugnisse der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\r\nWeitere Einschr\u00e4nkungen der Eigent\u00fcmerbefugnisse enth\u00e4lt \u00a7 38, wonach beim Holzeinschlag die Beh\u00f6rde Beschr\u00e4nkung verf\u00fcgen kann, dass bestimmte Einzelb\u00e4ume oder Baumgruppen erhalten bleiben m\u00fcssen, entgegen den Pl\u00e4nen des Waldbesitzers.\r\n\r\n\r\n\r\nDas 3. Kapitel regelt ausf\u00fchrlich die forstwirtschaftlichen Zusammenschl\u00fcsse. Dies sind anerkannte Forstbetriebsgemeinschaften, Forstbetriebsverb\u00e4nde und anerkannte forstwirtschaftliche Vereinigungen. \r\nKritisch zu sehen ist hier die fehlende Regelung altrechtlicher Zusammenschl\u00fcsse, wie die zahlreichen im Schwarzwald noch vorhandenen und immer wieder aktualisierten Waldgenossenschaften. Mangels \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr die L\u00e4nder w\u00e4ren diese k\u00fcnftig rechtlich nicht mehr m\u00f6glich. Dies gilt es unbedingt zu verhindern.\r\n\r\n\r\nWaldbesitzer werden als Gruppe kriminalisiert\r\nBislang sah das Bundeswaldgesetz weder Bu\u00dfgeldtatbest\u00e4nde, geschweige denn Strafvorschriften vor. Jetzt wird in erheblichem Umfang Verhalten der Waldeigent\u00fcmer kriminalisiert und unter Strafe gestellt.\r\n\r\n\u00a7 80 BWaldG (E) Strafvorschriften \r\nEs werden umfangreiche Forststraftaten definiert. Nicht zu untersch\u00e4tzen ist auch die M\u00f6glichkeit, bei Straftaten auch Verm\u00f6gensvorteile einzuziehen, die durch die Straftat angeblich erlangt wurden. Diese Strafvorschriften sind verfassungswidrig derart unbestimmt gefasst, dass der Waldbesitzer nicht wei\u00df, wann er sich strafbar macht oder nicht, z.B. \r\nVersto\u00df gegen das Kahlschlagverbot = Straftat, obwohl es sich beim Kahlschlagverbot um ein Verbot mit Erlaubnisvorbehalt handelt; unklar, ob nur das Fehlen der zu erteilenden Genehmigung bereits zur Strafbarkeit f\u00fchrt. \r\nBestraft wird, wer entgegen \u00a7 31 Bundeswaldgesetz eine Gefahr f\u00fcr den Wald schafft. Betroffen sind allgemeine Rechtsg\u00fcter wie das Waldinnenklima, die Stille des Waldes, der Klimaschutz oder die Erholung der Bev\u00f6lkerung:\r\nEinsatz von Forstmaschinen im Rahmen ordnungsgem\u00e4\u00dfer Bewirtschaftung st\u00f6rt die Stille des Waldes = Straftat!!\r\nEinsatz von Forstmaschinen, die nicht elektrobetrieben sind, ist eine Gefahr f\u00fcr den Klimaschutz = Straftat!! \r\nEine Gefahr f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung findet immer bei allen Waldarbeiten statt = Straftat!!\r\n\r\n\u00a7 81 BWaldG (E) Bu\u00dfgeldvorschriften\r\nMit einem Bu\u00dfgeld kann geahndet werden u.a.\r\nder Versto\u00df gegen die Pflicht der Wiederaufforstung, \r\ndas fehlende Entfernen von Z\u00e4unen und Wuchsh\u00fcllen aus dem Wald, \r\ndas fl\u00e4chige Befahren des Waldes\r\ndem \u00f6kologischen Schutzwaldstatus zuwiderlaufende Handlungen\r\nder Versto\u00df gegen vollziehbare Anordnungen im Rahmen des hoheitlichen Handelns der Forstverwaltung. \r\nDie Geldbu\u00dfe bei Ordnungswidrigkeiten kann bis zu 50.000 \u20ac betragen. \r\nAuch diese Regelung missachtet den bew\u00e4hrten kooperativen Ansatz, der unsere Waldbilder im Baden-W\u00fcrttemberg zum Ergebnis hatte.  Stattdessen wird der Waldeigent\u00fcmer als potentieller Straft\u00e4ter und Gesetzesbrecher eingestuft, der entsprechend zu behandeln ist.\r\n\r\n\r\n\u00a7 84 BWaldG (E) Verkehrssicherungspflicht bei an Waldfl\u00e4chen angrenzende Infrastrukturanlagen\r\n= Neuregelung der Verkehrssicherungspflicht bei Wald, der an Bundesfernstra\u00dfen oder Stromleitungen angrenzt. Hier wird die praktische Verkehrssicherungspflicht im wesentlichen Teilen auf den Tr\u00e4ger der Stra\u00dfenbaulast bzw. dem Betreiber des Stromnetzes \u00fcbertragen. Es fehlt jedoch die entscheidende und f\u00fcr die Waldbesitzer sehr viel kritischere Regelung entlang von Eisenbahnstrecken. Diesbez\u00fcglich ist \u00a7 84 noch zu erg\u00e4nzen.\r\n\r\nFreiburg, den 22.02.2024\r\n\r\ngez. N \u00d6 D L \r\nJustitiar\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Geplante Novellierung Bundeswaldgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/49/288027/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001843",
                "regulatoryProjectTitle": "Geplante Novellierung Bundeswaldgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\nBad. Landw. Hauptverband e.V., Postfach 329, 79003 Freiburg\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t\r\nDeutscher Bundestag\r\nHerrn \u2026\u2026\u2026\u2026, MdB\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\n\r\nHaus der Bauern\r\nMerzhauser Stra\u00dfe 111\r\n79100 Freiburg\r\n\r\nTelefon (0761) 2 71 33 - 203\r\nTelefax (0761) 2 71 33 - 201\r\n\r\nE-Mail: bernhard.bolkart@blhv.de\r\nZeichen: Bo/Pi\r\n\r\nDatum: 21.03.2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Abgeordneter \u2026\u2026..,\r\n\r\nim Badischen Landwirtschaftlichen Hauptverband e.V. (BLHV) sind unsere Schwarzwaldbauern und andere b\u00e4uerliche Privatwaldbesitzer organisiert. Waldbau und Waldwirtschaft sind somit ein zentraler Teil unserer berufsst\u00e4ndischen Arbeit. Deshalb betrachten wir die \u00dcberlegungen zu einer Novellierung des Bundeswaldgesetzes mit gro\u00dfer Sorge.\r\n\r\nEnde 2023 sind zwei inoffizielle Referentenentw\u00fcrfe bekannt geworden, die so nicht Gesetz werden d\u00fcrfen. Sie stellen ein Misstrauensvotum gegen\u00fcber dem Waldbesitz dar, beenden die f\u00fcr unsere W\u00e4lder erfolgreiche Partnerschaft von Verwaltung und Waldbesitz in Baden-W\u00fcrttemberg, zerst\u00f6ren die gewachsene Akzeptanz f\u00fcr \u00f6kologische Leistungen des Waldes im Privatwald, kriminalisieren die Waldbesitzer und lassen dem Landesgesetzgeber keinerlei Raum, die Anforderungen an landesspezifische Besonderheiten anzupassen. Die plantagen\u00e4hnlichen Kiefernw\u00e4lder Brandenburgs behandelt der Gesetzentwurf mit unseren artenreichen Bergmischw\u00e4ldern gleich. \r\n\r\nDie wichtigsten Kritikpunkte haben wir im Anschluss an diesen Brief f\u00fcr Sie zusammengefasst.\r\n\r\nWir bitten deshalb Sie, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass der Referentenentwurf des Bundeswaldgesetzes im Vergleich zu den Entw\u00fcrfen vom Dezember gr\u00fcndlich \u00fcberarbeitet und vor allem den von uns festgestellten Kritikpunkten abgeholfen wird. Vielen Dank im Voraus f\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen. Unsere Waldbauern z\u00e4hlen auf Sie.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen oder ein Gespr\u00e4ch zu dem Thema stehe ich Ihnen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBernhard Bolkart\r\nPr\u00e4sident\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBLHV Bewertung BWaldG (E) \u2013 Stand Dezember 2023\r\n\r\nDas Bundeswaldgesetz ist bislang ein reines Rahmengesetz und die Ausf\u00fchrungsvorschriften sind aus guten Grund Landesrecht, da wir sehr unterschiedliche Waldbilder und Zust\u00e4nde im Wald in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern haben.\r\n\r\n\r\nEingriff in bew\u00e4hrtes Landesrecht zerst\u00f6rt ein Erfolgsmodell\r\nNach den ersten Entw\u00fcrfen wird das neue Bundeswaldgesetz eine Vollregelung und l\u00e4sst den L\u00e4ndern nur noch minimalen Spielraum f\u00fcr landesspezifische Regelungen. Selbst die Abweichungskompetenz wird vom Bundesgesetzgeber in verfassungsrechtlich fragw\u00fcrdiger Weise mit einem Trick ausgehebelt, indem verschiedene Belastungen f\u00fcr die Waldeigent\u00fcmer im Gesetz als allgemeiner Grundsatz des Naturschutzrechtes im Sinne des Art. 72 Abs. 3 Satz 1 Nr. 2 Grundgesetz bezeichnet werden und somit eine Abweichungsgesetzgebung der L\u00e4nder entzogen sind. Der seit Jahrzehnten bew\u00e4hrte und erfolgreiche kooperative Ansatz der baden-w\u00fcrttembergischen Forstverwaltung wird durch das Gesetz zerst\u00f6rt und in einen obrigkeitsstaatlichen Ansatz umgewandelt.\r\n\r\n\u201e\u00dcberwiegend heimische Baumarten\u201c sind kein klimaresilienter Wald\r\nAn mehreren Stellen sieht der Gesetzentwurf vor (u.a. bereits in \u00a7 1 Nr. 3 oder \u00a7 16 Abs.2), dass nur \u201e\u00fcberwiegend heimische Baumarten\u201c verwendet werden d\u00fcrfen. \r\nDas Gesetz definiert nicht, was heimische Baumarten sind. Hier\u00fcber gibt es bereits Streit. Es ist weder f\u00fcr den Waldbesitzer noch f\u00fcr die Verwaltung und auch nicht f\u00fcr die Gerichte erkennbar, welche Baumarten von der Vorschrift erfasst sind. \r\nAu\u00dferdem wird das Ziel der Klimaresilienz erschwert, wenn bei der Wiederbewaldung \u00fcberwiegend heimische Baumarten verwendet werden m\u00fcssen, wenn diese dem Klimawandel nicht gewachsen sind. \r\nBei der Baumartenwahl ben\u00f6tigt der Waldbesitzer im Klimawandel \u201emaximale Beinfreiheit\u201c und kein \u201eK\u00e4seglockenkorsett\u201c.\r\n\r\n\u00a7 1 BWaldG (E) Zweck des Gesetzes\r\nDauerhafte Erhaltung des Waldes, auch in Verantwortung f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen, wobei der Wald als Wirtschaftsfaktor erst an 5. Stelle unter 6 Aspekten genannt wird. Ebenso Holzerzeugung nachrangig gegen\u00fcber den \u00f6kologischen Leistungen des Waldes. \r\n\r\n\u00a7 3 BWaldG (E) Definitionen\r\nWaldbewirtschaftung = kann Waldmanagement oder Nutzung von Holz sein\r\nNachhaltigkeit = nicht im herk\u00f6mmlichen forstlichen Sinne, sondern vor allem in einem \u00f6kologischen \u2013 naturschutzrechtlichen Sinne. \r\n\r\n\r\n\u00a7 4 BWaldG (E) Schutzg\u00fcter des Waldes\r\n= Waldbestand und-vegetation + Waldboden + Biodiversit\u00e4t + Grundwasserk\u00f6rper + Waldinnenklima + Stille des Waldes + 9 \u201e\u00d6kosystemleistungen\u201c =\r\n \u201e\u00d6kosystemleistungen\u201c u.a. = Klimaschutz und Klimawandel + Erhalt biologische Vielfalt + Erholung + Wasserhaushalt + Bodengesundheit + Reinhaltung der Luft + Landschaftsbild + heimisches Holz (eine von 9)\r\nWirtschaftliche Nutzung des Waldes tritt gegen\u00fcber den bisherigen Zielen des BWaldG erkennbar zugunsten einer \u00d6kologisierung und Sozialisierung des Waldes\r\n\r\n\r\nWaldbewirtschaftung unzul\u00e4ssig eingeschr\u00e4nkt\r\nDie ordnungsgem\u00e4\u00dfe Bewirtschaftung definiert das BWaldG (E) \u00fcber 16 Paragrafen.\r\n\r\nDer Wald muss so bewirtschaftet werden, dass \u201ekeine erhebliche Beeintr\u00e4chtigung des Waldes, seiner Schutzg\u00fcter und \u00d6kosystemdienstleistung erfolgt\u201c. Unabh\u00e4ngig davon, dass v\u00f6llig unklar ist, wie dies in der Praxis laufen soll, stellt dieses einen verfassungswidrigen Eingriff in die Berufsaus\u00fcbungsfreiheit und das Eigentumsrecht des Waldeigent\u00fcmers dar.\r\n\r\n\u00a7 8 BWaldG (E) Allgemeine Pflichten\r\nHier und an anderen Stellen regelt das Gesetz im Rahmen der Bewirtschaftung ein Verbesserungsgebot und somit eine neue Verpflichtung f\u00fcr den Waldbesitzer =\r\nVerpflichtung, Schutzg\u00fcter und \u00d6kosystemleistungen des Waldes erforderlichenfalls wieder herzustellen. Dies bedeutet neue Naturschutzverpflichtungen f\u00fcr den Waldbesitzer im Rahmen des Fachgesetzes Bundeswaldgesetz. \r\n\r\n\u00a7 14 BWaldG (E) Pflicht zur Wiederaufforstung\r\nBetrifft auch Kalamit\u00e4tenfl\u00e4chen von mehr als einem halben Hektar, und kann entweder durch Wiederaufforstung oder auch durch nat\u00fcrliche Sukzession erfolgen, die gegebenenfalls durch Pflanzung oder Saat zu erg\u00e4nzen ist. F\u00fcr diese Wiederaufforstung werden knappe Fristen von 3 maximal 5 Jahren vorgegeben.\r\n\r\n\r\nRegelung \u00fcber Kahlhiebe verfassungswidrig\r\nDie Regelung \u00fcber Kahlhiebe ist u.a. verfassungswidrig, weil einem Kahlschlag auch Eingriffe in den Baumbestand gleichgestellt werden, die den Kronenschlussgrad einer Waldfl\u00e4che auf weniger als 50 % des Vollbestandes reduzieren. \r\nDas ist fachlich falsch und damit w\u00e4ren die vom Naturschutz geforderten Lebensr\u00e4ume f\u00fcr das Auerhuhn aufgrund der Drohungen eine Gef\u00e4ngnisstrafe f\u00fcr den Waldbesitzer gestorben. \r\n\u00a7 15 BWaldG (E) Kahlschl\u00e4ge \r\nAusf\u00fchrlich \u00fcber insgesamt 2 Seiten als Verbot mit Erlaubnisvorbehalt..\r\nKahlschl\u00e4ge werden sehr weitgehend definiert = nicht nur Holzeinschlag, der auf einer Fl\u00e4che von mehr als einem halben Hektar freiland\u00e4hnliche Verh\u00e4ltnisse bewirkt. Bei der Mindestgr\u00f6\u00dfe werden angrenzende Kahlfl\u00e4chen oder noch nicht gesicherte Verj\u00fcngung des gleichen Forstbetriebes mit eingerechnet. Ebenso stehen Eingriffe in den Baumbestand, die den Kronenschlussgrad einer Waldfl\u00e4che auf weniger als 50 % des normalen Vollbestandes herabsetzen, Kahlschl\u00e4gen gleich. \r\nLetzteres bringt den Waldbesitzer in einen Konflikt. Denn der MAP Auerhuhn f\u00fcr Vogelschutzgebiete fordert lichte W\u00e4lder, z.B. als Erhaltungs- und Entwicklungsma\u00dfnahme 16.2.2.: Pflege und Schaffung von lichten Waldbest\u00e4nden (Kronenschlussgrad von 50 -70 %) auf mindestens 20 % der Lebensst\u00e4tte. Von (maximal) 70 % Kronenschlussgrad (FFH MAP Auerhuhn) nach (minimal) 50 % Kronenschlussgrad (Straftat nach BWaldG (E)) ist nur ein kleiner, in der Praxis kaum nachvollziehbarer Schritt.\r\nKeine Kahlhiebe =\r\nHolzeinschlag, der einer gesicherten, mindestens 3 m hohen Verj\u00fcngung dient (aufgrund der H\u00f6he der Forstpflanzen werden die Sch\u00e4den in diesem Stadium erheblich sein), \r\nKahlhiebe aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherung oder zum Schutz im Rahmen der Bek\u00e4mpfung des Borkenk\u00e4fers. \r\nAlle anderen Kahlhiebe bed\u00fcrfen der beh\u00f6rdlichen Genehmigung. \r\nVerbot mit Genehmigungsvorbehalt, abh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe des vorgesehenen Kahlhiebs. Ein Versto\u00df gegen das Kahlschlagverbot ist k\u00fcnftig eine Straftat. \r\n\r\n\r\nGrundsatz \u201eWalderhaltung vor Waldbewirtschaftung\u201c verfassungswidrig\r\nDurch den Grundsatz \u201eWalderhaltung vor Waldbewirtschaftung\u201c wird das Waldeigentum nicht aus Gr\u00fcnden der Sozialbindung eingeschr\u00e4nkt, sondern vollst\u00e4ndig entkernt. Privateigentum ist aber nur dort Beschr\u00e4nkungen zu unterwerfen, wo erkennbare Missverh\u00e4ltnisse herrschen. Dies ist bei den W\u00e4ldern im Baden-W\u00fcrttemberg erkennbar nicht der Fall.\r\n\r\n\u00a7 16 BWaldG (E) Bewirtschaftung des Waldes\r\nStellt klar, dass es keine Pflicht zur forstlichen Nutzung gibt und somit das Liegenlassen des Waldes der aktiven Nutzung gleich.\r\nEinengung der Baumartenwahl auf standortgerechte und \u00fcberwiegend heimische Baumarten \r\n\u00a7 16 Abs. 4 regelt die Verkehrssicherungspflicht. Lt. Begr\u00fcndung nur Konkretisierung der bereits jetzt geregelten Nachbarpflichten. Da auch Waldbesucher erw\u00e4hnt werden, kann dies als eine erstmalige Normierung einer ausdr\u00fccklichen Verkehrssicherungspflicht gegen\u00fcber Waldbesuchern verstanden werden. \r\n\r\n\u00a7 17 BWaldG (E) Waldnaturschutz\r\nRegelt weitgehende Pflichten des Waldbesitzers (\u201eWaldnaturschutzgesetz\u201c), u.a. \r\nBelassen von Biotopb\u00e4umen und einem ausreichenden Anteil an qualitativem Totholz\r\nVerpflichtung, beim Holzeinschlag Ma\u00dfnahmen w\u00e4hrend der Brut- und Setzzeiten von streng gesch\u00fctzten Arten zu unterlassen\r\n(= alle Arten von heimischen Flederm\u00e4usen, Greifv\u00f6geln und Eulen, aber auch den Mittelspecht, den Moorfrosch, den Kammmolch, den Heldbock oder den gro\u00dfen Feuerfalter).\r\n\u00c4hnlich wie beim Auerhuhn wird der Waldbesitzer, wenn er aufgrund der Natura 2000 Fachpl\u00e4ne vermuten muss, dass streng gesch\u00fctzte Arten auf der f\u00fcr eine Hiebsma\u00dfnahme vorgesehenen Fl\u00e4che sich befinden, diese Fl\u00e4che vorher auf das Vorhandensein solcher Arten im Fr\u00fchjahr untersuchen muss, notfalls unter Hinzuziehung externer Sachverst\u00e4ndiger und diese Untersuchung auch dokumentieren sollte. \r\n(Kritisch = \u00d6ffnungsklausel, wonach die L\u00e4nder weitergehende Vorschriften zugunsten des Waldnaturschutzes und der Biodiversit\u00e4t erlassen k\u00f6nnen. Hier wird darauf zu achten sein, dass der gr\u00fcne Teil der Landesregierung nicht weitere Forderungen aufstellt).\r\n\r\n\r\n\u00a7\u00a7 19 \u2013 21 BWaldG (E) Schutz des Waldbodens\r\nBodenschutzkalkung nach vorheriger Genehmigung weiterhin m\u00f6glich \r\nAbzulehnen: k\u00fcnftig Straftat, wenn Materialien oder Substanzen, die sch\u00e4dliche Bodenver\u00e4nderungen oder sonstige Gef\u00e4hrdung f\u00fcr Umwelt und Natur verursachen k\u00f6nnen, f\u00fcr den Bau von Waldwegen oder Holzlagerpl\u00e4tzen verwendet werden. Aufgrund dieser Strafbewehrung ist k\u00fcnftig jedem Waldbesitzer davon abzuraten, auch gereinigten Bauschutt oder \u00c4hnliches zur Verbesserung seiner Wege zu verwenden. \r\nZus\u00e4tzliche Arbeit bedeutet die Verpflichtung nach \u00a7 20 Abs. 5, Z\u00e4une und Wuchsh\u00fcllen aus dem Wald zu entfernen und sachgerecht zu entsorgen, wenn sie nicht mehr ben\u00f6tigt werden (bu\u00dfgeldbewehrt).\r\nVerpflichtung, dass bei der Neuanlage von R\u00fcckegassen nicht mehr als 10 % der bewirtschafteten Holzbodenfl\u00e4che als R\u00fcckegasse befahren werden d\u00fcrfen. Dies bedeutet einen Mindestabstand von R\u00fcckegassen von 40 m, (ist wohl schon g\u00e4ngie Praxis)\r\nDas fl\u00e4chige Befahren des Waldes abseits von R\u00fcckegassen oder \u00e4hnlichen ist eine Ordnungswidrigkeit und verboten.\r\nPositiv ist die ausf\u00fchrliche Regelung des Waldbrandschutzes in \u00a7 24.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u00a7 25 BWaldG (E) Schutzwald\r\nSchutzwald kann auch k\u00fcnftig zum Schutz der Biodiversit\u00e4t und weiteren \u00d6kosystemleistungen des Waldes ausgewiesen werden, und nicht, wie bisher, zum Schutz von menschlichen Siedlungen zum Beispiel vor Lawinen. Kritisch zu sehen, weil alle Handlungen, die dem Schutzzweck des Schutzwaldes zuwiderlaufen verboten sind und als Ordnungswidrigkeit geahndet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\u00a7 26 BWaldG (E) Erholungswald\r\nDuldungspflicht des Waldbesitzers f\u00fcr den Bau von Erholungseinrichtungen! Es fehlt jedoch die zwingend gebotene Regelung, dass er in diesem Falle, wie auch au\u00dferhalb von Erholungsw\u00e4ldern keine Verkehrssicherungspflicht f\u00fcr diese Anlagen selbst  hat, sondern diese bei dem bleibt, der die Anlage errichtet hat.\r\n\r\n\r\nBetreten des Waldes \u00a7\u00a7 29 \u2013 33 BWaldG (E)\r\n\r\nPositive Neuregelung.\r\nFahren mit betriebserlaubnisfreien Fahrr\u00e4dern im Wald nur auf Stra\u00dfen und daf\u00fcr geeigneten Wegen zul\u00e4ssig. \r\nKeine geeigneten Wege sind Feinerschlie\u00dfungslinien, wie R\u00fcckegassen, Zug\u00e4nge zu forstlichen und jagdlichen Infrastrukturen, Wildwechsel und Pirschpfade. \r\nFahrweise und Geschwindigkeit sind den \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnissen anzupassen. \r\nNiemand darf beeintr\u00e4chtigt oder gef\u00e4hrdet werden. \r\nEs d\u00fcrfen keine Sch\u00e4den an Wegen oder angrenzenden B\u00e4umen entstehen. \r\nFu\u00dfg\u00e4nger haben Vorrang. \r\nkommerzielle Veranstaltungen bed\u00fcrfen der Zustimmung des Waldbesitzers. Sind nur Veranstaltungen mit einer erwerbswirtschaftlichen Zielsetzung. Das trifft auf die meisten Mountainbikerennen und \u00c4hnliches nicht zu, da die Vereine keine Gewinnerzielung haben. \r\nDas Betretungsverbot f\u00fcr bestimmte Fl\u00e4chen entspricht der bisherigen Regelung mit Ausnahme der fehlenden Naturverj\u00fcngung. \r\nAuch das digitale Anzeigen und digitales Ausweisen von noch nicht vorhandenen Fahrten als virtuelle Routen oder Trails bed\u00fcrfen der Zustimmung des Waldbesitzers oder Genehmigung der Forstbeh\u00f6rde.\r\n\r\nDiese Regelung stellt einen deutlichen Fortschritt gegen\u00fcber der von der Praxis schon l\u00e4ngst au\u00dfer Kraft gesetzten 2-Meter-Regelung in Baden-W\u00fcrttemberg dar und kann uneingeschr\u00e4nkt bef\u00fcrwortet werden. Vom Land wird dann gefordert, die M\u00f6glichkeit, das Betreten w\u00e4hrend der Nachtzeit auf Waldwege zu beschr\u00e4nken im Landeswaldgesetz zu verankern.  \r\n\r\nDie Forstverwaltung \u2013 vom bew\u00e4hrten Partner zum Aufseher und Vormund des Waldbesitzes\r\n\r\n\u00a7 37 BWaldG (E) Zust\u00e4ndigkeiten, Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. \r\n\r\nInhalt = Die Forstbeh\u00f6rden m\u00fcssen k\u00fcnftig \r\nprim\u00e4r die Einhaltung der Vorschriften des Gesetzes und der Rechtsverordnungen zu \u00fcberwachen und sich durch regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfungen von der Einhaltung der Vorschriften \u00fcberzeugen\r\ndann die notwendigen Anordnungen und Ma\u00dfnahmen treffen, u.a. zur Feststellung eines hinreichenden Verdachts eines Versto\u00dfes gegen die Vorschriften und zur Beseitigung festgestellter Verst\u00f6\u00dfe. \r\ndann den Waldbesitzer verpflichten, eine Pr\u00fcfung auf waldgef\u00e4hrdende Entwicklung auf eigene Kosten durchzuf\u00fchren. \r\nDie Waldbesitzer sind verpflichtet, diese gegen sie gerichteten Ma\u00dfnahmen der Beh\u00f6rden zu dulden und die sie \u00fcberwachenden Beh\u00f6rdenmitarbeiter zu unterst\u00fctzen und, unter Bu\u00dfgeldandrohung, der Forstpolizei s\u00e4mtliche Ausk\u00fcnfte unverz\u00fcglich zu erteilen.\r\n\r\n\u00a7 37 BWaldG (E) stellt eine v\u00f6llige Abkehr vom bew\u00e4hrten kooperativen Ansatz des Landeswaldgesetzes in Baden-W\u00fcrttemberg dar. Die Forstverwaltung wird zum B\u00fcttel eines dem Waldeigent\u00fcmer grunds\u00e4tzlich misstrauenden Staates. Das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Waldeigentum, Waldbewirtschaftung und Forstverwaltung wird vollst\u00e4ndig zerst\u00f6rt. Die Waldbesitzer werden unter einen Generalverdacht gestellt. Die Vorschrift in der vorliegenden Fassung ist Auswuchs eines dem B\u00fcrger misstrauenden \u00dcberwachungsstaates. \r\nVorbildhaft ist hingegen die Regelung im Landeswaldgesetz Baden-W\u00fcrttemberg (\u00a7 68 Abs. 1 LWaldG), wonach die Forstverwaltung im Rahmen der \u00dcberwachung der Einhaltung der Vorschriften des LWaldG, wenn sie einen Versto\u00df feststellt, zun\u00e4chst den Waldbesitzer auf diesen hinweist und ihm eine Frist setzt, diesen abzustellen. Und erst dann, wenn der Waldbesitzer dem nicht nachkommt, Anordnungen gegen ihn treffen kann (!).\r\n\u00a7 37 zielt hingegen auf eine unmittelbare Ahndung s\u00e4mtlicher, auch kleinster Verst\u00f6\u00dfe ab. \r\n\r\n\r\n\u00a7 38 BWaldG (E) Weitere Befugnisse der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\r\nWeitere Einschr\u00e4nkungen der Eigent\u00fcmerbefugnisse enth\u00e4lt \u00a7 38, wonach beim Holzeinschlag die Beh\u00f6rde Beschr\u00e4nkung verf\u00fcgen kann, dass bestimmte Einzelb\u00e4ume oder Baumgruppen erhalten bleiben m\u00fcssen, entgegen den Pl\u00e4nen des Waldbesitzers.\r\n\r\n\r\n\r\nDas 3. Kapitel regelt ausf\u00fchrlich die forstwirtschaftlichen Zusammenschl\u00fcsse. Dies sind anerkannte Forstbetriebsgemeinschaften, Forstbetriebsverb\u00e4nde und anerkannte forstwirtschaftliche Vereinigungen. \r\nKritisch zu sehen ist hier die fehlende Regelung altrechtlicher Zusammenschl\u00fcsse, wie die zahlreichen im Schwarzwald noch vorhandenen und immer wieder aktualisierten Waldgenossenschaften. Mangels \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr die L\u00e4nder w\u00e4ren diese k\u00fcnftig rechtlich nicht mehr m\u00f6glich. Dies gilt es unbedingt zu verhindern.\r\n\r\n\r\nWaldbesitzer werden als Gruppe kriminalisiert\r\nBislang sah das Bundeswaldgesetz weder Bu\u00dfgeldtatbest\u00e4nde, geschweige denn Strafvorschriften vor. Jetzt wird in erheblichem Umfang Verhalten der Waldeigent\u00fcmer kriminalisiert und unter Strafe gestellt.\r\n\r\n\u00a7 80 BWaldG (E) Strafvorschriften \r\nEs werden umfangreiche Forststraftaten definiert. Nicht zu untersch\u00e4tzen ist auch die M\u00f6glichkeit, bei Straftaten auch Verm\u00f6gensvorteile einzuziehen, die durch die Straftat angeblich erlangt wurden. Diese Strafvorschriften sind verfassungswidrig derart unbestimmt gefasst, dass der Waldbesitzer nicht wei\u00df, wann er sich strafbar macht oder nicht, z.B. \r\nVersto\u00df gegen das Kahlschlagverbot = Straftat, obwohl es sich beim Kahlschlagverbot um ein Verbot mit Erlaubnisvorbehalt handelt; unklar, ob nur das Fehlen der zu erteilenden Genehmigung bereits zur Strafbarkeit f\u00fchrt. \r\nBestraft wird, wer entgegen \u00a7 31 Bundeswaldgesetz eine Gefahr f\u00fcr den Wald schafft. Betroffen sind allgemeine Rechtsg\u00fcter wie das Waldinnenklima, die Stille des Waldes, der Klimaschutz oder die Erholung der Bev\u00f6lkerung:\r\nEinsatz von Forstmaschinen im Rahmen ordnungsgem\u00e4\u00dfer Bewirtschaftung st\u00f6rt die Stille des Waldes = Straftat!!\r\nEinsatz von Forstmaschinen, die nicht elektrobetrieben sind, ist eine Gefahr f\u00fcr den Klimaschutz = Straftat!! \r\nEine Gefahr f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung findet immer bei allen Waldarbeiten statt = Straftat!!\r\n\r\n\u00a7 81 BWaldG (E) Bu\u00dfgeldvorschriften\r\nMit einem Bu\u00dfgeld kann geahndet werden u.a.\r\nder Versto\u00df gegen die Pflicht der Wiederaufforstung, \r\ndas fehlende Entfernen von Z\u00e4unen und Wuchsh\u00fcllen aus dem Wald, \r\ndas fl\u00e4chige Befahren des Waldes\r\ndem \u00f6kologischen Schutzwaldstatus zuwiderlaufende Handlungen\r\nder Versto\u00df gegen vollziehbare Anordnungen im Rahmen des hoheitlichen Handelns der Forstverwaltung. \r\nDie Geldbu\u00dfe bei Ordnungswidrigkeiten kann bis zu 50.000 \u20ac betragen. \r\nAuch diese Regelung missachtet den bew\u00e4hrten kooperativen Ansatz, der unsere Waldbilder im Baden-W\u00fcrttemberg zum Ergebnis hatte.  Stattdessen wird der Waldeigent\u00fcmer als potentieller Straft\u00e4ter und Gesetzesbrecher eingestuft, der entsprechend zu behandeln ist.\r\n\r\n\r\n\u00a7 84 BWaldG (E) Verkehrssicherungspflicht bei an Waldfl\u00e4chen angrenzende Infrastrukturanlagen\r\n= Neuregelung der Verkehrssicherungspflicht bei Wald, der an Bundesfernstra\u00dfen oder Stromleitungen angrenzt. Hier wird die praktische Verkehrssicherungspflicht im wesentlichen Teilen auf den Tr\u00e4ger der Stra\u00dfenbaulast bzw. dem Betreiber des Stromnetzes \u00fcbertragen. Es fehlt jedoch die entscheidende und f\u00fcr die Waldbesitzer sehr viel kritischere Regelung entlang von Eisenbahnstrecken. Diesbez\u00fcglich ist \u00a7 84 noch zu erg\u00e4nzen.\r\n\r\nFreiburg, den 22.02.2024\r\n\r\ngez. N \u00d6 D L \r\nJustitiar\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}