{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-01T16:29:07.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-02T18:28:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T16:45:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40750,
                "validFromDate": "2024-07-02T16:45:27.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38973,
                "validFromDate": "2024-06-28T07:30:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T16:45:27.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38925,
                "validFromDate": "2024-06-24T18:59:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T07:30:27.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26643,
                "validFromDate": "2023-11-05T19:05:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T18:59:59.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22166,
                "validFromDate": "2023-06-23T13:45:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-05T19:05:17.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15755,
                "validFromDate": "2023-02-01T16:29:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-23T13:45:52.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung und der Bundesministerien sowie mit dem Deutschen Bundestag zur Sachstandsaufkl\u00e4rung sowie etwaiger Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, gef\u00fchrt. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der beauftragenden Organisationen zu vermitteln.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten\r\nRegelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002291",
                            "referenceName": "EUTOP Europe GmbH (EUTOP)"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [],
                    "lobbyingIsCarriedOutByLobbyist": true
                },
                "description": "Im Rahmen des Auftrags zur Unterst\u00fctzung der Auftr\u00e4ge der EUTOP Group werden Gespr\u00e4che mit\r\nVertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung und der Bundesministerien sowie mit dem\r\nDeutschen Bundestag zur Sachstandsaufkl\u00e4rung sowie etwaiger Erl\u00e4uterung von\r\n\u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, gef\u00fchrt. Zweck der\r\nInteressenvertretung ist es, die Sicht der beauftragenden Organisationen zu vermitteln.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                        "de": "Atomenergie",
                        "en": "Nuclear power"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                        "de": "Politisches Leben, Parteien",
                        "en": "Political life, parties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.55,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "firstName": "Leo",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Dautzenberg",
        "memberships": [
            {
                "membership": "CDU"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "naturalPersonType": {
            "code": "OTHER",
            "de": "Andere nat\u00fcrliche Person",
            "en": "Other natural person"
        },
        "recentGovernmentFunctionPresent": false
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000272/40750",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T18:59:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/52/329712/Lobbyregister-Detailansicht-R000272-2024-07-02_16-45-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T16:45:27.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 40750,
    "registerNumber": "R000272",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zun\u00e4chst sollte die Implementierung europ\u00e4ischer Regulierung abgewartet werden, bevor auf nationaler Ebene zus\u00e4tzlich reguliert wird und es zu Doppelregulierung kommt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004907",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/af/321469/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004907",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationale Regulierung zum Zugang von Fahrzeugdaten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Data Act implementieren, nationalen Alleingang vermeiden\r\nStand: 08.04.2024\r\n\r\nHintergrund\r\nAuf Europ\u00e4ischer Ebene wird seit einigen Jahren diskutiert, den Zugang zu Fahrzeugdaten in einer spezifischen Verordnung im Rahmen der Typengenehmigung zu regulieren. Additiv hierzu wurde im Zuge der 2020 von der Europ\u00e4ischen Kommission (KOM) ver\u00f6ffentlichten Datenstrategie angek\u00fcndigt, dass der Data Act als horizontale Gesetzgebung aufgesetzt wird. Er enth\u00e4lt die allgemeinen, in allen Sektoren geltenden Grunds\u00e4tze f\u00fcr den Zugang zu Daten vernetzter Produkte durch Nutzer und Dritte. Zus\u00e4tzlich dazu kann f\u00fcr die einzelnen Wirtschaftsbereiche eine sektorspezifische Regelung erfolgen. F\u00fcr den Automobilbereich wurde hierf\u00fcr im M\u00e4rz 2022 eine \u00f6ffentliche Konsultation gestartet, in der ergr\u00fcndet werden sollte, inwiefern ein sektorbezogenes Eingreifen notwendig und zielf\u00fchrend ist.  Die zust\u00e4ndige Generaldirektion der Europ\u00e4ischen Kommission (GD GROW) hatte daraufhin einen entsprechenden Gesetzesvorschlag erarbeitet. Eine erste Fassung wurde vom Ausschuss f\u00fcr Regulierungskontrolle abgelehnt, da offenbar keine ausreichende Begr\u00fcndung f\u00fcr einen derart weitreichenden Markteingriff geliefert wurde. Auch die \u00fcberarbeiteten Fassungen stie\u00dfen von verschiedenen Seiten, insbesondere innerhalb der KOM, auf umfangreiche Kritik. Daher wird der Entwurf angesichts des nahenden Endes der Legislaturperiode der EU, laut Aussage der GD GROW, nicht mehr vorgelegt werden k\u00f6nnen.\r\nAuf deutscher Ebene wird nun diskutiert, ob eine nationale Regelung erlassen werden soll.\r\n\r\nProblem\r\nIn der auslaufenden EU-Legislaturperiode wurden zahlreiche Verordnungen und Richtlinien erlassen, die den Digital- und Datenbereich umfassend betreffen. An erster Stelle steht hier der Data Act, der am 11.01.2024 offiziell in Kraft getreten ist und dessen Regelungen nach einer \u00dcbergangsfrist von 20 Monaten im September 2025 EU-weit gelten werden.  Wie ein breites B\u00fcndnis deutscher und europ\u00e4ischer Industrien w\u00e4hrend der Verhandlungen wiederholt betont hat, werden seitens der Unternehmen umfassende Anstrengungen notwendig sein, um die Vorgaben des Data Act umzusetzen und so eine erfolgreiche Implementierung zu garantieren. Die umfassenden Verpflichtungen zum Teilen der Daten erfordern tiefgreifende Ver\u00e4nderungen der produzierten G\u00fcter. Der personelle und finanzielle Aufwand f\u00fcr die Unternehmen wird umso gr\u00f6\u00dfer, als gleichzeitig der Cybersicherheit und dem Schutz von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen noch mehr Aufmerksamkeit geschenkt werden muss, da dies mit zunehmender Datenfreigabe immer teurer und komplexer wird.\r\n\r\nAuch f\u00fcr den Fahrzeugbereich sieht der Data Act bereits weitreichende Verpflichtungen zum Teilen der Daten vor. Mit einer zus\u00e4tzlichen sektoralen Gesetzgebung w\u00fcrde also additiv reguliert, ohne fundiert einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, ob dies notwendig und zielf\u00fchrend ist. Hierzu muss zun\u00e4chst der Data Act vollst\u00e4ndig implementiert und seine Auswirkungen umfassend analysiert werden.\r\n\r\nEine zus\u00e4tzliche nationale Regulierung des Zugangs zu Fahrzeugdaten, die parallel zum Data Act umgesetzt werden muss, w\u00fcrde zu einer massiven \u00dcberforderung f\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus bleibt v\u00f6llig ungekl\u00e4rt, wie eine rein nationale Regulierung im Europ\u00e4ischen Kontext funktionieren w\u00fcrde. Umso problematischer wird dies, sollte die Regulierung den Einbau zus\u00e4tzlicher Schnittstellen oder sogar den Zugriff auf Fahrzeugsysteme von Drittparteien erfordern. Konkret w\u00fcrden dabei Situationen entstehen, in denen viele verschiedene externe Anwendungen gleichzeitig direkt auf das Fahrzeug zugreifen m\u00f6chten.  Weder ist dabei die volle Funktionsf\u00e4higkeit des Fahrzeugs zu garantieren, noch ist auszuschlie\u00dfen, dass durch Cyberattacken wesentliche Funktionen wie bspw. Bremsen ausgeschaltet werden.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\nPolitik und Industrie m\u00fcssen in den kommenden Monaten eng zusammenarbeiten, um die Implementierung des Data Act optimal umzusetzen und damit einen echten Europ\u00e4ischen Binnenmarkt f\u00fcr Daten zu schaffen, ohne die Cybersicherheit der Produkte wie auch die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU-Unternehmen zu gef\u00e4hrden. Das vernetzte Fahren zus\u00e4tzlich \u00fcber nationale Vorgaben zu regulieren behindert dieses Vorhaben und kann zu massiven Sicherheitsl\u00fccken f\u00fchren.\r\nDahingehend muss zun\u00e4chst der volle Fokus auf der Umsetzung des europ\u00e4ischen Data Acts liegen. Anschlie\u00dfend sollte analysiert werden, an welchen Stellen spezifische Nachbesserungen durch sektorspezifische europ\u00e4ische Regelungen notwendig sind. Erst dadurch kann festgestellt werden, ob zus\u00e4tzliche Regelungen erfolgen m\u00fcssen und d\u00fcrfen, um Doppelregulierung und \u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastungen zu vermeiden.\r\n\r\n  https://commission.europa.eu/strategy-and-policy/priorities-2019-2024/europe-fit-digital-age/european-data-strategy_en \r\n  https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initiatives/13180-Zugang-zu-Fahrzeugdaten-funktionen-und-ressourcen_de \r\n  https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=OJ:L_202302854 \r\n  https://auto-institut.de/automotiveinnovations/cybersicherheit-immer-mehr-angriffe-auf-automobilbranche-studie-zu-automotive-cyber-security/"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationale Regulierung zum Zugang von Fahrzeugdaten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromPBG",
                        "title": "Gesetz zur Einf\u00fchrung einer Strompreisbremse",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/strompbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung, genossenschaftliche Beschaffungsorganisationen im StromPBG zu ber\u00fccksichtigen und eine teleologischen Auslegung des StromPBG vorzunehmen. Dadurch soll erreicht werden, dass auch vertraglich vereinbarte Belieferungskonstellationen entlastungsberechtigt sind, bei denen der schuldrechtlich verpflichtete Lieferant des Kunden nicht selbst Netznutzer ist, sofern diese Belieferung an die Letztverbraucher \u00fcber das Netz und nicht in einer Kundenanlage erfolgt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/046/2004685.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/4685",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-strompreisbremse-und-zur-%C3%A4nderung-weiterer-energierechtlicher/294022",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Strompreisbremse und zur \u00c4nderung weiterer energierechtlicher Bestimmungen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004908",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fb/9e/321471/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004908",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Strom- und Gaspreisbremse zur D\u00e4mpfung der Energiekosten von 03/23 bis 04/24",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Strompreisbremse: Keine Benachteiligung genossenschaftlich organisierter Kaufleute!\r\n(Stand: 09.04.2024)\r\n\r\n\r\nHintergrund\r\nDie selbstst\u00e4ndigen Kaufleute des EDEKA-Verbunds haben sich bei der Energiebeschaffung zusammengeschlossen: Die EDEKA Versorgungsgesellschaft mbH (EVG) organisiert und besorgt im Sinne des Genossenschaftsgedankens deren Strom. Sie ist dabei ein Gesch\u00e4ftsbesorger ohne Gewinnerzielungsabsicht. Alle relevanten kaufm\u00e4nnischen und organisatorischen Prozessschritte werden von der EVG \u00fcbernommen, wodurch die Kaufleute im Sinne der genossenschaftlichen Zielsetzung administrativ entlastet und vor Marktpreisrisiken gesch\u00fctzt werden. So hat die EVG das Strompreisbremsengesetz (StromPBG) angewendet und die gesetzlich vorgesehene Erstattung vorbereitet. Die Antragsfrist bei den \u00dcbertragungsnetzbetreibern ist der 31.05.2024. Sollten diese Antr\u00e4ge - wie gegenw\u00e4rtig leider zu erwarten - abgelehnt werden, bliebe nur noch der Klageweg. Diesen haben etwa die Diakonie-Betriebe, die in dem gleichen Modell arbeiten, be-schritten und in 1. Instanz beim LG Bayreuth bereits recht bekommen.\r\nProblem\r\nderen Kaufleute von der Strompreisbremse ausgeschlossen sind. Dies ist umso erstaunlicher, da die Entlastungen beim Erdgas-Soforthilfegesetz und Erdgas-W\u00e4rme-Preisbremsengesetz im gleichen Belieferungsmodell problemlos gew\u00e4hrt wurden. F\u00fcr die Verweigerung der Entlastung bei Strom gibt es keinen verfassungsrechtlich oder wirtschaftspolitisch begr\u00fcndeten Anlass und entspricht in keiner Weise dem Sinn und Zweck des StromPBG, n\u00e4mlich \"die Entlastung der von stark steigenden Stromkosten betroffenen Letztverbraucher\" (\u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 StromPBG). Unterstellt wird, dass durch die Nutzung von Dienstleistungsvertr\u00e4gen in der genossenschaftlichen Belieferungskonstellation der EVG kein \"Strom \u00fcber ein Netz\" (\u00a7 2 Nr. 6 StromPBG) geliefert werde und die EVG damit kein Elektrizit\u00e4tsversorgungsunternehmen im Sinne des StromPBG sei. Das BMWK legt das Gesetz jedoch nicht richtig aus und \u00fcbergeht sogar die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs (BGH): \"Elektrizit\u00e4tsversorgungsunternehmen, das Strom an Letztverbraucher liefert (.), ist grunds\u00e4tzlich dasjenige Unternehmen, das sich gegen\u00fcber Letztverbrauchern vertraglich zu deren Versorgung mit elektrischer Energie verpflichtet hat.\" (BGH XIII ZR 6/19). Als Elektrizit\u00e4tsversorgungsunternehmen ist die EVG schuldrechtlich verpflichtet, f\u00fcr ihre Kunden die Lieferung des Stroms zu besorgen, der an der Netzentnahmestelle an die Kaufleute geliefert wird. Das ist eine Vertragserf\u00fcllung durch Lieferung \u00fcber ein Netz, das etwa in Hamburg oder in Berlin in \u00f6ffentlicher Hand ist. Dies stellt keinen Liefersachverhalt innerhalb einer Kundenanlage dar, der gem\u00e4\u00df der Gesetzesbegr\u00fcndung nicht erfasst werden soll.\r\nDie Kaufleute sind unverschuldet durch ein l\u00fcckenhaftes Gesetz einem Existenzrisiko ausgesetzt, w\u00e4hrend ein weniger vorausschauender Unternehmer zwar \u00fcber seinen Energieversorger allen Marktpreisschwankungen ausgesetzt ist, diese aber durch den Staat im Risikofall ausgeglichen werden. Der Ausschluss von der Strompreisbremse und eine R\u00fcckerstattung durch die selbstst\u00e4ndigen Kaufleute  w\u00fcrde angesichts der gegenw\u00e4rtigen Rezession zu weiteren wirtschaftlichen Verwerfungen bis hin zu existenzbedrohenden Situationen f\u00fchren - nicht nur f\u00fcr die Kaufleute, sondern auch f\u00fcr die \u00fcber 400.000 Besch\u00e4ftigten und rund 19.000 Auszubildenden des EDEKA-Verbunds. Dazu kommt der Vertrauensschaden in die Politik, der entsteht, sobald sich die Absichten des BMWK im ganzen Land bei \u00fcber 6.000 Einzelhandelsgesch\u00e4ften verbreitet haben. \r\nL\u00f6sung\r\nEs kann nicht die Absicht der Politik sein, die genossenschaftliche Beschaffungsorganisation vom Strom-PBG auszuschlie\u00dfen. Der Rechtsweg kann den durch das BMWK verursachten Schaden nur begrenzen, aber nicht vermeiden. Das BMWK muss daher als Rechts- und Fachaufsicht eine teleologische Auslegung des StromPBG vornehmen und die \u00dcbertragungsnetzbetreiber sowie die Pr\u00fcfbeh\u00f6rde unterrichten, dass auch vertraglich vereinbarte Belieferungskonstellationen entlastungsberechtigt sind, bei denen der schuld-rechtlich verpflichtete Lieferant des Kunden nicht selbst Netznutzer ist, sofern diese Belieferung an die Letztverbraucher \u00fcber das Netz und nicht in einer Kundenanlage erfolgt. Dies kann \u00fcber eine klarstellende Erg\u00e4nzung der FAQ auf der Website des BMWK erfolgen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Strom- und Gaspreisbremse zur D\u00e4mpfung der Energiekosten von 03/23 bis 04/24"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AltZertG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Zertifizierung von Altersvorsorge- und Basisrentenvertr\u00e4gen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/altzertg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus den Ergebnissen der Fokusgruppe private Altersvorsorge wird ein Gesetzentwurf erarbeitet. B\u00fcrokratie und Verwaltungsaufwand f\u00fcr Versicherungsnehmer, Arbeitgeber und Anbieter von Altersvorsorge sollten durch Durchl\u00e4ssigkeit der F\u00f6rderschichten abgebaut werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004909",
                "statements": [],
                "title": "Verwaltungsaufwand und B\u00fcrokratiekosten im deutschen Versicherungswesen senken"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AwSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awsv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GAPKondG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der im Rahmen der Gemeinsamen Agrarpolitik geltenden Konditionalit\u00e4t",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gapkondg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schaffung geeigneter Rahmen- und F\u00f6rderbedingungen im nationalen und europ\u00e4ischen Klimaschutz- und/oder Agrarrecht, um innovative neue Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung von Methan- und CO2-Emissionen aus der Lagerung von G\u00fclle in die Praxis zu bringen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004910",
                "statements": [],
                "title": "Reduzierung von Methanemissionen aus der Landwirtschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Einf\u00fchrung einer Versicherungspflicht f\u00fcr Hauseigent\u00fcmer gegen Elementarsch\u00e4den w\u00e4re f\u00fcr Eigent\u00fcmer h\u00f6chst unwirtschaftlich, da Geb\u00e4ude in Hochrisikogebieten kaum versicherbar sind. Daher sollte auf Gefahrenpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und eine verh\u00e4tnism\u00e4\u00dfige Regelung gesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004911",
                "statements": [],
                "title": "M\u00f6gliche Versicherungspflicht f\u00fcr Hauseigent\u00fcmer gegen Elementarsch\u00e4den verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ausgestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Damit privat Versicherte genauso wie gesetzlich Versicherte von innovativen Entwicklungen im Gesundheitswesen profitieren k\u00f6nnen, sollten Private Krankenversicherungen analoge Gestaltungsrechte erhalten wie die Gesetzliche Krankenversicherung. Dies sollte bei k\u00fcnftigen Gesetzesvorhaben ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010756",
                "statements": [],
                "title": "Gleiche Gestaltungsrechte PKV wie GKV"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Digitalisierung im Gesundheitswesen sollte gest\u00e4rkt werden, um Effizienzpotenziale im Gesundheitswesen zu heben (z. B. Vermeidung von Doppeluntersuchungen, effizienter Mitteleinsatz).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010757",
                "statements": [],
                "title": "Hebung Effizienzpotenziale - St\u00e4rkung Digitalisierung im Gesundheitswesen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die GKV und SPV sollte so aufgestellt werden, dass eine finanzielle \u00dcberbelastung des Systems vermieden wird. Es sollte ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen Solidarit\u00e4t und Subsidiarit\u00e4t bestehen. Dies tr\u00e4gt zur Beitragssatzstabilit\u00e4t bei und erh\u00f6ht in der Pflegeversicherung die Generationengerechtigkeit.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010758",
                "statements": [],
                "title": "K\u00fcnftige Finanzierbarkeit von GKV und SPV"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/af/321469/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004907",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationale Regulierung zum Zugang von Fahrzeugdaten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Data Act implementieren, nationalen Alleingang vermeiden\r\nStand: 08.04.2024\r\n\r\nHintergrund\r\nAuf Europ\u00e4ischer Ebene wird seit einigen Jahren diskutiert, den Zugang zu Fahrzeugdaten in einer spezifischen Verordnung im Rahmen der Typengenehmigung zu regulieren. Additiv hierzu wurde im Zuge der 2020 von der Europ\u00e4ischen Kommission (KOM) ver\u00f6ffentlichten Datenstrategie angek\u00fcndigt, dass der Data Act als horizontale Gesetzgebung aufgesetzt wird. Er enth\u00e4lt die allgemeinen, in allen Sektoren geltenden Grunds\u00e4tze f\u00fcr den Zugang zu Daten vernetzter Produkte durch Nutzer und Dritte. Zus\u00e4tzlich dazu kann f\u00fcr die einzelnen Wirtschaftsbereiche eine sektorspezifische Regelung erfolgen. F\u00fcr den Automobilbereich wurde hierf\u00fcr im M\u00e4rz 2022 eine \u00f6ffentliche Konsultation gestartet, in der ergr\u00fcndet werden sollte, inwiefern ein sektorbezogenes Eingreifen notwendig und zielf\u00fchrend ist.  Die zust\u00e4ndige Generaldirektion der Europ\u00e4ischen Kommission (GD GROW) hatte daraufhin einen entsprechenden Gesetzesvorschlag erarbeitet. Eine erste Fassung wurde vom Ausschuss f\u00fcr Regulierungskontrolle abgelehnt, da offenbar keine ausreichende Begr\u00fcndung f\u00fcr einen derart weitreichenden Markteingriff geliefert wurde. Auch die \u00fcberarbeiteten Fassungen stie\u00dfen von verschiedenen Seiten, insbesondere innerhalb der KOM, auf umfangreiche Kritik. Daher wird der Entwurf angesichts des nahenden Endes der Legislaturperiode der EU, laut Aussage der GD GROW, nicht mehr vorgelegt werden k\u00f6nnen.\r\nAuf deutscher Ebene wird nun diskutiert, ob eine nationale Regelung erlassen werden soll.\r\n\r\nProblem\r\nIn der auslaufenden EU-Legislaturperiode wurden zahlreiche Verordnungen und Richtlinien erlassen, die den Digital- und Datenbereich umfassend betreffen. An erster Stelle steht hier der Data Act, der am 11.01.2024 offiziell in Kraft getreten ist und dessen Regelungen nach einer \u00dcbergangsfrist von 20 Monaten im September 2025 EU-weit gelten werden.  Wie ein breites B\u00fcndnis deutscher und europ\u00e4ischer Industrien w\u00e4hrend der Verhandlungen wiederholt betont hat, werden seitens der Unternehmen umfassende Anstrengungen notwendig sein, um die Vorgaben des Data Act umzusetzen und so eine erfolgreiche Implementierung zu garantieren. Die umfassenden Verpflichtungen zum Teilen der Daten erfordern tiefgreifende Ver\u00e4nderungen der produzierten G\u00fcter. Der personelle und finanzielle Aufwand f\u00fcr die Unternehmen wird umso gr\u00f6\u00dfer, als gleichzeitig der Cybersicherheit und dem Schutz von Gesch\u00e4ftsgeheimnissen noch mehr Aufmerksamkeit geschenkt werden muss, da dies mit zunehmender Datenfreigabe immer teurer und komplexer wird.\r\n\r\nAuch f\u00fcr den Fahrzeugbereich sieht der Data Act bereits weitreichende Verpflichtungen zum Teilen der Daten vor. Mit einer zus\u00e4tzlichen sektoralen Gesetzgebung w\u00fcrde also additiv reguliert, ohne fundiert einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, ob dies notwendig und zielf\u00fchrend ist. Hierzu muss zun\u00e4chst der Data Act vollst\u00e4ndig implementiert und seine Auswirkungen umfassend analysiert werden.\r\n\r\nEine zus\u00e4tzliche nationale Regulierung des Zugangs zu Fahrzeugdaten, die parallel zum Data Act umgesetzt werden muss, w\u00fcrde zu einer massiven \u00dcberforderung f\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus bleibt v\u00f6llig ungekl\u00e4rt, wie eine rein nationale Regulierung im Europ\u00e4ischen Kontext funktionieren w\u00fcrde. Umso problematischer wird dies, sollte die Regulierung den Einbau zus\u00e4tzlicher Schnittstellen oder sogar den Zugriff auf Fahrzeugsysteme von Drittparteien erfordern. Konkret w\u00fcrden dabei Situationen entstehen, in denen viele verschiedene externe Anwendungen gleichzeitig direkt auf das Fahrzeug zugreifen m\u00f6chten.  Weder ist dabei die volle Funktionsf\u00e4higkeit des Fahrzeugs zu garantieren, noch ist auszuschlie\u00dfen, dass durch Cyberattacken wesentliche Funktionen wie bspw. Bremsen ausgeschaltet werden.\r\n\r\nL\u00f6sung\r\nPolitik und Industrie m\u00fcssen in den kommenden Monaten eng zusammenarbeiten, um die Implementierung des Data Act optimal umzusetzen und damit einen echten Europ\u00e4ischen Binnenmarkt f\u00fcr Daten zu schaffen, ohne die Cybersicherheit der Produkte wie auch die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU-Unternehmen zu gef\u00e4hrden. Das vernetzte Fahren zus\u00e4tzlich \u00fcber nationale Vorgaben zu regulieren behindert dieses Vorhaben und kann zu massiven Sicherheitsl\u00fccken f\u00fchren.\r\nDahingehend muss zun\u00e4chst der volle Fokus auf der Umsetzung des europ\u00e4ischen Data Acts liegen. Anschlie\u00dfend sollte analysiert werden, an welchen Stellen spezifische Nachbesserungen durch sektorspezifische europ\u00e4ische Regelungen notwendig sind. Erst dadurch kann festgestellt werden, ob zus\u00e4tzliche Regelungen erfolgen m\u00fcssen und d\u00fcrfen, um Doppelregulierung und \u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastungen zu vermeiden.\r\n\r\n  https://commission.europa.eu/strategy-and-policy/priorities-2019-2024/europe-fit-digital-age/european-data-strategy_en \r\n  https://ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/initiatives/13180-Zugang-zu-Fahrzeugdaten-funktionen-und-ressourcen_de \r\n  https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=OJ:L_202302854 \r\n  https://auto-institut.de/automotiveinnovations/cybersicherheit-immer-mehr-angriffe-auf-automobilbranche-studie-zu-automotive-cyber-security/"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fb/9e/321471/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004908",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Strom- und Gaspreisbremse zur D\u00e4mpfung der Energiekosten von 03/23 bis 04/24",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Strompreisbremse: Keine Benachteiligung genossenschaftlich organisierter Kaufleute!\r\n(Stand: 09.04.2024)\r\n\r\n\r\nHintergrund\r\nDie selbstst\u00e4ndigen Kaufleute des EDEKA-Verbunds haben sich bei der Energiebeschaffung zusammengeschlossen: Die EDEKA Versorgungsgesellschaft mbH (EVG) organisiert und besorgt im Sinne des Genossenschaftsgedankens deren Strom. Sie ist dabei ein Gesch\u00e4ftsbesorger ohne Gewinnerzielungsabsicht. Alle relevanten kaufm\u00e4nnischen und organisatorischen Prozessschritte werden von der EVG \u00fcbernommen, wodurch die Kaufleute im Sinne der genossenschaftlichen Zielsetzung administrativ entlastet und vor Marktpreisrisiken gesch\u00fctzt werden. So hat die EVG das Strompreisbremsengesetz (StromPBG) angewendet und die gesetzlich vorgesehene Erstattung vorbereitet. Die Antragsfrist bei den \u00dcbertragungsnetzbetreibern ist der 31.05.2024. Sollten diese Antr\u00e4ge - wie gegenw\u00e4rtig leider zu erwarten - abgelehnt werden, bliebe nur noch der Klageweg. Diesen haben etwa die Diakonie-Betriebe, die in dem gleichen Modell arbeiten, be-schritten und in 1. Instanz beim LG Bayreuth bereits recht bekommen.\r\nProblem\r\nderen Kaufleute von der Strompreisbremse ausgeschlossen sind. Dies ist umso erstaunlicher, da die Entlastungen beim Erdgas-Soforthilfegesetz und Erdgas-W\u00e4rme-Preisbremsengesetz im gleichen Belieferungsmodell problemlos gew\u00e4hrt wurden. F\u00fcr die Verweigerung der Entlastung bei Strom gibt es keinen verfassungsrechtlich oder wirtschaftspolitisch begr\u00fcndeten Anlass und entspricht in keiner Weise dem Sinn und Zweck des StromPBG, n\u00e4mlich \"die Entlastung der von stark steigenden Stromkosten betroffenen Letztverbraucher\" (\u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 StromPBG). Unterstellt wird, dass durch die Nutzung von Dienstleistungsvertr\u00e4gen in der genossenschaftlichen Belieferungskonstellation der EVG kein \"Strom \u00fcber ein Netz\" (\u00a7 2 Nr. 6 StromPBG) geliefert werde und die EVG damit kein Elektrizit\u00e4tsversorgungsunternehmen im Sinne des StromPBG sei. Das BMWK legt das Gesetz jedoch nicht richtig aus und \u00fcbergeht sogar die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs (BGH): \"Elektrizit\u00e4tsversorgungsunternehmen, das Strom an Letztverbraucher liefert (.), ist grunds\u00e4tzlich dasjenige Unternehmen, das sich gegen\u00fcber Letztverbrauchern vertraglich zu deren Versorgung mit elektrischer Energie verpflichtet hat.\" (BGH XIII ZR 6/19). Als Elektrizit\u00e4tsversorgungsunternehmen ist die EVG schuldrechtlich verpflichtet, f\u00fcr ihre Kunden die Lieferung des Stroms zu besorgen, der an der Netzentnahmestelle an die Kaufleute geliefert wird. Das ist eine Vertragserf\u00fcllung durch Lieferung \u00fcber ein Netz, das etwa in Hamburg oder in Berlin in \u00f6ffentlicher Hand ist. Dies stellt keinen Liefersachverhalt innerhalb einer Kundenanlage dar, der gem\u00e4\u00df der Gesetzesbegr\u00fcndung nicht erfasst werden soll.\r\nDie Kaufleute sind unverschuldet durch ein l\u00fcckenhaftes Gesetz einem Existenzrisiko ausgesetzt, w\u00e4hrend ein weniger vorausschauender Unternehmer zwar \u00fcber seinen Energieversorger allen Marktpreisschwankungen ausgesetzt ist, diese aber durch den Staat im Risikofall ausgeglichen werden. Der Ausschluss von der Strompreisbremse und eine R\u00fcckerstattung durch die selbstst\u00e4ndigen Kaufleute  w\u00fcrde angesichts der gegenw\u00e4rtigen Rezession zu weiteren wirtschaftlichen Verwerfungen bis hin zu existenzbedrohenden Situationen f\u00fchren - nicht nur f\u00fcr die Kaufleute, sondern auch f\u00fcr die \u00fcber 400.000 Besch\u00e4ftigten und rund 19.000 Auszubildenden des EDEKA-Verbunds. Dazu kommt der Vertrauensschaden in die Politik, der entsteht, sobald sich die Absichten des BMWK im ganzen Land bei \u00fcber 6.000 Einzelhandelsgesch\u00e4ften verbreitet haben. \r\nL\u00f6sung\r\nEs kann nicht die Absicht der Politik sein, die genossenschaftliche Beschaffungsorganisation vom Strom-PBG auszuschlie\u00dfen. Der Rechtsweg kann den durch das BMWK verursachten Schaden nur begrenzen, aber nicht vermeiden. Das BMWK muss daher als Rechts- und Fachaufsicht eine teleologische Auslegung des StromPBG vornehmen und die \u00dcbertragungsnetzbetreiber sowie die Pr\u00fcfbeh\u00f6rde unterrichten, dass auch vertraglich vereinbarte Belieferungskonstellationen entlastungsberechtigt sind, bei denen der schuld-rechtlich verpflichtete Lieferant des Kunden nicht selbst Netznutzer ist, sofern diese Belieferung an die Letztverbraucher \u00fcber das Netz und nicht in einer Kundenanlage erfolgt. Dies kann \u00fcber eine klarstellende Erg\u00e4nzung der FAQ auf der Website des BMWK erfolgen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}