{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T14:29:42.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-07T12:17:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T11:24:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43286,
                "validFromDate": "2024-08-26T11:24:03.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43285,
                "validFromDate": "2024-08-26T11:05:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T11:24:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30974,
                "validFromDate": "2024-05-31T10:36:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T11:05:52.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15051,
                "validFromDate": "2023-02-27T14:29:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-31T10:36:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "FUSS e.V. will Einfluss auf Gesetzgebung und Regierungshandeln nehmen, die den Fu\u00dfverkehr betreffen. Wir sind Fachverband und f\u00fchrend in Deutschland mit planerischer, rechtlicher und technischer Expertise zum Fu\u00dfverkehr. Wir verfolgen als oberste Ziele die Mobilit\u00e4t und die Sicherheit aller Menschen zu Fu\u00df. Sie sollen als gleichberechtigte und oft besonders schutzbed\u00fcrftige Gruppe im Verkehr anerkannt und wegen ihrer positiven Wirkung auf individuelle Mobilit\u00e4t, St\u00e4dte, Umwelt, Sozialleben und Gesundheit gef\u00f6rdert werden. Fu\u00dfverkehrsfreundliche Politik ist ganz besonders im Interesse von Kindern, \u00c4lteren und Menschen mit Behinderungen geboten, die besonders viele Wege zu Fu\u00df zur\u00fccklegen, f\u00fcr die das Gehen Basismobilit\u00e4t und Voraussetzung f\u00fcr gesellschaftliche Teilhabe ist. Wir sind als gemeinn\u00fctzig anerkannt und verfolgen die genannten Ziele ohne wirtschaftliche Absichten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/e9/347234/FUSS-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Exerzierstr.",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13357"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fuss-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494927473",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fuss-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geogr.",
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Bickelbacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Soz.",
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Hammerbacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Verwaltungswirt",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Packmohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Katalin",
                "lastName": "Saary",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "Stimpel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geogr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Paul",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bickelbacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Soz.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ruth",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hammerbacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Verwaltungswirt",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Packmohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katalin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Saary",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Stimpel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-22",
            "naturalPersons": 1296,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 1305
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DVR"
            },
            {
                "membership": "BBU"
            },
            {
                "membership": "VCD"
            },
            {
                "membership": "IFP"
            },
            {
                "membership": "Verkehrsunfall-Opferhilfe e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "FUSS e.V. Fachverband Fu\u00dfverkehr Deutschland"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000314/43286",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-31T10:36:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/c1/347235/Lobbyregister-Detailansicht-R000314-2024-08-26_11-24-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T11:24:03.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 43286,
    "registerNumber": "R000314",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Fu\u00dfverkehr soll auch auf Bundesebene systematisch eingeordnet und gef\u00f6rdert werden. Drei \u00fcbergeordnete Vorschl\u00e4ge von FUSS e.V.\r\n- Sicherheit und Leichtigkeit f\u00fcr alle\r\n- Mobilit\u00e4t, Gesundheit und St\u00e4dte f\u00f6rdern \r\n- Fu\u00dfverkehr st\u00e4rken \u2013 institutionell, personell, finanziell, mit Know-How und Strategien",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011734",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/48/347223/Stellungnahme-Gutachten-SG2408260005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011734",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationale Fu\u00dfverkehrsstrategie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Nationale Fu\u00dfverkehrsstrategie \u2013 drei Vorschl\u00e4ge zur St\u00e4rkung\r\nVorschlag 1: Fu\u00dfverkehr entspricht besonders den herk\u00f6mmlichen und neuen Regelungszielen des StVG. Wir schlagen vor, dies hervorzuheben und hierbei der Sicherheit besonderes Gewicht zu geben:\r\nSicherheit und Leichtigkeit f\u00fcr alle. \r\nBeim Fu\u00dfverkehr sind Sicherheit und Leichtigkeit eins. Wo man sicher zu Fu\u00df vorankommt, geht es auch fl\u00fcssig und leicht. Nur wo es leicht geht, ist es auch sicher. Auch mit den weiteren neuen Regelungszielen des StVG harmonierte der Fu\u00dfverkehr besser als alles andere: Er schont Umwelt und Klima, er f\u00f6rdert die Gesundheit und belebt die St\u00e4dte.  \r\nBesonders Kinder, alte Menschen und viele Menschen mit Behinderungen k\u00f6nnen sich an schnellen, dichten Fahrverkehr oft nicht anpassen und brauchen Bedingungen, die sich an sie anpassen: gute Gehwege sowie Fahrbahnen, die auch f\u00fcr sie sicher und ohne lange Wartezeit \u00fcberquerbar sind. Verkehrsregeln und Verhaltensanforderungen an Gehende m\u00fcssen f\u00fcr sie einfach und maximal intuitiv umsetzbar sein. Den wichtigsten Beitrag hierzu leisten selbsterkl\u00e4rende Verkehrsr\u00e4ume. Andere Verkehrsteilnehmer m\u00fcssen in Kampagnen f\u00fcr den Schutzbedarf und die Vulnerabilit\u00e4t Gehender sensibilisiert werden. \r\nVorschlag 2: Wir schlagen vor, die im Strategie-Entwurf dargestellte Bedeutung des Fu\u00dfverkehrs noch st\u00e4rker zu betonen und mit Vorgehensweisen zu untermauern:\r\n\r\nMobilit\u00e4t, Gesundheit und St\u00e4dte f\u00f6rdern \r\nGehen ist Basismobilit\u00e4t. Auch fast alle Wege mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln sowie viele Auto- und Radfahrten beginnen und enden zu Fu\u00df. Stra\u00dfen sollten daher priorit\u00e4r von den Gehwegen aus gedacht und geplant werden. Das gilt auch f\u00fcr Stra\u00dfen mit unterschiedlichen Baulasttr\u00e4gern f\u00fcr Gehwege und Fahrbahnen.\r\nDie Bedeutung des Gehens f\u00fcr jede Mobilit\u00e4tsform wird auch dadurch klargestellt, dass bei Modal-Split-Erhebungen nicht nur Hauptverkehrsmittel, sondern auch Etappen gez\u00e4hlt und angemessen gewichtet werden. \r\nFu\u00dfverkehr ist am empfindlichsten gegen Umwege. Er braucht daher die dichtesten Netze im st\u00e4dtischen und d\u00f6rflichen Alltag. Wo \u00fcber Fahrbahnen Querungsbedarf besteht, ist er zu gew\u00e4hrleisten \u2013 sowohl an Kreuzungen als auch in angemessener Dichte auf Strecken. \r\nFu\u00dfverkehr ist lokale Wirtschaftsf\u00f6rderung, Stadt- und Dorfbelebung. Alle wichtigen Versorgungs- und Dienstleistungsorte, besonders Orts- und Ortsteilzentren, m\u00fcssen besonders gut zu Fu\u00df erreichbar sein.\r\n\r\nVorschlag 3: Wir schlagen vor, zielf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Fu\u00dfverkehrs zu konkretisieren und zu quantifizieren\r\nFu\u00dfverkehr st\u00e4rken \u2013 institutionell, personell, finanziell, mit Know-How und Strategien\r\nFu\u00dfverkehr muss in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen auf Augenh\u00f6he mit anderen Mobilit\u00e4tsformen institutionell etabliert und personell ausgestattet sein. Er braucht Koordinierungsstellen f\u00fcr Stakeholder in Bundes- und Landesministerien. Fu\u00dfverkehr braucht planerisches Wissen und Wissensvermittlung in Hochschulen, Forschungs- und Bildungseinrichtung, durch Datenerhebungen und Auswertungen.\r\nFu\u00dfverkehrsf\u00f6rderung braucht quantitative Ziele:\r\n    \u2022 wachsende Etats\r\n    \u2022 Stellenaufwuchs in Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden\r\n    \u2022 die St\u00e4rkung von Forschung und Wissensvermittlung, vor allem an Hochschulen\r\n    \u2022 Quantifizierbare F\u00f6rderprogramme, z.B.\r\n    \u2022 zur F\u00f6rderung kommunaler Fu\u00dfverkehrs-Checks\r\n    \u2022 f\u00fcr Routen- und Netzkonzepte\r\n    \u2022 f\u00fcr Quartierskonzepte\r\n    \u2022 f\u00fcr Erschlie\u00dfungskonzepte besonders relevanter Orte und Quartiere\r\n    \u2022 zum Erreichen und zur Umfeldgestaltung von Haltestellen und Bahnh\u00f6fen\r\n    \u2022 f\u00fcr schulische Mobilit\u00e4t\r\n    \u2022 zur Gesundheits- und Pr\u00e4ventionsf\u00f6rderung durch Gehen \r\n    \u2022 zur Sanierung und Verbesserung von Gehwegen\r\n    \u2022 f\u00fcr neue Querungshilfen\r\n    \u2022 f\u00fcr Zusatz-Infrastruktur wie B\u00e4nke, Beleuchtung und Trinkbrunnen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationale Fu\u00dfverkehrsstrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Geplant ist die \u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung. \r\n- Widerspruch geggen geplante \u00c4nderungen des rechtlichen Status von Elektrokleinstfahrzeugen. - Forderung nach einem Mindestabstand beim \u00dcberholen von Fu\u00dfverkehr. Widerspruch gegen Erlaubnis in der StVO E-Scooter auf Gehwegen abzustellen.\r\n- Keine Gr\u00fcnpfeil-Regelung f\u00fcr E-Scooter\r\n- Im Bu\u00dfgeld-Katalog sollen die S\u00e4tze f\u00fcr das Befahren von Gehwegen steigen",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-03-15",
                    "customTitle": "Verordnung zur \u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011735",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Elektro-kleinstfahrzeuge-Verordnung und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/48/347223/Stellungnahme-Gutachten-SG2408260005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011734",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationale Fu\u00dfverkehrsstrategie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Nationale Fu\u00dfverkehrsstrategie \u2013 drei Vorschl\u00e4ge zur St\u00e4rkung\r\nVorschlag 1: Fu\u00dfverkehr entspricht besonders den herk\u00f6mmlichen und neuen Regelungszielen des StVG. Wir schlagen vor, dies hervorzuheben und hierbei der Sicherheit besonderes Gewicht zu geben:\r\nSicherheit und Leichtigkeit f\u00fcr alle. \r\nBeim Fu\u00dfverkehr sind Sicherheit und Leichtigkeit eins. Wo man sicher zu Fu\u00df vorankommt, geht es auch fl\u00fcssig und leicht. Nur wo es leicht geht, ist es auch sicher. Auch mit den weiteren neuen Regelungszielen des StVG harmonierte der Fu\u00dfverkehr besser als alles andere: Er schont Umwelt und Klima, er f\u00f6rdert die Gesundheit und belebt die St\u00e4dte.  \r\nBesonders Kinder, alte Menschen und viele Menschen mit Behinderungen k\u00f6nnen sich an schnellen, dichten Fahrverkehr oft nicht anpassen und brauchen Bedingungen, die sich an sie anpassen: gute Gehwege sowie Fahrbahnen, die auch f\u00fcr sie sicher und ohne lange Wartezeit \u00fcberquerbar sind. Verkehrsregeln und Verhaltensanforderungen an Gehende m\u00fcssen f\u00fcr sie einfach und maximal intuitiv umsetzbar sein. Den wichtigsten Beitrag hierzu leisten selbsterkl\u00e4rende Verkehrsr\u00e4ume. Andere Verkehrsteilnehmer m\u00fcssen in Kampagnen f\u00fcr den Schutzbedarf und die Vulnerabilit\u00e4t Gehender sensibilisiert werden. \r\nVorschlag 2: Wir schlagen vor, die im Strategie-Entwurf dargestellte Bedeutung des Fu\u00dfverkehrs noch st\u00e4rker zu betonen und mit Vorgehensweisen zu untermauern:\r\n\r\nMobilit\u00e4t, Gesundheit und St\u00e4dte f\u00f6rdern \r\nGehen ist Basismobilit\u00e4t. Auch fast alle Wege mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln sowie viele Auto- und Radfahrten beginnen und enden zu Fu\u00df. Stra\u00dfen sollten daher priorit\u00e4r von den Gehwegen aus gedacht und geplant werden. Das gilt auch f\u00fcr Stra\u00dfen mit unterschiedlichen Baulasttr\u00e4gern f\u00fcr Gehwege und Fahrbahnen.\r\nDie Bedeutung des Gehens f\u00fcr jede Mobilit\u00e4tsform wird auch dadurch klargestellt, dass bei Modal-Split-Erhebungen nicht nur Hauptverkehrsmittel, sondern auch Etappen gez\u00e4hlt und angemessen gewichtet werden. \r\nFu\u00dfverkehr ist am empfindlichsten gegen Umwege. Er braucht daher die dichtesten Netze im st\u00e4dtischen und d\u00f6rflichen Alltag. Wo \u00fcber Fahrbahnen Querungsbedarf besteht, ist er zu gew\u00e4hrleisten \u2013 sowohl an Kreuzungen als auch in angemessener Dichte auf Strecken. \r\nFu\u00dfverkehr ist lokale Wirtschaftsf\u00f6rderung, Stadt- und Dorfbelebung. Alle wichtigen Versorgungs- und Dienstleistungsorte, besonders Orts- und Ortsteilzentren, m\u00fcssen besonders gut zu Fu\u00df erreichbar sein.\r\n\r\nVorschlag 3: Wir schlagen vor, zielf\u00fchrende Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Fu\u00dfverkehrs zu konkretisieren und zu quantifizieren\r\nFu\u00dfverkehr st\u00e4rken \u2013 institutionell, personell, finanziell, mit Know-How und Strategien\r\nFu\u00dfverkehr muss in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen auf Augenh\u00f6he mit anderen Mobilit\u00e4tsformen institutionell etabliert und personell ausgestattet sein. Er braucht Koordinierungsstellen f\u00fcr Stakeholder in Bundes- und Landesministerien. Fu\u00dfverkehr braucht planerisches Wissen und Wissensvermittlung in Hochschulen, Forschungs- und Bildungseinrichtung, durch Datenerhebungen und Auswertungen.\r\nFu\u00dfverkehrsf\u00f6rderung braucht quantitative Ziele:\r\n    \u2022 wachsende Etats\r\n    \u2022 Stellenaufwuchs in Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden\r\n    \u2022 die St\u00e4rkung von Forschung und Wissensvermittlung, vor allem an Hochschulen\r\n    \u2022 Quantifizierbare F\u00f6rderprogramme, z.B.\r\n    \u2022 zur F\u00f6rderung kommunaler Fu\u00dfverkehrs-Checks\r\n    \u2022 f\u00fcr Routen- und Netzkonzepte\r\n    \u2022 f\u00fcr Quartierskonzepte\r\n    \u2022 f\u00fcr Erschlie\u00dfungskonzepte besonders relevanter Orte und Quartiere\r\n    \u2022 zum Erreichen und zur Umfeldgestaltung von Haltestellen und Bahnh\u00f6fen\r\n    \u2022 f\u00fcr schulische Mobilit\u00e4t\r\n    \u2022 zur Gesundheits- und Pr\u00e4ventionsf\u00f6rderung durch Gehen \r\n    \u2022 zur Sanierung und Verbesserung von Gehwegen\r\n    \u2022 f\u00fcr neue Querungshilfen\r\n    \u2022 f\u00fcr Zusatz-Infrastruktur wie B\u00e4nke, Beleuchtung und Trinkbrunnen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}