{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-17T17:04:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-01T13:43:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T16:15:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37711,
                "validFromDate": "2024-06-18T16:15:25.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34456,
                "validFromDate": "2024-05-27T18:12:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T16:15:25.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30496,
                "validFromDate": "2024-04-03T11:09:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T18:12:00.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26350,
                "validFromDate": "2023-10-30T11:50:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-03T11:09:53.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13308,
                "validFromDate": "2023-05-17T17:04:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-30T11:50:25.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13000,
                "validFromDate": "2022-11-17T17:04:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-17T17:04:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Konsultationen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien durchgef\u00fchrt sowie Schrifts\u00e4tze und Stellungnahmen an diese versendet. Dabei handelt es sich grunds\u00e4tzlich um Gesetzesvorhaben, die unmittelbar oder mittelbar die Markt-, Meinungs- und Sozialforschung betreffen. Ein zentrales Anliegen ist hierbei stets die Anerkennung der privatwirtschaftlichen Markt-, Meinungs- und Sozialforschung als wissenschaftliche Forschung. Dar\u00fcber hinaus werden regelm\u00e4\u00dfig Themen behandelt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit von erheblicher Bedeutung sind, insbesondere der Datenschutz und die Nutzung von Metadaten, welche eine Lokalisierung von Mobilfunknummern erm\u00f6glichen, unter Einhaltung strengster Datenschutzvorschriften zur Ziehung von Stichproben. Zus\u00e4tzlich werden Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Markt-, Meinungs-, Sozialforschung"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/6f/297109/ADM_EAR_2023_Leseexemplar-2.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/38/297108/ICC-ESOMAR-Kodex-und-Deutsche-Erklarung-zum-ICC-ESOMAR-Kodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Franz\u00f6sische Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bettina.klumpe@adm-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020616380",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.adm-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Klumpe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Wachter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Doktor",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Abold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "G\u00f6tte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-12",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 79,
            "totalCount": 79
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband der deutschen Werbewirtschaft ZAW e.V., Am Weidendamm 1, 10117 Berlin, https://zaw.de"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband IT-Sicherheit e.V. (TeleTrusT), Chausseestra\u00dfe 17,10115 Berlin, https://www.teletrust.de"
            },
            {
                "membership": "ICC Germany e. V. Leipziger Str. 121 \u00b7 10117 Berlin \u00b7, www.iccgermany.de"
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e. V., Tannenwaldallee 6, 61348 Bad Homburg vor der H\u00f6he, www.wettbewerbszentrale.de"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ADM Arbeitskreis Deutscher Markt- und Sozialforschungsinstitute e. V.."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 550001,
            "to": 560000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000245/37711",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T16:15:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/dd/297110/Lobbyregister-Detailansicht-R000245-2024-06-18_16-15-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T16:15:25.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 37711,
    "registerNumber": "R000245",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das vorgesehenen Forschungsdatengesetz (FDG) soll der Zugang zu Daten f\u00fcr die Wissenschaft verbessert und Rahmenbedingungen f\u00fcr die Weitergabe, Aufbewahrung und Sicherung gestaltet werden. Vor dem Hintergrund exponentiell anwachsendender Datenmengen und der Tatsache, dass Forschung in immer gr\u00f6\u00dferen und komplexeren Projekten und Forschungsverb\u00fcnden stattfindet, sollen die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Datenzugang, die Datenweitergabe oder auch die Datenaufbereitung bzw. Datensicherung neu gestaltet werden. Es muss sichergestellt werden, dass die privatwirtschaftlichen Markt-, Meinungs- und Sozialforschung in der Definition \"Forschung\" einbezogen wird und damit die gleichen Privilegien genie\u00dft, wie die akademische Forschung oder andere Forschungseinrichtungen (z.B. Frauenhofer Institute).  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Markt-, Meinungs-, Sozialforschung"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000227",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung der privatwirtsch. Markt-, Meinungs- u. Sozialforsch im Forschungsbegriff d. FDG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aktuell gibt es keine gesetzliche Regelung, die festlegt, ab wann keine Auskunft mehr \u00fcber die Empf\u00e4nger von Daten erteilt werden muss. Laut DSGVO sind Unternehmen nicht verpflichtet, zus\u00e4tzliche Daten zur Identifizierung einer Person ausschlie\u00dflich zur Einhaltung der DSGVO zu speichern. Dennoch k\u00f6nnte die Speicherung der konkreten Empf\u00e4nger rechtlich zul\u00e4ssig sein, aber die Dauer dieser Speicherung ist unklar. Eine gesetzliche Konkretisierung im BDSG n.F. w\u00fcrde mehr Rechtssicherheit bringen. Eine klare Regelung, ab wann eine Auskunftsanfrage abgelehnt werden kann, w\u00e4re w\u00fcnschenswert, um Rechtssicherheit zu schaffen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/downloads/DE/gesetzestexte/gesetzesentwuerfe/entwurf_aendG_bdsg.pdf;jsessionid=D833F1278B93196897FEC2C48E8376C2.2_cid378?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/aendg_bdsg.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-08-09",
                    "title": "Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Markt-, Meinungs-, Sozialforschung"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000228",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Fristenregelung im ersten Gesetz zur \u00c4nderung des BDSG "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}