{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-08T14:47:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-09T14:28:33.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T13:26:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36348,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:26:44.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 34853,
                "validFromDate": "2024-05-29T16:33:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:26:44.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 34852,
                "validFromDate": "2024-05-29T16:10:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T16:33:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16100,
                "validFromDate": "2023-02-08T14:47:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-29T16:10:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Hirschfeld-Eddy-Stiftung wurde im Juni 2007 in Berlin gegr\u00fcndet. Sie hat sich zum Ziel gesetzt, die Achtung der Menschenrechte von LSBTI voranzubringen, international Menschenrechtsarbeit zu unterst\u00fctzen, Menschenrechtsverteidiger*innen aktiv zu helfen sowie Aufkl\u00e4rung und den Abbau von Vorurteilen zu f\u00f6rdern. Benannt ist die Stiftung nach dem deutschen Arzt, Sexualwissenschaftler, Sexualreformer und B\u00fcrgerrechtsaktivisten Dr. Magnus Hirschfeld (1868-1935), der von den Nazis ins Exil getrieben worden war, und nach der prominenten lesbischen Menschenrechtsaktivistin Fannyann Eddy (1974-2004) aus Sierra Leone, die dort 2004 einem Mordanschlag zum Opfer fiel.\r\n\r\nDie Idee der Stiftungsgr\u00fcndung entstand im Lesben- und Schwulenverband in Deutschland (LSVD), der das Projekt auch organisatorisch unterst\u00fctzt. Der LSVD hat sich in den letzten Jahren verst\u00e4rkt in der internationalen Menschenrechtsarbeit engagiert. 2006 hat der Verband offiziell Beraterstatus bei den Vereinten Nationen erhalten. Daran kn\u00fcpft die Hirschfeld-Eddy-Stiftung an. \r\n\r\nWir wollen nachhaltige Ver\u00e4nderungen erreichen. So organisieren wir internationale Konferenzen, damit sich Zivilgesellschaft, Medien und demokratische politische Kr\u00e4fte f\u00fcr LSBTI-Menschenrechtsthemen \u00f6ffnen. Auch die Kirchen nehmen wir in die Verantwortung. Zusammen mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt laden wir immer wieder Aktivist*innen aus der globalen LSBTI-Bewegung nach Deutschland ein. Wir sorgen f\u00fcr Begegnungen mit Politiker*innen, Menschenrechtsaktivist*innen, Stiftungen, Organisationen der Entwicklungszusammenarbeit oder Vertreter*innen der Religionen.\r\n\r\nIm Inland sensibilisieren wir die Menschenrechtspolitik und Entwicklungszusammenarbeit (EZ) sowie die Nord-S\u00fcd-Medien f\u00fcr das Thema LSBTI und Menschenrechte. Im Ausw\u00e4rtigen Amt, anderen Stiftungen oder EZ-Organisationen sind wir gefragte Gespr\u00e4chspartner*innen. Mit unserer Schriftenreihe, vielen Beitr\u00e4gen f\u00fcr entwicklungs- oder menschenrechtspolitische Medien und mit Veranstaltungen informieren wir und kl\u00e4ren auf. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/19/318553/HES-Abschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o LSVD",
            "street": "Rheingasse",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50676"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@hirschfeld-eddy-stiftung.de",
            "phoneNumber": "+493078954778",
            "street": "Almstadtstr. ",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@hirschfeld-eddy-stiftung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492219259610",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://hirschfeld-eddy-stiftung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Hochrein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Jetz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referent",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMWK"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Patrick Constantin",
                "lastName": "D\u00f6rr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alva Katharina",
                "lastName": "Tr\u00e4bert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "nicht rechtsf\u00e4hige Stiftung"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hochrein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Vorsitzender des Stiftungsrates",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referent",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMWK"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Patrick Constantin",
                "function": "Stellvertretender Stiftungsratsvorsitzender",
                "lastName": "D\u00f6rr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alva Katharina",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Tr\u00e4bert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Hirschfeld-Eddy-Stiftung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt Psychische Gesundheit und Empowerment f\u00fcr LGBTIQ+ Menschen in Tunesien",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt Raise Awareness, provide Trainings and support Advocacy Work of the black LGBTIQ+ Youth in Eastern Cali/Colombia",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt Co-Vorsitz Deutschlands bei der Equal Rights Coalition ERC 2022-2024",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\"We believe in change\": Menschenrechte im Spannungsfeld von Religions- und Weltanschauungsfreiheit und dem Schutz von LSBTI* vor Gewalt und Diskriminierung - Ein Projekt zur Bef\u00f6rderung des Dialogs.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium der Justiz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000372/36348",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T13:26:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/ce/318555/Lobbyregister-Detailansicht-R000372-2024-06-27_13-26-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T13:26:44.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 36348,
    "registerNumber": "R000372",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Erarbeitung des Aktionsplans Queer leben, Mitarbeit am Empfehlungspapier der AG Internationales",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007243",
                "statements": [],
                "title": "Erarbeitung des Aktionsplans Queer leben des BMFSFJ"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mitarbeit an der Evaluierung des LSBTI-Inklusionskonzepts f\u00fcr die Ausw\u00e4rtige Politik und Entwicklungszusammenarbeit der Bundesregierung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_CULTURE",
                        "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                        "en": "Foreign cultural and educational policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007244",
                "statements": [],
                "title": "Evaluierung des LSBTI-Inklusionskonzepts f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik und Entwicklungszusammenarbeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Teilnahme an einer digitalen Veranstaltung des AA zu den afrikapolitischen Leitlinien und Vermittlung von Teilnahme afrikanischer Kolleg*innen an der Veranstaltung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007245",
                "statements": [],
                "title": "Teilnahme an Gespr\u00e4ch \u00fcber afrikapolitische Leitlinien des AA"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}