{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-16T09:53:10.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-07T16:36:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T09:04:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43272,
                "validFromDate": "2024-08-26T09:04:37.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34265,
                "validFromDate": "2024-05-27T10:55:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T09:04:37.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32181,
                "validFromDate": "2024-04-17T13:44:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T10:55:12.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25715,
                "validFromDate": "2023-09-19T10:38:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-17T13:44:56.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18501,
                "validFromDate": "2023-03-27T09:46:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-19T10:38:19.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15023,
                "validFromDate": "2023-01-16T09:53:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-27T09:46:15.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit \r\nVertreterinnen und Vertretern des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich des Themenfeldes Digitalisierung sowie ambulanter Intensivpflege, gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die \r\nunternehmerische T\u00e4tigkeit von gro\u00dfer Bedeutung sind.\r\n\r\nDabei geht es unter anderem um die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine umfassende Digitalisierung der Versorgung, die Nutzung und Verarbeitung von Gesundheitsdaten sowie K\u00fcnstlicher Intelligenz.  Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und \r\nGutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/f4/347157/Bilanz-2022-CC-GmbH.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-04-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "address": {
                                "city": "Koblenz",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Maria Trost",
                                "streetNumber": "21",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "56070"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "info@cgm.com"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+492618000",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "www.cgm.com"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_KGAA",
                                "de": "Kommanditgesellschaft auf Aktien (KGaA)",
                                "en": "Partnership limited by shares (KGaA)"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Michael",
                                    "function": "Direktor",
                                    "lastName": "Rauch"
                                }
                            ],
                            "name": "CompuGroup Medical"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Oliver",
                            "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Bruzek",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Beratung zu Regulierungsfragen",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "address": {
                                "city": "Herford",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Heidestra\u00dfe",
                                "streetNumber": "13",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "32051"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "klein@deutschefachpflege.de"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+495112287760",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": " www.deutschefachpflege.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_GMBH",
                                "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
                                "en": "Limited liability company (GmbH)"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Daniel",
                                    "function": "CEO",
                                    "lastName": "Klein"
                                }
                            ],
                            "name": "Deutsche Fachpflege"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Oliver",
                            "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Bruzek",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Beratung zu Regulierungsfragen sowie Kontakt zum Deutschen Bundestag",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000369",
                        "regulatoryProjectTitle": "SGB V \u00a7132a "
                    }
                ]
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "K\u00f6nigstrasse",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14163"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@coalition-consulting.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930814563239",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.coalition-consulting.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Bruzek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bruzek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "CC Coalition Consulting GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000015/43272",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T10:55:12.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/1c/347158/Lobbyregister-Detailansicht-R000015-2024-08-26_09-04-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T09:04:37.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 43272,
    "registerNumber": "R000015",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung einer automatischen Ber\u00fccksichtigung von Tariferh\u00f6hungen f\u00fcr Pflegepersonal in Pflegesatz- und Pflegeverg\u00fctungsvereinbarungen um deren Abschluss zu beschleunigen und damit einen Beitrag zur Liquidit\u00e4tssicherung der Pflegeeinrichtungen zu leisten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000369",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/0d/267119/Stellungnahme-Gutachten-SG2404170002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000369",
                        "regulatoryProjectTitle": "SGB V \u00a7132a ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00c4nderungsantrag zum Pflegevertrags- und Verg\u00fctungsrecht mit dem Ziel der Verfahrensvereinfachung im Pflegevertrags- und Verg\u00fctungsrecht.\r\n\r\n\r\n\u00a7 132a SGB V Versorgung mit h\u00e4uslicher Krankenpflege\r\n(1) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Pflegediensten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene haben unter Ber\u00fccksichtigung der Richtlinien nach \u00a7 92 Abs. 1 Satz 2 Nr. 6 gemeinsam Rahmenempfehlungen \u00fcber die einheitliche und fl\u00e4chendeckende Versorgung mit h\u00e4uslicher Krankenpflege abzugeben; f\u00fcr Pflegedienste, die einer Kirche oder einer Religionsgemeinschaft des \u00f6ffentlichen Rechts oder einem sonstigen freigemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger zuzuordnen sind, k\u00f6nnen die Rahmenempfehlungen gemeinsam mit den \u00fcbrigen Partnern der Rahmenempfehlungen auch von der Kirche oder der Religionsgemeinschaft oder von dem Wohlfahrtsverband abgeschlossen werden, dem die Einrichtung angeh\u00f6rt. Vor Abschlu\u00df der Vereinbarung ist der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und der Deutschen Krankenhausgesellschaft Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Die Stellungnahmen sind in den Entscheidungsproze\u00df der Partner der Rahmenempfehlungen einzubeziehen. In den Rahmenempfehlungen sind insbesondere zu regeln:\r\n1. Eignung der Leistungserbringer einschlie\u00dflich Anforderungen an die Eignung zur Versorgung nach \u00a7 37 Absatz 7,\r\n2. Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung und Fortbildung,\r\n3. Inhalt und Umfang der Zusammenarbeit des Leistungserbringers mit dem verordnenden Vertragsarzt und dem Krankenhaus,\r\n4. Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit der Leistungserbringung einschlie\u00dflich deren Pr\u00fcfung,\r\n5. Grunds\u00e4tze der Verg\u00fctungen und ihrer Strukturen einschlie\u00dflich der Transparenzvorgaben f\u00fcr die Verg\u00fctungsverhandlungen zum Nachweis der tats\u00e4chlich gezahlten Tarifl\u00f6hne oder Arbeitsentgelte sowie erstmals bis zum 30. Juni 2019 Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verg\u00fctung von l\u00e4ngeren Wegezeiten, insbesondere in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, durch Zuschl\u00e4ge unter Einbezug der ambulanten Pflege nach dem Elften Buch,\r\n6. Grunds\u00e4tze zum Verfahren der Pr\u00fcfung der Leistungspflicht der Krankenkassen sowie zum Abrechnungsverfahren einschlie\u00dflich der f\u00fcr diese Zwecke jeweils zu \u00fcbermittelnden Daten und\r\n7. Anforderungen an die Eignung der Pflegefachkr\u00e4fte, die Leistungen im Rahmen einer Versorgung nach \u00a7 37 Absatz 8 erbringen, sowie Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung der Wirtschaftlichkeit der im Rahmen einer Versorgung nach \u00a7 37 Absatz 8 erbrachten Leistungen.\r\nIn den Rahmenempfehlungen nach Satz 4 Nummer 6 k\u00f6nnen auch Regelungen \u00fcber die nach \u00a7 302 Absatz 2 Satz 1 und Absatz 3 in Richtlinien geregelten Inhalte getroffen werden; in diesem Fall gilt \u00a7 302 Absatz 4. Die Inhalte der Rahmenempfehlungen sind den Vertr\u00e4gen nach Absatz 4 zugrunde zu legen.\r\n(2) Kommt eine Rahmenempfehlung nach Absatz 1 ganz oder teilweise nicht zu Stande, k\u00f6nnen die Rahmenempfehlungspartner die Schiedsstelle nach Absatz 3 anrufen. Die Schiedsstelle kann auch vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit angerufen werden. Sie setzt innerhalb von drei Monaten den betreffenden Rahmenempfehlungsinhalt fest.\r\n(3) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Pflegediensten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene bilden erstmals bis zum 1. Juli 2017 eine gemeinsame Schiedsstelle. Sie besteht aus Vertretern der Krankenkassen und der Pflegedienste in gleicher Zahl sowie aus einem unparteiischen Vorsitzenden und zwei weiteren unparteiischen Mitgliedern. Die Amtsdauer betr\u00e4gt vier Jahre. \u00dcber den Vorsitzenden und die zwei weiteren unparteiischen Mitglieder sowie deren Stellvertreter sollen sich die Rahmenempfehlungspartner einigen. Kommt eine Einigung nicht zu Stande, gilt \u00a7 89 Absatz 6 Satz 3 entsprechend. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber die Zahl und die Bestellung der Mitglieder, die Erstattung der baren Auslagen und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Zeitaufwand der Mitglieder, das Verfahren sowie \u00fcber die Verteilung der Kosten regeln. \u00a7 129 Absatz 9 und 10 Satz 1 gilt entsprechend.\r\n(4) \u00dcber die Einzelheiten der Versorgung mit h\u00e4uslicher Krankenpflege, \u00fcber die Preise und deren Abrechnung und die Verpflichtung der Leistungserbringer zur Fortbildung schlie\u00dfen die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und die Ersatzkassen gemeinsam und einheitlich Vertr\u00e4ge mit den Leistungserbringern. Wird die Fortbildung nicht nachgewiesen, sind Verg\u00fctungsabschl\u00e4ge vorzusehen. Dem Leistungserbringer ist eine Frist zu setzen, innerhalb derer er die Fortbildung nachholen kann. Erbringt der Leistungserbringer in diesem Zeitraum die Fortbildung nicht, ist der Vertrag zu k\u00fcndigen. Die Krankenkassen haben darauf zu achten, dass die Leistungen wirtschaftlich und preisg\u00fcnstig erbracht werden. Vertr\u00e4ge d\u00fcrfen nur mit zuverl\u00e4ssigen Leistungserbringern abgeschlossen werden, die die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine leistungsgerechte und wirtschaftliche Versorgung bieten. Die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann dabei nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden; insoweit gilt \u00a7 71 nicht. Bei nicht tarifgebundenen oder nicht an kirchliche Arbeitsrechtsregelungen gebundenen Leistungserbringern gilt \u00a7 82c Absatz 2 Satz 1 des Elften Buches entsprechend. Eine Bezahlung von Geh\u00e4ltern, die ihrer H\u00f6he nach \u00fcber die H\u00f6he hinausgeht, die nach Satz 7 oder Satz 8 in Verbindung mit \u00a7 82c Absatz 2 Satz 1 des Elften Buches nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann, kann nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden, wenn f\u00fcr sie ein sachlicher Grund besteht. Der Leistungserbringer ist verpflichtet, die entsprechende Bezahlung der Besch\u00e4ftigten nach Satz 7 oder Satz 8 jederzeit einzuhalten und sie auf Verlangen einer Vertragspartei nachzuweisen. F\u00fcr Leistungserbringer, die das regional \u00fcbliche Entgelt anwenden, sind die Verg\u00fctungss\u00e4tze, auch au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Verg\u00fctungsverhandlungen, in H\u00f6he der j\u00e4hrlichen, prozentuellen Steigerungen der Personalkosten gem\u00e4\u00df der von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen ausgegeben Steigerungsraten automatisch zu Beginn des ma\u00dfgeblichen Jahres anzupassen. Sie gelten als Interimss\u00e4tze und werden nach Abschluss der Verg\u00fctungsverhandlungen festgelegt. Im Fall der Nichteinigung wird der Vertragsinhalt durch eine von den Vertragspartnern zu bestimmende unabh\u00e4ngige Schiedsperson innerhalb von drei Monaten festgelegt. Einigen sich die Vertragspartner nicht auf eine Schiedsperson, so wird diese vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung innerhalb eines Monats nach Vorliegen der f\u00fcr die Bestimmung der Schiedsperson notwendigen Informationen bestimmt; Widerspruch und Klage gegen die Bestimmung der Schiedsperson durch das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung haben keine aufschiebende Wirkung. Klagen gegen die Festlegung des Vertragsinhalts sind gegen den Vertragspartner zu richten. Der von der Schiedsperson festgelegte Vertragsinhalt oder die von der Schiedsperson festgelegten einzelnen Bestimmungen des Vertrages gilt oder gelten bis zur gerichtlichen Ersetzung oder gerichtlichen Feststellung der Unbilligkeit weiter. Die Kosten des Schiedsverfahrens tragen die Vertragspartner zu gleichen Teilen. Bei der Auswahl der Leistungserbringer ist ihrer Vielfalt, insbesondere der Bedeutung der freien Wohlfahrtspflege, Rechnung zu tragen. Die Leistungserbringer sind verpflichtet, an Qualit\u00e4ts- und Abrechnungspr\u00fcfungen nach \u00a7 275b teilzunehmen; \u00a7 114 Absatz 2 des Elften Buches bleibt unber\u00fchrt. Soweit bei einer Pr\u00fcfung nach \u00a7 275b Absatz 1 Satz 1 bis 3 Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel festgestellt werden, entscheiden die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen oder die Krankenkassen nach Anh\u00f6rung des Leistungserbringers, welche Ma\u00dfnahmen zu treffen sind, erteilen dem Leistungserbringer hier\u00fcber einen Bescheid und setzen ihm darin zugleich eine angemessene Frist zur Beseitigung der festgestellten M\u00e4ngel. Abweichend von Satz 1 kann die Krankenkasse zur Gew\u00e4hrung von h\u00e4uslicher Krankenpflege geeignete Personen anstellen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u00a7 132l SGB V Versorgung mit au\u00dferklinischer Intensivpflege, Verordnungserm\u00e4chtigung\r\n(1) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger von vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Leistungen nach \u00a7 43 des Elften Buches erbringen, die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der Erbringer von Leistungen nach Absatz 5 Nummer 3 ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene und die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Pflegediensten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene haben unter Einbeziehung des Medizinischen Dienstes Bund und unter Ber\u00fccksichtigung der Richtlinien nach \u00a7 92 Absatz 1 Satz 2 Nummer 6 bis zum 31. Oktober 2022 gemeinsame Rahmenempfehlungen \u00fcber die einheitliche und fl\u00e4chendeckende Versorgung mit au\u00dferklinischer Intensivpflege zu vereinbaren. Vor Abschluss der Vereinbarung ist der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und der Deutschen Krankenhausgesellschaft Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Die Stellungnahmen sind in den Entscheidungsprozess der Partner der Rahmenempfehlungen einzubeziehen. Die Inhalte der Rahmenempfehlungen sind den Vertr\u00e4gen nach Absatz 5 zugrunde zu legen.\r\n(2) In den Rahmenempfehlungen sind im Hinblick auf den jeweiligen Leistungsort nach \u00a7 37c Absatz 2 Satz 1 insbesondere zu regeln:\r\n1. personelle Anforderungen an die pflegerische Versorgung einschlie\u00dflich der Grunds\u00e4tze zur Festlegung des Personalbedarfs,\r\n2. strukturelle Anforderungen an Wohneinheiten nach Absatz 5 Nummer 1 einschlie\u00dflich baulicher Qualit\u00e4tsanforderungen,\r\n3. Einzelheiten zu Inhalt und Umfang der Zusammenarbeit des Leistungserbringers mit der verordnenden Vertrags\u00e4rztin oder dem verordnenden Vertragsarzt, dem Krankenhaus und mit weiteren nicht\u00e4rztlichen Leistungserbringern,\r\n4. Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung einschlie\u00dflich von Anforderungen an ein einrichtungsinternes Qualit\u00e4tsmanagement und Ma\u00dfnahmen zur Fortbildung,\r\n5. Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit der Leistungserbringung einschlie\u00dflich deren Pr\u00fcfung,\r\n6. Grunds\u00e4tze zum Verfahren der Pr\u00fcfung der Leistungspflicht der Krankenkassen sowie zum Abrechnungsverfahren einschlie\u00dflich der f\u00fcr diese Zwecke nach \u00a7 302 jeweils zu \u00fcbermittelnden Daten,\r\n7. Grunds\u00e4tze der Verg\u00fctungen und ihrer Strukturen einschlie\u00dflich der Transparenzvorgaben f\u00fcr die Verg\u00fctungsverhandlungen zum Nachweis der tats\u00e4chlich gezahlten Tarifl\u00f6hne oder Arbeitsentgelte und\r\n8. Ma\u00dfnahmen bei Vertragsverst\u00f6\u00dfen.\r\n(3) Kommt eine Rahmenempfehlung nach Absatz 2 ganz oder teilweise nicht zustande, k\u00f6nnen die Rahmenempfehlungspartner die Schiedsstelle nach Absatz 4 anrufen. Die Schiedsstelle kann auch vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit angerufen werden. Sie setzt innerhalb von drei Monaten den betreffenden Rahmenempfehlungsinhalt fest.\r\n(4) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen, die Vereinigungen der Tr\u00e4ger von vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Leistungen nach \u00a7 43 des Elften Buches erbringen, die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Leistungserbringern nach Absatz 5 Nummer 3 ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene und die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Pflegediensten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene bilden eine gemeinsame Schiedsstelle. Sie besteht aus sechs Vertretern der Krankenkassen, je zwei Vertretern der vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, der Leistungserbringer nach Absatz 5 Nummer 3 und der Pflegedienste sowie aus einem unparteiischen Vorsitzenden und einem weiteren unparteiischen Mitglied. F\u00fcr jedes Mitglied werden zwei Stellvertreter bestellt. Die beiden unparteiischen Mitglieder haben je drei Stimmen. Jedes andere Mitglied hat eine Stimme. Eine Stimmenthaltung ist unzul\u00e4ssig. Die gemeinsame Schiedsstelle trifft ihre Entscheidung mit der einfachen Mehrheit der Stimmen ihrer Mitglieder. Ergibt sich keine Mehrheit, geben die Stimmen des Vorsitzenden den Ausschlag. Die Amtsdauer der Mitglieder betr\u00e4gt vier Jahre. Die Rahmenempfehlungspartner nach Absatz 1 Satz 1 sollen sich \u00fcber den Vorsitzenden und das weitere unparteiische Mitglied sowie deren Stellvertreter einigen. Kommt eine Einigung nicht zustande, erfolgt eine Bestellung des unparteiischen Vorsitzenden, des weiteren unparteiischen Mitglieds und deren Stellvertreter durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, nachdem es den Rahmenempfehlungspartnern eine Frist zur Einigung gesetzt hat und diese Frist abgelaufen ist. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber die Bestellung der Mitglieder, die Erstattung der baren Auslagen und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Zeitaufwand der Mitglieder, das Verfahren sowie \u00fcber die Verteilung der Kosten regeln. \u00a7 129 Absatz 9 Satz 1 bis 3 und 7 sowie Absatz 10 Satz 1 gilt entsprechend.\r\n(5) \u00dcber die au\u00dferklinische Intensivpflege einschlie\u00dflich deren Verg\u00fctung und Abrechnung schlie\u00dfen die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und die Ersatzkassen gemeinsam und einheitlich Vertr\u00e4ge mit zuverl\u00e4ssigen Leistungserbringern, die\r\n1. eine Wohneinheit f\u00fcr mindestens zwei Versicherte betreiben, die Leistungen nach \u00a7 37c in Anspruch nehmen,\r\n2. Leistungen nach \u00a7 43 des Elften Buches erbringen,\r\n3. Leistungen nach \u00a7 103 Absatz 1 des Neunten Buches in Einrichtungen oder R\u00e4umlichkeiten im Sinne des \u00a7 43a des Elften Buches in Verbindung mit \u00a7 71 Absatz 4 des Elften Buches erbringen oder\r\n4. au\u00dferklinische Intensivpflege an den in \u00a7 37c Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 genannten Orten erbringen.\r\nDie Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann dabei nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden. Auf Verlangen der Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und der Ersatzkassen oder einer Krankenkasse ist die Zahlung dieser Verg\u00fctungen nachzuweisen. F\u00fcr Leistungserbringer, die das regional \u00fcbliche Entgelt anwenden, sind die Verg\u00fctungss\u00e4tze, auch au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Verg\u00fctungsverhandlungen, in H\u00f6he der j\u00e4hrlichen, prozentuellen Steigerungen der Personalkosten gem\u00e4\u00df der von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen ausgegeben Steigerungsraten automatisch zu Beginn des ma\u00dfgeblichen Jahres anzupassen. Sie gelten als Interimss\u00e4tze und werden nach Abschluss der Verg\u00fctungsverhandlungen festgelegt. Die Leistungserbringer sind verpflichtet, ein einrichtungsinternes Qualit\u00e4tsmanagement durchzuf\u00fchren, das den Anforderungen des Absatzes 2 Nummer 4 entspricht, und an Qualit\u00e4ts- und Abrechnungspr\u00fcfungen nach \u00a7 275b teilzunehmen; \u00a7 114 Absatz 2 des Elften Buches bleibt unber\u00fchrt. Soweit bei einer Pr\u00fcfung nach \u00a7 275b Absatz 1 Satz 1 bis 3 Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel festgestellt werden, entscheiden die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen oder die Krankenkassen nach Anh\u00f6rung des Leistungserbringers, welche Ma\u00dfnahmen zu treffen sind, erteilen dem Leistungserbringer hier\u00fcber einen Bescheid und setzen ihm darin zugleich eine angemessene Frist zur Beseitigung der festgestellten M\u00e4ngel. Vertr\u00e4ge nach \u00a7 132a Absatz 4 gelten so lange fort, bis sie durch Vertr\u00e4ge nach Satz 1 abgel\u00f6st werden, l\u00e4ngstens jedoch f\u00fcr zw\u00f6lf Monate nach Vereinbarung der Rahmenempfehlungen nach Absatz 1.\r\n(6) Im Fall der Nichteinigung wird der Inhalt des Versorgungsvertrages nach Absatz 5 durch eine von den Vertragspartnern zu bestimmende unabh\u00e4ngige Schiedsperson innerhalb von drei Monaten festgelegt. Einigen sich die Vertragspartner nicht auf eine Schiedsperson, so wird diese vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung innerhalb eines Monats nach Vorliegen der f\u00fcr die Bestimmung der Schiedsperson notwendigen Informationen bestimmt; Widerspruch und Klage gegen die Bestimmung der Schiedsperson durch das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung haben keine aufschiebende Wirkung. Klagen gegen die Festlegung des Vertragsinhalts sind gegen den Vertragspartner zu richten. Der von der Schiedsperson festgelegte Vertragsinhalt oder die von der Schiedsperson festgelegten einzelnen Bestimmungen des Vertrages gilt oder gelten bis zur gerichtlichen Ersetzung oder gerichtlichen Feststellung der Unbilligkeit weiter. Die Kosten des Schiedsverfahrens tragen die Vertragspartner zu gleichen Teilen.\r\n\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung\r\n\r\nIn den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen wurde festgelegt, dass Vertr\u00e4ge mit Leistungserbringern nur dann geschlossen werden d\u00fcrfen, wenn den Besch\u00e4ftigten mindestens Tarifl\u00f6hne oder entsprechende regional \u00fcbliche Entgelte gezahlt werden.  Ebenso hat der Gesetzgeber festgelegt, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen dabei nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann.\r\nDie \u00c4nderungen sind geeignet, die regelm\u00e4\u00dfigen Vereinbarungsverfahren zu optimieren, den Abschluss entsprechender Pflegesatz- und Pflegeverg\u00fctungsvereinbarungen zu beschleunigen und damit einen Beitrag zur Liquidit\u00e4tssicherung der Pflegeeinrichtungen zu leisten.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "SGB V \u00a7132a "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verantwortung und Erreichung von digitaler Interoperabilit\u00e4t im Gesundheitswesen effizient und effektiv gestalten, dabei marktwirtschaftliche Grundprinzipien einhalten. Datennutzung bei gleichzeitiger Einhaltung der informationellen Selbstbestimmung des Einzelnen besser erm\u00f6glichen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GDAG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gesundheits-digitalagentur-gesetz-gdag.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Schaffung einer Digitalagentur f\u00fcr Gesundheit (Gesundheits-Digitalagentur-Gesetz \u2013 GDAG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011726",
                "statements": [],
                "title": "Digitalagentur Gesundheit digitalpolitisch effizient, gesundheitspolitisch effektiv und marktwirtschaftlich gestalten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/0d/267119/Stellungnahme-Gutachten-SG2404170002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000369",
                "regulatoryProjectTitle": "SGB V \u00a7132a ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00c4nderungsantrag zum Pflegevertrags- und Verg\u00fctungsrecht mit dem Ziel der Verfahrensvereinfachung im Pflegevertrags- und Verg\u00fctungsrecht.\r\n\r\n\r\n\u00a7 132a SGB V Versorgung mit h\u00e4uslicher Krankenpflege\r\n(1) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Pflegediensten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene haben unter Ber\u00fccksichtigung der Richtlinien nach \u00a7 92 Abs. 1 Satz 2 Nr. 6 gemeinsam Rahmenempfehlungen \u00fcber die einheitliche und fl\u00e4chendeckende Versorgung mit h\u00e4uslicher Krankenpflege abzugeben; f\u00fcr Pflegedienste, die einer Kirche oder einer Religionsgemeinschaft des \u00f6ffentlichen Rechts oder einem sonstigen freigemeinn\u00fctzigen Tr\u00e4ger zuzuordnen sind, k\u00f6nnen die Rahmenempfehlungen gemeinsam mit den \u00fcbrigen Partnern der Rahmenempfehlungen auch von der Kirche oder der Religionsgemeinschaft oder von dem Wohlfahrtsverband abgeschlossen werden, dem die Einrichtung angeh\u00f6rt. Vor Abschlu\u00df der Vereinbarung ist der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und der Deutschen Krankenhausgesellschaft Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Die Stellungnahmen sind in den Entscheidungsproze\u00df der Partner der Rahmenempfehlungen einzubeziehen. In den Rahmenempfehlungen sind insbesondere zu regeln:\r\n1. Eignung der Leistungserbringer einschlie\u00dflich Anforderungen an die Eignung zur Versorgung nach \u00a7 37 Absatz 7,\r\n2. Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung und Fortbildung,\r\n3. Inhalt und Umfang der Zusammenarbeit des Leistungserbringers mit dem verordnenden Vertragsarzt und dem Krankenhaus,\r\n4. Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit der Leistungserbringung einschlie\u00dflich deren Pr\u00fcfung,\r\n5. Grunds\u00e4tze der Verg\u00fctungen und ihrer Strukturen einschlie\u00dflich der Transparenzvorgaben f\u00fcr die Verg\u00fctungsverhandlungen zum Nachweis der tats\u00e4chlich gezahlten Tarifl\u00f6hne oder Arbeitsentgelte sowie erstmals bis zum 30. Juni 2019 Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verg\u00fctung von l\u00e4ngeren Wegezeiten, insbesondere in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, durch Zuschl\u00e4ge unter Einbezug der ambulanten Pflege nach dem Elften Buch,\r\n6. Grunds\u00e4tze zum Verfahren der Pr\u00fcfung der Leistungspflicht der Krankenkassen sowie zum Abrechnungsverfahren einschlie\u00dflich der f\u00fcr diese Zwecke jeweils zu \u00fcbermittelnden Daten und\r\n7. Anforderungen an die Eignung der Pflegefachkr\u00e4fte, die Leistungen im Rahmen einer Versorgung nach \u00a7 37 Absatz 8 erbringen, sowie Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung der Wirtschaftlichkeit der im Rahmen einer Versorgung nach \u00a7 37 Absatz 8 erbrachten Leistungen.\r\nIn den Rahmenempfehlungen nach Satz 4 Nummer 6 k\u00f6nnen auch Regelungen \u00fcber die nach \u00a7 302 Absatz 2 Satz 1 und Absatz 3 in Richtlinien geregelten Inhalte getroffen werden; in diesem Fall gilt \u00a7 302 Absatz 4. Die Inhalte der Rahmenempfehlungen sind den Vertr\u00e4gen nach Absatz 4 zugrunde zu legen.\r\n(2) Kommt eine Rahmenempfehlung nach Absatz 1 ganz oder teilweise nicht zu Stande, k\u00f6nnen die Rahmenempfehlungspartner die Schiedsstelle nach Absatz 3 anrufen. Die Schiedsstelle kann auch vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit angerufen werden. Sie setzt innerhalb von drei Monaten den betreffenden Rahmenempfehlungsinhalt fest.\r\n(3) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Pflegediensten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene bilden erstmals bis zum 1. Juli 2017 eine gemeinsame Schiedsstelle. Sie besteht aus Vertretern der Krankenkassen und der Pflegedienste in gleicher Zahl sowie aus einem unparteiischen Vorsitzenden und zwei weiteren unparteiischen Mitgliedern. Die Amtsdauer betr\u00e4gt vier Jahre. \u00dcber den Vorsitzenden und die zwei weiteren unparteiischen Mitglieder sowie deren Stellvertreter sollen sich die Rahmenempfehlungspartner einigen. Kommt eine Einigung nicht zu Stande, gilt \u00a7 89 Absatz 6 Satz 3 entsprechend. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber die Zahl und die Bestellung der Mitglieder, die Erstattung der baren Auslagen und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Zeitaufwand der Mitglieder, das Verfahren sowie \u00fcber die Verteilung der Kosten regeln. \u00a7 129 Absatz 9 und 10 Satz 1 gilt entsprechend.\r\n(4) \u00dcber die Einzelheiten der Versorgung mit h\u00e4uslicher Krankenpflege, \u00fcber die Preise und deren Abrechnung und die Verpflichtung der Leistungserbringer zur Fortbildung schlie\u00dfen die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und die Ersatzkassen gemeinsam und einheitlich Vertr\u00e4ge mit den Leistungserbringern. Wird die Fortbildung nicht nachgewiesen, sind Verg\u00fctungsabschl\u00e4ge vorzusehen. Dem Leistungserbringer ist eine Frist zu setzen, innerhalb derer er die Fortbildung nachholen kann. Erbringt der Leistungserbringer in diesem Zeitraum die Fortbildung nicht, ist der Vertrag zu k\u00fcndigen. Die Krankenkassen haben darauf zu achten, dass die Leistungen wirtschaftlich und preisg\u00fcnstig erbracht werden. Vertr\u00e4ge d\u00fcrfen nur mit zuverl\u00e4ssigen Leistungserbringern abgeschlossen werden, die die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine leistungsgerechte und wirtschaftliche Versorgung bieten. Die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann dabei nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden; insoweit gilt \u00a7 71 nicht. Bei nicht tarifgebundenen oder nicht an kirchliche Arbeitsrechtsregelungen gebundenen Leistungserbringern gilt \u00a7 82c Absatz 2 Satz 1 des Elften Buches entsprechend. Eine Bezahlung von Geh\u00e4ltern, die ihrer H\u00f6he nach \u00fcber die H\u00f6he hinausgeht, die nach Satz 7 oder Satz 8 in Verbindung mit \u00a7 82c Absatz 2 Satz 1 des Elften Buches nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann, kann nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden, wenn f\u00fcr sie ein sachlicher Grund besteht. Der Leistungserbringer ist verpflichtet, die entsprechende Bezahlung der Besch\u00e4ftigten nach Satz 7 oder Satz 8 jederzeit einzuhalten und sie auf Verlangen einer Vertragspartei nachzuweisen. F\u00fcr Leistungserbringer, die das regional \u00fcbliche Entgelt anwenden, sind die Verg\u00fctungss\u00e4tze, auch au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Verg\u00fctungsverhandlungen, in H\u00f6he der j\u00e4hrlichen, prozentuellen Steigerungen der Personalkosten gem\u00e4\u00df der von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen ausgegeben Steigerungsraten automatisch zu Beginn des ma\u00dfgeblichen Jahres anzupassen. Sie gelten als Interimss\u00e4tze und werden nach Abschluss der Verg\u00fctungsverhandlungen festgelegt. Im Fall der Nichteinigung wird der Vertragsinhalt durch eine von den Vertragspartnern zu bestimmende unabh\u00e4ngige Schiedsperson innerhalb von drei Monaten festgelegt. Einigen sich die Vertragspartner nicht auf eine Schiedsperson, so wird diese vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung innerhalb eines Monats nach Vorliegen der f\u00fcr die Bestimmung der Schiedsperson notwendigen Informationen bestimmt; Widerspruch und Klage gegen die Bestimmung der Schiedsperson durch das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung haben keine aufschiebende Wirkung. Klagen gegen die Festlegung des Vertragsinhalts sind gegen den Vertragspartner zu richten. Der von der Schiedsperson festgelegte Vertragsinhalt oder die von der Schiedsperson festgelegten einzelnen Bestimmungen des Vertrages gilt oder gelten bis zur gerichtlichen Ersetzung oder gerichtlichen Feststellung der Unbilligkeit weiter. Die Kosten des Schiedsverfahrens tragen die Vertragspartner zu gleichen Teilen. Bei der Auswahl der Leistungserbringer ist ihrer Vielfalt, insbesondere der Bedeutung der freien Wohlfahrtspflege, Rechnung zu tragen. Die Leistungserbringer sind verpflichtet, an Qualit\u00e4ts- und Abrechnungspr\u00fcfungen nach \u00a7 275b teilzunehmen; \u00a7 114 Absatz 2 des Elften Buches bleibt unber\u00fchrt. Soweit bei einer Pr\u00fcfung nach \u00a7 275b Absatz 1 Satz 1 bis 3 Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel festgestellt werden, entscheiden die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen oder die Krankenkassen nach Anh\u00f6rung des Leistungserbringers, welche Ma\u00dfnahmen zu treffen sind, erteilen dem Leistungserbringer hier\u00fcber einen Bescheid und setzen ihm darin zugleich eine angemessene Frist zur Beseitigung der festgestellten M\u00e4ngel. Abweichend von Satz 1 kann die Krankenkasse zur Gew\u00e4hrung von h\u00e4uslicher Krankenpflege geeignete Personen anstellen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u00a7 132l SGB V Versorgung mit au\u00dferklinischer Intensivpflege, Verordnungserm\u00e4chtigung\r\n(1) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen und die Vereinigungen der Tr\u00e4ger von vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Leistungen nach \u00a7 43 des Elften Buches erbringen, die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen der Erbringer von Leistungen nach Absatz 5 Nummer 3 ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene und die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Pflegediensten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene haben unter Einbeziehung des Medizinischen Dienstes Bund und unter Ber\u00fccksichtigung der Richtlinien nach \u00a7 92 Absatz 1 Satz 2 Nummer 6 bis zum 31. Oktober 2022 gemeinsame Rahmenempfehlungen \u00fcber die einheitliche und fl\u00e4chendeckende Versorgung mit au\u00dferklinischer Intensivpflege zu vereinbaren. Vor Abschluss der Vereinbarung ist der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung und der Deutschen Krankenhausgesellschaft Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Die Stellungnahmen sind in den Entscheidungsprozess der Partner der Rahmenempfehlungen einzubeziehen. Die Inhalte der Rahmenempfehlungen sind den Vertr\u00e4gen nach Absatz 5 zugrunde zu legen.\r\n(2) In den Rahmenempfehlungen sind im Hinblick auf den jeweiligen Leistungsort nach \u00a7 37c Absatz 2 Satz 1 insbesondere zu regeln:\r\n1. personelle Anforderungen an die pflegerische Versorgung einschlie\u00dflich der Grunds\u00e4tze zur Festlegung des Personalbedarfs,\r\n2. strukturelle Anforderungen an Wohneinheiten nach Absatz 5 Nummer 1 einschlie\u00dflich baulicher Qualit\u00e4tsanforderungen,\r\n3. Einzelheiten zu Inhalt und Umfang der Zusammenarbeit des Leistungserbringers mit der verordnenden Vertrags\u00e4rztin oder dem verordnenden Vertragsarzt, dem Krankenhaus und mit weiteren nicht\u00e4rztlichen Leistungserbringern,\r\n4. Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung einschlie\u00dflich von Anforderungen an ein einrichtungsinternes Qualit\u00e4tsmanagement und Ma\u00dfnahmen zur Fortbildung,\r\n5. Grunds\u00e4tze der Wirtschaftlichkeit der Leistungserbringung einschlie\u00dflich deren Pr\u00fcfung,\r\n6. Grunds\u00e4tze zum Verfahren der Pr\u00fcfung der Leistungspflicht der Krankenkassen sowie zum Abrechnungsverfahren einschlie\u00dflich der f\u00fcr diese Zwecke nach \u00a7 302 jeweils zu \u00fcbermittelnden Daten,\r\n7. Grunds\u00e4tze der Verg\u00fctungen und ihrer Strukturen einschlie\u00dflich der Transparenzvorgaben f\u00fcr die Verg\u00fctungsverhandlungen zum Nachweis der tats\u00e4chlich gezahlten Tarifl\u00f6hne oder Arbeitsentgelte und\r\n8. Ma\u00dfnahmen bei Vertragsverst\u00f6\u00dfen.\r\n(3) Kommt eine Rahmenempfehlung nach Absatz 2 ganz oder teilweise nicht zustande, k\u00f6nnen die Rahmenempfehlungspartner die Schiedsstelle nach Absatz 4 anrufen. Die Schiedsstelle kann auch vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit angerufen werden. Sie setzt innerhalb von drei Monaten den betreffenden Rahmenempfehlungsinhalt fest.\r\n(4) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen, die Vereinigungen der Tr\u00e4ger von vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen auf Bundesebene, die Leistungen nach \u00a7 43 des Elften Buches erbringen, die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Leistungserbringern nach Absatz 5 Nummer 3 ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene und die f\u00fcr die Wahrnehmung der Interessen von Pflegediensten ma\u00dfgeblichen Spitzenorganisationen auf Bundesebene bilden eine gemeinsame Schiedsstelle. Sie besteht aus sechs Vertretern der Krankenkassen, je zwei Vertretern der vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, der Leistungserbringer nach Absatz 5 Nummer 3 und der Pflegedienste sowie aus einem unparteiischen Vorsitzenden und einem weiteren unparteiischen Mitglied. F\u00fcr jedes Mitglied werden zwei Stellvertreter bestellt. Die beiden unparteiischen Mitglieder haben je drei Stimmen. Jedes andere Mitglied hat eine Stimme. Eine Stimmenthaltung ist unzul\u00e4ssig. Die gemeinsame Schiedsstelle trifft ihre Entscheidung mit der einfachen Mehrheit der Stimmen ihrer Mitglieder. Ergibt sich keine Mehrheit, geben die Stimmen des Vorsitzenden den Ausschlag. Die Amtsdauer der Mitglieder betr\u00e4gt vier Jahre. Die Rahmenempfehlungspartner nach Absatz 1 Satz 1 sollen sich \u00fcber den Vorsitzenden und das weitere unparteiische Mitglied sowie deren Stellvertreter einigen. Kommt eine Einigung nicht zustande, erfolgt eine Bestellung des unparteiischen Vorsitzenden, des weiteren unparteiischen Mitglieds und deren Stellvertreter durch das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, nachdem es den Rahmenempfehlungspartnern eine Frist zur Einigung gesetzt hat und diese Frist abgelaufen ist. Das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit kann durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrates das N\u00e4here \u00fcber die Bestellung der Mitglieder, die Erstattung der baren Auslagen und die Entsch\u00e4digung f\u00fcr den Zeitaufwand der Mitglieder, das Verfahren sowie \u00fcber die Verteilung der Kosten regeln. \u00a7 129 Absatz 9 Satz 1 bis 3 und 7 sowie Absatz 10 Satz 1 gilt entsprechend.\r\n(5) \u00dcber die au\u00dferklinische Intensivpflege einschlie\u00dflich deren Verg\u00fctung und Abrechnung schlie\u00dfen die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und die Ersatzkassen gemeinsam und einheitlich Vertr\u00e4ge mit zuverl\u00e4ssigen Leistungserbringern, die\r\n1. eine Wohneinheit f\u00fcr mindestens zwei Versicherte betreiben, die Leistungen nach \u00a7 37c in Anspruch nehmen,\r\n2. Leistungen nach \u00a7 43 des Elften Buches erbringen,\r\n3. Leistungen nach \u00a7 103 Absatz 1 des Neunten Buches in Einrichtungen oder R\u00e4umlichkeiten im Sinne des \u00a7 43a des Elften Buches in Verbindung mit \u00a7 71 Absatz 4 des Elften Buches erbringen oder\r\n4. au\u00dferklinische Intensivpflege an den in \u00a7 37c Absatz 2 Satz 1 Nummer 4 genannten Orten erbringen.\r\nDie Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen kann dabei nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden. Auf Verlangen der Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen und der Ersatzkassen oder einer Krankenkasse ist die Zahlung dieser Verg\u00fctungen nachzuweisen. F\u00fcr Leistungserbringer, die das regional \u00fcbliche Entgelt anwenden, sind die Verg\u00fctungss\u00e4tze, auch au\u00dferhalb der regul\u00e4ren Verg\u00fctungsverhandlungen, in H\u00f6he der j\u00e4hrlichen, prozentuellen Steigerungen der Personalkosten gem\u00e4\u00df der von den Landesverb\u00e4nden der Pflegekassen ausgegeben Steigerungsraten automatisch zu Beginn des ma\u00dfgeblichen Jahres anzupassen. Sie gelten als Interimss\u00e4tze und werden nach Abschluss der Verg\u00fctungsverhandlungen festgelegt. Die Leistungserbringer sind verpflichtet, ein einrichtungsinternes Qualit\u00e4tsmanagement durchzuf\u00fchren, das den Anforderungen des Absatzes 2 Nummer 4 entspricht, und an Qualit\u00e4ts- und Abrechnungspr\u00fcfungen nach \u00a7 275b teilzunehmen; \u00a7 114 Absatz 2 des Elften Buches bleibt unber\u00fchrt. Soweit bei einer Pr\u00fcfung nach \u00a7 275b Absatz 1 Satz 1 bis 3 Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel festgestellt werden, entscheiden die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen oder die Krankenkassen nach Anh\u00f6rung des Leistungserbringers, welche Ma\u00dfnahmen zu treffen sind, erteilen dem Leistungserbringer hier\u00fcber einen Bescheid und setzen ihm darin zugleich eine angemessene Frist zur Beseitigung der festgestellten M\u00e4ngel. Vertr\u00e4ge nach \u00a7 132a Absatz 4 gelten so lange fort, bis sie durch Vertr\u00e4ge nach Satz 1 abgel\u00f6st werden, l\u00e4ngstens jedoch f\u00fcr zw\u00f6lf Monate nach Vereinbarung der Rahmenempfehlungen nach Absatz 1.\r\n(6) Im Fall der Nichteinigung wird der Inhalt des Versorgungsvertrages nach Absatz 5 durch eine von den Vertragspartnern zu bestimmende unabh\u00e4ngige Schiedsperson innerhalb von drei Monaten festgelegt. Einigen sich die Vertragspartner nicht auf eine Schiedsperson, so wird diese vom Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung innerhalb eines Monats nach Vorliegen der f\u00fcr die Bestimmung der Schiedsperson notwendigen Informationen bestimmt; Widerspruch und Klage gegen die Bestimmung der Schiedsperson durch das Bundesamt f\u00fcr Soziale Sicherung haben keine aufschiebende Wirkung. Klagen gegen die Festlegung des Vertragsinhalts sind gegen den Vertragspartner zu richten. Der von der Schiedsperson festgelegte Vertragsinhalt oder die von der Schiedsperson festgelegten einzelnen Bestimmungen des Vertrages gilt oder gelten bis zur gerichtlichen Ersetzung oder gerichtlichen Feststellung der Unbilligkeit weiter. Die Kosten des Schiedsverfahrens tragen die Vertragspartner zu gleichen Teilen.\r\n\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung\r\n\r\nIn den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen wurde festgelegt, dass Vertr\u00e4ge mit Leistungserbringern nur dann geschlossen werden d\u00fcrfen, wenn den Besch\u00e4ftigten mindestens Tarifl\u00f6hne oder entsprechende regional \u00fcbliche Entgelte gezahlt werden.  Ebenso hat der Gesetzgeber festgelegt, dass die Bezahlung von Geh\u00e4ltern bis zur H\u00f6he tarifvertraglich vereinbarter Verg\u00fctungen sowie entsprechender Verg\u00fctungen nach kirchlichen Arbeitsrechtsregelungen dabei nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden kann.\r\nDie \u00c4nderungen sind geeignet, die regelm\u00e4\u00dfigen Vereinbarungsverfahren zu optimieren, den Abschluss entsprechender Pflegesatz- und Pflegeverg\u00fctungsvereinbarungen zu beschleunigen und damit einen Beitrag zur Liquidit\u00e4tssicherung der Pflegeeinrichtungen zu leisten.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}