{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T11:57:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-15T14:24:10.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T11:11:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33739,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:11:47.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18638,
                "validFromDate": "2023-07-20T10:52:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:11:47.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15232,
                "validFromDate": "2023-02-14T11:57:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T10:52:02.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_LEGAL_ENTITY",
            "de": "Sonstige juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Legal entity under public law"
        },
        "activityDescription": "Die unabh\u00e4ngige und spendenfinanzierte Stiftung Bildung setzt sich daf\u00fcr ein, dass alle Kinder und Jugendlichen beste Bildung erhalten, dass das zivilgesellschaftliche und ehrenamtliche Bildungsengagement sein volles Potential bundesweit entfalten kann und seinen Platz auf der politischen Agenda hat. \r\n\r\nZiele der Interessenvertretung sind:  \r\n    - die Verbesserung von Bildung f\u00fcr jedes Kind, \r\n   - die St\u00e4rkung des zivilgesellschaftlichen Bildungsengagements aller       Generationen,  \r\n   - die St\u00e4rkung von Vielfalt und Partizipation in der Bildung, \r\n   - mehr Chancengerechtigkeit in der Bildung, \r\n   - bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr unser Bildungssystem, \r\n   - die Verankerung von \u201cBildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE)\u201d, \r\n   - echte Kinder- und Jugendbeteiligung in der Bildung, \r\n    - echte Kinder- und Jugendbeteiligung in der Bildungspolitik, \r\n   - Verstetigung der Unterst\u00fctzung des Bildungsengagements. \r\n\r\nDie Interessenvertretung wird durch Stellungnahmen und Positionspapiere, juristische Gutachten und wissenschaftliche Studien, die Bereitstellung von Expertise, Austausch- und Veranstaltungsformate, die Beteiligung in B\u00fcndnissen und Netzwerken sowie durch direkten Austausch mit Politiker*innen, insbesondere mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, ausge\u00fcbt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/32/317838/Jahresabschluss-Stiftung-Bildung-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/30/317837/201207sbCodeOfConduct-neu.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Viessmann Foundation"
            },
            {
                "description": "Freie Spende ",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "Oak Online Akademie"
            },
            {
                "description": "Zuwendung an den F\u00f6rderfonds Entrepreneurship Education und den F\u00f6rderfonds Kunst und Kultur",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Karl Schlecht Stiftung, Aichtal"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Egon Senger Holding"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "VIPrize GmbH"
            },
            {
                "description": "Zuwendung an den Bildungskongress 2023 der Bundessch\u00fclerkonferenz",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Robert-Bosch Stiftung"
            },
            {
                "description": "Zuwendung an den F\u00f6rderfonds Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "ALV Stiftung"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Klaus Tschira Stiftung  "
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Viessmann Foundation"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Bernhard Waldinger Stiftung"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "VK plus e.V."
            },
            {
                "description": "Zuwendung an den F\u00f6rderfonds Handwerk",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Wolfgang D\u00fcrr Stiftung "
            },
            {
                "description": "Zuwendung an den F\u00f6rderfonds Entrepreneurship Education",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Joachim Herz Stiftung"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "momox SE"
            },
            {
                "description": "Zuwendung an den F\u00f6rderfonds Aktiv gegen Antisemitismus, Rassismus und Rechtsextremismus",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Gesa Chom\u00e9 Stiftung "
            },
            {
                "description": "Zuwendung an den F\u00f6rderfonds Chancengerechtigkeit, den F\u00f6rderfonds Demokratie, den F\u00f6rderfonds Medienkompetenz, den F\u00f6rderfonds Frieden und den F\u00f6rderfonds Kita und Schule bewegt",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Anke und Dr. Uwe Sch\u00e4kel Stiftung"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "Nat\u00fcrliche Person"
            },
            {
                "description": "Zustiftung",
                "donationEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "name": "Nat\u00fcrliche Person"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Nat\u00fcrliche Person"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Nat\u00fcrliche Person"
            },
            {
                "description": "Freie Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Nat\u00fcrliche Person"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 700001,
            "to": 710000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Palais am Festungsgraben",
            "street": "Am Festungsgraben",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@stiftungbildung.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493080962701",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.stiftungbildung.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "M.A. phil.",
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Hintze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "M.A. phil.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katja",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Hintze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Stellvertretender Vorstand",
                "lastName": "Kessel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rainald",
                "function": "Stellvertretender Vorstand",
                "lastName": "Manhte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen (BVDS)"
            },
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband, Landesverband Berlin"
            },
            {
                "membership": "Allianz \u201cRechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\u201d e.V."
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland, Netzwerk zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V."
            },
            {
                "membership": "Fair Share of Women Leaders"
            },
            {
                "membership": "Initiative Vertrauen Macht Wirkung"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnisinitiative Bildung f\u00fcr eine demokratische Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Stiftungen und Bildung"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Zentralinstitut f\u00fcr soziale Fragen (DZI)"
            },
            {
                "membership": "F20 Foundations Platform"
            },
            {
                "membership": "Memorandum \u00fcber die Kooperationen von Stiftungen und BMFSFJ bei der F\u00f6rderung von b\u00fcrgerschaftlichem Engagement"
            },
            {
                "membership": "Nationale Kooperationen zur Berufs- und Studienwahl frei von Geschlechterklischees"
            },
            {
                "membership": "Grunds\u00e4tze guter Stiftungspraxis"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft (ITZ)"
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt"
            },
            {
                "membership": "Weimarer Erkl\u00e4rung f\u00fcr ein solidarisches Miteinander"
            },
            {
                "membership": "Welcome Alliance"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis \u00d6konomische Bildung Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stiftung Bildung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Als Tr\u00e4gerin im Bundesprogramm Menschen st\u00e4rken Menschen des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) hat die Stiftung Bildung bundesweit \u00fcber 15.000 Patenschaften zwischen Kindern und Jugendlichen mit und ohne benachteiligende Lebensumst\u00e4nde gestiftet und unterst\u00fctzt. Das Programm wurde 2018 unter dem Motto Chancenpatenschaften f\u00fcr junge Menschen mit unterschiedlichen Teilhabechancen ausgeweitet und die Stiftung Bildung nimmt weiterhin erfolgreich als Tr\u00e4gerin im Bundesprogramm teil. Allein 2023 circa 3.000 Patenschaften an bundesweit rund 330 Bildungsstandorten mit Kindern und Jugendlichen initiiert werden. In einer Patenschaft verabreden sich zwei oder mehrere Kinder mit unterschiedlichen Teilhabechancen, um miteinander Zeit zu verbringen.",
                "location": "Berlin / K\u00f6ln,  Deutschland",
                "name": "BMFSFJ / BAFZA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2240001,
                    "to": 2250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Team f\u00fcr Jugendbeteiligung geh\u00f6rt zur Spendenorganisation Stiftung Bildung. Mit einer F\u00f6rderung des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung haben wir im Sommer 2017 ein Jugendbeteiligungsprojekt gestartet. Und zwar, weil Menschen von \u00fcber 350 Organisationen aus Zivilgesellschaft, Politik und Wirtschaft sowie viele B\u00fcrger*innen einen Aktionsplan erarbeitet haben, um Bildung in Deutschland zu Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung zu machen: den Nationalen Aktionsplan BNE.\r\n\r\nAn der Umsetzung dieses Plans wollen sich auch junge Menschen beteiligen! Daf\u00fcr gibt es das youpaN und die youcoN! Das ist also auch dein Projekt, wenn du zwischen 16-27 Jahren alt bist und dich f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Bildung einsetzen willst!\r\n",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "BMBF / DLR",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 570001,
                    "to": 580000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Vernetzungsb\u00fcro der Bundessch\u00fclerkonferenz:\r\nDie Bundessch\u00fclerkonferenz (BSK) ist die st\u00e4ndige Konferenz der\r\nLandessch\u00fclervertretungen der L\u00e4nder in der Bundesrepublik Deutschland.\r\nSie behandelt Angelegenheiten der Bildungspolitik von \u00fcberregionaler Bedeutung mit dem Ziel einer gemeinsamen Meinungs- und Willensbildung und der Vertretung gemeinsamer Anliegen. \r\nDie Bundessch\u00fclerkonferenz ist \u00fcberparteilich und \u00fcberkonfessionell. Sie sorgt f\u00fcr die gegenseitige Unterrichtung und den Erfahrungsaustausch zwischen ihren Mitgliedsl\u00e4ndern und tritt f\u00f6rdernd f\u00fcr die Mitbestimmung Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Deutschlands im Schulwesen ein. Die Bundessch\u00fclerkonferenz h\u00e4lt enge Kontakte zu den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, Institutionen und Verb\u00e4nden. ",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 460001,
                    "to": 470000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcber das F\u00f6rderprogramm youstartN BNE:\r\n\r\nUnterricht allein reicht euch noch nicht? Ihr wollt eure Ideen zur Verkn\u00fcpfung von Unternehmer*innengeist und Nachhaltigkeit schon w\u00e4hrend der Schulzeit umsetzen? Ihr wollt Nachhaltigkeit mit Wirtschaft verbinden und gleichzeitig den Schulalltag und euer Umfeld bereichern?\r\n\r\nVielleicht habt ihr schon eine gute Projekt- oder Unternehmensidee, f\u00fcr eine nachhaltige Sch\u00fcler*innen/Azubifirma oder Sch\u00fcler*innengenossenschaft aber braucht noch einen finanziellen Booster, um gr\u00fcnden zu k\u00f6nnen? Oder ihr habt schon bereits ein Projekt gestartet, welches auf dem Weg zur Gr\u00fcndung einer Firma an eurer Schule ist. In diesem Fall seid ihr bei youstartN genau richtig!",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "BMBF/ DLR",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 500001,
                    "to": 510000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "youclub2030 und Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung: Teil von was ganz Gro\u00dfem.\r\nNoch nie von Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE) geh\u00f6rt? Kein Problem! Wir bringen euch mit jungen Menschen zusammen, die sich schon eine Weile damit besch\u00e4ftigen. Ihr bildet ein Team, lernt voneinander und bringt euer Projekt voran. Ihr ver\u00e4ndert die Welt da, wo ihr seid. Gleichzeitig leistet ihr einen wichtigen Beitrag zur weltweiten Umsetzung der Agenda 2030 mit ihren 17 Zielen f\u00fcr nachhaltige Entwicklung.\r\nyouclub2030 f\u00f6rdert eure Projekte f\u00fcr Nachhaltigkeit mit bis zu 6.000 Euro im Jahr. Das Geld k\u00f6nnt ihr f\u00fcr Materialien, Maschinen, Einrichtung, Veranstaltungen, Workshops, Honorare und Vieles mehr einsetzen. Wichtig ist: Ihr entscheidet!",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "BMBF/ DLR",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "EYSAD - European Youth for Sustainability and Digitalization: In einem zweij\u00e4hrigen Prozess setzen sich hier Menschen im Alter zwischen 18-30 aus den L\u00e4ndern Litauen, Ungarn, Nordmazedonien und Deutschland mit den Themen Nachhaltigkeit und Digitalisierung auseinander und vernetzen diese interaktiv. Ziel ist es, eine 360\u00b0 Foto-Tour zum Thema Nachhaltigkeit zu entwickeln. In einer digitalen Umgebung werden so mit Foto-, Video- und Audiomaterial Herausforderungen zu Umweltschutz und Klimawandel aufgezeigt.",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Erasmus +",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Die DSEE f\u00f6rdert das Forschungsvorhaben: ZiviZ-Sonderauswertung. BILDUNGSENGAGEMENT IN DEUTSCHLAND: Entwicklungen, Herausforderungen und Perspektiven von Kita- und Schulf\u00f6rdervereinen. Die Studie analysiert die Organisationslandschaft der 33.209 Kita- und Schulf\u00f6rdervereine in Deutschland. Zu diesem Zweck wurden die Bildungsf\u00f6rdervereine aus dem Vereinsregister ausgelesen und die Antworten der am ZiviZ-Survey 2023 teilnehmenden Bildungsf\u00f6rdervereine ausgewertet.  ",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000515/33739",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:11:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/ff/317851/Lobbyregister-Detailansicht-R000515-2024-06-27_11-11-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T11:11:47.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 33739,
    "registerNumber": "R000515",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Stiftung Bildung wirkt als Themenanw\u00e4ltin f\u00fcr beste Bildung bundesweit und als gemeinn\u00fctzige Spendenorganisation direkt an der Basis \u00fcber das bundesweite Netzwerk des Bildungsengagements sowie der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine, st\u00e4rkt die Handelnden, f\u00f6rdert Partizipation und Vielfalt und l\u00e4sst Ideen vor Ort Wirklichkeit werden. Wir stehen f\u00fcr ein generelles und effektives Recht auf Bildung sowie Demokratiest\u00e4rkung. Unsere zentralen Werte sind Partizipation, Chancengerechtigkeit und Vielfalt in der Bildung. Die spendenfinanzierte Stiftung Bildung ist unabh\u00e4ngig, arbeitet \u00fcberparteilich und ist als gemeinn\u00fctzig und als rechtsf\u00e4hige Stiftung des b\u00fcrgerlichen Rechts anerkannt.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007063",
                "statements": [],
                "title": "Beste Bildung f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen -  St\u00e4rkung der Partizipation und Teilhabe von jungen Menschen in der Bildung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Rund 5,9 Millionen Menschen engagieren sich in Deutschland rund um Kinderg\u00e4rten und Schulen f\u00fcr die Verbesserung der Bildung von Kindern und Jugendlichen. Das Bildungsengagement bildet damit ein zentrales Engagementfeld der Zivilgesellschaft in Deutschland. Chancengerechtigkeit, Partizipation und Vielfalt sind besonders wichtige Themen dieses Engagementfeldes. Das bundesweite Bildungsengagement wird zurzeit fast ausschlie\u00dflich durch Ehrenamt getragen ohne hauptamtliche Strukturen. Das ehrenamtliche Bildungsengagement braucht jedoch hauptamtliche Strukturen, um stabil aufgestellt, qualifiziert, entlastet, vernetzt, langfristig begleitet und gest\u00e4rkt zu werden. Die Stiftung Bildung empfiehlt deshalb die finanzielle F\u00f6rderung der Stukturen des bundesweiten Bildungsengagements.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007064",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8c/e7/317839/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007064",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Strukturen des bundesweiten Bildungsengagements ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte, liebe Mitglieder des Bundestags, \r\nwir, die spendenfinanzierte Stiftung Bildung, setzen uns gemeinsam mit den \r\nOrganisationen des bundesweiten Bildungsengagements, bestehend aus der \r\nBundessch\u00fclerkonferenz (BSK), der Bundeselternvertretung der Kinder in \r\nKindertagesst\u00e4tten und der Kindertagespflege (BEVKi), dem Bundeselternrat (BER)\r\nund dem Bundesverband der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine e.V. (BSFV), f\u00fcr beste \r\nBildung f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen und mehr Chancengerechtigkeit an den \r\nBildungsstandorten ein. Gemeinsam mit knapp sechs Millionen Bildungsengagierten \r\ndeutschlandweit st\u00e4rken wir die Teilhabe und das soziale Miteinander an den Kitas \r\nund Schulen und leisten als Teil der organisierten Zivilgesellschaft einen wichtigen \r\nBeitrag f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unserer Demokratie. \r\nDie F\u00f6rderung der Bundessch\u00fclerkonferenz (BSK) seit Ende 2022 ist ein wichtiger \r\nSchritt zur St\u00e4rkung des noch jungen Bildungsengagements. Dank der F\u00f6rderung \r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung wird die Vernetzung der jungen \r\nEngagierten gest\u00e4rkt und das Ehrenamt bei b\u00fcrokratischen und administrativen \r\nAufgaben entlastet. Wir freuen uns als Projekttr\u00e4gerin f\u00fcr die BSK, junge Menschen \r\ndabei zu unterst\u00fctzen, Bildung mit ihrer Expertise zu verbessern und dabei \r\nzugleich die Teilhabe und die Diversit\u00e4tsorientierung unter den engagierten \r\nSch\u00fcler*innen f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. \r\nGerne w\u00fcrden wir mit Ihnen zur Umsetzung und den bisher gemachten Erfahrungen \r\nmit der F\u00f6rderung der BSK in den Austausch kommen und Ihnen die Arbeit und \r\nWirkung der Bildungsengagementstrukturen in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch \r\nvorstellen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass durch eine gezielte F\u00f6rderung die \r\nWirkung des Bildungsengagements noch vervielf\u00e4ltigt werden kann. \r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen, Ihre Katja Hintze M. A. phil. Vorstandsvorsitzende"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/f5/317841/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007064",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Strukturen des bundesweiten Bildungsengagements ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "VORHABEN 5 MIO. F\u00dcR DAS BILDUNGSENGAGEMENT PRO JAHR \r\nJE 1 MIO. PRO BILDUNGSENGAGEMENTSTRUKTUR \r\nDAS BILDUNGSENGAGEMENT \r\nRund 5,9 Millionen Menschen engagieren sich in Deutschland rund um Kinderg\u00e4rten und Schulen f\u00fcr die Verbesserung der Bildung von Kindern und Jugendlichen. Das Bildungsengagement bildet damit ein \r\nzentrales Engagementfeld der Zivilgesellschaft in Deutschland. Chancengerechtigkeit, Partizipation und \r\nVielfalt sind besonders wichtige Themen dieses Engagementfeldes. \r\nDas bundesweite Bildungsengagement wird zurzeit fast ausschlie\u00dflich durch Ehrenamt getragen ohne \r\nhauptamtliche Strukturen. Das ehrenamtliche Bildungsengagement braucht jedoch hauptamtliche \r\nStrukturen, um stabil aufgestellt, qualifiziert, entlastet, vernetzt, langfristig begleitet und gest\u00e4rkt zu\r\nwerden. Die Stiftung Bildung empfiehlt deshalb die Einrichtung von hauptamtlichen Gesch\u00e4ftsstellen f\u00fcr \r\ndie folgenden Organisationen:\r\n\uf0b7 Bundeselternvertretung der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege (BEVKi), \r\n\uf0b7 Bundessch\u00fclerkonferenz (BSK), \r\n\uf0b7 Bundeselternrat (BER), \r\n\uf0b7 Bundesverband der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine e.V. (BSFV), \r\n\uf0b7 Stiftung Bildung als Schnittstellenorganisation.\r\nZIELE / WIRKUNGEN DER ZUWENDUNG \r\n\uf0b7 Qualifizierung der ehrenamtlich Engagierten im Bildungsbereich bundesweit\r\n\uf0b7 Demokratiest\u00e4rkung durch Beteiligungs- und Engagementm\u00f6glichkeiten\r\n\uf0b7 Ehrenamt braucht Hauptamt: St\u00e4rkung und Entlastung des Ehrenamts\r\n\uf0b7 Potenzial des zweitgr\u00f6\u00dften Engagementfeldes \u2013 des Bildungsengagements \u2013 entfalten \r\n\uf0b7 Wissenssicherung, -transfer und -weitergabe / professionelles Wissens- und \r\n\u00dcbergangsmanagements \r\n\uf0b7 Verl\u00e4ssliche Erreichbarkeit und Informationsweitergabe\r\n\uf0b7 Netzwerkst\u00e4rkung der ehrenamtlich Engagierten im Bildungsbereich\r\n\uf0b7 Diversit\u00e4tsorientierung und Teilhabest\u00e4rkung\r\n\uf0b7 Beteiligung im politischen Willensbildungsprozess wird erm\u00f6glicht und erh\u00f6ht\r\n\uf0b7 Vernetzung der Beteiligungs- und Engagementstrukturen rund um Kinderg\u00e4rten und Schulen \r\nbundesweit\r\nInformation und Kontakt\r\nKatja Hintze Vorstandsvorsitzende\r\nAnna Anger Referent*in Kooperationspartner*innen- und Netzwerkbetreuung\r\nTel: 0171 2975 682 \r\nE-Mail: community@stiftungbildung.org\r\nAdresse: Palais am Festungsgraben, Am Festungsgraben 1, 10117 Berlin\r\nWebseite: http://www.stiftungbildung.org"
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung der Strukturen des bundesweiten Bildungsengagements "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen des Bundesprogramms \u201eMenschen st\u00e4rken Menschen\u201c arbeiten wir, die Stiftung Bildung, bundesweit mit engagierten Menschen zusammen, um die Teilhabechancen von Kindern und Jugendlichen zu verbessern. Unser Fokus liegt dabei auf der Initiierung von Tandems, in denen sich gleichaltrige junge Menschen auf Augenh\u00f6he begegnen und von und miteinander lernen, ihre individuellen Potenziale entdecken und gemeinsam weiterentwickeln.  Das Patenschaftsprogramm wirkt nachweislich krisenausgleichend und zudem positiv auf die Bildungswege junger Menschen ein. Wir empfehlen daher, das Programm von 18 auf 50 Mio. Euro pro Jahr aufzustocken und zu verstetigen. Um die effiziente Verwendung der Mittel zu grantieren, empfehlen wir des Weiteren die Entb\u00fcrokratisierung des F\u00f6rderprogramms.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007065",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/29/317843/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200260.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007065",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausbau, Verstetigung und Entb\u00fcrokratisierung des Bundesprogramms \"Menschen st\u00e4rken Menschen\"",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte, liebe Mitglieder des Bundestages,\r\n\r\nherzlichen Dank f\u00fcr Ihre bisherige so wichtige Unterst\u00fctzung des Patenschaftsprogramms \u201cMenschen st\u00e4rken Menschen\u201d. Dieses erfolgreiche Bundesprogramm und die Chancenpatenschaften haben heute einen zentralen Platz in der Engagementlandschaft, wirken demokratiest\u00e4rkend und krisenausgleichend und f\u00f6rdern mehr Chancengerechtigkeit, bessere Bildung und sozialen Zusammenhalt. Als spendenfinanzierte Stiftung Bildung liegt unser Fokus im Rahmen des Bundesprogramms auf der Initiierung von Chancenpatenschaften, in denen sich gleichaltrige junge Menschen im Raum Kita und Schule auf Augenh\u00f6he begegnen und von- und miteinander lernen.\r\n\r\nDass die Chancenpatenschaften wirken, belegt erneut unsere aktuelle Wirkungsevaluation 2023. In dieser geben beispielsweise 95% der P\u00e4dagog*innen und Engagierten an, dass seit der Teilnahme an den Chancenpatenschaften die Vielfalt unter den teilnehmenden Kindern und Jugendlichen mehr gesch\u00e4tzt wird und Vorurteile durch gemeinsame Aktivit\u00e4ten abgebaut werden konnten.\r\nErhalten Sie hier weitere spannende Einblicke in die Wirkungsevaluation der Chancenpatenschaften 2023. Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Freude beim Lesen!\r\n\r\nOder verschaffen Sie sich vor Ort selbst einen Eindruck von der Wirkung der Chancenpatenschaften! Wir laden Sie herzlich zu einem Standortbesuch in Ihrer N\u00e4he ein. Eine \u00dcbersichtskarte unserer Standorte finden Sie hier: \u00dcbersichtskarte Projektstandorte. Um einen Projektbesuch zu vereinbaren, wenden Sie sich gern an das Team unserer Netzwerkstelle unter community@stiftungbildung.org oder 0171 297 5682.\r\n\r\nWir m\u00f6chten die Gelegenheit auch nutzen, um Sie und Ihre Kolleg*innen herzlich zu unserem allj\u00e4hrlichen Sommerfest am Freitag, den 12.07.2024 ab 15:00 Uhr ins Palais am Festungsgraben 1 in 10117 Berlin einzuladen!\r\n\r\nWir freuen uns auf Ihre R\u00fcckmeldung und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen stets gern zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/07/317845/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007065",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ausbau, Verstetigung und Entb\u00fcrokratisierung des Bundesprogramms \"Menschen st\u00e4rken Menschen\"",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte, liebe Mitglieder des Bundestages,\r\n\r\nherzlichen Dank f\u00fcr Ihre bisherige wichtige politische Arbeit f\u00fcr das Patenschaftsprogramms \u201cMenschen st\u00e4rken Menschen\u201d. Dieses Bundesprogramm stiftet Patenschaften und st\u00e4rkt damit unsere Demokratie, gleicht Krisen aus, f\u00f6rdert Chancengerechtigkeit, Bildung und gesellschaftlichen Zusammenhalt. Erhalten Sie Einblicke in die Wirkung des Bundesprogramms oder besuchen Sie pers\u00f6nlich ein Patenschaftsprojekt vor Ort.\u00a0\u00a0\r\n\r\nAls spendenfinanzierte Stiftung Bildung liegt unser Fokus auf der Initiierung von Patenschaften, in denen sich gleichaltrige junge Menschen auf Augenh\u00f6he begegnen und von- und miteinander lernen. Die Umsetzung der Patenschaftsprojekte w\u00e4re jedoch ohne die gro\u00dfartige Unterst\u00fctzung der Ehrenamtlichen in den Kita- und Schulf\u00f6rdervereinen, der engagierten P\u00e4dagog*innen an den Bildungsstandorten, der Erziehungsberechtigten/Eltern und das Engagement der Kinder und Jugendlichen nicht m\u00f6glich. Dies k\u00f6nnen Sie bei einem Projektbesuch an einer Schule oder Kita selbst erleben.\u00a0\r\n\r\nAu\u00dferdem \u00fcberreichen wir Ihnen noch folgende Informationen:\u00a0\r\n\r\nBrosch\u00fcre zum F\u00f6rderpreis \u201eVerein(t) f\u00fcr gute Kita und Schule\u201c 2023 zum Thema \u201cHandwerk l(i)eben\u201d:\u00a0\r\nUm die kreativen Ideen der Kinder und Jugendlichen und das wichtige Engagement an den Kitas und Schulen zu w\u00fcrdigen, zeichnen wir jedes Jahr gemeinsam mit den Verb\u00e4nden der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine herausragende Projekte mit dem F\u00f6rderpreis \u201eVerein(t) f\u00fcr gute Kita- und Schule\u201c aus. Einen Einblick in die 2023 ausgezeichneten Projekte zum Thema \u201cHandwerk l(i)eben\u201d erhalten Sie in unserer aktuellen F\u00f6rderpreisbrosch\u00fcre. Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Freude beim Lesen.\u00a0\r\n\u00a0\r\nSave-the-date F\u00f6rderpreis \u201eVerein(t) f\u00fcr gute Kita und Schule\u201c 2024:\u00a0\r\nDer diesj\u00e4hrige F\u00f6rderpreis wird zum Thema \u201eDemokratie gestalten \u2013 Frieden und Freiheit l(i)eben\u201c am 22. November 2024 in Berlin verliehen. Wir w\u00fcrden uns freuen, Sie bei der Preisverleihung begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen und hoffen, Sie merken sich den Termin schon heute in Ihrem Kalender vor.\u00a0\r\n\u00a0\r\nFilm zum F\u00f6rderpreis und Patenschaftsprogramm:\u00a0\r\nEinen Eindruck von der letztj\u00e4hrigen Preisverleihung gewinnen Sie auch durch unseren neuen Film zum F\u00f6rderpreis und Patenschaftsprogramm\r\n(7 Min.). H\u00f6ren Sie darin auch die Stimmen und Meinungen der teilnehmenden Kinder, Jugendlichen und Engagierten zum Patenschaftsprogramm.\u00a0\r\n\u00a0\u00a0\r\nProjektbesuche in Ihrem Wahlkreis/Bundesland:\u00a0\r\nSie m\u00f6chten nicht bis November warten, um mehr \u00fcber die Patenschaften zu erfahren, dann laden wir Sie herzlich ein, sich vor Ort selbst ein Bild von den Wirkungen des Bundesprogramms \u201cMenschen st\u00e4rken Menschen\u201d zu machen. Ein gemeinsamer Projektbesuch in Ihrem Bundesland/Wahlkreis w\u00e4re eine wertvolle Gelegenheit, die konkreten Ergebnisse und die Begeisterung der Beteiligten pers\u00f6nlich zu erleben. Hier gelangen Sie zu unserer bundesweiten \u00dcbersicht an Projektstandorten. Um einen Projektbesuch zu vereinbaren, wenden Sie sich gern an das Team unserer Netzwerkstelle unter community@stiftungbildung.org.\r\n\r\n\r\nWir danken Ihnen im Voraus f\u00fcr Ihre politische Unterst\u00fctzung bei der St\u00e4rkung und Weiterentwicklung des Bundesprogramms \u201cMenschen st\u00e4rken Menschen\u201d.\u00a0\r\n\r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ausbau, Verstetigung und Entb\u00fcrokratisierung des Bundesprogramms \"Menschen st\u00e4rken Menschen\""
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Koalitionsvertrag der amtierenden Bundesregierung sieht vor, das Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht zu modernisieren. Die Umsetzung ist jedoch ins Stocken geraten. Wir bitten das Bundesfinanzministerium dringlich, f\u00fcr eine z\u00fcgige Umsetzung der Vereinbarungen aus dem Koalitionsvertrag zu sorgen, damit F\u00f6rderstiftungen, wie die Stiftung Bildung, die unabh\u00e4ngige Demokratie-Arbeit gemeinn\u00fctziger Organisationen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007066",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/98/317847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007066",
                        "regulatoryProjectTitle": "Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundesfinanzminister Lindner,\r\ndie Vereinbarungen des Koalitionsvertrags zur Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeits\u0002rechts haben bei uns unterzeichnenden F\u00f6rderstiftungen Hoffnungen geweckt - die sto\u0002ckende Umsetzung jedoch beunruhigt uns. Wir bitten Sie dringlich, f\u00fcr eine z\u00fcgige Umset\u0002zung der Vereinbarungen aus dem Koalitionsvertrag zu sorgen, damit wir die unabh\u00e4ngige\r\nDemokratie-Arbeit gemeinn\u00fctziger Organisationen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nWir als F\u00f6rderstiftungen sehen uns als Erm\u00f6glicherinnen der Arbeit vieler anderer, oft klei\u0002ner Organisationen, Vereine, Initiativen. Deren zivilgesellschaftliche Arbeit st\u00fctzt die De\u0002mokratie. Deren selbstlose Arbeit ist gemeinschaftsstiftend, Lernort f\u00fcr demokratisches \r\nHandeln und Produktionsst\u00e4tte gesellschaftlicher Innovationen - f\u00fcr die es keinen Markt \r\ngibt, aber Notwendigkeiten. Wie k\u00f6nnen wir zusammen leben? Wie k\u00f6nnen Konflikte bear\u0002beitet werden? Wie k\u00f6nnen die Werte unseres Grundgesetzes in den Alltag von Menschen\r\nkommen?\r\nAls gemeinn\u00fctzige Stiftungen k\u00f6nnen wir leicht und unb\u00fcrokratisch f\u00f6rdern, indem wir an\u0002deren gemeinn\u00fctzigen Organisationen Geld \u00fcberlassen (\u00a7 58 Ziff. 1 AO). Doch viele F\u00f6r\u0002derantr\u00e4ge m\u00fcssen wir ablehnen, weil die Antragsteller:innen den Status der Gemeinn\u00fct\u0002zigkeit nicht erhalten, weil f\u00fcr deren Anliegen passende gemeinn\u00fctzige Zwecke fehlen: Die\r\nF\u00f6rderung der Menschenrechte und der Grundrechte. Die F\u00f6rderung von Rechtsstaatlich\u0002keit und Demokratie, auch des Sozialstaatsprinzips.\r\nZudem h\u00f6ren wir von F\u00f6rderpartner:innen, dass sie Projekte nicht durchf\u00fchren und bean\u0002tragen wollen, die wir gerne f\u00f6rdern w\u00fcrden, weil unsere Partner:innen-Organisationen be\u0002f\u00fcrchten, dadurch ihre Gemeinn\u00fctzigkeit zu gef\u00e4hrden - entweder, weil ihre Satzungszwe\u0002cke nicht zum Vorhaben passen oder ihnen vorgeworfen w\u00fcrde, damit zu politisch zu agie\u0002ren. Unsere Partne:innen haben dabei nicht nur Angst vor einem wachenden Auge des Fi\u0002nanzamtes. Sie haben auch Angst davor, dass Dritte ihnen falsches Verhalten vorwerfen \r\nund dem Finanzamt melden.\r\nDiese \u00c4ngste sind nicht immer berechtigt, dennoch bremsen sie. Sie, Herr Finanzminister, \r\nk\u00f6nnen die Angst nehmen, indem Sie gesetzlich klarstellen, was erlaubt ist. Damit f\u00f6rdern \r\nSie Engagement f\u00fcr Demokratie, Menschenrechte, die Grundrechte und Rechtsstaatlich\u0002keit. Und Sie weisen diejenigen in Schranken, die ein unklares Recht nutzen, um ihre Illi\u0002beralit\u00e4t durchzusetzen.\r\nAm 14. Mai sind Sie zu Gast beim Bundesverband Deutscher Stiftungen. Bitte nutzen Sie \r\nsp\u00e4testens dort die Gelegenheit, uns eine Einigung auf neue gemeinn\u00fctzige Zwecke und \r\nauf Klarstellungen f\u00fcr politische Mittel zu diesen Zwecken zu verk\u00fcnden.\r\nDa wir als F\u00f6rderstiftung in vielen Bereichen unterwegs sind und unsere F\u00f6rderung bei \r\nweitem unsere \u00f6ffentlichen Stellungnahmen \u00fcberwiegt, sind wir selbst von der Sorge um \r\ndie Gemeinn\u00fctzigkeit nicht betroffen. Dennoch beschr\u00e4nkt das geltende Recht unsere \r\nM\u00f6glichkeiten. Bitte helfen Sie uns, wie im Koalitionsvertrag vereinbart, unsere Arbeit gut \r\nmachen zu k\u00f6nnen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\u2022 \u00c4nderwerk ( www. aenderwerk.de)\r\n\u2022 Bewegungsstiftung (www.bewegungsstiftung.de)\r\n\u2022 Canopus Foundation (www.canopusfund.org)\r\n\u2022 Dreilinden - Gesellschaft f\u00fcr gemeinn\u00fctziges Privatkapital ( www. dreilinden.org)\r\n\u2022 filia.die frauenstiftung (www.filia-frauenstiftung.de)\r\n\u2022 Good Move gGmbH ( www. guerrillafoundation.org)\r\n\u2022 Olin gGmbH (www.olin-ggmbh.de)\r\n\u2022 Stiftung Bildung (www.stiftungbildung.org)\r\n\u2022 Stiftung Erneuerbare Freiheit (www.erneuerbare-freiheit.de)\r\nPS: Die Liste der Stiftungen w\u00e4re noch l\u00e4nger geworden - doch einige Stiftungen haben \r\nabgesagt, da sie sich nicht aktiv politisch bet\u00e4tigen k\u00f6nnen oder wollen. Ein Indiz f\u00fcr sie \r\nw\u00e4re so ein Brief, eventuell verbunden mit einer Pflicht zur Eintragung im Lobbyregister. \r\nWir nehmen an, dass es nicht in Ihrem Sinne ist, wenn Stiftungen oder Vereine solche \r\nBriefe nicht unterschreiben, weil sie sich daran rechtlich gehindert sehen. Damit w\u00e4ren wir \r\ngenau beim Thema des Briefes und n\u00f6tigen Klarstellungen im Gesetz.\r\nF\u00fcr Ihre Antwort wenden Sie sich bitte an:\r\nMoritz Bartl, Stiftung Erneuerbare Freiheit\r\nbartl@erneuerbare-freiheit.de\r\nStauffenbergstra\u00dfe 2a, 85051 Ingolstadt\r\nTel. 0841/133 00 780"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KiQuTG",
                        "title": "Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Verbesserung der Teilhabe in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kiqutg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die dauerhafte Qualit\u00e4tsverbesserung fr\u00fchkindlicher Bildung, Betreuung und Erziehung ist von gesamtgesellschaftlicher Tragweite. Um tats\u00e4chlich gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu schaffen, bedarf es verbindlicher und bundesweiter Qualit\u00e4tsstandards im Rahmen des achten Sozialgesetzbuches. Zur Qualit\u00e4tssicherung in den Einrichtungen bedarf es insbesondere der Gew\u00e4hrleistung eines angemessenen, wissenschaftlich begr\u00fcndeten Fachkraft- Kind- Schl\u00fcssels. Die Gruppengr\u00f6\u00dfen sind nach wissenschaftlichen Empfehlungen anzupassen. Zudem sind Anleitende, Fachberatungen und weitere Unterst\u00fctzungsebenen ausreichend zu st\u00e4rken und weiterzubilden. Um Qualit\u00e4tsstandards einzuhalten und die Qualit\u00e4t stetig zu verbessern, bedarf es der St\u00e4rkung von Kita-Leitungen durch festgeschriebene Leitungszeiten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007067",
                "statements": [],
                "title": "Weiterentwicklung des \"Gute-Kita-Gesetzes\" "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Als Stiftung Bildung unterst\u00fctzen wir ein breites B\u00fcndnis aus Organisationen, Verb\u00e4nden und Initiativen aus Medizin, Gesundheitsf\u00f6rderung, Wissenschaft und Verbraucherschutz und setzen uns f\u00fcr mehr Kinderschutz und eine klare Werberegulierung ein. Die Mehrheit der Verbraucher*innen bef\u00fcrwortet Werbeschranken, um die Gesundheit von Kindern zu sch\u00fctzen. Auch die wissenschaftliche Grundlage f\u00fcr die Notwendigkeit einer Regulierung ist unbestreitbar: Werbung wirkt, sie steigert das Kauf- und Konsumverhalten und f\u00f6rdert die Ern\u00e4hrungspr\u00e4ferenzen von Kindern. Vorschl\u00e4ge, wie eine solche Regulierung umgesetzt werden kann, liegen seit \u00fcber einem Jahr auf dem Tisch. Jetzt liegt es an den politischen Akteur*innen, diese Vorschl\u00e4ge in ein wirksames und konsequentes Gesetz zu gie\u00dfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007068",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/59/317849/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200261.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007068",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr Kinder",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\ndas Gesetz f\u00fcr Beschr\u00e4nkung von Werbung f\u00fcr ungesunde Lebensmittel, die sich an Kinder richtet\r\n(KLWG), steht voraussichtlich bald im Kabinett zur Diskussion. Die Deutsche Allianz Nicht\u00fcbertragbare \r\nKrankheiten (DANK) appelliert gemeinsam mit 60 weiteren Verb\u00e4nden eindringlich an Sie, noch vor \r\nder Sommerpause dieses Gesetz konsequent und wirkungsvoll umzusetzen.\r\nMehr als ein Jahr nach der Vorstellung der Eckpunkte und eines ersten Referentenentwurfs durch \r\nBundesern\u00e4hrungsminister Cem \u00d6zdemir sind wir weiterhin besorgt \u00fcber den politischen Stillstand \r\nbeim Kinderschutz in der Lebensmittelwerbung. Die Ampel-Koalition hat den klaren Auftrag aus dem \r\nKoalitionsvertrag, den Schutz der Kinder vor Werbung f\u00fcr Lebensmittel mit hohem Zucker-, Fett- und \r\nSalzgehalt sicherzustellen. Effektive Regelungen sind \u00fcberf\u00e4llig und d\u00fcrfen nicht scheitern.\r\nMit gro\u00dfer Sorge haben wir in den vergangenen Monaten die Debatte und den Stillstand rund um \r\ndieses Vorhaben verfolgt. Als breites B\u00fcndnis aus Organisationen, Verb\u00e4nden und Initiativen aus \r\nMedizin, Gesundheitsf\u00f6rderung, Wissenschaft und Verbraucherschutz setzen wir uns daher erneut \r\nvehement f\u00fcr mehr Kinderschutz und eine klare Werberegulierung ein. Die Mehrheit der \r\nVerbraucher*innen bef\u00fcrwortet Werbeschranken, um die Gesundheit von Kindern zu sch\u00fctzen.\r\nAuch die wissenschaftliche Grundlage f\u00fcr die Notwendigkeit einer Regulierung ist unbestreitbar: Werbung wirkt, sie steigert das Kauf- und Konsumverhalten und f\u00f6rdert die Ern\u00e4hrungspr\u00e4ferenzen von \r\nKindern. Vorschl\u00e4ge, wie eine solche Regulierung umgesetzt werden kann, liegen seit \u00fcber einem \r\nJahr auf dem Tisch. Jetzt liegt es an den politischen Akteur*innen, diese Vorschl\u00e4ge in ein wirksames\r\nund konsequentes Gesetz zu gie\u00dfen.Die Regelungen m\u00fcssen umfassend sein und dort wirken, wo Kinder Werbung ausgesetzt sind \u2013 sei es \r\nbei TV-Werbung, Au\u00dfenwerbung oder Influencer-Werbung in den sozialen Medien. Die omnipr\u00e4sente \r\nWerbung f\u00fcr ungesunde Lebensmittel hat fatale gesundheitliche Folgen. Eltern m\u00fcssen tagt\u00e4glich \r\ngegen eine Milliardenindustrie ank\u00e4mpfen, die ihre Kinder mit geschickten Marketingtricks lockt. Die \r\nGesundheit der Kinder darf nicht zwischen den Interessen der Industrie zerrieben werden. Die Politik\r\nmuss den Stillstand beenden und die Gesundheit der J\u00fcngsten in unserer Gesellschaft durch ein \r\nstarkes Gesetz sch\u00fctzen.\r\nAls breites B\u00fcndnis bitten wir Sie daher eindringlich: Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass das\r\nKinderlebensmittelwerbegesetz als eine wichtige Ma\u00dfnahme f\u00fcr mehr Kindergesundheit ohne \r\nweitere Verz\u00f6gerungen und ohne Abschw\u00e4chungen umgesetzt wird. \r\nWir sind \u00fcberzeugt: Der Schutz der Kindergesundheit muss Vorrang haben vor den wirtschaftlichen \r\nInteressen der Werbeindustrie und der Hersteller ungesunder Lebensmittel.\r\nBei R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen:\r\n\u2022 Deutsche Allianz Nicht\u00fcbertragbare Krankheiten (DANK)\r\n\u2022 Deutsche Diabetes Gesellschaft (DDG)"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr Kinder"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8c/e7/317839/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007064",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Strukturen des bundesweiten Bildungsengagements ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte, liebe Mitglieder des Bundestags, \r\nwir, die spendenfinanzierte Stiftung Bildung, setzen uns gemeinsam mit den \r\nOrganisationen des bundesweiten Bildungsengagements, bestehend aus der \r\nBundessch\u00fclerkonferenz (BSK), der Bundeselternvertretung der Kinder in \r\nKindertagesst\u00e4tten und der Kindertagespflege (BEVKi), dem Bundeselternrat (BER)\r\nund dem Bundesverband der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine e.V. (BSFV), f\u00fcr beste \r\nBildung f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen und mehr Chancengerechtigkeit an den \r\nBildungsstandorten ein. Gemeinsam mit knapp sechs Millionen Bildungsengagierten \r\ndeutschlandweit st\u00e4rken wir die Teilhabe und das soziale Miteinander an den Kitas \r\nund Schulen und leisten als Teil der organisierten Zivilgesellschaft einen wichtigen \r\nBeitrag f\u00fcr die Stabilit\u00e4t unserer Demokratie. \r\nDie F\u00f6rderung der Bundessch\u00fclerkonferenz (BSK) seit Ende 2022 ist ein wichtiger \r\nSchritt zur St\u00e4rkung des noch jungen Bildungsengagements. Dank der F\u00f6rderung \r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung wird die Vernetzung der jungen \r\nEngagierten gest\u00e4rkt und das Ehrenamt bei b\u00fcrokratischen und administrativen \r\nAufgaben entlastet. Wir freuen uns als Projekttr\u00e4gerin f\u00fcr die BSK, junge Menschen \r\ndabei zu unterst\u00fctzen, Bildung mit ihrer Expertise zu verbessern und dabei \r\nzugleich die Teilhabe und die Diversit\u00e4tsorientierung unter den engagierten \r\nSch\u00fcler*innen f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. \r\nGerne w\u00fcrden wir mit Ihnen zur Umsetzung und den bisher gemachten Erfahrungen \r\nmit der F\u00f6rderung der BSK in den Austausch kommen und Ihnen die Arbeit und \r\nWirkung der Bildungsengagementstrukturen in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch \r\nvorstellen. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass durch eine gezielte F\u00f6rderung die \r\nWirkung des Bildungsengagements noch vervielf\u00e4ltigt werden kann. \r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen, Ihre Katja Hintze M. A. phil. Vorstandsvorsitzende"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/f5/317841/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007064",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Strukturen des bundesweiten Bildungsengagements ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "VORHABEN 5 MIO. F\u00dcR DAS BILDUNGSENGAGEMENT PRO JAHR \r\nJE 1 MIO. PRO BILDUNGSENGAGEMENTSTRUKTUR \r\nDAS BILDUNGSENGAGEMENT \r\nRund 5,9 Millionen Menschen engagieren sich in Deutschland rund um Kinderg\u00e4rten und Schulen f\u00fcr die Verbesserung der Bildung von Kindern und Jugendlichen. Das Bildungsengagement bildet damit ein \r\nzentrales Engagementfeld der Zivilgesellschaft in Deutschland. Chancengerechtigkeit, Partizipation und \r\nVielfalt sind besonders wichtige Themen dieses Engagementfeldes. \r\nDas bundesweite Bildungsengagement wird zurzeit fast ausschlie\u00dflich durch Ehrenamt getragen ohne \r\nhauptamtliche Strukturen. Das ehrenamtliche Bildungsengagement braucht jedoch hauptamtliche \r\nStrukturen, um stabil aufgestellt, qualifiziert, entlastet, vernetzt, langfristig begleitet und gest\u00e4rkt zu\r\nwerden. Die Stiftung Bildung empfiehlt deshalb die Einrichtung von hauptamtlichen Gesch\u00e4ftsstellen f\u00fcr \r\ndie folgenden Organisationen:\r\n\uf0b7 Bundeselternvertretung der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege (BEVKi), \r\n\uf0b7 Bundessch\u00fclerkonferenz (BSK), \r\n\uf0b7 Bundeselternrat (BER), \r\n\uf0b7 Bundesverband der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine e.V. (BSFV), \r\n\uf0b7 Stiftung Bildung als Schnittstellenorganisation.\r\nZIELE / WIRKUNGEN DER ZUWENDUNG \r\n\uf0b7 Qualifizierung der ehrenamtlich Engagierten im Bildungsbereich bundesweit\r\n\uf0b7 Demokratiest\u00e4rkung durch Beteiligungs- und Engagementm\u00f6glichkeiten\r\n\uf0b7 Ehrenamt braucht Hauptamt: St\u00e4rkung und Entlastung des Ehrenamts\r\n\uf0b7 Potenzial des zweitgr\u00f6\u00dften Engagementfeldes \u2013 des Bildungsengagements \u2013 entfalten \r\n\uf0b7 Wissenssicherung, -transfer und -weitergabe / professionelles Wissens- und \r\n\u00dcbergangsmanagements \r\n\uf0b7 Verl\u00e4ssliche Erreichbarkeit und Informationsweitergabe\r\n\uf0b7 Netzwerkst\u00e4rkung der ehrenamtlich Engagierten im Bildungsbereich\r\n\uf0b7 Diversit\u00e4tsorientierung und Teilhabest\u00e4rkung\r\n\uf0b7 Beteiligung im politischen Willensbildungsprozess wird erm\u00f6glicht und erh\u00f6ht\r\n\uf0b7 Vernetzung der Beteiligungs- und Engagementstrukturen rund um Kinderg\u00e4rten und Schulen \r\nbundesweit\r\nInformation und Kontakt\r\nKatja Hintze Vorstandsvorsitzende\r\nAnna Anger Referent*in Kooperationspartner*innen- und Netzwerkbetreuung\r\nTel: 0171 2975 682 \r\nE-Mail: community@stiftungbildung.org\r\nAdresse: Palais am Festungsgraben, Am Festungsgraben 1, 10117 Berlin\r\nWebseite: http://www.stiftungbildung.org"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/29/317843/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200260.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007065",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausbau, Verstetigung und Entb\u00fcrokratisierung des Bundesprogramms \"Menschen st\u00e4rken Menschen\"",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte, liebe Mitglieder des Bundestages,\r\n\r\nherzlichen Dank f\u00fcr Ihre bisherige so wichtige Unterst\u00fctzung des Patenschaftsprogramms \u201cMenschen st\u00e4rken Menschen\u201d. Dieses erfolgreiche Bundesprogramm und die Chancenpatenschaften haben heute einen zentralen Platz in der Engagementlandschaft, wirken demokratiest\u00e4rkend und krisenausgleichend und f\u00f6rdern mehr Chancengerechtigkeit, bessere Bildung und sozialen Zusammenhalt. Als spendenfinanzierte Stiftung Bildung liegt unser Fokus im Rahmen des Bundesprogramms auf der Initiierung von Chancenpatenschaften, in denen sich gleichaltrige junge Menschen im Raum Kita und Schule auf Augenh\u00f6he begegnen und von- und miteinander lernen.\r\n\r\nDass die Chancenpatenschaften wirken, belegt erneut unsere aktuelle Wirkungsevaluation 2023. In dieser geben beispielsweise 95% der P\u00e4dagog*innen und Engagierten an, dass seit der Teilnahme an den Chancenpatenschaften die Vielfalt unter den teilnehmenden Kindern und Jugendlichen mehr gesch\u00e4tzt wird und Vorurteile durch gemeinsame Aktivit\u00e4ten abgebaut werden konnten.\r\nErhalten Sie hier weitere spannende Einblicke in die Wirkungsevaluation der Chancenpatenschaften 2023. Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Freude beim Lesen!\r\n\r\nOder verschaffen Sie sich vor Ort selbst einen Eindruck von der Wirkung der Chancenpatenschaften! Wir laden Sie herzlich zu einem Standortbesuch in Ihrer N\u00e4he ein. Eine \u00dcbersichtskarte unserer Standorte finden Sie hier: \u00dcbersichtskarte Projektstandorte. Um einen Projektbesuch zu vereinbaren, wenden Sie sich gern an das Team unserer Netzwerkstelle unter community@stiftungbildung.org oder 0171 297 5682.\r\n\r\nWir m\u00f6chten die Gelegenheit auch nutzen, um Sie und Ihre Kolleg*innen herzlich zu unserem allj\u00e4hrlichen Sommerfest am Freitag, den 12.07.2024 ab 15:00 Uhr ins Palais am Festungsgraben 1 in 10117 Berlin einzuladen!\r\n\r\nWir freuen uns auf Ihre R\u00fcckmeldung und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen stets gern zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/07/317845/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007065",
                "regulatoryProjectTitle": "Ausbau, Verstetigung und Entb\u00fcrokratisierung des Bundesprogramms \"Menschen st\u00e4rken Menschen\"",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte, liebe Mitglieder des Bundestages,\r\n\r\nherzlichen Dank f\u00fcr Ihre bisherige wichtige politische Arbeit f\u00fcr das Patenschaftsprogramms \u201cMenschen st\u00e4rken Menschen\u201d. Dieses Bundesprogramm stiftet Patenschaften und st\u00e4rkt damit unsere Demokratie, gleicht Krisen aus, f\u00f6rdert Chancengerechtigkeit, Bildung und gesellschaftlichen Zusammenhalt. Erhalten Sie Einblicke in die Wirkung des Bundesprogramms oder besuchen Sie pers\u00f6nlich ein Patenschaftsprojekt vor Ort.\u00a0\u00a0\r\n\r\nAls spendenfinanzierte Stiftung Bildung liegt unser Fokus auf der Initiierung von Patenschaften, in denen sich gleichaltrige junge Menschen auf Augenh\u00f6he begegnen und von- und miteinander lernen. Die Umsetzung der Patenschaftsprojekte w\u00e4re jedoch ohne die gro\u00dfartige Unterst\u00fctzung der Ehrenamtlichen in den Kita- und Schulf\u00f6rdervereinen, der engagierten P\u00e4dagog*innen an den Bildungsstandorten, der Erziehungsberechtigten/Eltern und das Engagement der Kinder und Jugendlichen nicht m\u00f6glich. Dies k\u00f6nnen Sie bei einem Projektbesuch an einer Schule oder Kita selbst erleben.\u00a0\r\n\r\nAu\u00dferdem \u00fcberreichen wir Ihnen noch folgende Informationen:\u00a0\r\n\r\nBrosch\u00fcre zum F\u00f6rderpreis \u201eVerein(t) f\u00fcr gute Kita und Schule\u201c 2023 zum Thema \u201cHandwerk l(i)eben\u201d:\u00a0\r\nUm die kreativen Ideen der Kinder und Jugendlichen und das wichtige Engagement an den Kitas und Schulen zu w\u00fcrdigen, zeichnen wir jedes Jahr gemeinsam mit den Verb\u00e4nden der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine herausragende Projekte mit dem F\u00f6rderpreis \u201eVerein(t) f\u00fcr gute Kita- und Schule\u201c aus. Einen Einblick in die 2023 ausgezeichneten Projekte zum Thema \u201cHandwerk l(i)eben\u201d erhalten Sie in unserer aktuellen F\u00f6rderpreisbrosch\u00fcre. Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Freude beim Lesen.\u00a0\r\n\u00a0\r\nSave-the-date F\u00f6rderpreis \u201eVerein(t) f\u00fcr gute Kita und Schule\u201c 2024:\u00a0\r\nDer diesj\u00e4hrige F\u00f6rderpreis wird zum Thema \u201eDemokratie gestalten \u2013 Frieden und Freiheit l(i)eben\u201c am 22. November 2024 in Berlin verliehen. Wir w\u00fcrden uns freuen, Sie bei der Preisverleihung begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen und hoffen, Sie merken sich den Termin schon heute in Ihrem Kalender vor.\u00a0\r\n\u00a0\r\nFilm zum F\u00f6rderpreis und Patenschaftsprogramm:\u00a0\r\nEinen Eindruck von der letztj\u00e4hrigen Preisverleihung gewinnen Sie auch durch unseren neuen Film zum F\u00f6rderpreis und Patenschaftsprogramm\r\n(7 Min.). H\u00f6ren Sie darin auch die Stimmen und Meinungen der teilnehmenden Kinder, Jugendlichen und Engagierten zum Patenschaftsprogramm.\u00a0\r\n\u00a0\u00a0\r\nProjektbesuche in Ihrem Wahlkreis/Bundesland:\u00a0\r\nSie m\u00f6chten nicht bis November warten, um mehr \u00fcber die Patenschaften zu erfahren, dann laden wir Sie herzlich ein, sich vor Ort selbst ein Bild von den Wirkungen des Bundesprogramms \u201cMenschen st\u00e4rken Menschen\u201d zu machen. Ein gemeinsamer Projektbesuch in Ihrem Bundesland/Wahlkreis w\u00e4re eine wertvolle Gelegenheit, die konkreten Ergebnisse und die Begeisterung der Beteiligten pers\u00f6nlich zu erleben. Hier gelangen Sie zu unserer bundesweiten \u00dcbersicht an Projektstandorten. Um einen Projektbesuch zu vereinbaren, wenden Sie sich gern an das Team unserer Netzwerkstelle unter community@stiftungbildung.org.\r\n\r\n\r\nWir danken Ihnen im Voraus f\u00fcr Ihre politische Unterst\u00fctzung bei der St\u00e4rkung und Weiterentwicklung des Bundesprogramms \u201cMenschen st\u00e4rken Menschen\u201d.\u00a0\r\n\r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/98/317847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007066",
                "regulatoryProjectTitle": "Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundesfinanzminister Lindner,\r\ndie Vereinbarungen des Koalitionsvertrags zur Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeits\u0002rechts haben bei uns unterzeichnenden F\u00f6rderstiftungen Hoffnungen geweckt - die sto\u0002ckende Umsetzung jedoch beunruhigt uns. Wir bitten Sie dringlich, f\u00fcr eine z\u00fcgige Umset\u0002zung der Vereinbarungen aus dem Koalitionsvertrag zu sorgen, damit wir die unabh\u00e4ngige\r\nDemokratie-Arbeit gemeinn\u00fctziger Organisationen unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nWir als F\u00f6rderstiftungen sehen uns als Erm\u00f6glicherinnen der Arbeit vieler anderer, oft klei\u0002ner Organisationen, Vereine, Initiativen. Deren zivilgesellschaftliche Arbeit st\u00fctzt die De\u0002mokratie. Deren selbstlose Arbeit ist gemeinschaftsstiftend, Lernort f\u00fcr demokratisches \r\nHandeln und Produktionsst\u00e4tte gesellschaftlicher Innovationen - f\u00fcr die es keinen Markt \r\ngibt, aber Notwendigkeiten. Wie k\u00f6nnen wir zusammen leben? Wie k\u00f6nnen Konflikte bear\u0002beitet werden? Wie k\u00f6nnen die Werte unseres Grundgesetzes in den Alltag von Menschen\r\nkommen?\r\nAls gemeinn\u00fctzige Stiftungen k\u00f6nnen wir leicht und unb\u00fcrokratisch f\u00f6rdern, indem wir an\u0002deren gemeinn\u00fctzigen Organisationen Geld \u00fcberlassen (\u00a7 58 Ziff. 1 AO). Doch viele F\u00f6r\u0002derantr\u00e4ge m\u00fcssen wir ablehnen, weil die Antragsteller:innen den Status der Gemeinn\u00fct\u0002zigkeit nicht erhalten, weil f\u00fcr deren Anliegen passende gemeinn\u00fctzige Zwecke fehlen: Die\r\nF\u00f6rderung der Menschenrechte und der Grundrechte. Die F\u00f6rderung von Rechtsstaatlich\u0002keit und Demokratie, auch des Sozialstaatsprinzips.\r\nZudem h\u00f6ren wir von F\u00f6rderpartner:innen, dass sie Projekte nicht durchf\u00fchren und bean\u0002tragen wollen, die wir gerne f\u00f6rdern w\u00fcrden, weil unsere Partner:innen-Organisationen be\u0002f\u00fcrchten, dadurch ihre Gemeinn\u00fctzigkeit zu gef\u00e4hrden - entweder, weil ihre Satzungszwe\u0002cke nicht zum Vorhaben passen oder ihnen vorgeworfen w\u00fcrde, damit zu politisch zu agie\u0002ren. Unsere Partne:innen haben dabei nicht nur Angst vor einem wachenden Auge des Fi\u0002nanzamtes. Sie haben auch Angst davor, dass Dritte ihnen falsches Verhalten vorwerfen \r\nund dem Finanzamt melden.\r\nDiese \u00c4ngste sind nicht immer berechtigt, dennoch bremsen sie. Sie, Herr Finanzminister, \r\nk\u00f6nnen die Angst nehmen, indem Sie gesetzlich klarstellen, was erlaubt ist. Damit f\u00f6rdern \r\nSie Engagement f\u00fcr Demokratie, Menschenrechte, die Grundrechte und Rechtsstaatlich\u0002keit. Und Sie weisen diejenigen in Schranken, die ein unklares Recht nutzen, um ihre Illi\u0002beralit\u00e4t durchzusetzen.\r\nAm 14. Mai sind Sie zu Gast beim Bundesverband Deutscher Stiftungen. Bitte nutzen Sie \r\nsp\u00e4testens dort die Gelegenheit, uns eine Einigung auf neue gemeinn\u00fctzige Zwecke und \r\nauf Klarstellungen f\u00fcr politische Mittel zu diesen Zwecken zu verk\u00fcnden.\r\nDa wir als F\u00f6rderstiftung in vielen Bereichen unterwegs sind und unsere F\u00f6rderung bei \r\nweitem unsere \u00f6ffentlichen Stellungnahmen \u00fcberwiegt, sind wir selbst von der Sorge um \r\ndie Gemeinn\u00fctzigkeit nicht betroffen. Dennoch beschr\u00e4nkt das geltende Recht unsere \r\nM\u00f6glichkeiten. Bitte helfen Sie uns, wie im Koalitionsvertrag vereinbart, unsere Arbeit gut \r\nmachen zu k\u00f6nnen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\u2022 \u00c4nderwerk ( www. aenderwerk.de)\r\n\u2022 Bewegungsstiftung (www.bewegungsstiftung.de)\r\n\u2022 Canopus Foundation (www.canopusfund.org)\r\n\u2022 Dreilinden - Gesellschaft f\u00fcr gemeinn\u00fctziges Privatkapital ( www. dreilinden.org)\r\n\u2022 filia.die frauenstiftung (www.filia-frauenstiftung.de)\r\n\u2022 Good Move gGmbH ( www. guerrillafoundation.org)\r\n\u2022 Olin gGmbH (www.olin-ggmbh.de)\r\n\u2022 Stiftung Bildung (www.stiftungbildung.org)\r\n\u2022 Stiftung Erneuerbare Freiheit (www.erneuerbare-freiheit.de)\r\nPS: Die Liste der Stiftungen w\u00e4re noch l\u00e4nger geworden - doch einige Stiftungen haben \r\nabgesagt, da sie sich nicht aktiv politisch bet\u00e4tigen k\u00f6nnen oder wollen. Ein Indiz f\u00fcr sie \r\nw\u00e4re so ein Brief, eventuell verbunden mit einer Pflicht zur Eintragung im Lobbyregister. \r\nWir nehmen an, dass es nicht in Ihrem Sinne ist, wenn Stiftungen oder Vereine solche \r\nBriefe nicht unterschreiben, weil sie sich daran rechtlich gehindert sehen. Damit w\u00e4ren wir \r\ngenau beim Thema des Briefes und n\u00f6tigen Klarstellungen im Gesetz.\r\nF\u00fcr Ihre Antwort wenden Sie sich bitte an:\r\nMoritz Bartl, Stiftung Erneuerbare Freiheit\r\nbartl@erneuerbare-freiheit.de\r\nStauffenbergstra\u00dfe 2a, 85051 Ingolstadt\r\nTel. 0841/133 00 780"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/59/317849/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200261.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007068",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr Kinder",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\ndas Gesetz f\u00fcr Beschr\u00e4nkung von Werbung f\u00fcr ungesunde Lebensmittel, die sich an Kinder richtet\r\n(KLWG), steht voraussichtlich bald im Kabinett zur Diskussion. Die Deutsche Allianz Nicht\u00fcbertragbare \r\nKrankheiten (DANK) appelliert gemeinsam mit 60 weiteren Verb\u00e4nden eindringlich an Sie, noch vor \r\nder Sommerpause dieses Gesetz konsequent und wirkungsvoll umzusetzen.\r\nMehr als ein Jahr nach der Vorstellung der Eckpunkte und eines ersten Referentenentwurfs durch \r\nBundesern\u00e4hrungsminister Cem \u00d6zdemir sind wir weiterhin besorgt \u00fcber den politischen Stillstand \r\nbeim Kinderschutz in der Lebensmittelwerbung. Die Ampel-Koalition hat den klaren Auftrag aus dem \r\nKoalitionsvertrag, den Schutz der Kinder vor Werbung f\u00fcr Lebensmittel mit hohem Zucker-, Fett- und \r\nSalzgehalt sicherzustellen. Effektive Regelungen sind \u00fcberf\u00e4llig und d\u00fcrfen nicht scheitern.\r\nMit gro\u00dfer Sorge haben wir in den vergangenen Monaten die Debatte und den Stillstand rund um \r\ndieses Vorhaben verfolgt. Als breites B\u00fcndnis aus Organisationen, Verb\u00e4nden und Initiativen aus \r\nMedizin, Gesundheitsf\u00f6rderung, Wissenschaft und Verbraucherschutz setzen wir uns daher erneut \r\nvehement f\u00fcr mehr Kinderschutz und eine klare Werberegulierung ein. Die Mehrheit der \r\nVerbraucher*innen bef\u00fcrwortet Werbeschranken, um die Gesundheit von Kindern zu sch\u00fctzen.\r\nAuch die wissenschaftliche Grundlage f\u00fcr die Notwendigkeit einer Regulierung ist unbestreitbar: Werbung wirkt, sie steigert das Kauf- und Konsumverhalten und f\u00f6rdert die Ern\u00e4hrungspr\u00e4ferenzen von \r\nKindern. Vorschl\u00e4ge, wie eine solche Regulierung umgesetzt werden kann, liegen seit \u00fcber einem \r\nJahr auf dem Tisch. Jetzt liegt es an den politischen Akteur*innen, diese Vorschl\u00e4ge in ein wirksames\r\nund konsequentes Gesetz zu gie\u00dfen.Die Regelungen m\u00fcssen umfassend sein und dort wirken, wo Kinder Werbung ausgesetzt sind \u2013 sei es \r\nbei TV-Werbung, Au\u00dfenwerbung oder Influencer-Werbung in den sozialen Medien. Die omnipr\u00e4sente \r\nWerbung f\u00fcr ungesunde Lebensmittel hat fatale gesundheitliche Folgen. Eltern m\u00fcssen tagt\u00e4glich \r\ngegen eine Milliardenindustrie ank\u00e4mpfen, die ihre Kinder mit geschickten Marketingtricks lockt. Die \r\nGesundheit der Kinder darf nicht zwischen den Interessen der Industrie zerrieben werden. Die Politik\r\nmuss den Stillstand beenden und die Gesundheit der J\u00fcngsten in unserer Gesellschaft durch ein \r\nstarkes Gesetz sch\u00fctzen.\r\nAls breites B\u00fcndnis bitten wir Sie daher eindringlich: Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass das\r\nKinderlebensmittelwerbegesetz als eine wichtige Ma\u00dfnahme f\u00fcr mehr Kindergesundheit ohne \r\nweitere Verz\u00f6gerungen und ohne Abschw\u00e4chungen umgesetzt wird. \r\nWir sind \u00fcberzeugt: Der Schutz der Kindergesundheit muss Vorrang haben vor den wirtschaftlichen \r\nInteressen der Werbeindustrie und der Hersteller ungesunder Lebensmittel.\r\nBei R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen:\r\n\u2022 Deutsche Allianz Nicht\u00fcbertragbare Krankheiten (DANK)\r\n\u2022 Deutsche Diabetes Gesellschaft (DDG)"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}