{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-11T13:32:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-01T08:24:31.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T13:13:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35093,
                "validFromDate": "2024-06-05T13:13:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20501,
                "validFromDate": "2023-07-20T17:57:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T13:13:06.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8966,
                "validFromDate": "2022-12-11T13:32:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T17:57:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "- Publikationen und Stellungnahmen zu s\u00e4mtlichen Fragen im Bereich Legal Tech (Legal Needs, digitale Justiz, Justizausbildung etc.)\r\n- Kontaktaufnahme zu einzelnen Politiker:innen und (un-)mittelbare Einflussnahme auf den politischen Diskurs im Bereich Legal Tech und Digitalisierung des Rechts und der Rechtsanwaltschaft (Gemeinsame Aufnahme von Podcastaufnahmen, Einladung zu Vortr\u00e4gen, etc.)\r\n- Niederschwellige Kontaktformen, wie \u00f6ffentliches \"vertaggen\" wie etwa auf LinkedIn\r\n\r\nDie T\u00e4tigkeit ist auf Dauer und regelm\u00e4\u00dfig angelegt, obgleich ein \"Legal-Tech-Gesetz\", welches uns noch nicht weit genug reicht, schon in der letzten Legislaturperiode verabschiedet wurde.\r\n\r\nIn der Satzung hei\u00dft es zum Zweck des Vereins:\r\n\"Zweck des Vereins ist es, als Repr\u00e4sentant von Legal Tech Unternehmungen innerhalb und  au\u00dferhalb von Kanzleien in Deutschland t\u00e4tig zu sein. Er setzt sich f\u00fcr die Gestaltung der Zukunft  des Rechtswesens in Zeiten der Digitalisierung, einen innovationsfreundlichen Rechtsrahmen,  Rechtssicherheit sowie f\u00fcr die F\u00f6rderung und Erleichterung von Innovationen und Investitionen  innerhalb und au\u00dferhalb von Kanzleien ein. Erreichen m\u00f6chte der Verein dies durch eine  Einwirkung auf Gesetzgebung, Verwaltung und \u00d6ffentlichkeit sowie durch Austausch \u00fcber die  Themen Legal Tech und Legal Innovation. Er f\u00f6rdert die Interessen seiner Mitglieder in ideeller,  fachlicher, rechtlicher und berufsst\u00e4ndischer Hinsicht.\"",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/3c/283613/EUeR-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "171",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@legaltechverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491733413381",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.legaltechverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alisha",
                "lastName": "Andert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Schicker",
                "lastName": "Stefan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Valerie",
                "lastName": "Keilhau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alisha",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Andert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Schicker",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Stefan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 5,
            "organizations": 175,
            "totalCount": 180
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Legal Tech Verband Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "ARAG SE"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000237/35093",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T13:13:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/e5/283614/Lobbyregister-Detailansicht-R000237-2024-06-05_13-13-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T13:13:06.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 35093,
    "registerNumber": "R000237",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}