{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-04T14:26:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-11T20:59:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-01T20:54:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42351,
                "validFromDate": "2024-08-01T20:54:14.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41676,
                "validFromDate": "2024-07-17T11:16:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T20:54:14.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39487,
                "validFromDate": "2024-06-26T14:13:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-17T11:16:20.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38438,
                "validFromDate": "2024-06-21T13:01:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T14:13:21.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38386,
                "validFromDate": "2024-06-21T12:50:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T13:01:35.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34069,
                "validFromDate": "2024-06-03T10:05:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T12:50:26.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25251,
                "validFromDate": "2023-09-05T09:19:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T10:05:13.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22981,
                "validFromDate": "2023-07-04T10:57:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-05T09:19:30.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21761,
                "validFromDate": "2023-06-26T09:41:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-04T10:57:45.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19187,
                "validFromDate": "2023-04-26T18:47:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T09:41:10.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12579,
                "validFromDate": "2022-11-04T14:26:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-26T18:47:44.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "F\u00f6rderung der Selbst\u00e4ndigkeit, des Eigentumsgedankens und der Selbstverantwortung; Mitarbeit am Ausbau einer offenen Gesellschaft; Vertretung des Standpunktes und der Interessen der selbst\u00e4ndigen Unternehmer; Anstreben eines fortschrittlichen Unternehmertums, das sich durch Leistung legitimiert; F\u00f6rderung der Ausbildung und der Weiterbildung der selbst\u00e4ndigen Unternehmer, des Unternehmernachwuchses und der Mitarbeiter.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/43/339670/JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 11.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1760001,
            "to": 1770000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "z. Hd. Henry Borrmann",
            "street": "Charlottenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "24",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "borrmann@familienunternehmer.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493030065481",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.familienunternehmer.eu"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Albrecht",
                "lastName": "von der Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie-Christine",
                "lastName": "Ostermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "R\u00f6ben",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Sturm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Doris",
                "lastName": "Zur M\u00fchlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peer-Robin",
                "lastName": "Paulus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Mitrenga",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mareike",
                "lastName": "Drexler-R\u00f6ckendorf",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-04",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "lastName": "Bohn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "D\u00f6rr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Niklas",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henry",
                "lastName": "Borrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Madita",
                "lastName": "Plage",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "B\u00fclter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Behn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hoppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Griese",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Luitpold",
                "lastName": "Prinz von Bayern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Bollhagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Colette",
                "lastName": "Boos-John",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Haase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Herges",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "H\u00f6ppner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Jahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Kersten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "G\u00f6tz-F.",
                "lastName": "Landwehrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Moritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Martin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Rinlake",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Schramm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Schr\u00f6ter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Schulte-S\u00fcdhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Witt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Vesterling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Udo J.",
                "lastName": "Vetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Larissa",
                "lastName": "Zeichhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Z\u00fclow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Adenauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Nicklisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Rendels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Gneu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Sels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reinhold",
                "lastName": "von Eben-Worl\u00e9e",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Bartel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Diehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Werner",
                "lastName": "Thumbs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Sehlhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mario",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan-Ulrik",
                "lastName": "Heydorn",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "pers. Referent"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Albrecht",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "von der Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marie-Christine",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Ostermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniela",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "R\u00f6ben",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Sturm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Doris",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Zur M\u00fchlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "function": "Bundesvorstand",
                "lastName": "Behn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Bundesvorstand",
                "lastName": "Hoppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-24",
            "naturalPersons": 6600,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 6600
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Cybersicherheit ACS"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr \u00f6konomische Bildung - B\u00d6B"
            },
            {
                "membership": "European Family Businesses"
            },
            {
                "membership": "Initiative f\u00fcr eine nachhaltige und generationengerechte Pflegereform"
            },
            {
                "membership": "Wuppertaler Kreis e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen"
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Lobbytransparenz"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V. (DGVM)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "DIE FAMILIENUNTERNEHMER e.V. - DIE JUNGEN UNTERNEHMER"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 7050001,
            "to": 7060000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000433/42351",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T10:05:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/5a/339675/Lobbyregister-Detailansicht-R000433-2024-08-01_20-54-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-01T20:54:14.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 42351,
    "registerNumber": "R000433",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das BMWK besch\u00e4ftigt sich in einem Green Paper mit der zuk\u00fcnftigen Rolle der Gasverteilnetze. Diskutiert werden die Modalit\u00e4ten der Stilllegung, die Neuregelung des Anschlusszwangs und die Kosten, welche auf die Verbraucher zukommen. DIE FAMILIENUNTERNEHMER e.V. votieren daf\u00fcr, diese hervorragende Infrastruktur technologieoffen und klima- sowie energiepolitisch weiterhin sinnvoll zu nutzen, wo das wirtschaftlich m\u00f6glich ist. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001261",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/2e/281275/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240031.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001261",
                        "regulatoryProjectTitle": "Green Paper Transformation Gas-/Wasserstoff-Verteilernetze - Ziel: sinnvolle Weiternutzung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme DIE FAMILIENUNTERNEHMER zum DISKUSSIONSPAPIER \u201eGreen Paper Transformation Gas-/Wasserstoff-Verteilernetze\u201c DES BUNDESMINISTERIUM F\u00dcR WIRTSCHAFT UND KLIMASCHUTZ (BMWK)\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER wurden leider vom BMWK nicht in der Frage der zuk\u00fcnftigen Rolle der Gasverteilnetze angefragt, w\u00e4ren aber gleichwohl sehr dankbar, wenn das BMWK ihre  Anregungen und Kritikpunkte aufgreifen w\u00fcrde. \r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER w\u00fcrden sich dar\u00fcber hinaus sehr dar\u00fcber freuen, wenn Sie DIE FAMILIENUNTERNEHMER auf den entsprechenden Verteiler f\u00fcr die Konsultationen aufnehmen, nicht zuletzt weil viele Mitglieder des Verbandes eine auf gasf\u00f6rmigen Brennstoffen basierende Produktion haben und somit direkt von Pl\u00e4nen betreffender Infrastruktur betroffen sind. \r\n\r\nDaneben erscheint die Frist der Konsultation im Hinblick auf die Komplexit\u00e4t der Materie, einer hier nicht kurzfristig notwendigen Umsetzung und auch der Osterfeiertage unn\u00f6tig kurz. \r\n\r\nAllgemeines\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich, dass sich das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz mit der zuk\u00fcnftigen Rolle der Gasverteilnetze besch\u00e4ftigt. Dabei kann es allerdings aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER keinesfalls darum gehen, die zuk\u00fcnftige Rolle der Gasnetze politisch zu definieren oder gar diese hervorragend ausgebaute Infrastruktur durch Gesetzgebung stillzulegen oder gar zur\u00fcckzubauen. Vielmehr kann es nur darum gehen, den entsprechenden rechtlichen Rahmen so zu gestalten, dass Gasnetze in den Bestrebungen hin zur Klimaneutralit\u00e4t unver\u00e4ndert einen wichtigen Baustein darstellen. Den Rechtsrahmen gilt es aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER entsprechend so anzupassen, dass den Gasverteilnetzbetreibern weiterhin eine Option gegeben wird, mit dieser Infrastruktur sowohl im Sinne der Dekarbonisierung als auch zur Versorgung des Wirtschaftsstandortes mit bezahlbarer und sicher verf\u00fcgbarer Energie beizutragen.\r\n\r\nBestrebungen \u2013 gleich welcher Art - auf die Stilllegung der Gasnetze hinzuwirken, lehnen DIE FAMILIENUNTERNEHMER klar ab. Ein R\u00fcckbau ist von vornherein g\u00e4nzlich auszuschlie\u00dfen, da die bereits verbauten Gasverteilnetze in jedem Falle auch zuk\u00fcnftig vielf\u00e4ltig nutzbar sein d\u00fcrften und ein erzwungener R\u00fcckbau ausschlie\u00dflich Kosten verursachen w\u00fcrden, denen kein Nutzen gegen\u00fcbersteht. \r\n\r\n\r\n\r\nKonkret\r\n\r\nIm Folgenden werden DIE FAMILIENUNTERNEHMER - abweichend von den zahlreichen und spezifischen Fragen des Green Papers - die wichtigsten Leitlinien aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER darstellen. \r\n\r\n1.\tDas Diskussionspapier erscheint aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER sehr verfr\u00fcht. \u00dcber die zuk\u00fcnftige Rolle der Gasverteilnetze zu sprechen erscheint zeitlich und denklogisch erst dann sinnvoll, wenn die damit tagt\u00e4glich befassten wirtschaftlichen Akteure, die vom Gesetz geforderte kommunale W\u00e4rmeplanung abgeschlossen haben werden. Erst mit einem solchen umfassenden Datensatz lassen sich wirklich \u00f6konomisch und \u00f6kologisch tragf\u00e4hige Konzepte entwickeln. Und nur in diesem Zusammenspiel l\u00e4sst sich eine Strategie entwickeln, die auch den verbrauchenden Familienunternehmen Planungs- und Investitionssicherheit gibt. \r\n\r\n2.\tDas Diskussionspapier erscheint auch unter einem weiteren Gesichtspunkt absolut verfr\u00fcht. Ausgehend davon, dass aus Fehlern der Vergangenheit gelernt wurde und weiter wird, sollte keinesfalls eine hervorragend ausgebaute Infrastruktur und Energieversorgung stillgelegt werden, solange keine Alternativen vorhanden sind. Diese Alternativen sind aber nicht erkennbar. So ist weder sicher, dass die Stromleitungen rechtzeitig und in entsprechenden Kapazit\u00e4ten ausgebaut werden, das Wasserstoffkernnetz rechtzeitig und entsprechend den Pl\u00e4nen fertiggestellt wird, noch ist sicher, dass alternative Brennstoffe wie Wasserstoff in den entsprechenden Mengen und zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen erh\u00e4ltlich sind. Bereits jetzt die Stilllegung der Gasnetze auch nur zu diskutieren, verbietet sich. \r\n\r\n3.\tEin R\u00fcckbau der Gasnetze verbietet sich in jedem Fall. Selbst wenn die Gasnetze nicht mehr f\u00fcr den Transport von Brennstoffen genutzt werden k\u00f6nnen, so erscheint doch die Nutzung f\u00fcr andere G\u00fcter (Wasser, Abwasser) oder alternative Infrastruktur (Kabel, Glasfaser) als durchaus m\u00f6glich. Die Vernichtung der Infrastruktur w\u00e4re in jedem Falle \u00f6konomisch unsinnig. Bestehende R\u00fcckbauverpflichtungen sollten \u2013 auch im Hinblick auf den enormen Investitionsbedarf der Gasverteilnetzbetreiber \u2013 soweit wie m\u00f6glich abgeschafft werden. \r\n\r\n4.\tDie Stilllegung der Gasverteilnetze unter dem Gesichtspunkt der Dekarbonisierung widerspricht aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER zudem empfindlich dem Prinzip der Technologieoffenheit, da damit beispielsweise aktiv die Option der Verwendung klimaneutraler gasf\u00f6rmiger Brennstoffe verhindert wird. Synthetische Gase oder Biogas w\u00fcrden so politisch aus dem Markt gedr\u00e4ngt, obwohl diese zuk\u00fcnftig ggf. durchaus eine gewichtige Rolle einnehmen k\u00f6nnen. Somit w\u00e4re die politisch erzwungene Stilllegung der Gasnetze eine weitere ideologisch motivierte Diskriminierung bestimmter \u2013 wohlgemerkt klimaneutraler \u2013 Brennstoffe im Sinne der Bef\u00fcrworter einer All-Electric-Society. Das BMWK wird aufgefordert, diesem Irrweg nicht wiederholt zu folgen. \r\n\r\n5.\tEine Gesetzgebung, die auf Bundesebene die Stilllegung von Gasnetzen \u2013 in welcher Form auch immer \u2013 auch nur anregt, lehnen DIE FAMILIENUNTERNEHMER grundlegend ab. Aufgrund des bald umfassenden sektor\u00fcbergreifenden Emissionshandels gibt es daf\u00fcr keine klimapolitische Rechtfertigung. Eine \u00f6konomische Bewertung muss zwingend den Marktteilnehmern \u00fcberlassen bleiben. Daher liegt aus Sicht der DIE FAMILIEN-UNTERNEHMER die Entscheidung \u00fcber die Stilllegung von Gasnetzen allein in den H\u00e4nden der Gasverteilnetzbetreiber und Energieversorger, dieses im Dialog mit ihren Kunden. Entsprechend sicherzustellen ist dabei eine entsprechende Kommunikation zwischen den Akteuren sowie die Sicherstellung von eines angemessenen \u00dcbergangszeitr\u00e4umen. Sollten sich die Gasverteilnetzbetreiber/Energieversorger aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden f\u00fcr die Stilllegung der Gasverteilnetze/die Einstellung der Gaslieferungen entscheiden, muss den Verbrauchern gen\u00fcgend Vorlauf gegeben werden, um die teils massiven Investitionen zur Kompensation der Gasversorgung zu bewerkstelligen. Allenfalls in einem solchen Fall scheint ein staatliches Eingreifen sinnvoll und zwar zum Zwecke eines verl\u00e4ngerten Erhalts der Gasinfrastruktur, um soziale H\u00e4rten abzumindern.  \r\n\r\n6.\tDIE FAMILIENUNTERNEHMER erkennen an, dass es \u2013 auch unter dem Gesichtspunkt der entsprechenden EU-Gesetzgebung \u2013 notwendig ist, den rechtlichen Rahmen anzupassen. Um den marktwirtschaftlichen Prinzipien Geltung zu verschaffen \u2013 siehe Punkt 5 \u2013 sind entsprechend m\u00f6glichst minimale Eingriffe notwendig. So z.B. ist der im Diskussionspapier genannte und im EnWG verankerte Anschlusszwang des Gasverteilnetzbetreibers reformbed\u00fcrftig. DIE FAMILIENUNTERNEHMER unterst\u00fctzen jede Bestrebung, die auf mehr Marktwirtschaft abzielt und einen marktwirtschaftlichen Aushandlungsprozess und einen entsprechenden Vertragsabschluss zwischen Gasverteilnetzbetreiber/Energie-versorger und dem jeweiligen Kunden abzielt. Die entsprechenden Informationen \u00fcber die zu erwartenden Kosten sind dem Verbraucher dabei zwingend zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ein Anschlusszwang sollte f\u00fcr den Gasverteilnetzbetreiber nicht mehr zwingend gegeben sein, wenn dies wirtschaftlich nicht mehr darstellbar ist. Eine Stilllegung muss mit entsprechend langen \u00dcbergangszeitr\u00e4umen angek\u00fcndigt werden. \r\n\r\n\r\nFazit\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER begr\u00fc\u00dfen es, dass das BMWK sich mit der zuk\u00fcnftigen Rolle der Gasverteilnetzbetreiber auseinandersetzt. DIE FAMILIENUNTERNEHMER lehnen allerdings eine politisch gesteuerte und technologiefeindliche Stilllegung der Gasverteilnetze ab. Vielmehr braucht es eine Aufrechterhaltung der hervorragenden Infrastruktur der Gasnetze, mit ihren vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten \u2013 auch und gerade im Hinblick auf die Dekarbonisierung. Eine klimapolitische Argumentation verbietet sich, da ab 2027 ein umfassender Emissionshandel greift und die Klimaschutzziele somit garantiert erreicht werden. Somit ist die \u00f6konomische Bewertung ma\u00dfgeblich, und diese muss auch zuk\u00fcnftig zwingend den Marktteilnehmern \u00fcberlassen bleiben. Ferner ist die Diskussion aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER verfr\u00fcht, da weder die kommunale W\u00e4rmeplanung abgeschlossen ist \u2013 und somit die Datenbasis fehlt \u2013 als auch die Verf\u00fcgbarkeit von Alternativen noch nicht absehbar sichergestellt ist. \r\n\r\n\r\n\r\nDie Gasverteilnetze sind ein volkswirtschaftliches Asset, das nicht leichtfertig stillgelegt werden sollte, da es viele Optionen gibt, um sowohl die \u00f6konomische Entwicklung als auch die Dekarbonisierung voranzutreiben. Die Diskussion um die Stilllegung der Gasnetze ist daher derzeit verfehlt bzw. geht komplett in die falsche Richtung. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Green Paper Transformation Gas-/Wasserstoff-Verteilernetze - Ziel: sinnvolle Weiternutzung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGBEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgbeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AktG",
                        "title": "Aktiengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aktg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AktGEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Aktiengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aktgeg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EGGmbHG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz betreffend die Gesellschaften mit beschr\u00e4nkter Haftung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eggmbhg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Kreditwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kredwg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KAGB",
                        "title": "Kapitalanlagegesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kagb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WpHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Wertpapierhandel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wphg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VermAnlG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Verm\u00f6gensanlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vermanlg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WpIG",
                        "title": "Gesetz zur Beaufsichtigung von Wertpapierinstituten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wpig"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "URV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Unternehmensregister",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzung CSRD in nat. Recht. Dazu hat das BMJ den Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtl. (EU) 2022/2464 vorgelet. Der Umfang an b\u00fcrokrat. Belastungen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft nimmt seit Jahren zu. Mit dem Inkrafttreten der CSRD wird europaweit der Anwendungskreis der berichtspflichtigen Unternehmen von 12.000 auf 50.000 Unternehmen ausgeweitet, in D (15.000 statt urspr. 500 Unternehmen). Laut BMJ entsteht dadurch ein Erf\u00fcllungsaufwand von einmalig 748 Mio. Euro und j\u00e4hrlich laufend von ca. 1,4 Mrd. Euro. Damit droht ein geradezu paradoxer Effekt: Statt dass sich Unternehmer auf die \u00f6kologische und dig. Transformation zu konzentrieren werden Ressourcen f\u00fcr Berichterstattung gebunden. Forderung: 1:1 Umsetzung der Richtlinie oder B\u00fcrokratieabbau an anderer Stelle. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006377",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/07/315086/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260123.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006377",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationale CSRD-Umsetzung: Ziel ist F\u00f6rderung des Wettbewerbs bei der Testierung sowie eine b\u00fcrokratiearm Ausgestaltung der Nachhaltigkeitsgesetzgebung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen\r\n\r\nVorbemerkung: Die ESG-Regelungen der EU konterkarieren die \u00f6kologische Transformation\r\nDer vorliegende Gesetzesentwurf stellt die notwendige nationale Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) dar und pr\u00e4sentiert sich als umfangreiches Artikelge\u00acsetz, das aufwendige \u00c4nderungen an rund 30 Gesetzen und Verordnungen ausl\u00f6st. Die CSRD f\u00fcgt sich in das allgemeine Bild einer immer dichter werdenden EU-Regulierungswelle ein. Der Umfang an b\u00fcrokratischen Belastungen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft nimmt seit Jahren zu. Strengere Offenlegungsregeln und steigende Dokumentationslasten sind nicht mehr alleine im finanziellen Bereich angesiedelt, sondern stellen sich zunehmend auch als nicht-finanzielle Be\u00acrichtspflichten dar, wie es nun die CSRD weiterf\u00fchrt. So werden Unternehmen kontinuierlich immer weitere gesellschaftspolitische Aufgaben zugewiesen: Sie sollen bei all ihrem Handeln etwa soziale Standards, \u00fcber ihre \u2013 meist nicht kurzen - Lieferketten hinweg, die Bedingungen in den Produktionsl\u00e4ndern und Umweltrisiken im Auge behalten. Insgesamt werden damit un\u00acverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Berichtspflichten geschaffen und erhebliche Mehrkosten verursacht. \r\n\r\nMit dem Inkrafttreten der CSRD wird europaweit der Anwendungskreis der berichtspflichtigen Unternehmen von 12.000 auf 50.000 Unternehmen ausgeweitet, in Deutschland sind 15.000 statt urspr\u00fcnglich 500 Unternehmen betroffen. Laut den Sch\u00e4tzungen des BMJ entsteht dadurch ein Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft von einmalig 748 Millionen Euro und j\u00e4hrlich laufend von ca. 1,4 Milliarden Euro \u2013 und dies sind vermutlich noch optimistische Annahmen. Zum Vergleich: Das Wachstumschancengesetz sieht in seiner aktuellen Form Entlastungen f\u00fcr Unternehmen in H\u00f6he von rund 3,2 Milliarden Euro vor. \r\n\r\nGut gemeint ist nicht gleich gut gemacht: Die Intention der grundlegenden Idee \u00f6kologischer und sozialer Nachhaltigkeit begr\u00fc\u00dfen DIE FAMILIENUNTERNEHMER ausdr\u00fccklich, da sowohl die effektive Bek\u00e4mpfung des Klimawandels als auch das Ziel einer gerechten Gesellschaft zentrale Herausforderungen f\u00fcr alle sind. Jedoch droht die Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Unternehmen einen geradezu paradoxen Effekt zu bewirken: Statt dass sich Unternehmer auf die \u00f6kologische und digitale Transformation konzentrieren, werden ihre Ressourcen gebunden, was genau die gewollten Anpassungsprozesse erschweren oder sogar behindern d\u00fcrfte. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAnstelle sich also mit der realen Transformation zu besch\u00e4ftigen, ist die Wirtschaft damit be- und zuletzt h\u00e4ufig sogar \u00fcberlastet, Nachhaltigkeitsinformationen zu sammeln, diese dann wei\u00acter zusammenzustellen und extern pr\u00fcfen zu lassen.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus stellt sich grundlegend die Frage, was die Wirtschaft im Rahmen ihrer M\u00f6glich\u00ackeiten \u00fcberhaupt leisten kann und ob sie all die Ziele, an denen staatliche Akteure bislang ge\u00acscheitert sind \u2013 etwa im Bereich der Entwicklungshilfe \u2013 \u00fcberhaupt besser erreichen kann. Dar\u00ac\u00fcber hinaus verfolgt das ESG-Regelwerk der EU ersichtlich das Ziel, Unternehmen unter Druck zu setzen oder sogar an den Pranger zu stellen: Gem\u00e4\u00df der Begr\u00fcndung der CSRD sollen Kun\u00acden, Investoren, Arbeitnehmer und Lieferanten der Unternehmen die Informationen zur Nach\u00achaltigkeit nutzen, um ihre Gesch\u00e4ftsbeziehungen zu pr\u00fcfen. Politik und Zivilgesellschaft sollen von Unternehmen gezielt Rechenschaft einfordern k\u00f6nnen. Dieser Druck auf die berichtenden Betriebe sollen diese zu einer Anpassung ihrer Gesch\u00e4ftsmodelle zwingen. Ein solches Vorge\u00achen f\u00fchrt vollkommen in die Irre \u2013 von den gro\u00dfen Ermessensspielr\u00e4umen und zweifelhafter Aussagekraft \u201egr\u00fcner Kennzahlen\u201c sowie den damit verbundenen methodischen Messproble\u00acmen w\u00e4re weiter zu sprechen. \r\n\r\nDie in den ESG-Regulierungsma\u00dfnahmen verfolgten Ziele und Sorgfaltspflichten sind f\u00fcr die Familienunternehmen selbstverst\u00e4ndlich und bed\u00fcrfen deshalb keiner zus\u00e4tzlichen Regelung au\u00dferhalb der bestehenden Gesetzeslage. Der ESG-Ansatz der EU zeigt, dass seitens der EU-Kommission ein grunds\u00e4tzliches Misstrauen gegen\u00fcber der Wirtschaft herrscht. Offenbar wird sie als Problem, nicht aber als Teil der L\u00f6sung der der \u00f6kologischen Transformation gesehen \u2013 der European Green Deal wird jedoch nur gemeinsam mit der Wirtschaft funktionieren, nicht gegen sie \u2013 und nicht vom gr\u00fcnen Tisch aus.\r\nUnverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Betroffenheit der KMU\r\nDie CSRD trifft insbesondere kleine und mittlere (KMU) unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stark. Diese haben es aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe erheblich schwerer, den umfangreichen Anforderungen gerecht zu wer\u00acden. Obwohl die CSRD (bislang!) erst ab einer bestimmten Unternehmensgr\u00f6\u00dfe bzw. Kapital\u00acmarktorientierung Anwendung findet, fallen faktisch auch viele andere Betriebe unter das CSRD-Regime. Denn durch ihre diversen Vertragsverh\u00e4ltnisse zu Kunden, die entsprechende Nachhaltigkeitsnachweise erbringen m\u00fcssen, sind auch sie gezwungen, in ihren Jahresberich\u00acten auszuf\u00fchren, wie es um ihre Nachhaltigkeit bestellt ist. Um eigenen Berichtspflichten zu gen\u00fcgen, verlangen beispielsweise von der Berichtspflicht betroffene Unternehmen von f\u00fcr sie t\u00e4tigen Zulieferbetrieben umfangreiche Angaben zur Nachhaltigkeit. \r\n\r\nGenerell sollte bei allen ESG-Ma\u00dfnahmen die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt und ber\u00fccksichtigt werden, dass viele Mittelst\u00e4ndler aufgrund ihrer begrenzten Kapazit\u00e4ten von den Pflichten \u00fcberproportionaler belastet werden als etwa Kapitalgesellschaften. Entsprechend sollten die ESG-Regeln generell mehr Ausnahmen und behelfsweise l\u00e4ngere Umsetzungszeitr\u00e4ume f\u00fcr den Mittelstand vorsehen. Diese Chance wurde in der CSRD leider gr\u00f6\u00dftenteils vertan. Zumindest \r\nauf nationaler Ebene sollte beim Umsetzungsgesetz das Prinzip der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\r\nhandlungsleitend sein, etwa bei der Anpassung der Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften zur\r\nAhndung von Verst\u00f6\u00dfen.\r\n\r\nHandlungsempfehlungen\r\nDa die CSRD sowohl den Anwendungskreis der Berichterstattung als auch den Umfang der Nachhaltigkeitsinformationen erheblich ausweiten wird, muss auf nationaler Ebene alles daf\u00fcr getan werden, diese Belastungen nicht noch zus\u00e4tzlich zu vergr\u00f6\u00dfern. Deshalb pl\u00e4dieren DIE FAMILIENUNTERNEHMER f\u00fcr eine Orientierung an folgenden Leitgedanken bei der Arbeit an einem CSRD-Umsetzungsgesetz:\r\n\r\n\u2022\tKein Gold Plating, etwa durch Verzicht auf die Nutzung der \u00d6ffnungsklausel\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER begr\u00fc\u00dfen, dass der Referentenentwurf eine 1:1-Umsetzung anstrebt und keine nationalen, noch strengere Sonderwege beschreiten will. Anders als in den meisten anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist die Wirtschaftsstruktur Deutschlands durch mittelst\u00e4ndische, oft familiengef\u00fchrte Betriebe gekennzeichnet. Diese verfolgen nachhaltige Unternehmensans\u00e4tze und die Ziele, die in den ESG-Regelwerken niedergelegt sind, stellen f\u00fcr sie eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit dar. Deshalb haben sie in ihrem Umgang mit der Umwelt, ihren Angestellten und generell der Gesell\u00acschaft Vorbildcharakter. Eine \u00fcberschie\u00dfende deutsche Umsetzung w\u00fcrde sie bestrafen und die \u2013 ohnehin schon schlechten \u2013 Standortbedingungen weiter verd\u00fcstern und ei\u00acnen erheblichen Wettbewerbsnachteil schaffen.\r\n\r\n\u2022\tMehr Wettbewerb beim Zwang der externen Kontrolle durch Buchpr\u00fcfer\r\nZusammen mit dem Jahresabschluss sollen Unternehmen gem\u00e4\u00df CSRD \u00fcber ihren Um\u00acgang mit sozialen und \u00f6kologischen Herausforderungen berichten. Dazu regelt der Ent\u00acwurf, dass diese Angaben durch externe Dritte gepr\u00fcft werden soll. Im Sinne der Selbst\u00acverantwortung der Unternehmen w\u00e4re es w\u00fcnschenswert gewesen, dass das Reporting im Lagebericht ohne externe Begutachtung auskommen w\u00fcrde. Wenn jetzt schon durch die geplante Erweiterung des HGB in \u00a7 324b eine \u201ePflicht zur Pr\u00fcfung des Nachhaltig\u00ackeitsberichts\u201c eingef\u00fchrt wird, dann sollten den Unternehmen die maximale Wahlfreiheit gegeben werden. Im Entwurf sind leider nur die beiden Optionen vorgesehen, dass Un\u00acternehmen sich den Nachhaltigkeitsbericht entweder durch den Wirtschaftspr\u00fcfer testie\u00acren lassen, der gleichzeitig auch den Jahresabschluss pr\u00fcft (integrierte Pr\u00fcfung) oder aber durch einen anderen Wirtschaftspr\u00fcfer (Trennprinzip). Zwar ist es gut, dass es keine verpflichtende Festlegung auf ein Pr\u00fcfmodell gibt, aber sollten im Sinne der Schaf\u00acfung weiterer Optionen dringlich auch unabh\u00e4ngige externe Pr\u00fcfungsinstanzen abseits des Berufsstands der Wirtschaftspr\u00fcfer einbezogen werden. Da die Pr\u00fcfung des Jahres\u00acabschlusses und des Lageberichts grunds\u00e4tzlich unabh\u00e4ngig voneinander erfolgen kann, sollten nicht nur Wirtschaftspr\u00fcfer die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte \u00fcber\u00acnehmen d\u00fcrfen. Im Gegenteil: Anders als bei der Finanzberichterstattung stehen beim Nachhaltigkeitsreporting keine Bilanzkennzahlen u. \u00c4. im Vordergrund, die inhaltliche N\u00e4he zur Expertise der Buchpr\u00fcfer ist damit gering. Die geplanten \u00c4nderungen der Regelungen der Wirtschaftspr\u00fcferordnung (WPO) insbesondere \u00fcber die Aus- und Fortbildung von Wirtschaftspr\u00fcfern, die Berufsgrunds\u00e4tze, die Qualit\u00e4tskontrolle und die Berufsaufsicht \u00fcber Wirtschaftspr\u00fcfer mit Blick auf die Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeits-berichten durch Wirtschaftspr\u00fcfer zeigen, dass die ESG-Expertise auch bei Wirtschaftspr\u00fcfern erst aufgebaut werden muss. Die CSRD stellt ohnehin schon ein Konjunkturprogramm f\u00fcr die Branche der Buchpr\u00fcfer dar \u2013 insbesondere ist eine St\u00e4rkung der oligopolistischen Strukturen der \u201eBig Four\u201c zu erwarten, die aber unn\u00f6tig und f\u00fcr die betroffenen Unternehmer teuer ist.\r\n\r\nUm Wettbewerbsverzerrungen im Markt der Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten zu vermeiden, sollte keine Befreiung von der Anforderung \u00fcber einschl\u00e4gige Erfahrungen auf dem Gebiet der Nachhaltigkeitsberichterstattung und der Pr\u00fcfung der Nachhaltig-keitsberichterstattung oder anderer nachhaltigkeitsbezogener Dienstleistungen zu ver-f\u00fcgen, erfolgen. Akkreditierte Validierungs- und Verifizierungsstellen im ESG-Bereich verf\u00fcgen bereits \u00fcber entsprechende Fachexpertise und Erfahrung.\r\n\r\n\u2022\tRedundanzen vermeiden: Ein Bericht \u2013 zwei Pflichten\r\nWeiterhin sind angesichts zahlreicher ESG-Regelungen doppelte Berichtspflichten zu bef\u00fcrchten. Neben dem deutschen Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG) liegen etwa mit der europ\u00e4ischen Lieferketten-Richtlinie (Corporate Sustainability Due Dili-gence Directive CSDDD) weitere Kodifizierungen vor, die Unternehmen in die (Berichts-) Pflicht nehmen. Da dabei inhaltlich-materiell \u00fcber dieselben Sachverhalte berichtet wird, nur in anderer Form, erscheint es ratsam dem Prinzip \u201eein Bericht \u2013 zwei Pflichten\u201c zu folgen. Statt also zwei inhaltsgleiche Berichte nach unterschiedlichen Standards einrei\u00acchen zu m\u00fcssen, sollte es reichen, dass ein Bericht alle Pflichten abdeckt. Diesem, im Entwurf verfolgten Gedanken, sollte im weiteren Verfahren unbedingt treu geblieben werden.\r\n\r\nAlles in allem ist das Vorgehen der EU im ESG-Bereich wenig hilfreich um die \u00f6kologische Transformation tats\u00e4chlich b\u00fcrokratiearm zu erreichen. Aus diesem Grund ist der deutsche Ge\u00acsetzgeber aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER umso mehr gefragt, sich sowohl auf europ\u00e4ischer Ebene gegen eine weitere Verschlechterung der Wettbewerbsbedingungen einzu\u00acsetzen als auch die nationale Umsetzung europ\u00e4ischer Regeln m\u00f6glichst nah am EU-Regelwerk zu betreiben. Ein zielf\u00fchrendes Mittel w\u00e4re ein Belastungsmoratorium und die Streichung von B\u00fcrokratie an anderer Stelle, um zumindest unterm Strich eine Verschlechterung zu vermeiden. Das j\u00fcngst beschlossene B\u00fcrokratieentlastungsgesetz BEG IV bleibt in dieser Hinsicht leider weit hinter den Erwartungen zur\u00fcck. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationale CSRD-Umsetzung: Ziel ist F\u00f6rderung des Wettbewerbs bei der Testierung sowie eine b\u00fcrokratiearm Ausgestaltung der Nachhaltigkeitsgesetzgebung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LobbyRG",
                        "title": "Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Lobbyregisters f\u00fcr die Interessenvertretung gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und gegen\u00fcber der Bundesregierung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lobbyrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Senkung der massiven und unn\u00f6tigen B\u00fcrokratiekosten des Lobbyregistergesetzes durch Einf\u00fchrung eines Online-Konsultationsverfahrens und Verzahnung des exekutiven Fu\u00dfabdrucks gem\u00e4\u00df des Vorschlages der Allianz f\u00fcr Lobbytransparenz sowie \u00fcber 60 weiterer gro\u00dfer und kleiner Interessengruppen aus Wirtschaft und Zivilgesellschaft: \"Gleicher Inhalt, weniger B\u00fcrokratie und mehr Transparenz.\"\r\n\r\nAbschaffung der pauschalen Ausnahmen f\u00fcr gro\u00dfe und wichtige Interessengruppen wie Kirchen, Gewerkschaften oder AG-Verb\u00e4nde von der Registrierungspflicht im LobbyRG und Beseitigung des wettbewerbsverzerrenden unlevel-playing-field. \r\n\r\nOffenlegung der Herkunft der finanziellen Zuwendungen an Lobbyorganisationen \u00fcber 50.000 \u20ac, um Transparenz zu schaffen, wer wessen Interessen vertritt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006378",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau und Transparenzsteigerung Lobbyregistergesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Grunds\u00e4tzlich sehen DIE FAMILIENUNTERNEHMER die Energieeffizienzgesetzgebung kritisch. Wirtschaftliche Energieeffizienzpotentiale werden schon aus rein betriebsw. Gr\u00fcnden gehoben. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Familienunternehmen ist von einer effizienten Produktion abh\u00e4ngig. Es ginge also, m. a. W., auch ohne Gesetze wie hier entworfen.\r\nKlimapolitisch ist die EnEfG sp\u00e4testens mit dem ETS 2 unn\u00f6tig. \r\nDa es sich um die Umsetzung von EU-Recht handelt,  fordern die FamU eine 1:1 Umsetzung. \r\n",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-04-03",
                    "customTitle": "Entwurf einer Energieauditorenfort- und Weiterbildungsverordnung sowie zum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006379",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/76/0f/315088/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260147.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006379",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserung und Entb\u00fcrokratisierung Energieeffizienzgesetzgebung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme DIE FAMILIENUNTERNEHMER zum  Verordnungsentwurf \u201eEntwurf einer Energieauditorenfort- und Weiterbildungsverordnung\u201c sowie zum \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes\u201c\r\n\r\nAllgemeines \r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme. \r\nGrunds\u00e4tzlich sehen DIE FAMILIENUNTERNEHMER die Energieeffizienzgesetzgebung kritisch. Zum einen ist Deutschland im Bereich der Energiepreise ein Standort mit sehr hohen Preisen. Wirtschaftliche Energieeffizienzpotentiale werden von den Familienunternehmen schon aus rein betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden gehoben. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Familienunternehmen im internationalen Wettbewerb ist von einer effizienten Produktion abh\u00e4ngig. Es ginge also, m. a. W., auch ohne Gesetze wie hier entworfen.\r\nFerner ist Effizienzsteigerung kein solit\u00e4rer, alternativloser Erfolgspfad \u2013 das w\u00e4re nur der Fall, wenn Energie ein knappes Gut w\u00e4re. Jedoch wird mit der Effizienzgesetzgebung v\u00f6llig verkannt, dass auch ein ausgeweitetes Energieangebot eine Option ist, um Knappheiten im Energiesektor zu begegnen. \r\n\r\nSp\u00e4testens mit der Einf\u00fchrung des ETS 2 auf europ\u00e4ischer Ebene und der damit einhergehenden Erfassung und mengenm\u00e4\u00dfigen Begrenzung der Emissionen des Unternehmenssektors \u2013 mit der Implementierung des Verkehrs- und Geb\u00e4udesektors in den ETS sind de facto auch alle CO2-Emissionen der Unternehmen erfasst - entf\u00e4llt (...) die Konsistenz einer klimapolitischen Begr\u00fcndung. Die Klimapolitik wird \u00fcber den ETS gesteuert. \r\n\r\nDie Energieeffizienzgesetzgebung ist aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER daher grunds\u00e4tzlich abzulehnen. \r\n\r\nGleichwohl sind sich DIE FAMILIENUNTERNEHMER bewusst, dass es sich bei der hier vorliegenden Gesetzgebung um die Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben handelt. DIE FAMILIENUNTERNEHMER regen jedoch an, sich auf europ\u00e4ischer Ebene st\u00e4rker gegen solche Vorgaben zu engagieren und in der nationalen Umsetzung ausschlie\u00dflich die minimalen Anforderungen umzusetzen. \r\n\r\nIm Folgenden werden sich DIE FAMILIENUNTERNEHMER auf die aus unserer Sicht wichtigsten Punkte beschr\u00e4nken. \r\n\r\nIm Einzelnen\r\n\u2022\tDie im \u00a7 8 EnEfG geregelte Schwelle von 7,5 GWh j\u00e4hrlichem Gesamtenergieverbrauch, ab der umfassendere Managementsysteme verlangt werden, ist aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER zu gering. Die europ\u00e4ische Richtlinie l\u00e4sst aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER eine weitaus h\u00f6here Schwelle zu. Mit der hier gew\u00e4hlten geringen Schwelle in Kombination mit den knappen zeitlichen und personellen Ressourcen bei Energieauditoren wird es vielen Unternehmen aufgrund fehlender Auditoren schlicht nicht m\u00f6glich sein, diese Vorgaben innerhalb der gesetzten Fristen zu erf\u00fcllen. Wir fordern das BMWK dringend auf, die Schwelle auf die europ\u00e4isch verlangten Werte heraufzusetzen. \r\n\u2022\tDie in \u00a7 8 b) EDL-G verfolgte Zielstellung, qualitativ hochwertige Energieaudits sicherzustellen, ist nachvollziehbar. Allerdings bef\u00fcrchten DIE FAMILIENUNTERNEHMER, dass die hier geregelte Fortbildungspflicht die Kapazit\u00e4ten bei den Energieauditoren massiv einschr\u00e4nken w\u00fcrde. Energieauditoren, welche bereits die erforderliche Qualifikation besitzen, akkreditiert sind oder ihre Eignung durch qualitativ hochwertige Energieaudits nachgewiesen haben, m\u00fcssen von der Fortbildungspflicht ausgenommen werden. Wir bitten das BMWK diesen Paragrafen dahingehend zu pr\u00fcfen und entsprechend zu \u00e4ndern. Ansonsten k\u00e4me dies einem tempor\u00e4ren Arbeitsverbot auch f\u00fcr qualitativ hochwertige und aktive Energieauditoren gleich. \r\n\u2022\tZu begr\u00fc\u00dfen ist die Verschiebung der Frist f\u00fcr die Meldung von Abw\u00e4rmedaten um 1 Jahr. Diese Verschiebung tr\u00e4gt den betrieblichen Realit\u00e4ten und den Realit\u00e4ten der Verwaltung Rechnung. \r\n\u2022\tDie Regelungen im \u00a716 sind hingegen zu unkonkret, stellen die Betriebe vor enormen Ermittlungsaufwand und rechtliche Unsicherheiten. Aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER sind die Abw\u00e4rmevermeidungs- bzw. Abw\u00e4rmewiederverwendungspflichten auch f\u00fcr kleinere Anlagen in \u00a7 16 auch nicht durch die europ\u00e4ische Vorgabe gedeckt, so dass diese Regelungen entfallen k\u00f6nnen und durch eine 1:1 Umsetzung der europ\u00e4ischen Richtlinie ersetzt werden sollten. \r\n\u2022\tDIE FAMILIENUNTERNEHMER kritisieren die mit dem Gesetzentwurf erzwungene j\u00e4hrliche Pflicht zur Dokumentation und Ver\u00f6ffentlichung der Umsetzungspl\u00e4ne von Energieeffizienzma\u00dfnahmen in \u00a7 9. Diese Verpflichtung schafft unn\u00f6tige B\u00fcrokratie und d\u00fcrfte im Hinblick auf den Fachkr\u00e4ftemangel sowohl in den Unternehmen selbst, als auch bei den Auditoren schwer zu stemmen sein. Eine Frist von 3 Jahren \u2013 wie bisher \u2013 erscheint aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER angemessen. \r\nFazit\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER lehnen die Energieeffizienzgesetzgebung des Gesetzgebers in dieser Form ab. Eine klimapolitische Begr\u00fcndung ist nicht vorhanden. Aufgrund der im Vergleich hohen Energiepreise werden ansonsten wirtschaftliche Effizienzma\u00dfnahmen von den Familienunternehmen rein marktwirtschaftlich erschlossen. DIE FAMILIENUNTERNEHMER akzeptieren selbstverst\u00e4ndlich, dass das BMWK die europ\u00e4ischen Vorgaben umsetzen muss. Allerdings gehen auch diese Entw\u00fcrfe teils weit \u00fcber die Vorgaben aus Europa hinaus. DIE FAMILIENUNTERNEHMER regen eine 1:1 Umsetzung an und fordern, \u00fcberfl\u00fcssige nationale B\u00fcrokratie zu streichen. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verbesserung und Entb\u00fcrokratisierung Energieeffizienzgesetzgebung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Entwurf nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie - Ziel der Interessenvertretung ist es, die Kreislaufwirtschaftsstrategie \u00f6kologisch und \u00f6konomisch effizient auszugestalten, sowie b\u00fcrokratiearme Verfahren anzuregen. Wettbewerbsnachteile f\u00fcr heimische Unternehmen sollten soweit wie m\u00f6glich ausgeschlossen werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011093",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/4f/335590/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011093",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einflussnahme auf die nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Entwurf der Nationalen Kreislaufwirtschaftsstrategie\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte.........., \r\n\r\nmit gro\u00dfem Interesse haben wir den Entwurf der NKWS zur Kenntnis genommen. Auch DIE FAMILIENUNTERNEHMER besch\u00e4ftigen sich ins-besondere in der energiepolitischen Kommission intensiv mit diesen Themen, da die Kreislaufwirtschaft auf dem ein oder anderen Wege sehr viele Mitglieder unseres Verbandes betrifft. \r\n\r\nDass ...... in Ihrem Entwurf ausdr\u00fccklich die Option eines kosteneffizienten Zertifikatesystems vorschlagen, begr\u00fc\u00dfen wir sehr. Wir sehen darin einen marktwirtschaftlichen Ansatz, das gew\u00fcnschte Ziel zu erreichen. \r\nAllerdings gilt es auch hier auf die Details zu achten, keine branchen- oder produktspezifischen Quoten einzuziehen, Technologieoffenheit zu gew\u00e4hrleisten und Downcycling zuzulassen. \r\n\r\nSehr gern w\u00fcrden wir mit ....... zu den Details des Modells ins Gespr\u00e4ch kommen und den weiteren Prozess der NKWS begleiten. Wir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn sich .......... dazu mit uns in Verbindung setzen w\u00fcrde. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einflussnahme auf die nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Interessenvertretung bezieht sich auf europ\u00e4isches Recht, den europ\u00e4ischen Emissionshandel und den dort integrierten Carbon-Leakage-Schutz. DIE FAMILIENUNTERNEHMER erachten den angestrebten CBAM-Mechanismus als falschen Weg und setzen sich stattdessen f\u00fcr alternative L\u00f6sungen ein, die keinen \u00f6kologischen Nachteil aufweisen, aber \u00f6konomisch effizienter sind. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011094",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/5a/335592/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011094",
                        "regulatoryProjectTitle": "Emissionshandel - CBAM - CO2-Grenzausgleichsmechanismus",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "..............., \r\n\r\nich schreibe Ihnen diesen Brief im Nachgang zu .................sehr konstruk\u00activen Gespr\u00e4ch, bei dem wir auch den Zertifikate-Betrug in China und die \u00dcberlegungen zu CBAM ansprachen. Zu CBAM m\u00f6chte ich Ihnen noch die Alternative aufzeigen: Die jahrelang erprobte und funktionierende freie Zuteilung von Zertifikaten. \r\nNoch ist es daf\u00fcr nicht zu sp\u00e4t und es gibt eine Reihe von Argumenten, die f\u00fcr eine Alternative zu CBAM sprechen. \r\n\r\nZuallererst: Der CBAM funktioniert schlicht nicht. Zum einen weigern sich schon jetzt Lieferanten aus dem Ausland, den damit verbundenen Berichtspflichten nachzukommen. Das f\u00fchrt schlicht und ergreifend dazu, dass deutsche Familienunternehmen von Produkten abgeschnitten werden. \r\n\r\nZweitens ist es m\u00f6glich, den CBAM zu umgehen. Wer bitte kann die Produktionsbedingungen im Ausland pr\u00fcfen?\r\n\r\nDrittens gibt es sehr wohl L\u00e4nder, die gr\u00fcne Produkte bereits heute ohne Probleme und zu g\u00fcnstigeren Kosten produzieren. Diese w\u00fcrden dann trotzdem die deutschen Unternehmen \u00fcberfl\u00fcgeln. ................................................................................... \r\n\r\nZu guter Letzt: Der CBAM ist auch eine Belastung des Verbrauchers. Denn sowohl die inl\u00e4ndischen G\u00fcter werden \u00fcber die Belastung mit dem CO2-Preis teurer, als auch die Importg\u00fcter, die durch den CBAM-Zoll belastet werden. Nat\u00fcrlich wissen ................., dass die Kosten daf\u00fcr letztlich der Verbraucher tr\u00e4gt. Eine Abkehr vom CBAM w\u00e4re also auch Verbraucherpolitik \u2013 was in der \u00f6ffentlichen Debatte noch zu kurz kommt ............................................... \r\n\r\nDas betrifft aber nur die Importe. Das Exportproblem der durch den ETS verteuerten heimischen Produkte ist immer noch nicht gel\u00f6st!\r\n\r\nDagegen hat die freie Zuteilung von Zertifikaten nur Vorteile. Vorausge-schickt sei, dass die degressive j\u00e4hrliche Gesamtmenge der Zertifikate im Emissionshandel nicht erh\u00f6ht wird, wodurch in dem Jahr, in dem es keine Zertifikate mehr gibt, die Klimaneutralit\u00e4t tats\u00e4chlich erreicht ist. \r\n\r\nTeure nationale oder EU-F\u00f6rderprogramme k\u00f6nnen gestrichen werden, da die Unternehmen, die g\u00fcnstig dekarbonisieren k\u00f6nnen, ihre Zertifi\u00ackate verkaufen und damit ihre Investition finanzieren. \r\n\r\nDie freie Zuteilung ist au\u00dferdem bereits erprobt und die Gesetze be\u00acste-hen alle. Das gesamte System ist etabliert und muss nicht neu aufge-setzt werden. Es gab aus ................. im bisherigen System einige \u00dcbervorteilungen, die man korrigieren m\u00fcsste, aber das System an sich funktioniert sehr gut.\r\n\r\nDie Unternehmen haben durch eine nur prozentuale Zuteilung von kos-ten\u00ac\u00aclosen Zertifikaten \u2013 keine volle Zuteilung \u2013 einen nicht unwesent-lichen Druck, in CO2-sparende Technik zu investieren. Zuerst werden in diesem System die Un\u00acter\u00acnehmen dekarbonisieren, die es am g\u00fcnstigsten machen k\u00f6nnen, w\u00e4h\u00acrend andere, die das vielleicht in diesem Jahrzehnt noch nicht k\u00f6n\u00acnen, \u00fcber einen Anteil von freien Zertifikaten dennoch wettbewerbs\u00acf\u00e4hig bleiben. \r\n\r\nDurch die selbstverst\u00e4ndlich beizubehaltende Verknappung der Gesamt-menge an Zertifikaten im Emissionshandel wei\u00df jedes Unternehmen, dass nat\u00fcrlich auch die zu verteilende Menge an freien Zertifikaten schmilzt. Ein Ende ist absehbar. Jedes Unternehmen muss sich darauf einstellen. \r\n\r\nDie Exportproblematik ist gel\u00f6st! Jedenfalls f\u00fcr dieses Jahrzehnt. Da\u00acnach sollten zumindest die gro\u00dfen Industriel\u00e4nder bis hin zu China dem Emissionshandelssystem beigetreten sein. Die Unternehmen bleiben wettbewerbsf\u00e4hig \u2013 und werden von B\u00fcrokratie entlastet.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Emissionshandel - CBAM - CO2-Grenzausgleichsmechanismus"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SolZG",
                        "title": "Solidarit\u00e4tszuschlaggesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/solzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "DIE FAMILIENUNTERNEHMER nehmen Stellung zum JStG 2024 II und bringen konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Verbesserung bei den einzelnen konkreten Ma\u00dfnahmen ein. Dar\u00fcber hinaus lehnen DIE FAMILIENUNTERNEHMER die Mitteilungspflichten f\u00fcr innerstaatliche Steuergestaltungen ab. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011095",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/38/335594/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011095",
                        "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024 - II - Bewertung der vorhandenen Ma\u00dfnahmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf\r\neines zweiten Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024 II)\r\nI. Allgemeine Anmerkungen\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme zum o.g. Referentenentwurf (RefE) und w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn die nachfolgenden Anmerkungen im weiteren Verfahren Ber\u00fccksichtigung f\u00e4nden. \r\n\r\nDas Jahressteuergesetz 2024 II sieht eine Reihe von \u00c4nderungen im Steuerrecht vor. Als Wirtschaftsverband \u00e4u\u00dfern sich DIE FAMILIENUNTERNEHMER im Folgenden prim\u00e4r zu den geplanten \u00c4nderungen, die die Inhaberunternehmer des Landes in besonderer Weise betreffen d\u00fcrften. \r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER bedauern ausdr\u00fccklich, dass auch bei diesem Referentenentwurf die Stellungnahmefrist wieder \u00e4u\u00dferst knapp bemessen ist. Zum wiederholten Male in dieser Legislaturperiode entsteht der Eindruck, dass an einer fundierten Beteiligung der Verb\u00e4nde - und damit im Falle von DIE FAMILIENUNTERNEHMER auch der Mitgliedsunternehmer - kein echtes Interesse besteht. F\u00fcr zuk\u00fcnftige Gesetzgebungsverfahren ist es dringend erforderlich, deutlich l\u00e4ngere Fristen f\u00fcr Stellungnahmen vorzusehen. Es wird angeregt, das Ermessen, das die Gemeinsame Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien (GGO) dem Bundesfinanzministerium bei der Fristsetzung hier einr\u00e4umt, k\u00fcnftig gro\u00dfz\u00fcgiger ausfallen zu lassen, wenn gew\u00fcnscht ist, dass \u00fcber die Verb\u00e4nde auch Praktikabilit\u00e4tsfragen mit den Betroffenen intensiv beleuchtet werden. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, mit dem Entwurf und dem Verb\u00e4ndeschreiben auch eine Synopse der durch den Entwurf ausgel\u00f6sten Gesetzes\u00e4nderungen zu \u00fcbermitteln, wie dies in \u00a7 47 Abs. 4 Satz 2 i.V.m. \u00a7 42 Abs. 1 Satz 3 GGO angeregt wird.\r\n\r\nF\u00fcr weitere Anmerkungen und Diskussionen stehen DIE FAMILIENUNTERNEHMER gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2003\r\nII. Anmerkungen zum RefE\r\n\r\nArtikel 2 und Artikel 3 \u2013 \u00c4nderungen des Einkommensteuergesetzes \r\n\r\nEs wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, dass fr\u00fchzeitig ein Vorschlag zur Tarifanpassung vorgelegt wird. Dieser sollte \u2013 der etablierten Praxis folgend \u2013 im Herbst an den dann vorliegenden 6. Steuerprogressionsbericht sowie den 15. Existenzminimumsbericht angepasst werden. Auch wenn sich die Inflationsraten seit dem letzten Steuerprogressionsbericht erfreulicherweise normalisiert haben, ist es ein wichtiges Signal, fr\u00fchzeitig Klarheit dar\u00fcber zu schaffen, dass es nicht zu einer versteckten Steuererh\u00f6hung durch Unterlassung im Einkommensteuertarif kommt.\r\n\r\nDer letzte Tarifeckwert ist erneut vom Ausgleich der kalten Progression ausgenommen. Mit Blick auf die zahlreichen Personengesellschaften und Einzelunternehmen in der Mitgliedschaft von DIE FAMILIENUNTERNEHMER, f\u00fcr die die Einkommensteuer zugleich die Unternehmensteuer ist, wird gebeten, diese Entscheidung zu \u00fcberdenken. In der aktuellen Phase der Wachstumsschw\u00e4che der deutschen Wirtschaft stellen schleichende Steuererh\u00f6hungen durch den fehlenden Ausgleich der kalten Progression eine unn\u00f6tige Schw\u00e4chung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit inhabergef\u00fchrter Unternehmen dar. Es wird daher angeregt, als Alternative die bereits angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Wirtschaftswachstums zeitnah in die Gesetzgebung einflie\u00dfen zu lassen, um trotz des Verzichts auf den vollst\u00e4ndigen und steuersystematisch richtigen Ausgleich der kalten Progression ein positives Signal an die mittelst\u00e4ndischen Familienunternehmen in Deutschland zu senden.\r\n\r\n\u00dcber den Inhalt des RefE hinaus empfehlen DIE FAMILIENUNTERNEHMER einen j\u00e4hrlichen Turnus f\u00fcr die Steuerprogressionsberichte vorzusehen. So k\u00f6nnte der Steuertarif mit gr\u00f6\u00dferer Genauigkeit j\u00e4hrlich angepasst werden. DIE FAMILIENUNTERNEHMER setzen sich dar\u00fcber hinaus f\u00fcr einen Tarif auf R\u00e4dern ein, der durch eine automatische Koppelung des Einkommensteuertarifs an die Inflationsentwicklung wiederkehrende Debatten \u00fcber das Ob und Wie einer Tarifanpassung obsolet machen w\u00fcrde.\r\n\r\nIn Hinblick auf die weiteren Artikel des RefE, die voraussichtlich kontroverse Debatten insbesondere zwischen Deutschem Bundestag und Bundesrat ausl\u00f6sen werden, regen DIE FAMILIENUNTERNEHMER an, die Artikel 2 und 3 sowie 5 und 6 in ein eigenst\u00e4ndiges Tarifgesetz auszulagern. Dadurch k\u00f6nnte die Umsetzung der Anpassungen an Tarif und Solidarit\u00e4tszuschlag planm\u00e4\u00dfig bis Ende des Jahres gesetzgeberisch gew\u00e4hrleistet werden. Eine Verz\u00f6gerung der Umsetzung einer eigentlich unkritischen Tarifanpassung, die lediglich auf einer willentlichen Vermischung mit sachfremden weiteren Gesetzesreformen im vorliegenden RefE beruht, w\u00e4re nur schwer nachvollziehbar. R\u00fcckwirkende \u00c4nderungen im Einkommensteuertarif f\u00fchren zu unn\u00f6tigem Zusatzaufwand in der Gehaltsbuchhaltung, was aus Gr\u00fcnden der Effizienz vermieden werden sollte.\r\n\r\nArtikel 5 und Artikel 6 - \u00c4nderung des Solidarit\u00e4tszuschlaggesetzes 1995\r\n\r\nFolgerichtig zu Artikel 2 und 3 erfolgt eine inflationsbegr\u00fcndete Anpassung der Freigrenze zum Solidarit\u00e4tszuschlag, dies wird von DIE FAMILIENUNTERNEHMER ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Eine Nichtanpassung h\u00e4tte zur Folge, dass noch mehr Steuerpflichtige unter den noch verbliebenen Zuschlag fielen. Auch diese vorgeschlagene Verschiebung der Freigrenze sollte im Herbst an die dann vorliegenden Daten angepasst werden.\r\n\r\nArtikel 8 \u2013 \u00c4nderung der Abgabenordnung\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER lehnen die Einf\u00fchrung einer Mitteilungspflicht \u00fcber innerstaatliche Steuergestaltungen klar ab. Es erschlie\u00dft sich nicht, dass die Bundesregierung erneut einen zudem nahezu unver\u00e4nderten Entwurf zur Ausweitung der Mitteilungspflicht auf innerstaatliche Sachverhalte in die Gesetzgebung bringt, nachdem ein erster Anlauf, das in aller Deutlichkeit, im Vermittlungsausschuss gescheitert war. Es ist f\u00fcr DIE FAMILIENUNTERNEHMER in keiner Hinsicht erkennbar, dass sich an der klar ablehnenden Haltung wichtiger Akteure in der Gesetzgebung etwas ver\u00e4ndert hat. Daher ist erneut mit einer Ablehnung der Mitteilungspflicht im Bundesrat zu rechnen. Die Ablehnung des Bundesrates wird bei einem Zustimmungsgesetz wie dem JStG 2024 II eine erhebliche Verz\u00f6gerung im Gesetzgebungsverfahren mit sich bringen. Diese Verz\u00f6gerung ist mit Blick auf einige der \u00fcbrigen Inhalte des Gesetzes bedauerlich und unn\u00f6tig. Es ist der Bundesregierung daher dringend zu raten mit dem Regierungsentwurf Artikel 8 des JStG 2024 II ersatzlos zu streichen.\r\n\r\nEs ist bedauerlich, dass im Falle dieses zweiten Anlaufs zahlreiche wertvolle Hinweise aus der Praxis zur Ausgestaltung der Mitteilungspflichten im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum Wachstumschancengesetz im vergangenen Jahr schlicht ignoriert worden sind und die konkrete Ausgestaltung der \u00a7138l bis \u00a7 138n AO-E nahezu deckungsgleich erfolgt. Das Vorgehen l\u00e4sst neben den mittlerweile zum Dauerzustand gewordenen zu kurzen Fristen zur Stellungnahme im Rahmen von Gesetzgebungsverfahren des Bundesministeriums der Finanzen wenig Ernsthaftigkeit im Bem\u00fchen um Einbindung von Praxishinweisen erkennen. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn k\u00fcnftig zweite Anl\u00e4ufe f\u00fcr bereits einmal gescheiterte Gesetzesnovellen zumindest ernsthaft auf Verbesserungspotenzial \u00fcberpr\u00fcft werden w\u00fcrden.\r\n\r\nDie vorgeschlagene Reform der Abgabenordnung ist mit dem durch den Bundeskanzler ausgerufenen \u201eBelastungsmoratorium\u201c sowie der am 5. Juli 2024 und damit nur wenige Werktage vor Ver\u00f6ffentlichung des vorliegenden RefE beschlossenen \u201eWachstumsinitiative\u201c im Bereich B\u00fcrokratieabbau (Abschnitt II \u2013 \u201eUnternehmerische Dynamik st\u00e4rken: Unn\u00f6tige B\u00fcrokratie abbauen\u201c) nicht vereinbar. Obschon der Referentenentwurf lediglich von einer geringen Fallzahl ausgeht, wird mit einem Erf\u00fcllungsaufwand von j\u00e4hrlich 4,6 Millionen Euro kalkuliert. Die im B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV m\u00fchsam errungene Entlastung der Wirtschaft wird durch die vorgeschlagene Reform der Abgabenordnung unn\u00f6tig konterkariert. Dies wirft die Frage auf, inwiefern die Regierung denn tats\u00e4chlich ernsthaft den B\u00fcrokratieabbau vorantreiben m\u00f6chte. Schlie\u00dflich handelt es sich hierbei nicht um die Umsetzung einer verbindlichen EU-Vorgabe oder etwas dem \u00c4hnlichen.\r\n\r\nSchlie\u00dflich ist auch mit Blick auf die erst nach Ver\u00f6ffentlichung des vorliegenden Referentenentwurfs pr\u00e4sentierten Berichte der durch das Bundesfinanzministerium eingesetzten Expertenkommission \u201eVereinfachte Unternehmenssteuer\u201c von der Einf\u00fchrung der Mitteilungspflicht f\u00fcr innerstaatliche Steuergestaltungen abzusehen. Die unabh\u00e4ngigen Experten bezweifeln bereits das Kosten- und Nutzenverh\u00e4ltnis f\u00fcr die Mitteilungspflicht f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Steuergestaltungen. Eine Ausweitung der Mitteilungspflicht auf nationale Sachverhalte lehnen die Experten mit Verweis auf die Funktion von Au\u00dfenpr\u00fcfungen ab. Nach Ansicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER ist der Expertise dieses hochrangigen Gremiums, das mit Blick auf seine Fachkenntnis gezielt durch das Bundesministerium der Finanzen zusammengestellt wurde, nichts hinzuzuf\u00fcgen. Es wird empfohlen, der Empfehlung der Experten zu folgen und von einer nationalen Anzeigepflicht abzusehen. Stattdessen sollte sich auf die Beseitigung unklarer Rechtsbegriffe im Falle der grenz\u00fcberschreitenden Steuergestaltungen konzentriert werden. \u2003\r\nIII. Ausstehende Ma\u00dfnahmen\r\n\r\nGrunderwerbsteuerreform / Folgeanpassung MoPeG \r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER ermuntern das Bundesministerium der Finanzen, den im vergangenen Jahr vorgelegten Entwurf f\u00fcr ein Grunderwerbsteuer-Modernisierungsmodell (GrESt-Momo), weiterzuverfolgen. Als ordnungspolitischen Zielen verpflichteter Verband lehnen DIE FAMILIENUNTERNEHMER missbr\u00e4uchliche Gestaltungen zum einzigen Zweck nur einer Steuerersparnis ab. Die Praxis zeigt jedoch, dass dies mit der aktuellen Fassung des GrEStG noch immer m\u00f6glich ist. Gleichzeitig ist die aktuelle Rechtslage so komplex, b\u00fcrokratielastig und doppelbesteuerungsanf\u00e4llig, dass Familienunternehmer schon bei blo\u00dfen Umstrukturierungen mit Kr\u00e4fte bindenden Problemen konfrontiert sind. \r\nDer intensiv erarbeitete GrESt-Momo-Entwurf kann eine gute L\u00f6sung sein, obwohl auch hier noch offene Fragen bestehen, insbesondere zu neuen Rechtsbegriffen oder Nachweis- und Anzeigepflichten. Dies bedarf intensiver Debatten, die schnellstm\u00f6glich und unter Einbindung von weiteren Experten aus Wissenschaft und Wirtschaft wieder aufgenommen werden sollten. \r\nLetztlich ist der Entwurf auch deshalb unterst\u00fctzenswert, weil er einen neuen politischen Impuls setzt, der den Verm\u00f6gensaufbau f\u00fcr Jedermann in den Vordergrund stellt und erleichtert. Die hohen Erwerbsnebenkosten beim Kauf einer Wohnimmobilie zu reduzieren, ist ein sehr guter Ansatz, der durch DIE FAMILIENUNTERNEHMER unterst\u00fctzt wird \u2013 auch wenn die fiskalischen Belastungen f\u00fcr die L\u00e4nderfinanzen dem Verband selbstredend bekannt sind. \r\n\r\nMit Blick auf die derzeitig geltende \u00dcbergangsvorschrift des \u00a7 24 GrEStG als Reaktion auf das Inkrafttreten des MoPeG sei abschlie\u00dfend betont, dass in den Unternehmen derzeit keine Rechtssicherheit herrscht und eine Modernisierung des GrEStG dringend erforderlich ist. Dem Vorhaben sollte die Bundesregierung daher entsprechende Prioir\u00e4t einr\u00e4umen. \r\n\r\nReform Besteuerung Personengesellschaften\r\n\r\nIm Koalitionsvertrag ist ein sogenannter Pr\u00fcfauftrag zur l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Reform der Thesaurierungsbeg\u00fcnstigung gem. \u00a7 34a EStG enthalten. Nach Auffassung von DIE FAMILIENUNTERNEHMER sind die in dieser Legislaturperiode bisher beschlossenen \u00c4nderungen zu dieser Norm keinesfalls ausreichend. Es braucht eine konkrete und umfassende Gesetzesreform. Eine solche w\u00e4re gerade jetzt dringend geboten, wenn viele Unternehmen nach den letzten Krisenjahren ihre Eigenkapitalbasis neu aufstocken m\u00fcssen. Die Nutzbarmachung des \u00a7 34a EStG ist jedoch \u2013 noch immer unver\u00e4ndert nach \u00fcber 15 Jahren \u2013 derart komplex und b\u00fcrokratisch, dass sie nicht im gew\u00fcnschten Umfang genutzt werden kann. \r\nSie f\u00fchrt daneben zu einer eklatanten \u00dcberbesteuerung und honoriert nicht die Eigenkapitalbildung in Personenunternehmen. \r\n\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine solche Reform liegen beispielsweise bereits in Form eines Bundesratsantrags des Landes Nordrhein-Westfalen vom 27. Juni 2018 (Drucksache 310/18) oder des Bundestagsantrags der FDP-Bundestagsfraktion vom 20. April 2021 (Drucksache 19/28766) vor. Die Umsetzung der Vorschl\u00e4ge aus diesen Initiativen w\u00fcrden von DIE FAMILIENUNTER\u00acNEHMER unterst\u00fctzt werden.  \r\n\r\nUmsatzsteuer: Reverse Charge ausweiten\r\n\r\nDer Koalitionsvertrag sieht im Bereich der Umsatzsteuer den politischen Einsatz f\u00fcr das Reverse-Charge-System auf europ\u00e4ischer Ebene vor. DIE FAMILIENUNTERNEHMER werben bereits seit Jahrzehnten f\u00fcr die Erweiterung des Reverse-Charge-Mechanismus fl\u00e4chendeckend auf alle Ums\u00e4tze zwischen Unternehmen in Europa. Indem sich die gesamte Vorsteuererhebung und -erstattung er\u00fcbrigt und insofern kein Geld flie\u00dft, w\u00fcrden Unternehmer im B2B-Bereich hinsichtlich der Finanzierung und Verwaltungspflichten massiv entlastet werden. Die Rechnungsstellung w\u00fcrde erheblich vereinfacht. Unternehmer m\u00fcssten die Vorsteuer nicht mehr \u201evorfinanzieren\u201c. Nicht zuletzt entfiele durch eine generelle Steuerschuldumkehr nahezu jegliches Betrugspotenzial in Bezug auf Umsatzsteuerausf\u00e4lle. Reverse Charge ist damit ein denkbar einfaches Mittel gegen Steuerhinterziehung. DIE FAMILIENUNTERNEHMER w\u00fcrden eine schlagkr\u00e4ftige politische Initiative auf europ\u00e4ischer Ebene zu dieser Thematik sehr begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nWachstumsinitiative / Expertenkommissionen\r\n\r\nDie politische Einigung der Bundesregierung zu einer \u201eWachstumsinitiative\u201c vom 5. Juli 2024 beinhaltet auch verschiedene steuerpolitische Punkte, von denen der Abbau der kalten Progression als erster im RefE zum JStG 2024 II aufgegriffen wird. \r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER regen an, das Gesetzgebungsverfahren zum vorliegenden Referentenentwurf oder das Parallelverfahren zum Jahressteuergesetz 2024 I zu nutzen, um z\u00fcgig weitere Punkte gesetzgeberisch voranzutreiben. Von besonderer Relevanz ist dabei die Verstetigung und Ausweitung der degressiven Abschreibung. Des Weiteren wird die Reform der Pool-Abschreibung durch DIE FAMILIENUNTERNEHMER bef\u00fcrwortet. \r\n\r\nIn Anbetracht der j\u00fcngst pr\u00e4sentierten Abschlussberichte der beiden vom Bundesministerium der Finanzen eingesetzten Expertenkommissionen wird empfohlen, diese unverz\u00fcglich auf kurzfristig umsetzbare Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberpr\u00fcfen und diese idealerweise noch in das laufende Gesetzgebungsverfahren zu integrieren.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Jahressteuergesetz 2024 - II - Bewertung der vorhandenen Ma\u00dfnahmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "DIE FAMILIENUNTERNEHMER begleiten die Aufstellung des Bundeshaushaltes - aktuell insbesondere den Bundeshaushalt 2025. Dabei achten DIE FAMILIENUNTERNEHMER  insbesondere auf eine nachhaltige Finanzpolitik, die ohne neue Schulden auskommt und so die nachfolgenden Generationen nicht belastet. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011407",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/3c/339671/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011407",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushalt, Finanzpolitik - Generationengerechte und nachhaltige Finanzpolitik ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Widerspruch zu 400 Milliarden Euro Sonderverm\u00f6gen des .......\r\n\r\nAnrede, \r\n\r\nob Dynamisierungspaket, Wirtschaftswende oder diverse Programme zur St\u00e4rkung der Wirtschaft \u2013 an Ideen zur Behebung des Wachstumsproblems in unserem Land mangelt es in Parteien und Fraktionen nicht. Es ist gut und wichtig, dass auch Impulse aus der Wirtschaft gesendet und geh\u00f6rt werden. In diesem Zusammenhang sind Sie sicherlich \u00fcber die Forderung des ..................f\u00fcr neue .....................schuldengenerierte Sonderverm\u00f6gen informiert. So einig sich die Familienunternehmer mit ..... darin sind, dass es dringend Struktur\u00acreformen und Investitionen auch in die Infrastruktur braucht, die Verwen\u00acdung \u00f6ffentlicher Mittel effizienter gestaltet werden und in den \u00f6ffent\u00aclichen Haushalten neue Priorit\u00e4ten gelten m\u00fcssen \u2013 so entschlossen lehnen wir die Forderung .....f\u00fcr neue schuldenfinanzierte Sonderverm\u00f6gen ab. \r\n\r\nDer Vorschlag .... untergr\u00e4bt die Schuldenbremse und schw\u00e4cht die Wirtschaft langfristig. Der innerhalb der Wirtschaft nicht abgestimmte Vorschlag wird von vielen Unternehmern nicht unterst\u00fctzt -  und wir hoffen, dass Sie auch unsere Argumente ber\u00fccksichtigen. Auch liegt uns daran, dass dieser Vorschlag in den \u00f6ffentlichen Debatten nicht als der Vorschlag DER Wirtschaft wahrgenommen wird.\r\n\r\n400 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Investitionen \u2013 es klingt wie die einfache L\u00f6sung; aber wie so oft ist die einfachste eben nicht die beste L\u00f6sung. Dass wir in unserem Land kein Einnahmen- sondern ein Ausgabenproblem haben, d\u00fcrften Sie mittlerweile unz\u00e4hlige Male geh\u00f6rt und gelesen haben. Hinzu kommt aber das mangelnde Bewusstsein f\u00fcr die schlechten Voraussetzun\u00acgen f\u00fcr Investitionen. Eine St\u00e4rkung der Einnahmenseite \u2013 sei es durch Steuererh\u00f6hungen oder durch neue Schulden \u2013 wird den strukturellen Re\u00acformbedarf in der Bundesrepublik nicht lindern, sondern nur auf\u00acschieben. Das Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr die Bundeswehr zeigt, dass Geld allein nicht aus\u00acreicht, wenn es auf B\u00fcrokratie trifft. Die langwierige Beschaffung verhin\u00acdert schnelle Modernisierungen.\r\n\r\nDiese Erfahrung muss uns eine Lehre sein. Wir brauchen eine Verwaltungs\u00acreform, vermutlich auch eine F\u00f6deralismusreform und vor allem ein Um\u00acdenken hin zu investiven Haushaltspriorit\u00e4ten. Dar\u00fcber lohnt es sich in unserem Land zu diskutieren und zu streiten, damit unser Land daraus nachhaltigen Nutzen ziehen wird.\r\n\r\nWir Familienunternehmer stehen f\u00fcr generationengerechtes Wirtschaften und Nachhaltigkeit nicht nur in der Klimapolitik sondern auch bei den Finanzen. Unsere politischen Forderungen haben stets unsere Nachfolger, den nachhaltigen Fortbestand der Unternehmen und eine auf Dauer ange\u00aclegte gute gesamtgesellschaftliche Entwicklung mit im Blick. Schulden, die vielleicht kurzfristig helfen, werden langfristig als bald erdr\u00fcckende Schul\u00acdenberge die zuk\u00fcnftigen Unternehmergenerationen und ihre Mitarbeiter belasten. Statt Geld auf Probleme zu werfen, m\u00fcssen wir - Politik und Wirtschaft \u2013 gemeinsam die Ursachen dieser Probleme l\u00f6sen.\r\n\r\nSolange Geld auf ineffiziente Verwaltungsstrukturen und politische Reform\u00acunwilligkeit trifft, bleiben unsere Probleme ungel\u00f6st. Das Geld wird im System einfach versanden, solange wir die Ursachen f\u00fcr die Wachstums\u00acschw\u00e4che in unserem Land nicht beheben. Wir m\u00fcssen mehr private Inves\u00actitionen anreizen. Zu geringe staatliche Investitionen wiederum sind mit\u00acnichten auf einen Mangel an Neuverschuldung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Schul\u00acden\u00acbremse hat keine negativen Wirkungen auf die H\u00f6he \u00f6ffentlicher Inves\u00actitionen, wie ...... k\u00fcrzlich in einer Ihnen sicher bekannten Stu\u00acdie herausgearbeitet hat. Es gibt also keinen Grund, mit Sonderverm\u00f6gen die Schuldenbremse zu umgehen und zu schw\u00e4chen, weil sie nicht der Grund f\u00fcr den unbestritten gegebenen Investitionsstau in unserem Land ist.\r\n\r\nWas wir brauchen sind Fl\u00fcgelheber, um das Potentialwachstum unseres Landes zu erh\u00f6hen. Wir brauchen weniger Subventionen \u2013 nicht mehr, eine sp\u00fcrbare Abgabenentlastung und eine starke Stimme in Br\u00fcssel, damit Entlastungen aus nationalen B\u00fcrokratieentlastungspaketen nicht mit der erstbesten europ\u00e4ischen Richtlinie oder Verordnung aufgezehrt werden.\r\n\r\nFazit: Ohne strukturelle Reformen wird es kein nachhaltiges Wachstum geben. 400 Milliarden Euro schwere Sonderverm\u00f6gen zus\u00e4tzlich zu den Neuverschuldungsspielr\u00e4umen der Schuldenbremse und zus\u00e4tzlich zu bald einer Billion Euro Steuereinnahmen pro Jahr braucht es nicht.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundeshaushalt, Finanzpolitik - Generationengerechte und nachhaltige Finanzpolitik "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "DIE FAMILIENUNTERNEHMER wirken auf eine \u00f6kologisch und \u00f6konomisch nachhaltige Energiepolitik hin. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011408",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/c9/339673/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011408",
                        "regulatoryProjectTitle": "Allgemeine Energiepolitik - \u00f6kologisch und \u00f6konomisch nachhaltige Energiepolitik",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": ".............................. Ausschusses F\u00fcr Klimaschutz und Energie\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrt......................., \r\n\r\n................................................\r\n\r\nEs ist kein Geheimnis, dass ...........und unser Verband oft unterschiedliche Ansichten \u00fcber politische Instrumente haben. Gleichwohl sind die Ziele aus unserer Sicht oft identisch: Bezahlbare Energie, eine soziale Klimapolitik, eine starke Industrie \u2013 all das sind aus unserer Sicht Ankn\u00fcpfungspunkte, die man gemeinsam anpacken k\u00f6nnte oder zumindest gemeinsam diskutieren sollte. \r\n\r\nWas uns eigentlich auch verbinden sollte, w\u00e4re die Ablehnung von Subventionsprogrammen, die eher den wohlhabenderen Haushalten zu Gute kommen, wie zum Beispiel die F\u00f6rderung der E-Mobilit\u00e4t oder auch das GEG. Diese Politik schafft keine Akzeptanz f\u00fcr den Klimaschutz und belastet die Arbeitnehmer.\r\nGenau diese Arbeitnehmer sind Ihnen wichtig \u2013 und uns auch! Denn es sind unsere Arbeitnehmer, unsere Leute, unsere St\u00e4rke!\r\n\r\nWir w\u00fcrden uns daher sehr freuen, wenn wir mit Ihnen in den Dialog kommen w\u00fcrden, denn wir sind \u00fcberzeugt, dass dieser sich lohnt. Das, wof\u00fcr .............eigentlich steht, ist auch uns nicht fern. \r\n\r\nWir w\u00fcrden uns daher sehr freuen, wenn sich Ihr B\u00fcro ....................in Verbindung setzt, um einen Termin f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zu arrangieren. .....................\r\n\r\nBis dahin w\u00fcnschen wir Ihnen .............und freuen uns auf Ihre R\u00fcckmeldung. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Allgemeine Energiepolitik - \u00f6kologisch und \u00f6konomisch nachhaltige Energiepolitik"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/2e/281275/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240031.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001261",
                "regulatoryProjectTitle": "Green Paper Transformation Gas-/Wasserstoff-Verteilernetze - Ziel: sinnvolle Weiternutzung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme DIE FAMILIENUNTERNEHMER zum DISKUSSIONSPAPIER \u201eGreen Paper Transformation Gas-/Wasserstoff-Verteilernetze\u201c DES BUNDESMINISTERIUM F\u00dcR WIRTSCHAFT UND KLIMASCHUTZ (BMWK)\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER wurden leider vom BMWK nicht in der Frage der zuk\u00fcnftigen Rolle der Gasverteilnetze angefragt, w\u00e4ren aber gleichwohl sehr dankbar, wenn das BMWK ihre  Anregungen und Kritikpunkte aufgreifen w\u00fcrde. \r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER w\u00fcrden sich dar\u00fcber hinaus sehr dar\u00fcber freuen, wenn Sie DIE FAMILIENUNTERNEHMER auf den entsprechenden Verteiler f\u00fcr die Konsultationen aufnehmen, nicht zuletzt weil viele Mitglieder des Verbandes eine auf gasf\u00f6rmigen Brennstoffen basierende Produktion haben und somit direkt von Pl\u00e4nen betreffender Infrastruktur betroffen sind. \r\n\r\nDaneben erscheint die Frist der Konsultation im Hinblick auf die Komplexit\u00e4t der Materie, einer hier nicht kurzfristig notwendigen Umsetzung und auch der Osterfeiertage unn\u00f6tig kurz. \r\n\r\nAllgemeines\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich, dass sich das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz mit der zuk\u00fcnftigen Rolle der Gasverteilnetze besch\u00e4ftigt. Dabei kann es allerdings aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER keinesfalls darum gehen, die zuk\u00fcnftige Rolle der Gasnetze politisch zu definieren oder gar diese hervorragend ausgebaute Infrastruktur durch Gesetzgebung stillzulegen oder gar zur\u00fcckzubauen. Vielmehr kann es nur darum gehen, den entsprechenden rechtlichen Rahmen so zu gestalten, dass Gasnetze in den Bestrebungen hin zur Klimaneutralit\u00e4t unver\u00e4ndert einen wichtigen Baustein darstellen. Den Rechtsrahmen gilt es aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER entsprechend so anzupassen, dass den Gasverteilnetzbetreibern weiterhin eine Option gegeben wird, mit dieser Infrastruktur sowohl im Sinne der Dekarbonisierung als auch zur Versorgung des Wirtschaftsstandortes mit bezahlbarer und sicher verf\u00fcgbarer Energie beizutragen.\r\n\r\nBestrebungen \u2013 gleich welcher Art - auf die Stilllegung der Gasnetze hinzuwirken, lehnen DIE FAMILIENUNTERNEHMER klar ab. Ein R\u00fcckbau ist von vornherein g\u00e4nzlich auszuschlie\u00dfen, da die bereits verbauten Gasverteilnetze in jedem Falle auch zuk\u00fcnftig vielf\u00e4ltig nutzbar sein d\u00fcrften und ein erzwungener R\u00fcckbau ausschlie\u00dflich Kosten verursachen w\u00fcrden, denen kein Nutzen gegen\u00fcbersteht. \r\n\r\n\r\n\r\nKonkret\r\n\r\nIm Folgenden werden DIE FAMILIENUNTERNEHMER - abweichend von den zahlreichen und spezifischen Fragen des Green Papers - die wichtigsten Leitlinien aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER darstellen. \r\n\r\n1.\tDas Diskussionspapier erscheint aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER sehr verfr\u00fcht. \u00dcber die zuk\u00fcnftige Rolle der Gasverteilnetze zu sprechen erscheint zeitlich und denklogisch erst dann sinnvoll, wenn die damit tagt\u00e4glich befassten wirtschaftlichen Akteure, die vom Gesetz geforderte kommunale W\u00e4rmeplanung abgeschlossen haben werden. Erst mit einem solchen umfassenden Datensatz lassen sich wirklich \u00f6konomisch und \u00f6kologisch tragf\u00e4hige Konzepte entwickeln. Und nur in diesem Zusammenspiel l\u00e4sst sich eine Strategie entwickeln, die auch den verbrauchenden Familienunternehmen Planungs- und Investitionssicherheit gibt. \r\n\r\n2.\tDas Diskussionspapier erscheint auch unter einem weiteren Gesichtspunkt absolut verfr\u00fcht. Ausgehend davon, dass aus Fehlern der Vergangenheit gelernt wurde und weiter wird, sollte keinesfalls eine hervorragend ausgebaute Infrastruktur und Energieversorgung stillgelegt werden, solange keine Alternativen vorhanden sind. Diese Alternativen sind aber nicht erkennbar. So ist weder sicher, dass die Stromleitungen rechtzeitig und in entsprechenden Kapazit\u00e4ten ausgebaut werden, das Wasserstoffkernnetz rechtzeitig und entsprechend den Pl\u00e4nen fertiggestellt wird, noch ist sicher, dass alternative Brennstoffe wie Wasserstoff in den entsprechenden Mengen und zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen erh\u00e4ltlich sind. Bereits jetzt die Stilllegung der Gasnetze auch nur zu diskutieren, verbietet sich. \r\n\r\n3.\tEin R\u00fcckbau der Gasnetze verbietet sich in jedem Fall. Selbst wenn die Gasnetze nicht mehr f\u00fcr den Transport von Brennstoffen genutzt werden k\u00f6nnen, so erscheint doch die Nutzung f\u00fcr andere G\u00fcter (Wasser, Abwasser) oder alternative Infrastruktur (Kabel, Glasfaser) als durchaus m\u00f6glich. Die Vernichtung der Infrastruktur w\u00e4re in jedem Falle \u00f6konomisch unsinnig. Bestehende R\u00fcckbauverpflichtungen sollten \u2013 auch im Hinblick auf den enormen Investitionsbedarf der Gasverteilnetzbetreiber \u2013 soweit wie m\u00f6glich abgeschafft werden. \r\n\r\n4.\tDie Stilllegung der Gasverteilnetze unter dem Gesichtspunkt der Dekarbonisierung widerspricht aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER zudem empfindlich dem Prinzip der Technologieoffenheit, da damit beispielsweise aktiv die Option der Verwendung klimaneutraler gasf\u00f6rmiger Brennstoffe verhindert wird. Synthetische Gase oder Biogas w\u00fcrden so politisch aus dem Markt gedr\u00e4ngt, obwohl diese zuk\u00fcnftig ggf. durchaus eine gewichtige Rolle einnehmen k\u00f6nnen. Somit w\u00e4re die politisch erzwungene Stilllegung der Gasnetze eine weitere ideologisch motivierte Diskriminierung bestimmter \u2013 wohlgemerkt klimaneutraler \u2013 Brennstoffe im Sinne der Bef\u00fcrworter einer All-Electric-Society. Das BMWK wird aufgefordert, diesem Irrweg nicht wiederholt zu folgen. \r\n\r\n5.\tEine Gesetzgebung, die auf Bundesebene die Stilllegung von Gasnetzen \u2013 in welcher Form auch immer \u2013 auch nur anregt, lehnen DIE FAMILIENUNTERNEHMER grundlegend ab. Aufgrund des bald umfassenden sektor\u00fcbergreifenden Emissionshandels gibt es daf\u00fcr keine klimapolitische Rechtfertigung. Eine \u00f6konomische Bewertung muss zwingend den Marktteilnehmern \u00fcberlassen bleiben. Daher liegt aus Sicht der DIE FAMILIEN-UNTERNEHMER die Entscheidung \u00fcber die Stilllegung von Gasnetzen allein in den H\u00e4nden der Gasverteilnetzbetreiber und Energieversorger, dieses im Dialog mit ihren Kunden. Entsprechend sicherzustellen ist dabei eine entsprechende Kommunikation zwischen den Akteuren sowie die Sicherstellung von eines angemessenen \u00dcbergangszeitr\u00e4umen. Sollten sich die Gasverteilnetzbetreiber/Energieversorger aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden f\u00fcr die Stilllegung der Gasverteilnetze/die Einstellung der Gaslieferungen entscheiden, muss den Verbrauchern gen\u00fcgend Vorlauf gegeben werden, um die teils massiven Investitionen zur Kompensation der Gasversorgung zu bewerkstelligen. Allenfalls in einem solchen Fall scheint ein staatliches Eingreifen sinnvoll und zwar zum Zwecke eines verl\u00e4ngerten Erhalts der Gasinfrastruktur, um soziale H\u00e4rten abzumindern.  \r\n\r\n6.\tDIE FAMILIENUNTERNEHMER erkennen an, dass es \u2013 auch unter dem Gesichtspunkt der entsprechenden EU-Gesetzgebung \u2013 notwendig ist, den rechtlichen Rahmen anzupassen. Um den marktwirtschaftlichen Prinzipien Geltung zu verschaffen \u2013 siehe Punkt 5 \u2013 sind entsprechend m\u00f6glichst minimale Eingriffe notwendig. So z.B. ist der im Diskussionspapier genannte und im EnWG verankerte Anschlusszwang des Gasverteilnetzbetreibers reformbed\u00fcrftig. DIE FAMILIENUNTERNEHMER unterst\u00fctzen jede Bestrebung, die auf mehr Marktwirtschaft abzielt und einen marktwirtschaftlichen Aushandlungsprozess und einen entsprechenden Vertragsabschluss zwischen Gasverteilnetzbetreiber/Energie-versorger und dem jeweiligen Kunden abzielt. Die entsprechenden Informationen \u00fcber die zu erwartenden Kosten sind dem Verbraucher dabei zwingend zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ein Anschlusszwang sollte f\u00fcr den Gasverteilnetzbetreiber nicht mehr zwingend gegeben sein, wenn dies wirtschaftlich nicht mehr darstellbar ist. Eine Stilllegung muss mit entsprechend langen \u00dcbergangszeitr\u00e4umen angek\u00fcndigt werden. \r\n\r\n\r\nFazit\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER begr\u00fc\u00dfen es, dass das BMWK sich mit der zuk\u00fcnftigen Rolle der Gasverteilnetzbetreiber auseinandersetzt. DIE FAMILIENUNTERNEHMER lehnen allerdings eine politisch gesteuerte und technologiefeindliche Stilllegung der Gasverteilnetze ab. Vielmehr braucht es eine Aufrechterhaltung der hervorragenden Infrastruktur der Gasnetze, mit ihren vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten \u2013 auch und gerade im Hinblick auf die Dekarbonisierung. Eine klimapolitische Argumentation verbietet sich, da ab 2027 ein umfassender Emissionshandel greift und die Klimaschutzziele somit garantiert erreicht werden. Somit ist die \u00f6konomische Bewertung ma\u00dfgeblich, und diese muss auch zuk\u00fcnftig zwingend den Marktteilnehmern \u00fcberlassen bleiben. Ferner ist die Diskussion aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER verfr\u00fcht, da weder die kommunale W\u00e4rmeplanung abgeschlossen ist \u2013 und somit die Datenbasis fehlt \u2013 als auch die Verf\u00fcgbarkeit von Alternativen noch nicht absehbar sichergestellt ist. \r\n\r\n\r\n\r\nDie Gasverteilnetze sind ein volkswirtschaftliches Asset, das nicht leichtfertig stillgelegt werden sollte, da es viele Optionen gibt, um sowohl die \u00f6konomische Entwicklung als auch die Dekarbonisierung voranzutreiben. Die Diskussion um die Stilllegung der Gasnetze ist daher derzeit verfehlt bzw. geht komplett in die falsche Richtung. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/07/315086/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260123.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006377",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationale CSRD-Umsetzung: Ziel ist F\u00f6rderung des Wettbewerbs bei der Testierung sowie eine b\u00fcrokratiearm Ausgestaltung der Nachhaltigkeitsgesetzgebung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen\r\n\r\nVorbemerkung: Die ESG-Regelungen der EU konterkarieren die \u00f6kologische Transformation\r\nDer vorliegende Gesetzesentwurf stellt die notwendige nationale Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) dar und pr\u00e4sentiert sich als umfangreiches Artikelge\u00acsetz, das aufwendige \u00c4nderungen an rund 30 Gesetzen und Verordnungen ausl\u00f6st. Die CSRD f\u00fcgt sich in das allgemeine Bild einer immer dichter werdenden EU-Regulierungswelle ein. Der Umfang an b\u00fcrokratischen Belastungen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft nimmt seit Jahren zu. Strengere Offenlegungsregeln und steigende Dokumentationslasten sind nicht mehr alleine im finanziellen Bereich angesiedelt, sondern stellen sich zunehmend auch als nicht-finanzielle Be\u00acrichtspflichten dar, wie es nun die CSRD weiterf\u00fchrt. So werden Unternehmen kontinuierlich immer weitere gesellschaftspolitische Aufgaben zugewiesen: Sie sollen bei all ihrem Handeln etwa soziale Standards, \u00fcber ihre \u2013 meist nicht kurzen - Lieferketten hinweg, die Bedingungen in den Produktionsl\u00e4ndern und Umweltrisiken im Auge behalten. Insgesamt werden damit un\u00acverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viele Berichtspflichten geschaffen und erhebliche Mehrkosten verursacht. \r\n\r\nMit dem Inkrafttreten der CSRD wird europaweit der Anwendungskreis der berichtspflichtigen Unternehmen von 12.000 auf 50.000 Unternehmen ausgeweitet, in Deutschland sind 15.000 statt urspr\u00fcnglich 500 Unternehmen betroffen. Laut den Sch\u00e4tzungen des BMJ entsteht dadurch ein Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft von einmalig 748 Millionen Euro und j\u00e4hrlich laufend von ca. 1,4 Milliarden Euro \u2013 und dies sind vermutlich noch optimistische Annahmen. Zum Vergleich: Das Wachstumschancengesetz sieht in seiner aktuellen Form Entlastungen f\u00fcr Unternehmen in H\u00f6he von rund 3,2 Milliarden Euro vor. \r\n\r\nGut gemeint ist nicht gleich gut gemacht: Die Intention der grundlegenden Idee \u00f6kologischer und sozialer Nachhaltigkeit begr\u00fc\u00dfen DIE FAMILIENUNTERNEHMER ausdr\u00fccklich, da sowohl die effektive Bek\u00e4mpfung des Klimawandels als auch das Ziel einer gerechten Gesellschaft zentrale Herausforderungen f\u00fcr alle sind. Jedoch droht die Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr Unternehmen einen geradezu paradoxen Effekt zu bewirken: Statt dass sich Unternehmer auf die \u00f6kologische und digitale Transformation konzentrieren, werden ihre Ressourcen gebunden, was genau die gewollten Anpassungsprozesse erschweren oder sogar behindern d\u00fcrfte. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAnstelle sich also mit der realen Transformation zu besch\u00e4ftigen, ist die Wirtschaft damit be- und zuletzt h\u00e4ufig sogar \u00fcberlastet, Nachhaltigkeitsinformationen zu sammeln, diese dann wei\u00acter zusammenzustellen und extern pr\u00fcfen zu lassen.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus stellt sich grundlegend die Frage, was die Wirtschaft im Rahmen ihrer M\u00f6glich\u00ackeiten \u00fcberhaupt leisten kann und ob sie all die Ziele, an denen staatliche Akteure bislang ge\u00acscheitert sind \u2013 etwa im Bereich der Entwicklungshilfe \u2013 \u00fcberhaupt besser erreichen kann. Dar\u00ac\u00fcber hinaus verfolgt das ESG-Regelwerk der EU ersichtlich das Ziel, Unternehmen unter Druck zu setzen oder sogar an den Pranger zu stellen: Gem\u00e4\u00df der Begr\u00fcndung der CSRD sollen Kun\u00acden, Investoren, Arbeitnehmer und Lieferanten der Unternehmen die Informationen zur Nach\u00achaltigkeit nutzen, um ihre Gesch\u00e4ftsbeziehungen zu pr\u00fcfen. Politik und Zivilgesellschaft sollen von Unternehmen gezielt Rechenschaft einfordern k\u00f6nnen. Dieser Druck auf die berichtenden Betriebe sollen diese zu einer Anpassung ihrer Gesch\u00e4ftsmodelle zwingen. Ein solches Vorge\u00achen f\u00fchrt vollkommen in die Irre \u2013 von den gro\u00dfen Ermessensspielr\u00e4umen und zweifelhafter Aussagekraft \u201egr\u00fcner Kennzahlen\u201c sowie den damit verbundenen methodischen Messproble\u00acmen w\u00e4re weiter zu sprechen. \r\n\r\nDie in den ESG-Regulierungsma\u00dfnahmen verfolgten Ziele und Sorgfaltspflichten sind f\u00fcr die Familienunternehmen selbstverst\u00e4ndlich und bed\u00fcrfen deshalb keiner zus\u00e4tzlichen Regelung au\u00dferhalb der bestehenden Gesetzeslage. Der ESG-Ansatz der EU zeigt, dass seitens der EU-Kommission ein grunds\u00e4tzliches Misstrauen gegen\u00fcber der Wirtschaft herrscht. Offenbar wird sie als Problem, nicht aber als Teil der L\u00f6sung der der \u00f6kologischen Transformation gesehen \u2013 der European Green Deal wird jedoch nur gemeinsam mit der Wirtschaft funktionieren, nicht gegen sie \u2013 und nicht vom gr\u00fcnen Tisch aus.\r\nUnverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Betroffenheit der KMU\r\nDie CSRD trifft insbesondere kleine und mittlere (KMU) unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stark. Diese haben es aufgrund ihrer Gr\u00f6\u00dfe erheblich schwerer, den umfangreichen Anforderungen gerecht zu wer\u00acden. Obwohl die CSRD (bislang!) erst ab einer bestimmten Unternehmensgr\u00f6\u00dfe bzw. Kapital\u00acmarktorientierung Anwendung findet, fallen faktisch auch viele andere Betriebe unter das CSRD-Regime. Denn durch ihre diversen Vertragsverh\u00e4ltnisse zu Kunden, die entsprechende Nachhaltigkeitsnachweise erbringen m\u00fcssen, sind auch sie gezwungen, in ihren Jahresberich\u00acten auszuf\u00fchren, wie es um ihre Nachhaltigkeit bestellt ist. Um eigenen Berichtspflichten zu gen\u00fcgen, verlangen beispielsweise von der Berichtspflicht betroffene Unternehmen von f\u00fcr sie t\u00e4tigen Zulieferbetrieben umfangreiche Angaben zur Nachhaltigkeit. \r\n\r\nGenerell sollte bei allen ESG-Ma\u00dfnahmen die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt und ber\u00fccksichtigt werden, dass viele Mittelst\u00e4ndler aufgrund ihrer begrenzten Kapazit\u00e4ten von den Pflichten \u00fcberproportionaler belastet werden als etwa Kapitalgesellschaften. Entsprechend sollten die ESG-Regeln generell mehr Ausnahmen und behelfsweise l\u00e4ngere Umsetzungszeitr\u00e4ume f\u00fcr den Mittelstand vorsehen. Diese Chance wurde in der CSRD leider gr\u00f6\u00dftenteils vertan. Zumindest \r\nauf nationaler Ebene sollte beim Umsetzungsgesetz das Prinzip der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\r\nhandlungsleitend sein, etwa bei der Anpassung der Straf- und Bu\u00dfgeldvorschriften zur\r\nAhndung von Verst\u00f6\u00dfen.\r\n\r\nHandlungsempfehlungen\r\nDa die CSRD sowohl den Anwendungskreis der Berichterstattung als auch den Umfang der Nachhaltigkeitsinformationen erheblich ausweiten wird, muss auf nationaler Ebene alles daf\u00fcr getan werden, diese Belastungen nicht noch zus\u00e4tzlich zu vergr\u00f6\u00dfern. Deshalb pl\u00e4dieren DIE FAMILIENUNTERNEHMER f\u00fcr eine Orientierung an folgenden Leitgedanken bei der Arbeit an einem CSRD-Umsetzungsgesetz:\r\n\r\n\u2022\tKein Gold Plating, etwa durch Verzicht auf die Nutzung der \u00d6ffnungsklausel\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER begr\u00fc\u00dfen, dass der Referentenentwurf eine 1:1-Umsetzung anstrebt und keine nationalen, noch strengere Sonderwege beschreiten will. Anders als in den meisten anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist die Wirtschaftsstruktur Deutschlands durch mittelst\u00e4ndische, oft familiengef\u00fchrte Betriebe gekennzeichnet. Diese verfolgen nachhaltige Unternehmensans\u00e4tze und die Ziele, die in den ESG-Regelwerken niedergelegt sind, stellen f\u00fcr sie eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit dar. Deshalb haben sie in ihrem Umgang mit der Umwelt, ihren Angestellten und generell der Gesell\u00acschaft Vorbildcharakter. Eine \u00fcberschie\u00dfende deutsche Umsetzung w\u00fcrde sie bestrafen und die \u2013 ohnehin schon schlechten \u2013 Standortbedingungen weiter verd\u00fcstern und ei\u00acnen erheblichen Wettbewerbsnachteil schaffen.\r\n\r\n\u2022\tMehr Wettbewerb beim Zwang der externen Kontrolle durch Buchpr\u00fcfer\r\nZusammen mit dem Jahresabschluss sollen Unternehmen gem\u00e4\u00df CSRD \u00fcber ihren Um\u00acgang mit sozialen und \u00f6kologischen Herausforderungen berichten. Dazu regelt der Ent\u00acwurf, dass diese Angaben durch externe Dritte gepr\u00fcft werden soll. Im Sinne der Selbst\u00acverantwortung der Unternehmen w\u00e4re es w\u00fcnschenswert gewesen, dass das Reporting im Lagebericht ohne externe Begutachtung auskommen w\u00fcrde. Wenn jetzt schon durch die geplante Erweiterung des HGB in \u00a7 324b eine \u201ePflicht zur Pr\u00fcfung des Nachhaltig\u00ackeitsberichts\u201c eingef\u00fchrt wird, dann sollten den Unternehmen die maximale Wahlfreiheit gegeben werden. Im Entwurf sind leider nur die beiden Optionen vorgesehen, dass Un\u00acternehmen sich den Nachhaltigkeitsbericht entweder durch den Wirtschaftspr\u00fcfer testie\u00acren lassen, der gleichzeitig auch den Jahresabschluss pr\u00fcft (integrierte Pr\u00fcfung) oder aber durch einen anderen Wirtschaftspr\u00fcfer (Trennprinzip). Zwar ist es gut, dass es keine verpflichtende Festlegung auf ein Pr\u00fcfmodell gibt, aber sollten im Sinne der Schaf\u00acfung weiterer Optionen dringlich auch unabh\u00e4ngige externe Pr\u00fcfungsinstanzen abseits des Berufsstands der Wirtschaftspr\u00fcfer einbezogen werden. Da die Pr\u00fcfung des Jahres\u00acabschlusses und des Lageberichts grunds\u00e4tzlich unabh\u00e4ngig voneinander erfolgen kann, sollten nicht nur Wirtschaftspr\u00fcfer die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte \u00fcber\u00acnehmen d\u00fcrfen. Im Gegenteil: Anders als bei der Finanzberichterstattung stehen beim Nachhaltigkeitsreporting keine Bilanzkennzahlen u. \u00c4. im Vordergrund, die inhaltliche N\u00e4he zur Expertise der Buchpr\u00fcfer ist damit gering. Die geplanten \u00c4nderungen der Regelungen der Wirtschaftspr\u00fcferordnung (WPO) insbesondere \u00fcber die Aus- und Fortbildung von Wirtschaftspr\u00fcfern, die Berufsgrunds\u00e4tze, die Qualit\u00e4tskontrolle und die Berufsaufsicht \u00fcber Wirtschaftspr\u00fcfer mit Blick auf die Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeits-berichten durch Wirtschaftspr\u00fcfer zeigen, dass die ESG-Expertise auch bei Wirtschaftspr\u00fcfern erst aufgebaut werden muss. Die CSRD stellt ohnehin schon ein Konjunkturprogramm f\u00fcr die Branche der Buchpr\u00fcfer dar \u2013 insbesondere ist eine St\u00e4rkung der oligopolistischen Strukturen der \u201eBig Four\u201c zu erwarten, die aber unn\u00f6tig und f\u00fcr die betroffenen Unternehmer teuer ist.\r\n\r\nUm Wettbewerbsverzerrungen im Markt der Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten zu vermeiden, sollte keine Befreiung von der Anforderung \u00fcber einschl\u00e4gige Erfahrungen auf dem Gebiet der Nachhaltigkeitsberichterstattung und der Pr\u00fcfung der Nachhaltig-keitsberichterstattung oder anderer nachhaltigkeitsbezogener Dienstleistungen zu ver-f\u00fcgen, erfolgen. Akkreditierte Validierungs- und Verifizierungsstellen im ESG-Bereich verf\u00fcgen bereits \u00fcber entsprechende Fachexpertise und Erfahrung.\r\n\r\n\u2022\tRedundanzen vermeiden: Ein Bericht \u2013 zwei Pflichten\r\nWeiterhin sind angesichts zahlreicher ESG-Regelungen doppelte Berichtspflichten zu bef\u00fcrchten. Neben dem deutschen Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG) liegen etwa mit der europ\u00e4ischen Lieferketten-Richtlinie (Corporate Sustainability Due Dili-gence Directive CSDDD) weitere Kodifizierungen vor, die Unternehmen in die (Berichts-) Pflicht nehmen. Da dabei inhaltlich-materiell \u00fcber dieselben Sachverhalte berichtet wird, nur in anderer Form, erscheint es ratsam dem Prinzip \u201eein Bericht \u2013 zwei Pflichten\u201c zu folgen. Statt also zwei inhaltsgleiche Berichte nach unterschiedlichen Standards einrei\u00acchen zu m\u00fcssen, sollte es reichen, dass ein Bericht alle Pflichten abdeckt. Diesem, im Entwurf verfolgten Gedanken, sollte im weiteren Verfahren unbedingt treu geblieben werden.\r\n\r\nAlles in allem ist das Vorgehen der EU im ESG-Bereich wenig hilfreich um die \u00f6kologische Transformation tats\u00e4chlich b\u00fcrokratiearm zu erreichen. Aus diesem Grund ist der deutsche Ge\u00acsetzgeber aus Sicht der DIE FAMILIENUNTERNEHMER umso mehr gefragt, sich sowohl auf europ\u00e4ischer Ebene gegen eine weitere Verschlechterung der Wettbewerbsbedingungen einzu\u00acsetzen als auch die nationale Umsetzung europ\u00e4ischer Regeln m\u00f6glichst nah am EU-Regelwerk zu betreiben. Ein zielf\u00fchrendes Mittel w\u00e4re ein Belastungsmoratorium und die Streichung von B\u00fcrokratie an anderer Stelle, um zumindest unterm Strich eine Verschlechterung zu vermeiden. Das j\u00fcngst beschlossene B\u00fcrokratieentlastungsgesetz BEG IV bleibt in dieser Hinsicht leider weit hinter den Erwartungen zur\u00fcck. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/76/0f/315088/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260147.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006379",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbesserung und Entb\u00fcrokratisierung Energieeffizienzgesetzgebung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme DIE FAMILIENUNTERNEHMER zum  Verordnungsentwurf \u201eEntwurf einer Energieauditorenfort- und Weiterbildungsverordnung\u201c sowie zum \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes\u201c\r\n\r\nAllgemeines \r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme. \r\nGrunds\u00e4tzlich sehen DIE FAMILIENUNTERNEHMER die Energieeffizienzgesetzgebung kritisch. Zum einen ist Deutschland im Bereich der Energiepreise ein Standort mit sehr hohen Preisen. Wirtschaftliche Energieeffizienzpotentiale werden von den Familienunternehmen schon aus rein betriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden gehoben. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Familienunternehmen im internationalen Wettbewerb ist von einer effizienten Produktion abh\u00e4ngig. Es ginge also, m. a. W., auch ohne Gesetze wie hier entworfen.\r\nFerner ist Effizienzsteigerung kein solit\u00e4rer, alternativloser Erfolgspfad \u2013 das w\u00e4re nur der Fall, wenn Energie ein knappes Gut w\u00e4re. Jedoch wird mit der Effizienzgesetzgebung v\u00f6llig verkannt, dass auch ein ausgeweitetes Energieangebot eine Option ist, um Knappheiten im Energiesektor zu begegnen. \r\n\r\nSp\u00e4testens mit der Einf\u00fchrung des ETS 2 auf europ\u00e4ischer Ebene und der damit einhergehenden Erfassung und mengenm\u00e4\u00dfigen Begrenzung der Emissionen des Unternehmenssektors \u2013 mit der Implementierung des Verkehrs- und Geb\u00e4udesektors in den ETS sind de facto auch alle CO2-Emissionen der Unternehmen erfasst - entf\u00e4llt (...) die Konsistenz einer klimapolitischen Begr\u00fcndung. Die Klimapolitik wird \u00fcber den ETS gesteuert. \r\n\r\nDie Energieeffizienzgesetzgebung ist aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER daher grunds\u00e4tzlich abzulehnen. \r\n\r\nGleichwohl sind sich DIE FAMILIENUNTERNEHMER bewusst, dass es sich bei der hier vorliegenden Gesetzgebung um die Umsetzung europ\u00e4ischer Vorgaben handelt. DIE FAMILIENUNTERNEHMER regen jedoch an, sich auf europ\u00e4ischer Ebene st\u00e4rker gegen solche Vorgaben zu engagieren und in der nationalen Umsetzung ausschlie\u00dflich die minimalen Anforderungen umzusetzen. \r\n\r\nIm Folgenden werden sich DIE FAMILIENUNTERNEHMER auf die aus unserer Sicht wichtigsten Punkte beschr\u00e4nken. \r\n\r\nIm Einzelnen\r\n\u2022\tDie im \u00a7 8 EnEfG geregelte Schwelle von 7,5 GWh j\u00e4hrlichem Gesamtenergieverbrauch, ab der umfassendere Managementsysteme verlangt werden, ist aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER zu gering. Die europ\u00e4ische Richtlinie l\u00e4sst aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER eine weitaus h\u00f6here Schwelle zu. Mit der hier gew\u00e4hlten geringen Schwelle in Kombination mit den knappen zeitlichen und personellen Ressourcen bei Energieauditoren wird es vielen Unternehmen aufgrund fehlender Auditoren schlicht nicht m\u00f6glich sein, diese Vorgaben innerhalb der gesetzten Fristen zu erf\u00fcllen. Wir fordern das BMWK dringend auf, die Schwelle auf die europ\u00e4isch verlangten Werte heraufzusetzen. \r\n\u2022\tDie in \u00a7 8 b) EDL-G verfolgte Zielstellung, qualitativ hochwertige Energieaudits sicherzustellen, ist nachvollziehbar. Allerdings bef\u00fcrchten DIE FAMILIENUNTERNEHMER, dass die hier geregelte Fortbildungspflicht die Kapazit\u00e4ten bei den Energieauditoren massiv einschr\u00e4nken w\u00fcrde. Energieauditoren, welche bereits die erforderliche Qualifikation besitzen, akkreditiert sind oder ihre Eignung durch qualitativ hochwertige Energieaudits nachgewiesen haben, m\u00fcssen von der Fortbildungspflicht ausgenommen werden. Wir bitten das BMWK diesen Paragrafen dahingehend zu pr\u00fcfen und entsprechend zu \u00e4ndern. Ansonsten k\u00e4me dies einem tempor\u00e4ren Arbeitsverbot auch f\u00fcr qualitativ hochwertige und aktive Energieauditoren gleich. \r\n\u2022\tZu begr\u00fc\u00dfen ist die Verschiebung der Frist f\u00fcr die Meldung von Abw\u00e4rmedaten um 1 Jahr. Diese Verschiebung tr\u00e4gt den betrieblichen Realit\u00e4ten und den Realit\u00e4ten der Verwaltung Rechnung. \r\n\u2022\tDie Regelungen im \u00a716 sind hingegen zu unkonkret, stellen die Betriebe vor enormen Ermittlungsaufwand und rechtliche Unsicherheiten. Aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER sind die Abw\u00e4rmevermeidungs- bzw. Abw\u00e4rmewiederverwendungspflichten auch f\u00fcr kleinere Anlagen in \u00a7 16 auch nicht durch die europ\u00e4ische Vorgabe gedeckt, so dass diese Regelungen entfallen k\u00f6nnen und durch eine 1:1 Umsetzung der europ\u00e4ischen Richtlinie ersetzt werden sollten. \r\n\u2022\tDIE FAMILIENUNTERNEHMER kritisieren die mit dem Gesetzentwurf erzwungene j\u00e4hrliche Pflicht zur Dokumentation und Ver\u00f6ffentlichung der Umsetzungspl\u00e4ne von Energieeffizienzma\u00dfnahmen in \u00a7 9. Diese Verpflichtung schafft unn\u00f6tige B\u00fcrokratie und d\u00fcrfte im Hinblick auf den Fachkr\u00e4ftemangel sowohl in den Unternehmen selbst, als auch bei den Auditoren schwer zu stemmen sein. Eine Frist von 3 Jahren \u2013 wie bisher \u2013 erscheint aus Sicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER angemessen. \r\nFazit\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER lehnen die Energieeffizienzgesetzgebung des Gesetzgebers in dieser Form ab. Eine klimapolitische Begr\u00fcndung ist nicht vorhanden. Aufgrund der im Vergleich hohen Energiepreise werden ansonsten wirtschaftliche Effizienzma\u00dfnahmen von den Familienunternehmen rein marktwirtschaftlich erschlossen. DIE FAMILIENUNTERNEHMER akzeptieren selbstverst\u00e4ndlich, dass das BMWK die europ\u00e4ischen Vorgaben umsetzen muss. Allerdings gehen auch diese Entw\u00fcrfe teils weit \u00fcber die Vorgaben aus Europa hinaus. DIE FAMILIENUNTERNEHMER regen eine 1:1 Umsetzung an und fordern, \u00fcberfl\u00fcssige nationale B\u00fcrokratie zu streichen. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/4f/335590/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011093",
                "regulatoryProjectTitle": "Einflussnahme auf die nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Entwurf der Nationalen Kreislaufwirtschaftsstrategie\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte.........., \r\n\r\nmit gro\u00dfem Interesse haben wir den Entwurf der NKWS zur Kenntnis genommen. Auch DIE FAMILIENUNTERNEHMER besch\u00e4ftigen sich ins-besondere in der energiepolitischen Kommission intensiv mit diesen Themen, da die Kreislaufwirtschaft auf dem ein oder anderen Wege sehr viele Mitglieder unseres Verbandes betrifft. \r\n\r\nDass ...... in Ihrem Entwurf ausdr\u00fccklich die Option eines kosteneffizienten Zertifikatesystems vorschlagen, begr\u00fc\u00dfen wir sehr. Wir sehen darin einen marktwirtschaftlichen Ansatz, das gew\u00fcnschte Ziel zu erreichen. \r\nAllerdings gilt es auch hier auf die Details zu achten, keine branchen- oder produktspezifischen Quoten einzuziehen, Technologieoffenheit zu gew\u00e4hrleisten und Downcycling zuzulassen. \r\n\r\nSehr gern w\u00fcrden wir mit ....... zu den Details des Modells ins Gespr\u00e4ch kommen und den weiteren Prozess der NKWS begleiten. Wir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn sich .......... dazu mit uns in Verbindung setzen w\u00fcrde. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/5a/335592/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011094",
                "regulatoryProjectTitle": "Emissionshandel - CBAM - CO2-Grenzausgleichsmechanismus",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "..............., \r\n\r\nich schreibe Ihnen diesen Brief im Nachgang zu .................sehr konstruk\u00activen Gespr\u00e4ch, bei dem wir auch den Zertifikate-Betrug in China und die \u00dcberlegungen zu CBAM ansprachen. Zu CBAM m\u00f6chte ich Ihnen noch die Alternative aufzeigen: Die jahrelang erprobte und funktionierende freie Zuteilung von Zertifikaten. \r\nNoch ist es daf\u00fcr nicht zu sp\u00e4t und es gibt eine Reihe von Argumenten, die f\u00fcr eine Alternative zu CBAM sprechen. \r\n\r\nZuallererst: Der CBAM funktioniert schlicht nicht. Zum einen weigern sich schon jetzt Lieferanten aus dem Ausland, den damit verbundenen Berichtspflichten nachzukommen. Das f\u00fchrt schlicht und ergreifend dazu, dass deutsche Familienunternehmen von Produkten abgeschnitten werden. \r\n\r\nZweitens ist es m\u00f6glich, den CBAM zu umgehen. Wer bitte kann die Produktionsbedingungen im Ausland pr\u00fcfen?\r\n\r\nDrittens gibt es sehr wohl L\u00e4nder, die gr\u00fcne Produkte bereits heute ohne Probleme und zu g\u00fcnstigeren Kosten produzieren. Diese w\u00fcrden dann trotzdem die deutschen Unternehmen \u00fcberfl\u00fcgeln. ................................................................................... \r\n\r\nZu guter Letzt: Der CBAM ist auch eine Belastung des Verbrauchers. Denn sowohl die inl\u00e4ndischen G\u00fcter werden \u00fcber die Belastung mit dem CO2-Preis teurer, als auch die Importg\u00fcter, die durch den CBAM-Zoll belastet werden. Nat\u00fcrlich wissen ................., dass die Kosten daf\u00fcr letztlich der Verbraucher tr\u00e4gt. Eine Abkehr vom CBAM w\u00e4re also auch Verbraucherpolitik \u2013 was in der \u00f6ffentlichen Debatte noch zu kurz kommt ............................................... \r\n\r\nDas betrifft aber nur die Importe. Das Exportproblem der durch den ETS verteuerten heimischen Produkte ist immer noch nicht gel\u00f6st!\r\n\r\nDagegen hat die freie Zuteilung von Zertifikaten nur Vorteile. Vorausge-schickt sei, dass die degressive j\u00e4hrliche Gesamtmenge der Zertifikate im Emissionshandel nicht erh\u00f6ht wird, wodurch in dem Jahr, in dem es keine Zertifikate mehr gibt, die Klimaneutralit\u00e4t tats\u00e4chlich erreicht ist. \r\n\r\nTeure nationale oder EU-F\u00f6rderprogramme k\u00f6nnen gestrichen werden, da die Unternehmen, die g\u00fcnstig dekarbonisieren k\u00f6nnen, ihre Zertifi\u00ackate verkaufen und damit ihre Investition finanzieren. \r\n\r\nDie freie Zuteilung ist au\u00dferdem bereits erprobt und die Gesetze be\u00acste-hen alle. Das gesamte System ist etabliert und muss nicht neu aufge-setzt werden. Es gab aus ................. im bisherigen System einige \u00dcbervorteilungen, die man korrigieren m\u00fcsste, aber das System an sich funktioniert sehr gut.\r\n\r\nDie Unternehmen haben durch eine nur prozentuale Zuteilung von kos-ten\u00ac\u00aclosen Zertifikaten \u2013 keine volle Zuteilung \u2013 einen nicht unwesent-lichen Druck, in CO2-sparende Technik zu investieren. Zuerst werden in diesem System die Un\u00acter\u00acnehmen dekarbonisieren, die es am g\u00fcnstigsten machen k\u00f6nnen, w\u00e4h\u00acrend andere, die das vielleicht in diesem Jahrzehnt noch nicht k\u00f6n\u00acnen, \u00fcber einen Anteil von freien Zertifikaten dennoch wettbewerbs\u00acf\u00e4hig bleiben. \r\n\r\nDurch die selbstverst\u00e4ndlich beizubehaltende Verknappung der Gesamt-menge an Zertifikaten im Emissionshandel wei\u00df jedes Unternehmen, dass nat\u00fcrlich auch die zu verteilende Menge an freien Zertifikaten schmilzt. Ein Ende ist absehbar. Jedes Unternehmen muss sich darauf einstellen. \r\n\r\nDie Exportproblematik ist gel\u00f6st! Jedenfalls f\u00fcr dieses Jahrzehnt. Da\u00acnach sollten zumindest die gro\u00dfen Industriel\u00e4nder bis hin zu China dem Emissionshandelssystem beigetreten sein. Die Unternehmen bleiben wettbewerbsf\u00e4hig \u2013 und werden von B\u00fcrokratie entlastet.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/38/335594/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011095",
                "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024 - II - Bewertung der vorhandenen Ma\u00dfnahmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf\r\neines zweiten Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024 II)\r\nI. Allgemeine Anmerkungen\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme zum o.g. Referentenentwurf (RefE) und w\u00fcrden es begr\u00fc\u00dfen, wenn die nachfolgenden Anmerkungen im weiteren Verfahren Ber\u00fccksichtigung f\u00e4nden. \r\n\r\nDas Jahressteuergesetz 2024 II sieht eine Reihe von \u00c4nderungen im Steuerrecht vor. Als Wirtschaftsverband \u00e4u\u00dfern sich DIE FAMILIENUNTERNEHMER im Folgenden prim\u00e4r zu den geplanten \u00c4nderungen, die die Inhaberunternehmer des Landes in besonderer Weise betreffen d\u00fcrften. \r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER bedauern ausdr\u00fccklich, dass auch bei diesem Referentenentwurf die Stellungnahmefrist wieder \u00e4u\u00dferst knapp bemessen ist. Zum wiederholten Male in dieser Legislaturperiode entsteht der Eindruck, dass an einer fundierten Beteiligung der Verb\u00e4nde - und damit im Falle von DIE FAMILIENUNTERNEHMER auch der Mitgliedsunternehmer - kein echtes Interesse besteht. F\u00fcr zuk\u00fcnftige Gesetzgebungsverfahren ist es dringend erforderlich, deutlich l\u00e4ngere Fristen f\u00fcr Stellungnahmen vorzusehen. Es wird angeregt, das Ermessen, das die Gemeinsame Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien (GGO) dem Bundesfinanzministerium bei der Fristsetzung hier einr\u00e4umt, k\u00fcnftig gro\u00dfz\u00fcgiger ausfallen zu lassen, wenn gew\u00fcnscht ist, dass \u00fcber die Verb\u00e4nde auch Praktikabilit\u00e4tsfragen mit den Betroffenen intensiv beleuchtet werden. Dar\u00fcber hinaus w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, mit dem Entwurf und dem Verb\u00e4ndeschreiben auch eine Synopse der durch den Entwurf ausgel\u00f6sten Gesetzes\u00e4nderungen zu \u00fcbermitteln, wie dies in \u00a7 47 Abs. 4 Satz 2 i.V.m. \u00a7 42 Abs. 1 Satz 3 GGO angeregt wird.\r\n\r\nF\u00fcr weitere Anmerkungen und Diskussionen stehen DIE FAMILIENUNTERNEHMER gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2003\r\nII. Anmerkungen zum RefE\r\n\r\nArtikel 2 und Artikel 3 \u2013 \u00c4nderungen des Einkommensteuergesetzes \r\n\r\nEs wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, dass fr\u00fchzeitig ein Vorschlag zur Tarifanpassung vorgelegt wird. Dieser sollte \u2013 der etablierten Praxis folgend \u2013 im Herbst an den dann vorliegenden 6. Steuerprogressionsbericht sowie den 15. Existenzminimumsbericht angepasst werden. Auch wenn sich die Inflationsraten seit dem letzten Steuerprogressionsbericht erfreulicherweise normalisiert haben, ist es ein wichtiges Signal, fr\u00fchzeitig Klarheit dar\u00fcber zu schaffen, dass es nicht zu einer versteckten Steuererh\u00f6hung durch Unterlassung im Einkommensteuertarif kommt.\r\n\r\nDer letzte Tarifeckwert ist erneut vom Ausgleich der kalten Progression ausgenommen. Mit Blick auf die zahlreichen Personengesellschaften und Einzelunternehmen in der Mitgliedschaft von DIE FAMILIENUNTERNEHMER, f\u00fcr die die Einkommensteuer zugleich die Unternehmensteuer ist, wird gebeten, diese Entscheidung zu \u00fcberdenken. In der aktuellen Phase der Wachstumsschw\u00e4che der deutschen Wirtschaft stellen schleichende Steuererh\u00f6hungen durch den fehlenden Ausgleich der kalten Progression eine unn\u00f6tige Schw\u00e4chung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit inhabergef\u00fchrter Unternehmen dar. Es wird daher angeregt, als Alternative die bereits angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des Wirtschaftswachstums zeitnah in die Gesetzgebung einflie\u00dfen zu lassen, um trotz des Verzichts auf den vollst\u00e4ndigen und steuersystematisch richtigen Ausgleich der kalten Progression ein positives Signal an die mittelst\u00e4ndischen Familienunternehmen in Deutschland zu senden.\r\n\r\n\u00dcber den Inhalt des RefE hinaus empfehlen DIE FAMILIENUNTERNEHMER einen j\u00e4hrlichen Turnus f\u00fcr die Steuerprogressionsberichte vorzusehen. So k\u00f6nnte der Steuertarif mit gr\u00f6\u00dferer Genauigkeit j\u00e4hrlich angepasst werden. DIE FAMILIENUNTERNEHMER setzen sich dar\u00fcber hinaus f\u00fcr einen Tarif auf R\u00e4dern ein, der durch eine automatische Koppelung des Einkommensteuertarifs an die Inflationsentwicklung wiederkehrende Debatten \u00fcber das Ob und Wie einer Tarifanpassung obsolet machen w\u00fcrde.\r\n\r\nIn Hinblick auf die weiteren Artikel des RefE, die voraussichtlich kontroverse Debatten insbesondere zwischen Deutschem Bundestag und Bundesrat ausl\u00f6sen werden, regen DIE FAMILIENUNTERNEHMER an, die Artikel 2 und 3 sowie 5 und 6 in ein eigenst\u00e4ndiges Tarifgesetz auszulagern. Dadurch k\u00f6nnte die Umsetzung der Anpassungen an Tarif und Solidarit\u00e4tszuschlag planm\u00e4\u00dfig bis Ende des Jahres gesetzgeberisch gew\u00e4hrleistet werden. Eine Verz\u00f6gerung der Umsetzung einer eigentlich unkritischen Tarifanpassung, die lediglich auf einer willentlichen Vermischung mit sachfremden weiteren Gesetzesreformen im vorliegenden RefE beruht, w\u00e4re nur schwer nachvollziehbar. R\u00fcckwirkende \u00c4nderungen im Einkommensteuertarif f\u00fchren zu unn\u00f6tigem Zusatzaufwand in der Gehaltsbuchhaltung, was aus Gr\u00fcnden der Effizienz vermieden werden sollte.\r\n\r\nArtikel 5 und Artikel 6 - \u00c4nderung des Solidarit\u00e4tszuschlaggesetzes 1995\r\n\r\nFolgerichtig zu Artikel 2 und 3 erfolgt eine inflationsbegr\u00fcndete Anpassung der Freigrenze zum Solidarit\u00e4tszuschlag, dies wird von DIE FAMILIENUNTERNEHMER ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Eine Nichtanpassung h\u00e4tte zur Folge, dass noch mehr Steuerpflichtige unter den noch verbliebenen Zuschlag fielen. Auch diese vorgeschlagene Verschiebung der Freigrenze sollte im Herbst an die dann vorliegenden Daten angepasst werden.\r\n\r\nArtikel 8 \u2013 \u00c4nderung der Abgabenordnung\r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER lehnen die Einf\u00fchrung einer Mitteilungspflicht \u00fcber innerstaatliche Steuergestaltungen klar ab. Es erschlie\u00dft sich nicht, dass die Bundesregierung erneut einen zudem nahezu unver\u00e4nderten Entwurf zur Ausweitung der Mitteilungspflicht auf innerstaatliche Sachverhalte in die Gesetzgebung bringt, nachdem ein erster Anlauf, das in aller Deutlichkeit, im Vermittlungsausschuss gescheitert war. Es ist f\u00fcr DIE FAMILIENUNTERNEHMER in keiner Hinsicht erkennbar, dass sich an der klar ablehnenden Haltung wichtiger Akteure in der Gesetzgebung etwas ver\u00e4ndert hat. Daher ist erneut mit einer Ablehnung der Mitteilungspflicht im Bundesrat zu rechnen. Die Ablehnung des Bundesrates wird bei einem Zustimmungsgesetz wie dem JStG 2024 II eine erhebliche Verz\u00f6gerung im Gesetzgebungsverfahren mit sich bringen. Diese Verz\u00f6gerung ist mit Blick auf einige der \u00fcbrigen Inhalte des Gesetzes bedauerlich und unn\u00f6tig. Es ist der Bundesregierung daher dringend zu raten mit dem Regierungsentwurf Artikel 8 des JStG 2024 II ersatzlos zu streichen.\r\n\r\nEs ist bedauerlich, dass im Falle dieses zweiten Anlaufs zahlreiche wertvolle Hinweise aus der Praxis zur Ausgestaltung der Mitteilungspflichten im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum Wachstumschancengesetz im vergangenen Jahr schlicht ignoriert worden sind und die konkrete Ausgestaltung der \u00a7138l bis \u00a7 138n AO-E nahezu deckungsgleich erfolgt. Das Vorgehen l\u00e4sst neben den mittlerweile zum Dauerzustand gewordenen zu kurzen Fristen zur Stellungnahme im Rahmen von Gesetzgebungsverfahren des Bundesministeriums der Finanzen wenig Ernsthaftigkeit im Bem\u00fchen um Einbindung von Praxishinweisen erkennen. Es w\u00e4re w\u00fcnschenswert, wenn k\u00fcnftig zweite Anl\u00e4ufe f\u00fcr bereits einmal gescheiterte Gesetzesnovellen zumindest ernsthaft auf Verbesserungspotenzial \u00fcberpr\u00fcft werden w\u00fcrden.\r\n\r\nDie vorgeschlagene Reform der Abgabenordnung ist mit dem durch den Bundeskanzler ausgerufenen \u201eBelastungsmoratorium\u201c sowie der am 5. Juli 2024 und damit nur wenige Werktage vor Ver\u00f6ffentlichung des vorliegenden RefE beschlossenen \u201eWachstumsinitiative\u201c im Bereich B\u00fcrokratieabbau (Abschnitt II \u2013 \u201eUnternehmerische Dynamik st\u00e4rken: Unn\u00f6tige B\u00fcrokratie abbauen\u201c) nicht vereinbar. Obschon der Referentenentwurf lediglich von einer geringen Fallzahl ausgeht, wird mit einem Erf\u00fcllungsaufwand von j\u00e4hrlich 4,6 Millionen Euro kalkuliert. Die im B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV m\u00fchsam errungene Entlastung der Wirtschaft wird durch die vorgeschlagene Reform der Abgabenordnung unn\u00f6tig konterkariert. Dies wirft die Frage auf, inwiefern die Regierung denn tats\u00e4chlich ernsthaft den B\u00fcrokratieabbau vorantreiben m\u00f6chte. Schlie\u00dflich handelt es sich hierbei nicht um die Umsetzung einer verbindlichen EU-Vorgabe oder etwas dem \u00c4hnlichen.\r\n\r\nSchlie\u00dflich ist auch mit Blick auf die erst nach Ver\u00f6ffentlichung des vorliegenden Referentenentwurfs pr\u00e4sentierten Berichte der durch das Bundesfinanzministerium eingesetzten Expertenkommission \u201eVereinfachte Unternehmenssteuer\u201c von der Einf\u00fchrung der Mitteilungspflicht f\u00fcr innerstaatliche Steuergestaltungen abzusehen. Die unabh\u00e4ngigen Experten bezweifeln bereits das Kosten- und Nutzenverh\u00e4ltnis f\u00fcr die Mitteilungspflicht f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Steuergestaltungen. Eine Ausweitung der Mitteilungspflicht auf nationale Sachverhalte lehnen die Experten mit Verweis auf die Funktion von Au\u00dfenpr\u00fcfungen ab. Nach Ansicht von DIE FAMILIENUNTERNEHMER ist der Expertise dieses hochrangigen Gremiums, das mit Blick auf seine Fachkenntnis gezielt durch das Bundesministerium der Finanzen zusammengestellt wurde, nichts hinzuzuf\u00fcgen. Es wird empfohlen, der Empfehlung der Experten zu folgen und von einer nationalen Anzeigepflicht abzusehen. Stattdessen sollte sich auf die Beseitigung unklarer Rechtsbegriffe im Falle der grenz\u00fcberschreitenden Steuergestaltungen konzentriert werden. \u2003\r\nIII. Ausstehende Ma\u00dfnahmen\r\n\r\nGrunderwerbsteuerreform / Folgeanpassung MoPeG \r\n\r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER ermuntern das Bundesministerium der Finanzen, den im vergangenen Jahr vorgelegten Entwurf f\u00fcr ein Grunderwerbsteuer-Modernisierungsmodell (GrESt-Momo), weiterzuverfolgen. Als ordnungspolitischen Zielen verpflichteter Verband lehnen DIE FAMILIENUNTERNEHMER missbr\u00e4uchliche Gestaltungen zum einzigen Zweck nur einer Steuerersparnis ab. Die Praxis zeigt jedoch, dass dies mit der aktuellen Fassung des GrEStG noch immer m\u00f6glich ist. Gleichzeitig ist die aktuelle Rechtslage so komplex, b\u00fcrokratielastig und doppelbesteuerungsanf\u00e4llig, dass Familienunternehmer schon bei blo\u00dfen Umstrukturierungen mit Kr\u00e4fte bindenden Problemen konfrontiert sind. \r\nDer intensiv erarbeitete GrESt-Momo-Entwurf kann eine gute L\u00f6sung sein, obwohl auch hier noch offene Fragen bestehen, insbesondere zu neuen Rechtsbegriffen oder Nachweis- und Anzeigepflichten. Dies bedarf intensiver Debatten, die schnellstm\u00f6glich und unter Einbindung von weiteren Experten aus Wissenschaft und Wirtschaft wieder aufgenommen werden sollten. \r\nLetztlich ist der Entwurf auch deshalb unterst\u00fctzenswert, weil er einen neuen politischen Impuls setzt, der den Verm\u00f6gensaufbau f\u00fcr Jedermann in den Vordergrund stellt und erleichtert. Die hohen Erwerbsnebenkosten beim Kauf einer Wohnimmobilie zu reduzieren, ist ein sehr guter Ansatz, der durch DIE FAMILIENUNTERNEHMER unterst\u00fctzt wird \u2013 auch wenn die fiskalischen Belastungen f\u00fcr die L\u00e4nderfinanzen dem Verband selbstredend bekannt sind. \r\n\r\nMit Blick auf die derzeitig geltende \u00dcbergangsvorschrift des \u00a7 24 GrEStG als Reaktion auf das Inkrafttreten des MoPeG sei abschlie\u00dfend betont, dass in den Unternehmen derzeit keine Rechtssicherheit herrscht und eine Modernisierung des GrEStG dringend erforderlich ist. Dem Vorhaben sollte die Bundesregierung daher entsprechende Prioir\u00e4t einr\u00e4umen. \r\n\r\nReform Besteuerung Personengesellschaften\r\n\r\nIm Koalitionsvertrag ist ein sogenannter Pr\u00fcfauftrag zur l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Reform der Thesaurierungsbeg\u00fcnstigung gem. \u00a7 34a EStG enthalten. Nach Auffassung von DIE FAMILIENUNTERNEHMER sind die in dieser Legislaturperiode bisher beschlossenen \u00c4nderungen zu dieser Norm keinesfalls ausreichend. Es braucht eine konkrete und umfassende Gesetzesreform. Eine solche w\u00e4re gerade jetzt dringend geboten, wenn viele Unternehmen nach den letzten Krisenjahren ihre Eigenkapitalbasis neu aufstocken m\u00fcssen. Die Nutzbarmachung des \u00a7 34a EStG ist jedoch \u2013 noch immer unver\u00e4ndert nach \u00fcber 15 Jahren \u2013 derart komplex und b\u00fcrokratisch, dass sie nicht im gew\u00fcnschten Umfang genutzt werden kann. \r\nSie f\u00fchrt daneben zu einer eklatanten \u00dcberbesteuerung und honoriert nicht die Eigenkapitalbildung in Personenunternehmen. \r\n\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine solche Reform liegen beispielsweise bereits in Form eines Bundesratsantrags des Landes Nordrhein-Westfalen vom 27. Juni 2018 (Drucksache 310/18) oder des Bundestagsantrags der FDP-Bundestagsfraktion vom 20. April 2021 (Drucksache 19/28766) vor. Die Umsetzung der Vorschl\u00e4ge aus diesen Initiativen w\u00fcrden von DIE FAMILIENUNTER\u00acNEHMER unterst\u00fctzt werden.  \r\n\r\nUmsatzsteuer: Reverse Charge ausweiten\r\n\r\nDer Koalitionsvertrag sieht im Bereich der Umsatzsteuer den politischen Einsatz f\u00fcr das Reverse-Charge-System auf europ\u00e4ischer Ebene vor. DIE FAMILIENUNTERNEHMER werben bereits seit Jahrzehnten f\u00fcr die Erweiterung des Reverse-Charge-Mechanismus fl\u00e4chendeckend auf alle Ums\u00e4tze zwischen Unternehmen in Europa. Indem sich die gesamte Vorsteuererhebung und -erstattung er\u00fcbrigt und insofern kein Geld flie\u00dft, w\u00fcrden Unternehmer im B2B-Bereich hinsichtlich der Finanzierung und Verwaltungspflichten massiv entlastet werden. Die Rechnungsstellung w\u00fcrde erheblich vereinfacht. Unternehmer m\u00fcssten die Vorsteuer nicht mehr \u201evorfinanzieren\u201c. Nicht zuletzt entfiele durch eine generelle Steuerschuldumkehr nahezu jegliches Betrugspotenzial in Bezug auf Umsatzsteuerausf\u00e4lle. Reverse Charge ist damit ein denkbar einfaches Mittel gegen Steuerhinterziehung. DIE FAMILIENUNTERNEHMER w\u00fcrden eine schlagkr\u00e4ftige politische Initiative auf europ\u00e4ischer Ebene zu dieser Thematik sehr begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nWachstumsinitiative / Expertenkommissionen\r\n\r\nDie politische Einigung der Bundesregierung zu einer \u201eWachstumsinitiative\u201c vom 5. Juli 2024 beinhaltet auch verschiedene steuerpolitische Punkte, von denen der Abbau der kalten Progression als erster im RefE zum JStG 2024 II aufgegriffen wird. \r\nDIE FAMILIENUNTERNEHMER regen an, das Gesetzgebungsverfahren zum vorliegenden Referentenentwurf oder das Parallelverfahren zum Jahressteuergesetz 2024 I zu nutzen, um z\u00fcgig weitere Punkte gesetzgeberisch voranzutreiben. Von besonderer Relevanz ist dabei die Verstetigung und Ausweitung der degressiven Abschreibung. Des Weiteren wird die Reform der Pool-Abschreibung durch DIE FAMILIENUNTERNEHMER bef\u00fcrwortet. \r\n\r\nIn Anbetracht der j\u00fcngst pr\u00e4sentierten Abschlussberichte der beiden vom Bundesministerium der Finanzen eingesetzten Expertenkommissionen wird empfohlen, diese unverz\u00fcglich auf kurzfristig umsetzbare Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberpr\u00fcfen und diese idealerweise noch in das laufende Gesetzgebungsverfahren zu integrieren.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/3c/339671/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011407",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushalt, Finanzpolitik - Generationengerechte und nachhaltige Finanzpolitik ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Widerspruch zu 400 Milliarden Euro Sonderverm\u00f6gen des .......\r\n\r\nAnrede, \r\n\r\nob Dynamisierungspaket, Wirtschaftswende oder diverse Programme zur St\u00e4rkung der Wirtschaft \u2013 an Ideen zur Behebung des Wachstumsproblems in unserem Land mangelt es in Parteien und Fraktionen nicht. Es ist gut und wichtig, dass auch Impulse aus der Wirtschaft gesendet und geh\u00f6rt werden. In diesem Zusammenhang sind Sie sicherlich \u00fcber die Forderung des ..................f\u00fcr neue .....................schuldengenerierte Sonderverm\u00f6gen informiert. So einig sich die Familienunternehmer mit ..... darin sind, dass es dringend Struktur\u00acreformen und Investitionen auch in die Infrastruktur braucht, die Verwen\u00acdung \u00f6ffentlicher Mittel effizienter gestaltet werden und in den \u00f6ffent\u00aclichen Haushalten neue Priorit\u00e4ten gelten m\u00fcssen \u2013 so entschlossen lehnen wir die Forderung .....f\u00fcr neue schuldenfinanzierte Sonderverm\u00f6gen ab. \r\n\r\nDer Vorschlag .... untergr\u00e4bt die Schuldenbremse und schw\u00e4cht die Wirtschaft langfristig. Der innerhalb der Wirtschaft nicht abgestimmte Vorschlag wird von vielen Unternehmern nicht unterst\u00fctzt -  und wir hoffen, dass Sie auch unsere Argumente ber\u00fccksichtigen. Auch liegt uns daran, dass dieser Vorschlag in den \u00f6ffentlichen Debatten nicht als der Vorschlag DER Wirtschaft wahrgenommen wird.\r\n\r\n400 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Investitionen \u2013 es klingt wie die einfache L\u00f6sung; aber wie so oft ist die einfachste eben nicht die beste L\u00f6sung. Dass wir in unserem Land kein Einnahmen- sondern ein Ausgabenproblem haben, d\u00fcrften Sie mittlerweile unz\u00e4hlige Male geh\u00f6rt und gelesen haben. Hinzu kommt aber das mangelnde Bewusstsein f\u00fcr die schlechten Voraussetzun\u00acgen f\u00fcr Investitionen. Eine St\u00e4rkung der Einnahmenseite \u2013 sei es durch Steuererh\u00f6hungen oder durch neue Schulden \u2013 wird den strukturellen Re\u00acformbedarf in der Bundesrepublik nicht lindern, sondern nur auf\u00acschieben. Das Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr die Bundeswehr zeigt, dass Geld allein nicht aus\u00acreicht, wenn es auf B\u00fcrokratie trifft. Die langwierige Beschaffung verhin\u00acdert schnelle Modernisierungen.\r\n\r\nDiese Erfahrung muss uns eine Lehre sein. Wir brauchen eine Verwaltungs\u00acreform, vermutlich auch eine F\u00f6deralismusreform und vor allem ein Um\u00acdenken hin zu investiven Haushaltspriorit\u00e4ten. Dar\u00fcber lohnt es sich in unserem Land zu diskutieren und zu streiten, damit unser Land daraus nachhaltigen Nutzen ziehen wird.\r\n\r\nWir Familienunternehmer stehen f\u00fcr generationengerechtes Wirtschaften und Nachhaltigkeit nicht nur in der Klimapolitik sondern auch bei den Finanzen. Unsere politischen Forderungen haben stets unsere Nachfolger, den nachhaltigen Fortbestand der Unternehmen und eine auf Dauer ange\u00aclegte gute gesamtgesellschaftliche Entwicklung mit im Blick. Schulden, die vielleicht kurzfristig helfen, werden langfristig als bald erdr\u00fcckende Schul\u00acdenberge die zuk\u00fcnftigen Unternehmergenerationen und ihre Mitarbeiter belasten. Statt Geld auf Probleme zu werfen, m\u00fcssen wir - Politik und Wirtschaft \u2013 gemeinsam die Ursachen dieser Probleme l\u00f6sen.\r\n\r\nSolange Geld auf ineffiziente Verwaltungsstrukturen und politische Reform\u00acunwilligkeit trifft, bleiben unsere Probleme ungel\u00f6st. Das Geld wird im System einfach versanden, solange wir die Ursachen f\u00fcr die Wachstums\u00acschw\u00e4che in unserem Land nicht beheben. Wir m\u00fcssen mehr private Inves\u00actitionen anreizen. Zu geringe staatliche Investitionen wiederum sind mit\u00acnichten auf einen Mangel an Neuverschuldung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Schul\u00acden\u00acbremse hat keine negativen Wirkungen auf die H\u00f6he \u00f6ffentlicher Inves\u00actitionen, wie ...... k\u00fcrzlich in einer Ihnen sicher bekannten Stu\u00acdie herausgearbeitet hat. Es gibt also keinen Grund, mit Sonderverm\u00f6gen die Schuldenbremse zu umgehen und zu schw\u00e4chen, weil sie nicht der Grund f\u00fcr den unbestritten gegebenen Investitionsstau in unserem Land ist.\r\n\r\nWas wir brauchen sind Fl\u00fcgelheber, um das Potentialwachstum unseres Landes zu erh\u00f6hen. Wir brauchen weniger Subventionen \u2013 nicht mehr, eine sp\u00fcrbare Abgabenentlastung und eine starke Stimme in Br\u00fcssel, damit Entlastungen aus nationalen B\u00fcrokratieentlastungspaketen nicht mit der erstbesten europ\u00e4ischen Richtlinie oder Verordnung aufgezehrt werden.\r\n\r\nFazit: Ohne strukturelle Reformen wird es kein nachhaltiges Wachstum geben. 400 Milliarden Euro schwere Sonderverm\u00f6gen zus\u00e4tzlich zu den Neuverschuldungsspielr\u00e4umen der Schuldenbremse und zus\u00e4tzlich zu bald einer Billion Euro Steuereinnahmen pro Jahr braucht es nicht.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/c9/339673/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011408",
                "regulatoryProjectTitle": "Allgemeine Energiepolitik - \u00f6kologisch und \u00f6konomisch nachhaltige Energiepolitik",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": ".............................. Ausschusses F\u00fcr Klimaschutz und Energie\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrt......................., \r\n\r\n................................................\r\n\r\nEs ist kein Geheimnis, dass ...........und unser Verband oft unterschiedliche Ansichten \u00fcber politische Instrumente haben. Gleichwohl sind die Ziele aus unserer Sicht oft identisch: Bezahlbare Energie, eine soziale Klimapolitik, eine starke Industrie \u2013 all das sind aus unserer Sicht Ankn\u00fcpfungspunkte, die man gemeinsam anpacken k\u00f6nnte oder zumindest gemeinsam diskutieren sollte. \r\n\r\nWas uns eigentlich auch verbinden sollte, w\u00e4re die Ablehnung von Subventionsprogrammen, die eher den wohlhabenderen Haushalten zu Gute kommen, wie zum Beispiel die F\u00f6rderung der E-Mobilit\u00e4t oder auch das GEG. Diese Politik schafft keine Akzeptanz f\u00fcr den Klimaschutz und belastet die Arbeitnehmer.\r\nGenau diese Arbeitnehmer sind Ihnen wichtig \u2013 und uns auch! Denn es sind unsere Arbeitnehmer, unsere Leute, unsere St\u00e4rke!\r\n\r\nWir w\u00fcrden uns daher sehr freuen, wenn wir mit Ihnen in den Dialog kommen w\u00fcrden, denn wir sind \u00fcberzeugt, dass dieser sich lohnt. Das, wof\u00fcr .............eigentlich steht, ist auch uns nicht fern. \r\n\r\nWir w\u00fcrden uns daher sehr freuen, wenn sich Ihr B\u00fcro ....................in Verbindung setzt, um einen Termin f\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zu arrangieren. .....................\r\n\r\nBis dahin w\u00fcnschen wir Ihnen .............und freuen uns auf Ihre R\u00fcckmeldung. \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}