{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-31T09:38:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T10:23:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T18:35:48.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38314,
                "validFromDate": "2024-06-21T18:35:48.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31688,
                "validFromDate": "2024-04-09T17:46:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T18:35:48.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28343,
                "validFromDate": "2024-01-18T09:41:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-09T17:46:32.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22674,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:49:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-18T09:41:21.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22655,
                "validFromDate": "2023-06-29T15:53:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:49:29.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22647,
                "validFromDate": "2023-06-29T15:46:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T15:53:07.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21430,
                "validFromDate": "2023-06-12T13:37:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T15:46:13.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17744,
                "validFromDate": "2023-03-06T16:55:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-12T13:37:28.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16936,
                "validFromDate": "2023-03-03T10:21:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-06T16:55:30.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15297,
                "validFromDate": "2023-01-31T09:38:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T10:21:05.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die AiF Arbeitsgemeinschaft industrieller Forschungsvereinigungen \u201eOtto von Guericke\u201c e.V. vereint die F\u00f6rderung, Unterst\u00fctzung und Begleitung von Forschung, insbesondere der industriellen Gemeinschaftsforschung, und der Wissenstransfer an interessierte Dritte und in die Gesellschaft. Die AiF regt die Durchf\u00fchrung von Forschungsvorhaben an, vor allem solcher mit Bez\u00fcgen zum Mittelstand, und die Empfehlung zur Bereitstellung \u00f6ffentlicher und/oder privater Mittel hierf\u00fcr. Die \u00d6ffentlichkeit wird \u00fcber die Bedeutung der industriellen Gemeinschaftsforschung und die Bedeutsamkeit der Forschungsvereinigungen als Kern der industriellen Gemeinschaftsforschung, \u00fcber aktuelle, anwendungsrelevante, wissenschaftliche Fragestellungen und deren volkswirtschaftliche Bedeutung sowie \u00fcber Ergebnisse \u00f6ffentlich und/oder privat gef\u00f6rderter Forschungsvorhaben informiert. Dazu werden auch mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages, Gespr\u00e4che und Veranstaltungen zur Information und zum Austausch durchgef\u00fchrt und Positionspapiere zu forschungspolitischen Sachverhalten ver\u00f6ffentlicht, die auch an Mitglieder des Deutschen Bundestages \u00fcbermittelt werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/31/304594/AiF-e-V-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 560001,
            "to": 570000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bayenthalg\u00fcrtel",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50968"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@aif.de",
            "phoneNumber": "+493023533671",
            "street": "Behrenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "73",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aif.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49221376800",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aif.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Jerzembeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Reiche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vizepr\u00e4sident und Vorstand \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Jerzembeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident und Vorstand \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Reiche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 85,
            "totalCount": 85
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Forschungsgemeinschaft e. V. (DFG)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband technisch-wissenschaftlicher Vereine e. V. (DVT)"
            },
            {
                "membership": "European Association of Research and Technology Organisations (EARTO)"
            },
            {
                "membership": "Max-Planck-Gesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung europ\u00e4ischer und internationaler wissenschaftlicher Zusammenarbeit e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AiF Arbeitsgemeinschaft industrieller Forschungsvereinigungen \u201eOtto von Guericke\u201c e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 5380001,
            "to": 5390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000966/38314",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T18:35:48.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/07/304595/Lobbyregister-Detailansicht-R000966-2024-06-21_18-35-48.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T18:35:48.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 38314,
    "registerNumber": "R000966",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}