{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T16:19:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-24T13:58:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-30T14:53:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32108,
                "validFromDate": "2024-04-30T14:53:24.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32103,
                "validFromDate": "2024-04-16T16:52:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-30T14:53:24.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30594,
                "validFromDate": "2024-03-14T14:45:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-16T16:52:26.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20384,
                "validFromDate": "2023-06-01T07:17:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-14T14:45:08.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16548,
                "validFromDate": "2023-02-16T16:19:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T07:17:25.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Bund der Deutschen Landjugend e.V. vertritt die Interessen und Bed\u00fcrfnisse junger Menschen (Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene) im Alter von 14-35 Jahren in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Er setzt sich f\u00fcr die Lebens-, Arbeits- und Bleibeperspektiven dieser Gruppierungen ein. Dabei vertritt er auch die Interessen und Bed\u00fcrfnisse von Jungwinzer:innen und Junglandwirt:innen in Deutschland. Der Bund der Deutschen Landjugend e.V. setzt sich aus der Perspektive dieser jungen Menschen f\u00fcr die regionale Entwicklung in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ein. Er nutzt dazu Gespr\u00e4che, Kampagnen, Projekte, \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Parlamentarische Abende, Messeauftritte etc.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/15/01/269971/2022-BDL-Jahresabschluss-Lobbyregister.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/fa/269970/2024_Lobbyregister-Verhaltenskodex-BDL.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.9,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Claire-Waldoff-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10243"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "m.sammet@landjugend.de"
                },
                {
                    "email": "info@landjugend.de"
                },
                {
                    "email": "j.preuss@landjugend.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493023599350",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.landjugend.de"
                },
                {
                    "website": "www.junglandwirte.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Sammet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Theresa",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Ruschmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Leu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maike",
                "lastName": "Delp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne-Kathrin",
                "lastName": "Meister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Schlee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Evelyn",
                "lastName": "Berner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carina",
                "lastName": "Gr\u00e4schke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Sammet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Theresa",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lars",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Ruschmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Leu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maike",
                "function": "stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Delp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anne-Kathrin",
                "function": "stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Meister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 23,
            "totalCount": 23
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Weinbauverband"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Kinder- und Jugendhilfe e.V."
            },
            {
                "membership": "Conseil des jeunes Agriculteur"
            },
            {
                "membership": "Rural Youth Europe"
            },
            {
                "membership": "Deutsches National Komittee"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund der Deutschen Landjugend e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bayerische Jungbauernschaft"
            },
            {
                "name": "Deutscher Bauernverband"
            },
            {
                "name": "Nieders\u00e4chsische Landjugend"
            },
            {
                "name": "Landjugend RheinhessenPfalz"
            },
            {
                "name": "Landjugend Schleswig-Holstein"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 220001,
            "to": 230000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung nationaler und internationaler zentraler agrar-, ern\u00e4hrungs- oder regionalentwicklerischer Informationsma\u00dfnahmen. (Aktivi\u00e4ten und Personal). Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Junglandwirt:innen",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMEL (Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Jugendarbeit und Jugendverbandsarbeit im nationalen und internationalen Bereich. Ma\u00dfnahmen und Personalf\u00f6rderung. Kinder- und Jugendplan des Bundes",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ (BM f\u00fcr Familie, Frauen, Senioren und Jugend)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1070001,
                    "to": 1080000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000148/32108",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-16T16:52:26.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/1b/269972/Lobbyregister-Detailansicht-R000148-2024-04-30_14-53-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-30T14:53:24.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 32108,
    "registerNumber": "R000148",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}