{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-01-25T10:11:39.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:22:49.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-25T10:11:39.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:22:49.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-02-08T10:57:25.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:22:49.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14501,
                "validFromDate": "2023-02-08T10:57:25.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 852,
                "validFromDate": "2022-01-25T10:11:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-02-08T10:57:25.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband der Kleinen und Mittelgro\u00dfen Kitatr\u00e4ger (VKMK) vertritt die Interessen von freien, unabh\u00e4ngigen Sozialunternehmer:innen (Kitatr\u00e4ger) in staatlichen, gesellschaftlichen und wissenschaftlichen Gremien und bef\u00f6rdert den Austausch mit \u00d6ffentlichkeit und Politik. \r\n\r\nDer VKMK sieht sich als Partner von Politik und Gesellschaft. Gemeinsam m\u00f6chten wir eine zielgerichtete F\u00f6rderung sowie bestm\u00f6gliche Bildung aller Kindern sicherstellen.\r\n\r\nWir stehen ein f\u00fcr:\r\n- f\u00fcr eine fortw\u00e4hrende Verbesserung der Organisations- und Bildungsqualit\u00e4t\r\n- innovative Konzepte zur L\u00f6sung des Fachkr\u00e4ftemangels\r\n- einen h\u00f6heren Stellenwert der Kleinkind-P\u00e4dagogik und \r\n- die Verbesserung der Arbeitsbedingungen von allen Besch\u00e4ftigten in Kindertageseinrichtungen\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true,
        "refuseAnnualFinanceStatementReason": "wird nachgereicht"
    },
    "clientIdentity": {
        "clientOrganizations": [
            {
                "address": {
                    "city": "Berlin",
                    "country": {
                        "code": "DE",
                        "de": "Deutschland",
                        "en": "Germany"
                    },
                    "street": "Franz\u00f6sische Str. ",
                    "streetNumber": "12",
                    "type": "NATIONAL",
                    "zipCode": "10117"
                },
                "contactDetails": {
                    "emails": [
                        {
                            "email": "info@vkmk.de"
                        }
                    ],
                    "phoneNumber": "+493020188534",
                    "websites": [
                        {
                            "website": "www.vkmk.de"
                        }
                    ]
                },
                "legalForm": {
                    "code": "LF_EV",
                    "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
                    "en": "Registered association"
                },
                "legalFormType": {
                    "code": "JURISTIC_PERSON",
                    "de": "Juristische Person",
                    "en": "Legal person"
                },
                "legalRepresentatives": [
                    {
                        "commonFirstName": "Lars",
                        "emails": [
                            {
                                "email": "bekesi@vkmk.de"
                            }
                        ],
                        "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                        "lastName": "Bekesi",
                        "phoneNumber": "+493020188534"
                    }
                ],
                "name": "Verband der Kleinen und Mittelgro\u00dfen Kitatr\u00e4ger"
            }
        ],
        "clientsPresent": true
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2020-12",
        "fiscalYearStart": "2020-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2020-12",
        "fiscalYearStart": "2020-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Franz\u00f6sische Str. ",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vkmk.de"
                },
                {
                    "email": "bekesi@vkmk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020188534",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vkmk.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Lars",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bekesi@vkmk.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bekesi",
                "phoneNumber": "+493020188534"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-01-13",
            "totalCount": 85
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Verband der Kleinen und Mittelgro\u00dfen Kitatr\u00e4ger ",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2020-12",
        "fiscalYearStart": "2020-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-02-08T10:57:25.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000157/14501",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/f9/190466/Lobbyregister-Detailansicht-R000157-2023-02-08_10-57-25.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-02-08T10:57:25.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 14501,
    "registerNumber": "R000157"
}