{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-06T10:05:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T18:36:31.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T11:48:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40649,
                "validFromDate": "2024-07-02T11:48:16.000+02:00",
                "version": 23,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39664,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:43:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T11:48:16.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38493,
                "validFromDate": "2024-06-24T13:50:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:43:56.000+02:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37759,
                "validFromDate": "2024-06-18T15:03:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T13:50:10.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30505,
                "validFromDate": "2024-05-30T17:35:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T15:03:55.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28620,
                "validFromDate": "2024-01-30T15:18:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T17:35:38.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28049,
                "validFromDate": "2024-01-08T18:37:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-30T15:18:00.000+01:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17624,
                "validFromDate": "2023-03-03T10:06:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-08T18:37:13.000+01:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17620,
                "validFromDate": "2023-03-03T09:57:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T10:06:02.000+01:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15840,
                "validFromDate": "2023-02-06T10:05:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T09:57:25.000+01:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Die Becker B\u00fcttner Held PartGmbB ist eine der f\u00fchrenden Kanzleien f\u00fcr die Energie- und Infrastrukturwirtschaft. Die Schwerpunkte liegen im Energierecht, dem Medien- und Urheberrecht, der Steuerberatung und Wirtschaftspr\u00fcfung, im allgemeinen Zivil- und Wirtschaftsrecht und im gesamten \u00f6ffentlichen Recht. Zur Kernmandantschaft der Becker B\u00fcttner Held PartGmbB z\u00e4hlen insbesondere auch Kommunen und kommunale Unternehmen. Sofern die T\u00e4tigkeiten der Rechtsberatung, Steuerberatung und Wirtschaftspr\u00fcfung ausnahmsweise auch T\u00e4tigkeiten umfassen, die im Rahmen des Lobbyregisters relevant sind, nimmt die Becker B\u00fcttner Held PartGmbB im Auftrag ihrer Mandanten Kontakte zu legislativen und exekutiven Entscheidungstr\u00e4ger/innen auf, um den Dialog von Politik, Exekutive und Infrastrukturwirtschaft insbesondere, aber nicht nur zu Themen der Energie-, Klima- und Ressourcenwende zu f\u00f6rdern. Dazu steht die Becker B\u00fcttner Held PartGmbB im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit allen Branchenbeteiligten, insbesondere mit Unternehmen, Verb\u00e4nden sowie den Vertreterinnen und Vertretern von Wissenschaft, Medien und Politik. Die Becker B\u00fcttner Held PartGmbB veranstaltet dazu unter anderem Workshops, Fachkongresse, Diskussionsrunden und \u00e4hnliche dem Austausch dienende Formate. Das Ziel der f\u00fcr das Lobbyregister relevanten T\u00e4tigkeiten ist abh\u00e4ngig vom jeweiligen Mandat und liegt  typischerweise darin, die Auswirkungen legislativer und exekutiver Vorhaben und Vorgaben auf die jeweiligen Mandanten und Mandantengruppen bewusst zu machen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/06/329237/Jahresabschluss-Information.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006717",
                            "referenceName": "Infraserv Netze GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Heiner",
                            "function": "Partner",
                            "lastName": "Fa\u00dfbender",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Thies Christian",
                            "function": "Partner",
                            "lastName": "Hartmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Beseitigung einer Schlechterstellung von geschlossenen Verteilernetzen im Verh\u00e4ltnis zu Netzen der allgemeinen Versorgung in energierechtlichen Regelungen",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001175",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verteilernetze"
                    }
                ]
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Becker B\u00fcttner Held",
            "street": "Pfeuferstrasse",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81373"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "bbh@bbh-online.de",
            "phoneNumber": "+493061128400",
            "street": "Magazinstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "15-16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "jost.eder@bbh-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930611284043",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bbh-online.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Rudolf",
                "lastName": "B\u00f6ck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Theobald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Ettinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "de Wyl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Ines",
                "lastName": "Zenke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Albrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Gold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Altrock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "D\u00e4uper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jost",
                "lastName": "Eder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfram",
                "lastName": "von Blumenthal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Schiebold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Held",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Wollschl\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Missling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Eifertinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Kafka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thies Christian",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Stra\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Vollprecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan-Hendrik",
                "lastName": "vom Wege",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Astrid",
                "lastName": "Meyer-Hetling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulf",
                "lastName": "Jacobshagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Erik",
                "lastName": "Ahnis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nils",
                "lastName": "Langeloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Roman",
                "lastName": "Ringwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Ladenburger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Kachel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tigran",
                "lastName": "Heymann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Weise",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Sengenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Niko",
                "lastName": "Liebheit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Panknin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bianca",
                "lastName": "Engel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Thole",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Gro\u00dfe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Doms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Mackenrodt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "D\u00f6rte",
                "lastName": "Fouquet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Folkert",
                "lastName": "Kiepe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Heiner",
                "lastName": "Fa\u00dfbender",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Schmeding",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Bergmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Malcher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Jankiewicz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "Monjau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dominique",
                "lastName": "Couval",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Juliane",
                "lastName": "Kaspers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Puffe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laurent",
                "lastName": "Hequet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "H\u00e5vard",
                "lastName": "Nymoen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Malte",
                "lastName": "M\u00fcller-Wrede",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "von Donat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_PG",
            "de": "Partnerschaftsgesellschaft",
            "en": "Partnership company"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rudolf",
                "function": "Partner",
                "lastName": "B\u00f6ck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Theobald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Ettinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Partner",
                "lastName": "de Wyl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ines",
                "function": "Partnerin",
                "lastName": "Zenke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Albrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Gold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Altrock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Olaf",
                "function": "Partner",
                "lastName": "D\u00e4uper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jost",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Eder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfram",
                "function": "Partner",
                "lastName": "von Blumenthal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Schiebold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Held",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Wollschl\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Missling",
                "lastName": "Missling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Eifertinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Kafka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thies Christian",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Stra\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Vollprecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan-Hendrik",
                "function": "Partner",
                "lastName": "vom Wege",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Astrid",
                "function": "Partnerin",
                "lastName": "Meyer-Hetling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulf",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Jacobshagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Erik",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Ahnis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nils",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Langeloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Roman",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Ringwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Ladenburger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Kachel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tigran",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Heymann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Weise",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Sengenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Niko",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Liebheit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Panknin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bianca",
                "function": "Partnerin",
                "lastName": "Engel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Thole",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Gro\u00dfe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benedikt",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Doms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Mackenrodt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heiner",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Fa\u00dfbender",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Schmeding",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Bergmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcel",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Malcher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Jankiewicz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Monjau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dominique",
                "function": "Partnerin",
                "lastName": "Couval",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Juliane",
                "function": "Partnerin",
                "lastName": "Kaspers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Partner",
                "lastName": "Puffe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Malte",
                "function": "Partner",
                "lastName": "M\u00fcller-Wrede",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Partner",
                "lastName": "von Donat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "B\u00fcrgerenergie Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "AEEC Associated European Energy Consultants e. V."
            },
            {
                "membership": "Berlin-Brandenburg Energy Network e. V."
            },
            {
                "membership": "DWA Deutsche Vereinigung f\u00fcr Wasserwirtschaft, Abwasser und Abfall e. V."
            },
            {
                "membership": "ECDA European Cartel Damage Alliance e. V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e. V."
            },
            {
                "membership": "IKEM Institut f\u00fcr Klimaschutz, Energie und Mobilit\u00e4t e. V."
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e. V."
            },
            {
                "membership": "House of Energy e. V."
            },
            {
                "membership": "Smart Grids-Plattform Baden-W\u00fcrttemberg e. V."
            },
            {
                "membership": "BEM Bundesverband eMobilit\u00e4t e. V."
            },
            {
                "membership": "forum vergabe e. V."
            },
            {
                "membership": "Frontinus-Gesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "NiMo Netzwerk intelligente Mobilit\u00e4t e. V."
            },
            {
                "membership": "DFBEW Deutsch-franz\u00f6sisches B\u00fcro f\u00fcr die Energiewende"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Energiespeicher Systeme e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband WindEnergie e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Wirtschaftskanzleien in Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr nachhaltige Agri-Photovoltaik (VnAP)"
            },
            {
                "membership": "Forum Contracting e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Becker B\u00fcttner Held Rechtsanw\u00e4lte Steuerberater Unternehmensberater PartGmbB"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Sonderverm\u00f6gen Energie- und Klimafonds, Kap. 6092, Titel 68304, Haushaltsjahr 2022, f\u00fcr das Verbundprojekt mit dem Akronym LamA-connect -  BSI-konformes Laden mithilfe von Smart Meter Gateways\r\nTeilvorhaben: Rechtliche Rahmenbedingungen f\u00fcr das Steuern und Abrechnen von Ladevorg\u00e4ngen mithilfe von Smart Meter Gateways",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Sonderverm\u00f6gen Energie-und Klimafonds, Kap. 6092, Titel 68304, Haushaltsjahr 2022 f\u00fcr das Verbundprojekt mit dem Akronym BANULA, barrierefreie und nutzerfreundliche Ladem\u00f6glichkeiten schaffen, Teilvorhaben Regulatorischer Rahmen ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000790/40649",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T13:50:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/09/329238/Lobbyregister-Detailansicht-R000790-2024-07-02_11-48-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T11:48:16.000+02:00",
        "version": 23
    },
    "registerEntryId": 40649,
    "registerNumber": "R000790",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnFG",
                        "title": "Gesetz zur Finanzierung der Energiewende im Stromsektor durch Zahlungen des Bundes und Erhebung von Umlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enfg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KWKG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die Erhaltung, die Modernisierung und den Ausbau der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kwkg_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beseitigung einer Schlechterstellung von geschlossenen Verteilernetzen im Verh\u00e4ltnis zu Netzen der allgemeinen Versorgung in energierechtlichen Regelungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011180.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11180",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Zweite Beschlussempfehlung und Zweiter Bericht des Ausschusses f\u00fcr Klimaschutz und Energie - zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8657 - Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001175",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/19/280225/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001175",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verteilernetze",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00c4\r\nPositionspapier zur Beseitigung einer ungerechtfertigten Ungleichbehandlung von Kunden in geschlossenen Verteilernetzen in energierechtlichen Regelungen\r\nTischvorlage, Abstimmungstermin 26.03.2024\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n-\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tWeiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n2\r\nAgenda\r\n\u25ba Ausgangslage\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00c4\r\nEnFG\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE// BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n3\r\n\u00c4\r\nGrunds\u00e4tzliche Gleichbehandlung und ausnahmsweise\r\nVereinfachung f\u00fcr gVN\r\n\u25ba\tWeitgehende Gleichbehandlung aller Netze in der Energiewirtschaft\r\n\u25a0\tEntflechtung nach EnWG\r\n\u25a0\tNetzzugang nach StromNZV (bzw. k\u00fcnftigen Festlegungen)\r\n\u25a0\tEntgeltkalkulation nach StromNEV (bzw. k\u00fcnftigen Festlegungen)\r\n\u25a0\tMessstellenbetrieb nach MsbG\r\n\u25a0\tMarktkommunikation nach Festlegungen\r\n\u25a0\tStromentnahme zum Verbrauch aus gVN wie aus NdaV netzumlagepflichtig\r\n\u25a0\tu.v.m.\r\n\u25ba\tAusnahmsweise Vereinfachung bei Pflichten f\u00fcr gVN nach \u00a7 110 EnWG und einzelne weitergehende Pflichten des NdaV (insbesondere NAV, EEG)\r\n\u25ba\tUngleichbehandlung im EEG-Belastungsausgleich (bei einzelnen Tatbest\u00e4nden der EEG-Umlagefreiheit) mit Wegfall der EEG-Umlage ausgelaufen\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n4\r\n\u00c4\r\nSystemwidrige Schlechterstellung von Kunden in gVN gegen\u00fcber NdaV (1)\r\n\u25ba\tUmlagebefreiung f\u00fcr Verlustenergie in NdaV nach \u00a7 21 Abs. 6 EnFG\r\n\u201e... Anspruch auf Zahlung der Umlagen verringert sich fernerf\u00fcr ... Netzentnahme von Strom auf null, der an ... Betreiber eines Netzes f\u00fcr die allgemeine Versorgung im Sinn des \u00a7 3 Nummer 17 des Energiewirtschaftsgesetzes zum Ausgleich physikalisch bedingter Netzverluste als Verlustenergie nach\r\n\u00a7 10\tder Stromnetzentgeltverordnung geliefert wird.\"\r\n\u25ba F\u00fcr Verlustenergie in gVN seit 01.01.2023 erstmals Netzumlagenpflicht\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n5\r\nSystemwidrige Schlechterstellung von Kunden in gVN gegen\u00fcber NdaV (2)\r\n\u25ba KWK-Zuschlag bei Einspeisung des KWK-Stroms nach \u00a7 6 Abs. 3 Nr. 2 i. V. m. \u00a77 Abs. 1, 2 KWKG\r\n\u25a0 NdaV\r\nBis 50 kW\t50 kW -100 kW\t100 kW - 250 kW\t250 kW - 2 MW\t\u00fcber 2 MW\r\n8 ct/kWh\t6 ct/kWh\t5 ct/kWh\t4,4 ct/kWh\t3,9 ct/kWh\r\n\u25a0 gVN\r\nBis 50 kW\t50 kW -100 kW\t100 kW - 250 kW\t250 kW - 2 MW\t\u00fcber 2 MW\r\n4 ct/kWh\t3 ct/kWh\t2 ct/kWh\t1,5 ct/kWh\t1 ct/kWh\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n6\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n\u25a0\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba Weiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE// BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n7\r\n\u201ePositionspapier zur Gleichstellung von Kunden in geschlossenen\r\nVerteilernetzen mit Kunden in Netzen der allgemeinen Versorgung\u201c\r\nPositions papier zur Beseitigung einer ungerechtfertigten Ungleichbehandlung von geschlossenen Verteilernetzen und der dort angeschlossenen Kunden gegen\u00fcber\r\nNetzen der allgemeinen Versorgung in den Aspekten Netzverluste und Netzumlagen sowie KWKG-F\u00f6rderung (14.02.2024)\r\nDieses Positionspapier stellt den Bedarf einer gesetzlichen \u00c4nderung zur Gleichstellung von geschlossenen Verteilernetzen (gVN) mit Netzen der allgemeinen Versorgung (NdaV) dar, die in der neueren energierechtlichen Gesetzessystematik nach Abschaffung der EEG-Umlage geboten ist. Bislang besteht eine Ungleichbehandlung zum Nachteil der gVN und der dort angeschlossenen Kunden bei der Belastung mit Netzumlagen gem\u00e4\u00df EnFG f\u00fcr den Ausgleich physikalisch bedingter Netzverluste sowie bei der F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df KWKG von KWK-Strom, der in ein gVN eingespeist wird.\r\nA.\tL\u00f6sungsvorschlag\r\nUm die Schlechterstellung von gVN gegen\u00fcber NdaV zu beheben, ist eine Anpassung der beiden energierechtlichen Regelungen, die bislang zu dieser Ungleichbehandlung f\u00fchren, wie folgt erforderlich:\r\n\u2022\tUm eine zus\u00e4tzliche Belastung von Verlustenergie mit Netzumlagen auch im gVN auszuschlie\u00dfen, wird die bislang nur f\u00fcr NdaV vorgesehene Regelung des \u00a7 21 Abs 6 EnFG auf gVN ausgeweitet\r\n\u2022\tIn der F\u00f6rdersystematik des KWKG 2023 wird der in ein gVN eingespeiste KWK-Strom auch im Falle der festen KWK-Zuschl\u00e4ge wie der in ein NdaV eingespeiste KWK-Strom behandelt und nicht wie Strom, der ohne Netznutzung innerhalb einer Kundenanlage geliefert wird und dort verbleibt.\r\nB.\tHintergrund und Anpassungsbedarf\r\nI. Gleichbehandlung von gVN und NdaV im energiewirtschaftlichen Rahmen\r\nZun\u00e4chst ist festzuhalten, dass gVN und NdaV im energiewirtschaftlichen Rahmen weitgehend gleichbehandelt werden. Zwar gelten nach \u00a7 110 EnWG gewisse Erleichterungen im Hinblick auf die Regulierungspflichten f\u00fcr gVN aufgrund ihrer geringeren Dimensionierung und dem damit verbundenen geringeren Potential zur Verzerrung des Wettbewerbs. Bez\u00fcglich der Grunds\u00e4tze der Netznutzung und der in diesem Zusammenhang anfallenden Kosten sowie den weiteren energierechtlichen Anforderungen, die an Betreiber von gVN gestellt werden, stehen die gVN den NdaV weitgehend gleich. Einige nicht abschlie\u00dfende Beispiele: Die Entgeltbildung erfolgt kostenorientiert nach der Strom- bzw. GasNEV, lediglich die Anreizregulierung ist nicht anzuwenden. In Fragen des Messstellenbetriebs nach dem MsbG wird nicht zwischen gVN und NdaV differenziert. Entsprechendes gilt etwa f\u00fcr die Vorgaben der BNetzAzur Marktkommunikation. Die abzuschlie\u00dfenden Vertr\u00e4ge gelten gleicherma\u00dfen, der Netzzugang und Netzanschluss ist im gVN genauso wie im NdaV grunds\u00e4tzlich jedermann\r\n\u2022\r\nA.\tL\u00f6sungsvorschlag\r\nB.\tHintergrund und Anpassungsbedarf\r\nI.\tGleichbehandlung von gVN und NdaV im energiewirtschaftlichen Rahmen\r\nII.\tUngleichbehandlung bei Netzumlagen f\u00fcr Netzverluste\r\n1.\tNormgenese des \u00a7 21 Abs. 6 EnFG\r\n2.\tAbweichende Systematik der EEG-Umlage\r\n3.\tNetzbetreiber im EnFG\r\n4.\tZus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr Letztverbraucher in gVN und keine Vergleichbarkeit der Netzentgelte\r\n5.\tBeihilfenrechtliche Erw\u00e4gungen\r\nIII.\tUngleichbehandlung bei KWK-F\u00f6rderung f\u00fcr in ein gVN eingespeisten KWK-Strom\r\n1.\tF\u00f6rdersystematik des KWKG\r\n2.\tF\u00f6rdertatbestand des \u00a7 6 Abs. 3 Nr. 2 KWKG\r\n3.\tGleichstellung in KWKAusV und \u00a7 13 KWKG\r\n4.\tBeihilfenrechtliche Erw\u00e4gungen\r\nC. Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzestechnische Umsetzung\r\nI.\tKeine Netzumlagen f\u00fcr Netzverluste\r\nII.\tF\u00f6rderung bei Einspeisung von KWK-Strom in gVN\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n8\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n\u25a0\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tWeiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE// BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n9\r\n\u00c4\r\nKeine Netzumlagen auf Netzverluste\r\n\u25ba\tUmlagebefreiung f\u00fcr Netzverluste in NdaV erstmalig ausdr\u00fccklich in \u00a7 21 Abs. 6 EnFG geregelt\r\n\u25ba\tKeine Vorg\u00e4ngerregelung im fr\u00fcheren Umlagesystem nach KWKG, EnWG und StromNEV\r\n\u25ba\tNach fr\u00fcherer Praxis keine Netzumlagen auf Netzverluste in NdaV und in gVN gleicherma\u00dfen\r\n\u25ba\tDementsprechend \u201everungl\u00fcckte \u00dcbertragung\u201c von EEG-Umlagepflicht f\u00fcr Netzverluste nach \u00a7 61l Abs. 3 EEG 2021 auf Netzumlagepflicht f\u00fcr Netzverluste nach \u00a7 21 Abs. 6 EnFG\r\n\u25ba\tWiderspruch zum Netzbetreiberbegriff nach \u00a7 2 Nr. 7 EnFG\r\n\u25ba\tDoppelbelastung von Netznutzern im gVN mit Umlagen (\u00fcber NNE und \u00fcber Umlagen)\r\n\u25ba\tFolge w\u00e4re fehlende Vergleichbarkeit der Netzentgelte gVN mit NdAV nach \u00a7 110 Abs. 4 EnWG\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n10\r\n\u00c4\r\nVorschlag - Anpassung in \u00a7 21 Abs. 6 EnFG\r\n1.\tGesetzesvorschlag\r\n\u00a7 21 Abs. 6 EnFG wird wie folqt anqepasst:\r\n\u201e(6) Der Anspruch auf Zahlung der Umlagen verringert sich ferner f\u00fcr die Netzentnahme von Strom auf null, der an den Betreiber eines Netzes f\u00fcr die allgemeine Versorgung im Sinn des \u00a7 3 Nummer 17 des Energiewirtschaftsgesetzes den ein Netzbetreiber zum Ausgleich physikalisch bedingter Netzverluste als Verlustenergie nach \u00a710 der Stromnetzentgeltverordnung geliefert wird beschafft. \u201c\r\n2.\tGesetzesbegr\u00fcndung\r\nFolgenderma\u00dfen kann eine Gesetzesbegr\u00fcndung zur Anpassung lauten:\r\n\u201eMit der Anpassung von \u00a721 Abs. 6 EnFG wird klargestellt, dass die Regelung f\u00fcr alle Netzbetreiber im Sinne von \u00a7 2 Nr. 7 EnFG gilt. Sowohl f\u00fcr Betreiber von Netzen der allgemeinen Versorgung als auch f\u00fcr Betreiber von geschlossenen Verteilernetzen fallen - wie zuvor- keine Umlagen nach diesem Gesetz f\u00fcr Strom zum Ausgleich von Netzverlusten an. Abweichend von der fr\u00fcheren EEG-Umlage nach dem EEG kn\u00fcpft die Systematik der Netzumlagen nach dem EnFG nicht an die Lieferung an. \u201c \u2713\tw\twwvwww\tw\r\nFolge\u00fcberlegungen\r\n\u25ba\tKeine Folge\u00e4nderungen in EnFG oder \u00a7 19 StromNEV erforderlich\r\n\u25ba\tZum 01.01.2023 r\u00fcckwirkende Anpassung w\u00fcrde urspr\u00fcnglichen Zustand wiederherstellen\r\n\u25ba\tBis Abschluss des Belastungsausgleichs f\u00fcr 2023 keine aufw\u00e4ndigen Korrekturen n\u00f6tig\r\n\u25ba\tUnabh\u00e4ngig von Rechtskraft EuG zum KWKG als Vermeidung einer Doppelbelastung beihilferechtlich nicht relevant\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n11\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n-\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tWeiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n12\r\n\u00c4\r\nZuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tRegel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis bei Anspruch auf Zuschlagszahlung (grunds\u00e4tzlich) Zuschlag nur bei Einspeisung in NdaV und ausnahmsweise auch bei Einspeisung in Kundenanlage (oder in gVN) f\u00fcr gVN unpassend\r\n\u25ba\tVergleichbarkeit gVN nicht mit Kundenanlage, sondern mit NdaV\r\n\u25ba\tInsbesondere fr\u00fcheres Argument des Gesetzgebers von der in dezentralen Versorgungskonzepten geringeren Kostenlast heutzutage unpassend, bei Einspeisung und Entnahme aus gVN gleiche Kostenbelastung wie NdaV\r\n\u25ba\tNotwendigkeit der Gleichstellung von gVN mit NdaV vom Gesetzgeber f\u00fcr KWK-Strom aus KWK-Anlagen im Ausschreibungssegment bereits erkannt; aus der Begr\u00fcndung\r\n\u201eNach einer Analyse der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen konnte kein systematischer, dem Anlagenbetreiber einer im geschlossenen Verteilernetz angeschlossenen KWK-Anlage erwachsender Vorteil festgestellt werden. \u201c\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n13\r\nVorschlag - Anpassungen in \u00a7\u00a7 6, 7 KWKG (1)\r\n2.\tGesetzesbegr\u00fcndung\r\nFolgenderma\u00dfen kann eine Gesetzesbegr\u00fcndung zur Anpassung des \u00a7 6 Abs. 3 KWKG lauten:\r\n1. Gesetzesvorschlag\r\n\u00a7 6 Abs. 3 KWKG 2023 wird wie folgt angepasst:\r\n\u201e(3) Anspruch auf Zahlung eines Zuschlags f\u00fcr KWK-Strom, der nicht in ein Netz der allgemeinen Versorgung oder in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist wird, besteht nur bei KWK-Anlagen im Sinn des \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 1,\r\n2.\tdie KWK-Strom an Letztverbraucher in einer Kundenanlage oder in einem gesch/ossenen-VerteUemetz liefern, [...]\u201c\r\n\u00a7 7 Abs. 1 und 2 KWKG 2023 werden wie folgt angepasst:\r\n\u201e(1) Der Zuschlag f\u00fcr KWK-Strom, der in ein Netz der allgemeinen Versorgung oder in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist wird und auf den die \u00a7\u00a7 61e bis 61g und 104 Absatz 4 des Erneuerbare-Energien-Gesetzes in der am 31. Dezember 2022 geltenden Fassung nicht anzuwenden sind, betr\u00e4gt\r\n(2\t) Der Zuschlag f\u00fcr KWK-Strom, der nicht in ein Netz der allgemeinen Versorgung oder in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist wird, betr\u00e4gt [..\r\n\u201eDurch die Anpassung in \u00a7 6 Abs. 3 KWKG wird KWK-Strom, der in ein geschlossenes Verteilernetz nach \u00a7110 EnWG eingespeist wird, dem KWK-Strom, der in ein Netz der allgemeinen Versorgung eingespeist wird, gleichgestellt. Eine Analyse der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen im Zusammenhang mit den KWK-Ausschreibungen ergab, dass kein systematischer, dem Anlagenbetreiber einer im geschlossenen Verteilernetz angeschlossenen KWK-Anlage erwachsender Vorteil festgestellt werden konnte (vgl. BT-Drs, 18/12987 S. 72). F\u00fcr Strommengen, die in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist und aus diesem wieder entnommen werden, fallen ebenso Netzentgelte und Netzumlagen wie bei Nutzung von Netzen der allgemeinen Versorgung an. Aus diesem Grund ist die Einspeisung in geschlossene Verteilernetze vergleichbar mit der Einspeisung in Netze der allgemeinen Versorgung und nicht mit den F\u00e4llen der dezentralen Versorgung innerhalb einer Kundenanlage ohne Netznutzung, die \u00a7 6 Abs. 3 Nr. 2 KWKG 2023 erfasst. \u00a7 2 Nummer 21 KWKG 2023 adressiert bereits sowohl die Betreiber von Netzen der allgemeinen Versorgung als auch Betreiber geschlossener Verteilernetze.\"\r\nZu \u00a7 7 Absatz 1 und 2 KWKG 2023:\r\n\u201eEs handelt sich um redaktionelle Folge\u00e4nderung in Zusammenhang mit \u00a7 6 Abs. 3 KWKG zur Gleichstellung von KWK-Strom, der in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist wird, mit KWK-Strom, der in ein Netz der allgemeinen Versorgung eingespeist wird.\u201c\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n14\r\n\u00c4\r\nVorschlag - Anpassungen in \u00a7\u00a7 6, 7 KWKG (2)\r\nFolge\u00fcberlegungen\r\n\u25ba\tLediglich Umsortierung der Einspeisung von KWK-Strom in gVN aus F\u00f6rderkategorie f\u00fcr Kundenanlagen in F\u00f6rderkategorie der Netze\r\n\u25ba\tKeine neue F\u00f6rderkategorie, lediglich marginale Folge\u00e4nderungen im KWKG\r\n\u25ba\tAufnahme einer \u00dcbergangsregelung sinnvoll\r\n\u25a0\tR\u00fcckwirkung zum 01.01.2023 (zumindest zum 01.01.2024)\r\n\u25a0\tAnwendung auch auf laufende F\u00f6rderung nach fr\u00fcheren Fassungen des KWKG\r\n\u25ba\tUnabh\u00e4ngig von Rechtskraft EuG zum KWKG nicht beihilferechtrelevant, da kein neuer F\u00f6rdertatbestand, sondern Korrektur\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n15\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n\u25a0\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tWeiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE// BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n16\r\n\u00c4\r\nWeitere Vorgehensweise\r\n\u25ba\tDiskussion des Positionspapiers in gro\u00dfer Runde aller beteiligten Unternehmen und Verb\u00e4nde?\r\n\u25ba\tEinbringen der Vorschl\u00e4ge des Positionspapiers in Gesetzesvorhaben?\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n17\r\n\u00c4\r\nRechtsanwalt\r\nDr. Thies Christian Hartmann\r\nTel: 030/611 28 40-79\r\nthies.hartmann@bbh-online.de\r\nRechtsanwalt\r\nDr. Heiner Fa\u00dfbender\r\nTel: 0221/650 25-450\r\nheiner.fassbender@bbh-online.de\r\nwww.die-bbh-gruppe.dewww.bbh-blog.de\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verteilernetze"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/19/280225/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001175",
                "regulatoryProjectTitle": "Verteilernetze",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00c4\r\nPositionspapier zur Beseitigung einer ungerechtfertigten Ungleichbehandlung von Kunden in geschlossenen Verteilernetzen in energierechtlichen Regelungen\r\nTischvorlage, Abstimmungstermin 26.03.2024\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n-\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tWeiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n2\r\nAgenda\r\n\u25ba Ausgangslage\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00c4\r\nEnFG\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE// BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n3\r\n\u00c4\r\nGrunds\u00e4tzliche Gleichbehandlung und ausnahmsweise\r\nVereinfachung f\u00fcr gVN\r\n\u25ba\tWeitgehende Gleichbehandlung aller Netze in der Energiewirtschaft\r\n\u25a0\tEntflechtung nach EnWG\r\n\u25a0\tNetzzugang nach StromNZV (bzw. k\u00fcnftigen Festlegungen)\r\n\u25a0\tEntgeltkalkulation nach StromNEV (bzw. k\u00fcnftigen Festlegungen)\r\n\u25a0\tMessstellenbetrieb nach MsbG\r\n\u25a0\tMarktkommunikation nach Festlegungen\r\n\u25a0\tStromentnahme zum Verbrauch aus gVN wie aus NdaV netzumlagepflichtig\r\n\u25a0\tu.v.m.\r\n\u25ba\tAusnahmsweise Vereinfachung bei Pflichten f\u00fcr gVN nach \u00a7 110 EnWG und einzelne weitergehende Pflichten des NdaV (insbesondere NAV, EEG)\r\n\u25ba\tUngleichbehandlung im EEG-Belastungsausgleich (bei einzelnen Tatbest\u00e4nden der EEG-Umlagefreiheit) mit Wegfall der EEG-Umlage ausgelaufen\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n4\r\n\u00c4\r\nSystemwidrige Schlechterstellung von Kunden in gVN gegen\u00fcber NdaV (1)\r\n\u25ba\tUmlagebefreiung f\u00fcr Verlustenergie in NdaV nach \u00a7 21 Abs. 6 EnFG\r\n\u201e... Anspruch auf Zahlung der Umlagen verringert sich fernerf\u00fcr ... Netzentnahme von Strom auf null, der an ... Betreiber eines Netzes f\u00fcr die allgemeine Versorgung im Sinn des \u00a7 3 Nummer 17 des Energiewirtschaftsgesetzes zum Ausgleich physikalisch bedingter Netzverluste als Verlustenergie nach\r\n\u00a7 10\tder Stromnetzentgeltverordnung geliefert wird.\"\r\n\u25ba F\u00fcr Verlustenergie in gVN seit 01.01.2023 erstmals Netzumlagenpflicht\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n5\r\nSystemwidrige Schlechterstellung von Kunden in gVN gegen\u00fcber NdaV (2)\r\n\u25ba KWK-Zuschlag bei Einspeisung des KWK-Stroms nach \u00a7 6 Abs. 3 Nr. 2 i. V. m. \u00a77 Abs. 1, 2 KWKG\r\n\u25a0 NdaV\r\nBis 50 kW\t50 kW -100 kW\t100 kW - 250 kW\t250 kW - 2 MW\t\u00fcber 2 MW\r\n8 ct/kWh\t6 ct/kWh\t5 ct/kWh\t4,4 ct/kWh\t3,9 ct/kWh\r\n\u25a0 gVN\r\nBis 50 kW\t50 kW -100 kW\t100 kW - 250 kW\t250 kW - 2 MW\t\u00fcber 2 MW\r\n4 ct/kWh\t3 ct/kWh\t2 ct/kWh\t1,5 ct/kWh\t1 ct/kWh\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n6\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n\u25a0\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba Weiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE// BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n7\r\n\u201ePositionspapier zur Gleichstellung von Kunden in geschlossenen\r\nVerteilernetzen mit Kunden in Netzen der allgemeinen Versorgung\u201c\r\nPositions papier zur Beseitigung einer ungerechtfertigten Ungleichbehandlung von geschlossenen Verteilernetzen und der dort angeschlossenen Kunden gegen\u00fcber\r\nNetzen der allgemeinen Versorgung in den Aspekten Netzverluste und Netzumlagen sowie KWKG-F\u00f6rderung (14.02.2024)\r\nDieses Positionspapier stellt den Bedarf einer gesetzlichen \u00c4nderung zur Gleichstellung von geschlossenen Verteilernetzen (gVN) mit Netzen der allgemeinen Versorgung (NdaV) dar, die in der neueren energierechtlichen Gesetzessystematik nach Abschaffung der EEG-Umlage geboten ist. Bislang besteht eine Ungleichbehandlung zum Nachteil der gVN und der dort angeschlossenen Kunden bei der Belastung mit Netzumlagen gem\u00e4\u00df EnFG f\u00fcr den Ausgleich physikalisch bedingter Netzverluste sowie bei der F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df KWKG von KWK-Strom, der in ein gVN eingespeist wird.\r\nA.\tL\u00f6sungsvorschlag\r\nUm die Schlechterstellung von gVN gegen\u00fcber NdaV zu beheben, ist eine Anpassung der beiden energierechtlichen Regelungen, die bislang zu dieser Ungleichbehandlung f\u00fchren, wie folgt erforderlich:\r\n\u2022\tUm eine zus\u00e4tzliche Belastung von Verlustenergie mit Netzumlagen auch im gVN auszuschlie\u00dfen, wird die bislang nur f\u00fcr NdaV vorgesehene Regelung des \u00a7 21 Abs 6 EnFG auf gVN ausgeweitet\r\n\u2022\tIn der F\u00f6rdersystematik des KWKG 2023 wird der in ein gVN eingespeiste KWK-Strom auch im Falle der festen KWK-Zuschl\u00e4ge wie der in ein NdaV eingespeiste KWK-Strom behandelt und nicht wie Strom, der ohne Netznutzung innerhalb einer Kundenanlage geliefert wird und dort verbleibt.\r\nB.\tHintergrund und Anpassungsbedarf\r\nI. Gleichbehandlung von gVN und NdaV im energiewirtschaftlichen Rahmen\r\nZun\u00e4chst ist festzuhalten, dass gVN und NdaV im energiewirtschaftlichen Rahmen weitgehend gleichbehandelt werden. Zwar gelten nach \u00a7 110 EnWG gewisse Erleichterungen im Hinblick auf die Regulierungspflichten f\u00fcr gVN aufgrund ihrer geringeren Dimensionierung und dem damit verbundenen geringeren Potential zur Verzerrung des Wettbewerbs. Bez\u00fcglich der Grunds\u00e4tze der Netznutzung und der in diesem Zusammenhang anfallenden Kosten sowie den weiteren energierechtlichen Anforderungen, die an Betreiber von gVN gestellt werden, stehen die gVN den NdaV weitgehend gleich. Einige nicht abschlie\u00dfende Beispiele: Die Entgeltbildung erfolgt kostenorientiert nach der Strom- bzw. GasNEV, lediglich die Anreizregulierung ist nicht anzuwenden. In Fragen des Messstellenbetriebs nach dem MsbG wird nicht zwischen gVN und NdaV differenziert. Entsprechendes gilt etwa f\u00fcr die Vorgaben der BNetzAzur Marktkommunikation. Die abzuschlie\u00dfenden Vertr\u00e4ge gelten gleicherma\u00dfen, der Netzzugang und Netzanschluss ist im gVN genauso wie im NdaV grunds\u00e4tzlich jedermann\r\n\u2022\r\nA.\tL\u00f6sungsvorschlag\r\nB.\tHintergrund und Anpassungsbedarf\r\nI.\tGleichbehandlung von gVN und NdaV im energiewirtschaftlichen Rahmen\r\nII.\tUngleichbehandlung bei Netzumlagen f\u00fcr Netzverluste\r\n1.\tNormgenese des \u00a7 21 Abs. 6 EnFG\r\n2.\tAbweichende Systematik der EEG-Umlage\r\n3.\tNetzbetreiber im EnFG\r\n4.\tZus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr Letztverbraucher in gVN und keine Vergleichbarkeit der Netzentgelte\r\n5.\tBeihilfenrechtliche Erw\u00e4gungen\r\nIII.\tUngleichbehandlung bei KWK-F\u00f6rderung f\u00fcr in ein gVN eingespeisten KWK-Strom\r\n1.\tF\u00f6rdersystematik des KWKG\r\n2.\tF\u00f6rdertatbestand des \u00a7 6 Abs. 3 Nr. 2 KWKG\r\n3.\tGleichstellung in KWKAusV und \u00a7 13 KWKG\r\n4.\tBeihilfenrechtliche Erw\u00e4gungen\r\nC. Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzestechnische Umsetzung\r\nI.\tKeine Netzumlagen f\u00fcr Netzverluste\r\nII.\tF\u00f6rderung bei Einspeisung von KWK-Strom in gVN\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n8\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n\u25a0\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tWeiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE// BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n9\r\n\u00c4\r\nKeine Netzumlagen auf Netzverluste\r\n\u25ba\tUmlagebefreiung f\u00fcr Netzverluste in NdaV erstmalig ausdr\u00fccklich in \u00a7 21 Abs. 6 EnFG geregelt\r\n\u25ba\tKeine Vorg\u00e4ngerregelung im fr\u00fcheren Umlagesystem nach KWKG, EnWG und StromNEV\r\n\u25ba\tNach fr\u00fcherer Praxis keine Netzumlagen auf Netzverluste in NdaV und in gVN gleicherma\u00dfen\r\n\u25ba\tDementsprechend \u201everungl\u00fcckte \u00dcbertragung\u201c von EEG-Umlagepflicht f\u00fcr Netzverluste nach \u00a7 61l Abs. 3 EEG 2021 auf Netzumlagepflicht f\u00fcr Netzverluste nach \u00a7 21 Abs. 6 EnFG\r\n\u25ba\tWiderspruch zum Netzbetreiberbegriff nach \u00a7 2 Nr. 7 EnFG\r\n\u25ba\tDoppelbelastung von Netznutzern im gVN mit Umlagen (\u00fcber NNE und \u00fcber Umlagen)\r\n\u25ba\tFolge w\u00e4re fehlende Vergleichbarkeit der Netzentgelte gVN mit NdAV nach \u00a7 110 Abs. 4 EnWG\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n10\r\n\u00c4\r\nVorschlag - Anpassung in \u00a7 21 Abs. 6 EnFG\r\n1.\tGesetzesvorschlag\r\n\u00a7 21 Abs. 6 EnFG wird wie folqt anqepasst:\r\n\u201e(6) Der Anspruch auf Zahlung der Umlagen verringert sich ferner f\u00fcr die Netzentnahme von Strom auf null, der an den Betreiber eines Netzes f\u00fcr die allgemeine Versorgung im Sinn des \u00a7 3 Nummer 17 des Energiewirtschaftsgesetzes den ein Netzbetreiber zum Ausgleich physikalisch bedingter Netzverluste als Verlustenergie nach \u00a710 der Stromnetzentgeltverordnung geliefert wird beschafft. \u201c\r\n2.\tGesetzesbegr\u00fcndung\r\nFolgenderma\u00dfen kann eine Gesetzesbegr\u00fcndung zur Anpassung lauten:\r\n\u201eMit der Anpassung von \u00a721 Abs. 6 EnFG wird klargestellt, dass die Regelung f\u00fcr alle Netzbetreiber im Sinne von \u00a7 2 Nr. 7 EnFG gilt. Sowohl f\u00fcr Betreiber von Netzen der allgemeinen Versorgung als auch f\u00fcr Betreiber von geschlossenen Verteilernetzen fallen - wie zuvor- keine Umlagen nach diesem Gesetz f\u00fcr Strom zum Ausgleich von Netzverlusten an. Abweichend von der fr\u00fcheren EEG-Umlage nach dem EEG kn\u00fcpft die Systematik der Netzumlagen nach dem EnFG nicht an die Lieferung an. \u201c \u2713\tw\twwvwww\tw\r\nFolge\u00fcberlegungen\r\n\u25ba\tKeine Folge\u00e4nderungen in EnFG oder \u00a7 19 StromNEV erforderlich\r\n\u25ba\tZum 01.01.2023 r\u00fcckwirkende Anpassung w\u00fcrde urspr\u00fcnglichen Zustand wiederherstellen\r\n\u25ba\tBis Abschluss des Belastungsausgleichs f\u00fcr 2023 keine aufw\u00e4ndigen Korrekturen n\u00f6tig\r\n\u25ba\tUnabh\u00e4ngig von Rechtskraft EuG zum KWKG als Vermeidung einer Doppelbelastung beihilferechtlich nicht relevant\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n11\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n-\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tWeiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n12\r\n\u00c4\r\nZuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tRegel-Ausnahme-Verh\u00e4ltnis bei Anspruch auf Zuschlagszahlung (grunds\u00e4tzlich) Zuschlag nur bei Einspeisung in NdaV und ausnahmsweise auch bei Einspeisung in Kundenanlage (oder in gVN) f\u00fcr gVN unpassend\r\n\u25ba\tVergleichbarkeit gVN nicht mit Kundenanlage, sondern mit NdaV\r\n\u25ba\tInsbesondere fr\u00fcheres Argument des Gesetzgebers von der in dezentralen Versorgungskonzepten geringeren Kostenlast heutzutage unpassend, bei Einspeisung und Entnahme aus gVN gleiche Kostenbelastung wie NdaV\r\n\u25ba\tNotwendigkeit der Gleichstellung von gVN mit NdaV vom Gesetzgeber f\u00fcr KWK-Strom aus KWK-Anlagen im Ausschreibungssegment bereits erkannt; aus der Begr\u00fcndung\r\n\u201eNach einer Analyse der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen konnte kein systematischer, dem Anlagenbetreiber einer im geschlossenen Verteilernetz angeschlossenen KWK-Anlage erwachsender Vorteil festgestellt werden. \u201c\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n13\r\nVorschlag - Anpassungen in \u00a7\u00a7 6, 7 KWKG (1)\r\n2.\tGesetzesbegr\u00fcndung\r\nFolgenderma\u00dfen kann eine Gesetzesbegr\u00fcndung zur Anpassung des \u00a7 6 Abs. 3 KWKG lauten:\r\n1. Gesetzesvorschlag\r\n\u00a7 6 Abs. 3 KWKG 2023 wird wie folgt angepasst:\r\n\u201e(3) Anspruch auf Zahlung eines Zuschlags f\u00fcr KWK-Strom, der nicht in ein Netz der allgemeinen Versorgung oder in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist wird, besteht nur bei KWK-Anlagen im Sinn des \u00a7 5 Absatz 1 Nummer 1,\r\n2.\tdie KWK-Strom an Letztverbraucher in einer Kundenanlage oder in einem gesch/ossenen-VerteUemetz liefern, [...]\u201c\r\n\u00a7 7 Abs. 1 und 2 KWKG 2023 werden wie folgt angepasst:\r\n\u201e(1) Der Zuschlag f\u00fcr KWK-Strom, der in ein Netz der allgemeinen Versorgung oder in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist wird und auf den die \u00a7\u00a7 61e bis 61g und 104 Absatz 4 des Erneuerbare-Energien-Gesetzes in der am 31. Dezember 2022 geltenden Fassung nicht anzuwenden sind, betr\u00e4gt\r\n(2\t) Der Zuschlag f\u00fcr KWK-Strom, der nicht in ein Netz der allgemeinen Versorgung oder in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist wird, betr\u00e4gt [..\r\n\u201eDurch die Anpassung in \u00a7 6 Abs. 3 KWKG wird KWK-Strom, der in ein geschlossenes Verteilernetz nach \u00a7110 EnWG eingespeist wird, dem KWK-Strom, der in ein Netz der allgemeinen Versorgung eingespeist wird, gleichgestellt. Eine Analyse der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen im Zusammenhang mit den KWK-Ausschreibungen ergab, dass kein systematischer, dem Anlagenbetreiber einer im geschlossenen Verteilernetz angeschlossenen KWK-Anlage erwachsender Vorteil festgestellt werden konnte (vgl. BT-Drs, 18/12987 S. 72). F\u00fcr Strommengen, die in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist und aus diesem wieder entnommen werden, fallen ebenso Netzentgelte und Netzumlagen wie bei Nutzung von Netzen der allgemeinen Versorgung an. Aus diesem Grund ist die Einspeisung in geschlossene Verteilernetze vergleichbar mit der Einspeisung in Netze der allgemeinen Versorgung und nicht mit den F\u00e4llen der dezentralen Versorgung innerhalb einer Kundenanlage ohne Netznutzung, die \u00a7 6 Abs. 3 Nr. 2 KWKG 2023 erfasst. \u00a7 2 Nummer 21 KWKG 2023 adressiert bereits sowohl die Betreiber von Netzen der allgemeinen Versorgung als auch Betreiber geschlossener Verteilernetze.\"\r\nZu \u00a7 7 Absatz 1 und 2 KWKG 2023:\r\n\u201eEs handelt sich um redaktionelle Folge\u00e4nderung in Zusammenhang mit \u00a7 6 Abs. 3 KWKG zur Gleichstellung von KWK-Strom, der in ein geschlossenes Verteilernetz eingespeist wird, mit KWK-Strom, der in ein Netz der allgemeinen Versorgung eingespeist wird.\u201c\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n14\r\n\u00c4\r\nVorschlag - Anpassungen in \u00a7\u00a7 6, 7 KWKG (2)\r\nFolge\u00fcberlegungen\r\n\u25ba\tLediglich Umsortierung der Einspeisung von KWK-Strom in gVN aus F\u00f6rderkategorie f\u00fcr Kundenanlagen in F\u00f6rderkategorie der Netze\r\n\u25ba\tKeine neue F\u00f6rderkategorie, lediglich marginale Folge\u00e4nderungen im KWKG\r\n\u25ba\tAufnahme einer \u00dcbergangsregelung sinnvoll\r\n\u25a0\tR\u00fcckwirkung zum 01.01.2023 (zumindest zum 01.01.2024)\r\n\u25a0\tAnwendung auch auf laufende F\u00f6rderung nach fr\u00fcheren Fassungen des KWKG\r\n\u25ba\tUnabh\u00e4ngig von Rechtskraft EuG zum KWKG nicht beihilferechtrelevant, da kein neuer F\u00f6rdertatbestand, sondern Korrektur\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n15\r\nAgenda\r\n\u25ba\tAusgangslage\r\n\u25ba\tAnpassungsbedarf und Vorschl\u00e4ge\r\n\u25a0\tKeine Netzumlagen auf Netzverluste nach EnFG\r\n\u25a0\tGleiche Zuschlagss\u00e4tze nach KWKG\r\n\u25ba\tWeiteres Vorgehen\r\n26.03.2024 \u25a0 05956-23/9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE// BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n16\r\n\u00c4\r\nWeitere Vorgehensweise\r\n\u25ba\tDiskussion des Positionspapiers in gro\u00dfer Runde aller beteiligten Unternehmen und Verb\u00e4nde?\r\n\u25ba\tEinbringen der Vorschl\u00e4ge des Positionspapiers in Gesetzesvorhaben?\r\n26.03.2024 \u2022 05956-23 / 9282864\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB\r\n17\r\n\u00c4\r\nRechtsanwalt\r\nDr. Thies Christian Hartmann\r\nTel: 030/611 28 40-79\r\nthies.hartmann@bbh-online.de\r\nRechtsanwalt\r\nDr. Heiner Fa\u00dfbender\r\nTel: 0221/650 25-450\r\nheiner.fassbender@bbh-online.de\r\nwww.die-bbh-gruppe.dewww.bbh-blog.de\r\n\u00a9 DIE BBH-GRUPPE // BECKER B\u00dcTTNER HELD PARTGMBB"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}