{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-29T10:43:07.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T13:39:44.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-05T14:56:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42522,
                "validFromDate": "2024-08-05T14:56:03.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40799,
                "validFromDate": "2024-07-03T09:52:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T14:56:03.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38582,
                "validFromDate": "2024-06-24T08:12:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T09:52:23.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35052,
                "validFromDate": "2024-05-31T14:10:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T08:12:03.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34241,
                "validFromDate": "2024-05-31T14:06:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-31T14:10:59.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30236,
                "validFromDate": "2024-04-29T15:44:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-31T14:06:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11274,
                "validFromDate": "2023-03-06T13:00:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-29T15:44:23.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9164,
                "validFromDate": "2022-08-29T10:43:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-06T13:00:18.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Allianz pro Schiene e.V. ist ein gemeinn\u00fctziger, politisch unabh\u00e4ngiger Verband zur F\u00f6rderung des umweltfreundlichen und sicheren Schienenverkehrs. Die Mitglieder des Vereins sind aktuell 22 zivilgesellschaftliche Organisationen: Umwelt- und Fahrgastverb\u00e4nde, Gewerkschaften, Hochschulen, Verkehrs- und Automobilclubs sowie  Berufsorganisationen und die Bahnhofsmission Deutschland. Zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzen \u00fcber 180 Unternehmen aus der Bahnbranche als F\u00f6rdermitglieder die Arbeit des Verbandes.\r\n\r\nZentrales, in der Satzung des Vereines verankertes langfristiges Ziel ist die Erh\u00f6hung des Anteils des Schienenverkehrs am Gesamtverkehr (Modal Shift). Um dies zu erreichen, engagiert sich die Allianz pro Schiene f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr den Schienenverkehr in Deutschland. Dies umfasst ambitionierte politische Zielsetzungen zur langfristigen St\u00e4rkung des Schienenverkehrs, zielgerichtete \u00f6ffentliche Mittel und Investitionen zur Umsetzung dieser Vorhaben, faire Wettbewerbsbedingungen zwischen den Verkehrstr\u00e4gern und die F\u00f6rderung von Innovationen im Bahnsektor. \r\n\r\nZu diesem Zweck organisiert der Verband den direkten Austausch zwischen seinen Mitgliedern und F\u00f6rdermitgliedern und der Politik im Rahmen von parlamentarischen Abenden, Fachveranstaltungen und regelm\u00e4\u00dfigen themenbezogenen Netzwerk-Treffen. Ein weiteres wesentliches Instrument der Interessenvertretung ist die Erstellung und Verbreitung von Positionspapieren und Infomaterialien, in denen die Herausforderungen und Potenziale des Schienenverkehrs aufgezeigt und konkrete Handlungsempfehlungen an politische Akteure gegeben werden. Dar\u00fcber hinaus erstellt der Verband regelm\u00e4\u00dfig Stellungnahmen zu aktuellen verkehrspolitischen Themen und Gesetzgebungsverfahren, die an relevante politische Gremien \u00fcbermittelt werden. Vertreter:innen des Verbandes nehmen auf Einladung von Ministerien, Fraktionen und Parteien auch an verschiedenen Dialogformaten teil, und f\u00fchren dar\u00fcber hinaus direkte Gespr\u00e4che mit Abgeordneten, Regierungsvertreter:innen und Ministerialbeamt:innen.\r\n\r\nDie Interessensvertretung f\u00fcr den Schienensektor umfasst zudem Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit, um sowohl politische Prozesse zu kommentieren als auch allgemein \u00fcber Vorteile des Schienenverkehrs in Bezug auf Energieeffizienz, Umweltfreundlichkeit und Sicherheit zu informieren. \r\n\r\nDes Weiteren initiiert und realisiert die Allianz pro Schiene mit Unterst\u00fctzung durch Zusch\u00fcsse der \u00f6ffentlichen Hand oder privater F\u00f6rdermittelgeber Forschungs- und Dialogprojekte, die auf verschiedene Weise darauf hinwirken, den Schienenverkehr zu st\u00e4rken und besser mit anderen Verkehrstr\u00e4gern zu verkn\u00fcpfen (siehe auch \u201eZuwendungen oder Zusch\u00fcsse der \u00f6ffentlichen Hand\u201c). \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/b7/340920/einnahmen_ausgaben_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.78,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "31",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@allianz-pro-schiene.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493024625990",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.allianz-pro-schiene.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Gei\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Knierim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "S\u00f6ren",
                "lastName": "Gahrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Burkert",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-02",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Fuhg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Richard",
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Mergner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 215,
            "totalCount": 215
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Verkehrsunternehmen (VDV) e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Verkehr und Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Allianz pro Schiene e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Deutsche Bahn AG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 930001,
            "to": 940000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz gef\u00f6rderte Projekt \"Bahnh\u00f6fe als Drehscheiben nachhaltiger Mobilit\u00e4t (Vitalit\u00e4tszentren) im l\u00e4ndlichen Raum\"\r\nProjektlaufzeit: 04/22-03/24\r\nF\u00f6rderprogramm: Verb\u00e4ndef\u00f6rderung UBA/BMU\r\nProjektleitfrage: Wie k\u00f6nnen Bahnh\u00f6fe einen Beitrag zur Vitalisierung von Klein- und Mittelzentren im l\u00e4ndlichen Raum leisten?",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das vom Eisenbahnbundesamt / Deutsches Zentrum f\u00fcr Schienenverkehrsforschung gef\u00f6rderte Projekt \"WilsonShare\"\r\nProjektlaufzeit: 04/22 bis 12/24\r\nF\u00f6rderprogramm: Bundesprogramm Zukunft Schieneng\u00fcterverkehr\r\nProjektleitfrage: Wie kann eine digital unterst\u00fctzte unternehmens\u00fcbergreifende Kooperation beim Personaleinsatz von Lokf\u00fchrer:innen im Schieneng\u00fcterverkehr gelingen?\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Eisenbahnbundesamt / Deutsches Zentrum f\u00fcr Schienenverkehrsforschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Der \u201eTag der Schiene\u201c (TdS) ist ein bundesweiter Tag voller Aktionen und Veranstaltungen rund um die Schiene. Die Idee f\u00fcr den TdS stammt aus dem Masterplan  Schienenverkehr,  der  gem\u00e4\u00df  Schienenpakt  die  Grundlage  f\u00fcr  die  Zukunft  des Schienenverkehrs  ist.  Am  TdS  sollen  regionale  Angebote  die  Klimafreundlichkeit, Zukunftsorientierung  und  Vielfalt  der  Schiene  sichtbar  machen.  Zum  TdS  rufen  Bund,  L\u00e4nder, regionale  Gebietsk\u00f6rperschaften  sowie  Verb\u00e4nde  und  Unternehmen  der  Schienenbranche gemeinsam auf. \r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das vom Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr gef\u00f6rderte Projekt \"Truck2Train\"\r\nProjektlaufzeit: 2021-2022\r\nF\u00f6rderprogramm: eigener Titel im Bundeshaushalt\r\nProjektleitfrage: Wie kann kleineren und mittleren Transportunternehmen die Nutzung des\r\nKombinierten Verkehrs Stra\u00dfe-Schiene erleichtert werden?\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000866/42522",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-29T15:44:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/53/340921/Lobbyregister-Detailansicht-R000866-2024-08-05_14-56-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-05T14:56:03.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 42522,
    "registerNumber": "R000866",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG\u00c4ndG 6",
                        "title": "Sechstes Gesetz zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg_ndg_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das mit dem Regelungsvorhaben verbundene Ziel, die Zug\u00e4nglichkeit und Nutzerfreundlichkeit (multimodaler) Mobilit\u00e4tsdienstleistungen zu verbessern, wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Allerdings f\u00fchrt die Allianz pro Schiene in ihrer Stellungnahme verschiedene Kritikpunkte am Referentenentwurf des BMDV an. So lehnt der Verband etwa die vorgesehene Open-Data-Pflicht f\u00fcr Auslastungsdaten im Schienenpersonenverkehr ab und mahnt konkrete Pflichten f\u00fcr die Datennutzer an, um Verbraucher vor unvollst\u00e4ndigen oder irref\u00fchrenden Informationen zu sch\u00fctzen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001203",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/7c/280653/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001203",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorbemerkung\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) hat mit Schreiben vom 16.05.2024 ausgew\u00e4hlten Verb\u00e4nden den \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes zugeleitet\u201c und eingeladen, diesen Entwurf bis zum 29.05.2024 zu kommentieren.\r\nDie Allianz pro Schiene e.V., ein gemeinn\u00fctziges und politisch unabh\u00e4ngiges B\u00fcndnis zur F\u00f6rderung des Schienenverkehrs (n\u00e4here Infos unter: www.allianz-pro-schiene.de) nimmt die Gelegenheit gerne wahr.\r\nAllianz pro Schiene-Stellungnahme\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die im Entwurf formulierten Ziele des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes, insbesondere die \u201eErm\u00f6glichung und Verbesserung multimodaler Reise- und Echtzeit-Verkehrsinformationsdienste\u201c sowie \u201eanbieter\u00fcbergreifender digitaler Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen.\u201c Diese Vorhaben sind zentrale Bausteine f\u00fcr eine sozial-\u00f6kologische Verkehrswende. Sie f\u00f6rdern die Integration verschiedener Verkehrsmittel in das individuelle Reiseverhalten und erleichtern den Zugang zu umwelt- und klimaschonenden Mobilit\u00e4tsangeboten jenseits des privaten Pkw. Eine nahtlose und benutzerfreundliche multimodale Mobilit\u00e4t erh\u00f6ht die Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Verkehrs und von Sharing-Diensten, was langfristig zu einer Verringerung des motorisierten Individualverkehrs und einer Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t in urbanen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen f\u00fchrt.\r\nWir bewerten jedoch kritisch, inwiefern die im vorliegenden Gesetzesentwurf geplanten Regulierungen tats\u00e4chlich dazu beitragen, diese Ziele zu erreichen.\r\n \r\nDazu im Einzelnen: \r\nZu \u00a7 5: Mobilit\u00e4tsdaten zum Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und\r\nschienengebundenen\tLinienverkehrsdiensten,\tvom \r\nLinienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr\r\nDie Ausweitung der bislang nur im Anwendungsbereich des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes (PBefG) vorgesehenen Verpflichtung zur Bereitstellung von dynamischen und historischen Auslastungsinformationen auf den Schienenpersonenverkehr \u2013 ohne dass daf\u00fcr eine EU-rechtliche Notwendigkeit besteht \u2013 sollte differenzierter vorgenommen werden. Bei bestellten Linienverkehren im Schienenpersonennahverkehr (SPNV), die mit Steuermitteln (ko-)finanziert werden, besteht ein nachvollziehbares \u00f6ffentliches Interesse an diesen Daten. Als Grundlage f\u00fcr Forschungszwecke, f\u00fcr die kommunale und regionale Verkehrsplanung oder f\u00fcr Echtzeit-Reiseinformationssysteme k\u00f6nnen frei zug\u00e4ngliche Auslastungsinformationen dazu beitragen, den SPNV im Interesse der Nutzer und Steuerzahler zu verbessern. Gleichwohl drohen hier Zielkonflikte zwischen dem \u00f6ffentlichen Interesse an den Daten und den ebenfalls\r\nbegr\u00fcndeten\tunternehmerischen\tInteressen\tder \r\nEisenbahnverkehrsunternehmen, die je nach Ausgestaltung der Verkehrsvertr\u00e4ge ein wirtschaftliches Auslastungsrisiko tragen.\r\nNoch deutlicher wird dies im Schienenpersonenfernverkehr (SPFV), der in Deutschland seit der Bahnreform 1994 eigenwirtschaftlich organisiert ist. Insbesondere in diesem Verkehrsmarkt stellen Auslastungsinformationen (dynamisch und historisch) sensible Daten dar, die im Sinne eines fairen Wettbewerbs vor dem Zugriff von konkurrierenden Unternehmen gesch\u00fctzt sein sollten. Hier kann daher keine generelle Open-Data-Pflicht zur Anwendung kommen.\r\nDies gilt umso mehr vor dem Hintergrund, dass der Flugverkehr (und auch der motorisierte Individualverkehr) nach dem vorliegenden Entwurf von der Pflicht zur Bereitstellung von Auslastungsdaten g\u00e4nzlich ausgenommen ist. Diese ungleichm\u00e4\u00dfige Behandlung der verschiedenen Verkehrstr\u00e4ger ist nicht nachvollziehbar und wird auch nicht begr\u00fcndet. Sie w\u00fcrde vielmehr die ungleichen intermodalen Wettbewerbsbedingungen zuungunsten des umwelt- und klimaschonenden Schienenverkehrs weiter versch\u00e4rfen. Dies lehnen wir entschieden ab.\r\nZu \u00a7 5 Absatz 3: Daten zur Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderung und zu Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung werden zu \u00a7 5 Absatz 3 keine n\u00e4heren Ausf\u00fchrungen gemacht; bzw. die Erl\u00e4uterungen \u201eZu Absatz 3\u201c auf Seite 29 beziehen sich offensichtlich auf \u00a7 5 Absatz 4 des Gesetzestextes. Dennoch\r\n \r\nAllianz pro Schiene e.V. Reinhardtstra\u00dfe 31 10117 Berlin allianz-pro-schiene.de \r\n \r\nT 030. 246 25 99 - 0\r\nF 030. 246 25 99 - 29\r\nE info@allianz-pro-schiene.de \r\n@Schienenallianz\r\n \r\n2 von 4\r\n \r\nist dahinter die grunds\u00e4tzlich positive Absicht erkennbar, Fahrg\u00e4sten mit Beeintr\u00e4chtigungen die Nutzung des Schienenpersonenverkehrs zu erleichtern. Ihnen soll in Zukunft erm\u00f6glicht werden, sich vor und w\u00e4hrend einer Reise dar\u00fcber informieren zu k\u00f6nnen, ob ihnen in bestimmten Z\u00fcgen Vorrangpl\u00e4tze und Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel aktuell zur Verf\u00fcgung stehen (sofern es ihnen nicht ohnehin m\u00f6glich ist, diese Pl\u00e4tze und Fl\u00e4chen kostenlos zu reservieren). Aktuell sind solche Daten allerdings nicht vorhanden. Selbst wenn mit hohem zus\u00e4tzlichen technischen Aufwand die Echtzeit-Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen und Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel ermittelt w\u00fcrde, so w\u00fcrde dies nichts dar\u00fcber aussagen, ob die Pl\u00e4tze und Fl\u00e4chen auch tats\u00e4chlich von Menschen mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen und ihren Hilfsmitteln belegt sind. Dies k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass ein Mensch, der auf diese Pl\u00e4tze und Fl\u00e4chen angewiesen ist, f\u00e4lschlicherweise die Information erh\u00e4lt, diese seien f\u00fcr ihn nicht verf\u00fcgbar \u2013 obwohl sie tats\u00e4chlich von Fahrg\u00e4sten belegt werden, die nicht mobilit\u00e4tseingeschr\u00e4nkt sind und den Platz f\u00fcr anspruchsberechtigte Mitreisende frei machen w\u00fcrden. Insofern best\u00fcnde bei einer generellen Verpflichtung zur Erhebung und Bereitstellung solcher Daten sogar das Risiko, die Zug\u00e4nglichkeit des \u00f6ffentlichen Verkehrs f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen zu verschlechtern, anstatt sie zu verbessern. \u00a75 Absatz 3 sollte daher gestrichen werden.\r\nZum Gesetzesentwurf allgemein: \r\nVerbraucher vor unvollst\u00e4ndigen oder irref\u00fchrenden Informationen sch\u00fctzen\r\nEine h\u00f6here Attraktivit\u00e4t multimodaler und anbieter\u00fcbergreifender Informations- und Buchungsdienste wird nur dann erreicht, wenn sich die Verbraucher auf die G\u00fcte und Neutralit\u00e4t der Informationen verlassen k\u00f6nnen. Dem Entwurf fehlt es aus unserer Sicht allerdings an wirksamen Regelungen f\u00fcr die Nutzung und Weiterverbreitung der \u00fcber den NAP zur Verf\u00fcgung gestellten Daten an die Endkunden. Solange nicht klar ist, wie sichergestellt werden soll, dass die bereitgestellten Mobilit\u00e4tsdaten nicht-diskriminierend, korrekt und vollst\u00e4ndig weiterverwendet werden, ist der Verbraucherschutz nicht gew\u00e4hrleistet.\r\nEs werden zwar f\u00fcr einen sp\u00e4teren Zeitpunkt Leitlinien in Aussicht gestellt, \u201edie von Dateninhabern und Datennutzern einzuhalten sind.\u201c Es wird aber im Gesetzesentwurf nicht n\u00e4her ausgef\u00fchrt, welche Themen und Vorgaben in diesen Leitlinien enthalten sein werden und wann die entsprechende Rechtsverordnung ver\u00f6ffentlicht werden soll.\r\nDahingegen wird eine Registrierungspflicht bereits jetzt in der Gesetzesbegr\u00fcndung \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c ausgeschlossen, um die\r\n\r\n \r\n3 von 4\r\n \r\nZugangsh\u00fcrden zum NAP zu minimieren. Doch eine verpflichtende Registrierung f\u00fcr die Weiterverwender der Daten ist die notwendige Voraussetzung, um unkompliziert nachvollziehen zu k\u00f6nnen, wer die Daten auf welche Weise verwendet. Ohne eine Registrierungspflicht w\u00fcrden die noch zu definierenden Leitlinien f\u00fcr Datennutzer somit wirkungslos bleiben. Das berechtigte Interesse der Verbraucher als auch der Datenbereitsteller \u00fcberwiegt an dieser Stelle \u2013 zumal eine simple digitale Registrierung keine wesentliche H\u00fcrde f\u00fcr den Zugang zum NAP darstellt. Es sollte daher eine Registrierungspflicht gesetzlich vorgesehen werden.\r\nFehlende Regelungen zur anbieter\u00fcbergreifenden Buchung und Bezahlung\r\nDie \u201eErm\u00f6glichung anbieter\u00fcbergreifender digitaler Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen\u201c wird zwar als eines der Ziele des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes explizit genannt. Es ist allerdings nicht nachvollziehbar, inwiefern das Gesetz auf dieses Ziel einzahlt. Es enth\u00e4lt keine entsprechenden Regelungen und auch in der Begr\u00fcndung wird kein Bezug zu diesem Vorhaben hergestellt. Um die Benutzerfreundlichkeit multimodaler Mobilit\u00e4tsangebote zu f\u00f6rdern, sollte das BMDV aber in enger Abstimmung mit den betroffenen Branchenakteuren auf europ\u00e4ischer Ebene\r\ndarauf\thinwirken,\tklare\tRahmenbedingungen\tf\u00fcr\teinen \r\nanbieter\u00fcbergreifenden Vertrieb von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen zu definieren, die die Interessen aller Beteiligten ber\u00fccksichtigen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen das im Entwurf formulierte Ziel jene Menschen, die f\u00fcr das\r\nGemeinwohl t\u00e4tig sind, besser vor Angriffen zu sch\u00fctzen. Taten, die sich\r\ngegen solche Personen richten, sollen zuk\u00fcnftig ein erh\u00f6hter Unrechtsgehalt\r\nzugesprochen und damit versch\u00e4rft bestraft werden. Als dem Gemeinwohl\r\ndienende T\u00e4tigkeiten werden in der Gesetzesbegr\u00fcndung beispielhaft\r\nsowohl verschiedene ehrenamtliche als auch berufliche T\u00e4tigkeiten genannt\r\n(Seite 12f). Die Allianz pro Schiene spricht sich daf\u00fcr aus, in der\r\nGesetzesbegr\u00fcndung sowie in \u00a7 115 StGB zus\u00e4tzlich zu den bisher\r\nGenannten explizit auch Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Personenverkehr\r\nzu nennen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_Schutz_Vollsteckungsbeamte_Rettungskraefte.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_Schutz_Vollstreckungsbeamte.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-07-05",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches - St\u00e4rkung des Schutzes von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften sowie sonstigen dem Gemeinwohl dienenden T\u00e4tigkeiten"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011451",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung des Schutzes von Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Personenverkehr vor Beleidigungen und k\u00f6rperlicher Gewalt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "RegG",
                        "title": "Gesetz zur Regionalisierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/regg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zweck der Stellungnahme zu einem Entwurf einer Formulierungshilfe f\u00fcr die Fraktionen SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP f\u00fcr einen aus der Mitte des Deutschen Bundestages einzubringenden Entwurf eines Zehnten Gesetzes zur \u00c4nderung des Regionalisierungsgesetzes: Die Allianz pro Schiene spricht sich gegen eine K\u00fcrzung oder Streckung der Regionalisierungsmittel aus. Sie fordert stattdessen eine langfristige Finanzierungs- und Planungssicherheit f\u00fcr die Angebote im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr und das Deutschlandticket. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011452",
                "statements": [],
                "title": "Finanzierungs- und Planungssicherheit f\u00fcr das Deutschlandticket und Angebote im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/7c/280653/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001203",
                "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorbemerkung\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) hat mit Schreiben vom 16.05.2024 ausgew\u00e4hlten Verb\u00e4nden den \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes zugeleitet\u201c und eingeladen, diesen Entwurf bis zum 29.05.2024 zu kommentieren.\r\nDie Allianz pro Schiene e.V., ein gemeinn\u00fctziges und politisch unabh\u00e4ngiges B\u00fcndnis zur F\u00f6rderung des Schienenverkehrs (n\u00e4here Infos unter: www.allianz-pro-schiene.de) nimmt die Gelegenheit gerne wahr.\r\nAllianz pro Schiene-Stellungnahme\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die im Entwurf formulierten Ziele des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes, insbesondere die \u201eErm\u00f6glichung und Verbesserung multimodaler Reise- und Echtzeit-Verkehrsinformationsdienste\u201c sowie \u201eanbieter\u00fcbergreifender digitaler Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen.\u201c Diese Vorhaben sind zentrale Bausteine f\u00fcr eine sozial-\u00f6kologische Verkehrswende. Sie f\u00f6rdern die Integration verschiedener Verkehrsmittel in das individuelle Reiseverhalten und erleichtern den Zugang zu umwelt- und klimaschonenden Mobilit\u00e4tsangeboten jenseits des privaten Pkw. Eine nahtlose und benutzerfreundliche multimodale Mobilit\u00e4t erh\u00f6ht die Attraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Verkehrs und von Sharing-Diensten, was langfristig zu einer Verringerung des motorisierten Individualverkehrs und einer Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t in urbanen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen f\u00fchrt.\r\nWir bewerten jedoch kritisch, inwiefern die im vorliegenden Gesetzesentwurf geplanten Regulierungen tats\u00e4chlich dazu beitragen, diese Ziele zu erreichen.\r\n \r\nDazu im Einzelnen: \r\nZu \u00a7 5: Mobilit\u00e4tsdaten zum Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und\r\nschienengebundenen\tLinienverkehrsdiensten,\tvom \r\nLinienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr\r\nDie Ausweitung der bislang nur im Anwendungsbereich des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes (PBefG) vorgesehenen Verpflichtung zur Bereitstellung von dynamischen und historischen Auslastungsinformationen auf den Schienenpersonenverkehr \u2013 ohne dass daf\u00fcr eine EU-rechtliche Notwendigkeit besteht \u2013 sollte differenzierter vorgenommen werden. Bei bestellten Linienverkehren im Schienenpersonennahverkehr (SPNV), die mit Steuermitteln (ko-)finanziert werden, besteht ein nachvollziehbares \u00f6ffentliches Interesse an diesen Daten. Als Grundlage f\u00fcr Forschungszwecke, f\u00fcr die kommunale und regionale Verkehrsplanung oder f\u00fcr Echtzeit-Reiseinformationssysteme k\u00f6nnen frei zug\u00e4ngliche Auslastungsinformationen dazu beitragen, den SPNV im Interesse der Nutzer und Steuerzahler zu verbessern. Gleichwohl drohen hier Zielkonflikte zwischen dem \u00f6ffentlichen Interesse an den Daten und den ebenfalls\r\nbegr\u00fcndeten\tunternehmerischen\tInteressen\tder \r\nEisenbahnverkehrsunternehmen, die je nach Ausgestaltung der Verkehrsvertr\u00e4ge ein wirtschaftliches Auslastungsrisiko tragen.\r\nNoch deutlicher wird dies im Schienenpersonenfernverkehr (SPFV), der in Deutschland seit der Bahnreform 1994 eigenwirtschaftlich organisiert ist. Insbesondere in diesem Verkehrsmarkt stellen Auslastungsinformationen (dynamisch und historisch) sensible Daten dar, die im Sinne eines fairen Wettbewerbs vor dem Zugriff von konkurrierenden Unternehmen gesch\u00fctzt sein sollten. Hier kann daher keine generelle Open-Data-Pflicht zur Anwendung kommen.\r\nDies gilt umso mehr vor dem Hintergrund, dass der Flugverkehr (und auch der motorisierte Individualverkehr) nach dem vorliegenden Entwurf von der Pflicht zur Bereitstellung von Auslastungsdaten g\u00e4nzlich ausgenommen ist. Diese ungleichm\u00e4\u00dfige Behandlung der verschiedenen Verkehrstr\u00e4ger ist nicht nachvollziehbar und wird auch nicht begr\u00fcndet. Sie w\u00fcrde vielmehr die ungleichen intermodalen Wettbewerbsbedingungen zuungunsten des umwelt- und klimaschonenden Schienenverkehrs weiter versch\u00e4rfen. Dies lehnen wir entschieden ab.\r\nZu \u00a7 5 Absatz 3: Daten zur Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderung und zu Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung werden zu \u00a7 5 Absatz 3 keine n\u00e4heren Ausf\u00fchrungen gemacht; bzw. die Erl\u00e4uterungen \u201eZu Absatz 3\u201c auf Seite 29 beziehen sich offensichtlich auf \u00a7 5 Absatz 4 des Gesetzestextes. Dennoch\r\n \r\nAllianz pro Schiene e.V. Reinhardtstra\u00dfe 31 10117 Berlin allianz-pro-schiene.de \r\n \r\nT 030. 246 25 99 - 0\r\nF 030. 246 25 99 - 29\r\nE info@allianz-pro-schiene.de \r\n@Schienenallianz\r\n \r\n2 von 4\r\n \r\nist dahinter die grunds\u00e4tzlich positive Absicht erkennbar, Fahrg\u00e4sten mit Beeintr\u00e4chtigungen die Nutzung des Schienenpersonenverkehrs zu erleichtern. Ihnen soll in Zukunft erm\u00f6glicht werden, sich vor und w\u00e4hrend einer Reise dar\u00fcber informieren zu k\u00f6nnen, ob ihnen in bestimmten Z\u00fcgen Vorrangpl\u00e4tze und Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel aktuell zur Verf\u00fcgung stehen (sofern es ihnen nicht ohnehin m\u00f6glich ist, diese Pl\u00e4tze und Fl\u00e4chen kostenlos zu reservieren). Aktuell sind solche Daten allerdings nicht vorhanden. Selbst wenn mit hohem zus\u00e4tzlichen technischen Aufwand die Echtzeit-Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen und Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel ermittelt w\u00fcrde, so w\u00fcrde dies nichts dar\u00fcber aussagen, ob die Pl\u00e4tze und Fl\u00e4chen auch tats\u00e4chlich von Menschen mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen und ihren Hilfsmitteln belegt sind. Dies k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass ein Mensch, der auf diese Pl\u00e4tze und Fl\u00e4chen angewiesen ist, f\u00e4lschlicherweise die Information erh\u00e4lt, diese seien f\u00fcr ihn nicht verf\u00fcgbar \u2013 obwohl sie tats\u00e4chlich von Fahrg\u00e4sten belegt werden, die nicht mobilit\u00e4tseingeschr\u00e4nkt sind und den Platz f\u00fcr anspruchsberechtigte Mitreisende frei machen w\u00fcrden. Insofern best\u00fcnde bei einer generellen Verpflichtung zur Erhebung und Bereitstellung solcher Daten sogar das Risiko, die Zug\u00e4nglichkeit des \u00f6ffentlichen Verkehrs f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen zu verschlechtern, anstatt sie zu verbessern. \u00a75 Absatz 3 sollte daher gestrichen werden.\r\nZum Gesetzesentwurf allgemein: \r\nVerbraucher vor unvollst\u00e4ndigen oder irref\u00fchrenden Informationen sch\u00fctzen\r\nEine h\u00f6here Attraktivit\u00e4t multimodaler und anbieter\u00fcbergreifender Informations- und Buchungsdienste wird nur dann erreicht, wenn sich die Verbraucher auf die G\u00fcte und Neutralit\u00e4t der Informationen verlassen k\u00f6nnen. Dem Entwurf fehlt es aus unserer Sicht allerdings an wirksamen Regelungen f\u00fcr die Nutzung und Weiterverbreitung der \u00fcber den NAP zur Verf\u00fcgung gestellten Daten an die Endkunden. Solange nicht klar ist, wie sichergestellt werden soll, dass die bereitgestellten Mobilit\u00e4tsdaten nicht-diskriminierend, korrekt und vollst\u00e4ndig weiterverwendet werden, ist der Verbraucherschutz nicht gew\u00e4hrleistet.\r\nEs werden zwar f\u00fcr einen sp\u00e4teren Zeitpunkt Leitlinien in Aussicht gestellt, \u201edie von Dateninhabern und Datennutzern einzuhalten sind.\u201c Es wird aber im Gesetzesentwurf nicht n\u00e4her ausgef\u00fchrt, welche Themen und Vorgaben in diesen Leitlinien enthalten sein werden und wann die entsprechende Rechtsverordnung ver\u00f6ffentlicht werden soll.\r\nDahingegen wird eine Registrierungspflicht bereits jetzt in der Gesetzesbegr\u00fcndung \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c ausgeschlossen, um die\r\n\r\n \r\n3 von 4\r\n \r\nZugangsh\u00fcrden zum NAP zu minimieren. Doch eine verpflichtende Registrierung f\u00fcr die Weiterverwender der Daten ist die notwendige Voraussetzung, um unkompliziert nachvollziehen zu k\u00f6nnen, wer die Daten auf welche Weise verwendet. Ohne eine Registrierungspflicht w\u00fcrden die noch zu definierenden Leitlinien f\u00fcr Datennutzer somit wirkungslos bleiben. Das berechtigte Interesse der Verbraucher als auch der Datenbereitsteller \u00fcberwiegt an dieser Stelle \u2013 zumal eine simple digitale Registrierung keine wesentliche H\u00fcrde f\u00fcr den Zugang zum NAP darstellt. Es sollte daher eine Registrierungspflicht gesetzlich vorgesehen werden.\r\nFehlende Regelungen zur anbieter\u00fcbergreifenden Buchung und Bezahlung\r\nDie \u201eErm\u00f6glichung anbieter\u00fcbergreifender digitaler Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen\u201c wird zwar als eines der Ziele des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes explizit genannt. Es ist allerdings nicht nachvollziehbar, inwiefern das Gesetz auf dieses Ziel einzahlt. Es enth\u00e4lt keine entsprechenden Regelungen und auch in der Begr\u00fcndung wird kein Bezug zu diesem Vorhaben hergestellt. Um die Benutzerfreundlichkeit multimodaler Mobilit\u00e4tsangebote zu f\u00f6rdern, sollte das BMDV aber in enger Abstimmung mit den betroffenen Branchenakteuren auf europ\u00e4ischer Ebene\r\ndarauf\thinwirken,\tklare\tRahmenbedingungen\tf\u00fcr\teinen \r\nanbieter\u00fcbergreifenden Vertrieb von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen zu definieren, die die Interessen aller Beteiligten ber\u00fccksichtigen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}