{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-21T12:30:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T12:30:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-16T10:35:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42911,
                "validFromDate": "2024-08-16T10:35:21.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42485,
                "validFromDate": "2024-08-05T10:39:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-16T10:35:21.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41295,
                "validFromDate": "2024-07-10T09:07:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T10:39:36.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40857,
                "validFromDate": "2024-07-07T20:18:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T09:07:34.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40466,
                "validFromDate": "2024-07-03T14:02:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-07T20:18:43.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39602,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:28:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T14:02:07.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37856,
                "validFromDate": "2024-06-26T17:08:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:28:19.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 35115,
                "validFromDate": "2024-06-03T08:07:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T17:08:46.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28213,
                "validFromDate": "2024-01-15T11:20:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T08:07:33.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25385,
                "validFromDate": "2023-09-04T09:11:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-15T11:20:51.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24467,
                "validFromDate": "2023-07-27T11:33:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-04T09:11:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11724,
                "validFromDate": "2023-03-17T10:26:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T11:33:18.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1956,
                "validFromDate": "2022-02-21T12:30:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-17T10:26:34.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e. V. wurde 1961 gegr\u00fcndet und ist der Branchenverband der Kreislauf- und Ressourcenwirtschaft. Die Mitgliedsunternehmen des BDE repr\u00e4sentieren 75 Prozent des privatwirtschaftlich erbrachten Umsatzes in den Wirtschaftszweigen Abwasserentsorgung, Sammlung, Behandlung, Beseitigung und Recycling von Abf\u00e4llen sowie Beseitigung von Umweltverschmutzungen und sonstige Entsorgung.\r\n\r\nDie rund 750 Mitglieder des BDE bilden die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der Kreislauf- und Ressourcenwirtschaft ab. Das reicht von der Erfassung \u00fcber die Sortierung und Verwertung von Abf\u00e4llen bis hin zum Einsatz der aus dem Recyclingprozess gewonnenen Rohstoffe und Produkte.\r\n\r\nAls Wirtschaftsverband arbeitet der BDE eng mit Regierungen und Parlamenten, Ministerien, Beh\u00f6rden, \u00c4mtern, Parteien und Verb\u00e4nden, Wirtschaftsvereinigungen, Nichtregierungsorganisationen (NGOs) sowie anderen relevanten gesellschaftlichen Gruppierungen in Bund und L\u00e4ndern zusammen. Seine inhaltlichen Stellungnahmen flie\u00dfen in Gesetze und Verordnungen, technische Anleitungen und andere Regelwerke ein.\r\n\r\nDer Verband organisiert zum Zwecke der Interessenvertretung parlamentarische Abende sowie Austausch- und Informationsveranstaltungen, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus vernetzt der Verband seine Mitglieder mit Politikerinnen und Politikern, um den direkten Dialog zu f\u00f6rdern. Mithilfe von Positionspapieren informiert der Verband \u00fcber Herausforderungen und Potenziale der Entsorgungs-, Wasser-, und Kreislaufwirtschaft und macht Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regulierung zu deren F\u00f6rderung. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/a4/344487/2023_jahresabschluss-bde_lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 11.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 560001,
            "to": 570000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Von-der-Heydt-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bde.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493059003350",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bde.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bruckschen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Henner",
                "lastName": "Buhck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Harms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Herwart",
                "lastName": "Wilms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "B\u00f6hm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Gro\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Giern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vera",
                "lastName": "Greb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Loschwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Roth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Iordache",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Krehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Suhl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Staab",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marlena",
                "lastName": "Mazura",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Siegesmund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gustav Henrik ",
                "lastName": "Edelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerold ",
                "lastName": "M\u00fcnster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Milena",
                "lastName": "Fritzsche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Thomsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henner",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Buhck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Harms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Herwart",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Wilms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dietmar",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "B\u00f6hm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Gro\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Siegesmund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gustav Henrik ",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Edelhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerold ",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "M\u00fcnster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 750,
            "totalCount": 750
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "BDI Bundesverband der Deutschen Industrie e. V. "
            },
            {
                "membership": "FEAD European Waste Management Association "
            },
            {
                "membership": "Klimaschutz durch Kreislaufwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "unternehmer nrw "
            },
            {
                "membership": "UVN Unternehmerverb\u00e4nde Niedersachsen e.V. "
            },
            {
                "membership": "BNW Bundesverband Nachhaltige Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "BGS G\u00fctegemeinschaft Sekund\u00e4rbrennstoffe und Recyclingholz e.V. "
            },
            {
                "membership": "DGAW Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Abfallwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "PREVENT Waste Alliance"
            },
            {
                "membership": "VDRK Verband der Rohr- und Kanal-Technik-Unternehmen e.V."
            },
            {
                "membership": "BDI-Initiative Circular Economy "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3410001,
            "to": 3420000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000729/42911",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T17:08:46.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/28/344488/Lobbyregister-Detailansicht-R000729-2024-08-16_10-35-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-16T10:35:21.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 42911,
    "registerNumber": "R000729",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft die \u2013 begrenzte \u2013 F\u00f6rderung von Vorhaben der Industrie und der Abfallwirtschaft zum Einsatz von CCU und CCS, soweit es sich um schwer vermeidbare Emissionen handelt. Die thermische Abfallbehandlung muss aber deutlicher in der BIK als solche klar und ausdr\u00fccklich benannt werden. Wichtig ist ein expliziter Einschluss der thermischen Abfallbehandlung in Modul 2. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006694",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderrichtlinie \"Bundesf\u00f6rderung Industrie und Klimaschutz\" (BIK) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB, insbesondere des Schutzes vor unangemessen benachteiligenden Bestimmungen in Vertr\u00e4gen der Realwirtschaft und der AGB-Inhaltskontrolle. Verhinderung der Schaffung von Bereichsausnahmen hinsichtlich der Anwendung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB f\u00fcr Vertr\u00e4ge in der Realwirtschaft.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008649.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8649",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-des-justizstandortes-deutschland-durch-einf%C3%BChrung-von-commercial/302757",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland durch Einf\u00fchrung von Commercial Courts und der Gerichtssprache Englisch in der Zivilgerichtsbarkeit - (Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006695",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/c5/316326/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250065.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006695",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung bzgl. Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung\r\ndes bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige\r\nSchw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen\r\nUnternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den\r\nDeutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige\r\nZielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des\r\nAGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller\r\nwichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen.\r\nGemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil\r\nDeutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung bzgl. Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB, insbesondere hinsichtlich der AGB-Inhaltskontrolle im B2B-Bereich und bez\u00fcglich des Schutzes vor unangemessen benachteiligenden Bestimmungen in Vertr\u00e4gen im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr. Verhinderung der Schaffung von Bereichsausnahmen hinsichtlich der Anwendung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB f\u00fcr Vertr\u00e4ge in der Realwirtschaft.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006696",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/4f/316328/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250068.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006696",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko-\r\n\u00fcbertragungen. Die Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmo-\r\ndellen f\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes,\r\nindem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-\r\nfallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner\r\nschlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-\r\nbaren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber\r\nanderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz\r\nverfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-\r\ntragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die\r\nVertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht\r\nfrei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts.\r\nDavon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das\r\nAGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des\r\nRechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei\r\ninternationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage\r\nwerden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen\r\nBranchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen\r\nbevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht\r\neinzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-\r\nmeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-\r\nortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der\r\nJustizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBodSchV",
                        "title": "Bundes-Bodenschutz- und Altlastenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbodschv_2023"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE setzt sich f\u00fcr die Anpassung der Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a7 6 \u2013 8 BBodSchV (Stand 10.08.2023) ein, welche im Zuge des Inkrafttretens der Mantelverordnung durch die Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Bodenschutz (LABO) erarbeitet wurde. Speziell geht es um die Streichung bzw. weiterf\u00fchrende Erl\u00e4uterung der Beispiele f\u00fcr die Abgrenzung von boden\u00e4hnlichen Anwendungen zu Einbauweisen von technischen Bauwerken nach der Ersatzbaustoffverordnung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006697",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/d7/316330/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250073.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006697",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundes-Bodenschutz- und Altlastenverordnung - Anpassung der LABO-Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a7 6-8 BBodSchV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a7 6 \u2013 8 BBodSchV (Stand 10.08.2023)\r\nHier: Beispiele f\u00fcr die Abgrenzung von boden\u00e4hnlichen Anwendungen zu Einbau-weisen von technischen Bauwerken nach der ErsatzbaustoffV (S. 40 ff.)\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nsehr geehrte Frau,\r\n\r\nder BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V. und die BRB Bundesvereinigung Recycling-Baustoffe e.V. hatten in einem gemeinsamen Anschreiben an die Gesch\u00e4ftsstelle der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Bodenschutz (LABO) vom 11.12.2023 auf Vollzugsprobleme in Bezug auf die in der Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a76-8 BBodSchV dargestellten Beispiele f\u00fcr die Abgrenzung von boden\u00e4hnlichen Anwendungen zu Einbauweisen von technischen Bauwerken nach der ErsatzbaustoffV hingewiesen. \r\nSo werden aus Sicht der Verb\u00e4nde in den Abbildungen 3 bis 6 (Prinzipskizzen) auf S. 40 ff. der Vollzugshilfe viel zu gro\u00dfe Bereiche als boden\u00e4hnliche Anwendung in die BBodSchV gezogen.\r\nErste R\u00fcckmeldungen aus der Praxis erreichen uns, dass bisher m\u00f6gliche und hochwertige Einsatzm\u00f6glichkeiten von MEB in technischen Bauwerken nach EBV unsachgem\u00e4\u00df stark eingeschr\u00e4nkt werden. Dies sei auch insbesondere darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Prinzipskizzen regelm\u00e4\u00dfig von unteren Vollzugsbeh\u00f6rden so interpretiert werden, dass sie 1-zu-1 in der Praxis umgesetzt werden m\u00fcssen.\r\nWir weisen erneut darauf hin, dass die Prinzipskizzen Einzelf\u00e4lle in der Praxis nicht darstellen k\u00f6nnen und zu einem \u00fcberm\u00e4\u00dfig starken Einschnitt des Anwendungsbereichs der EBV verleiten k\u00f6nnen. Vielmehr gilt aus Sicht der Verb\u00e4nde auch weiterhin eine Einzelfallentscheidung in Abh\u00e4ngigkeit der bautechnischen Rahmenbedingungen als sachgem\u00e4\u00df. \r\nAus Sicht der Verb\u00e4nde w\u00e4re also entweder eine komplette Streichung der Prinzipskizzen angebracht, oder es m\u00fcsste zumindest eine Klarstellung in einer \u00fcberarbeiteten Version der Vollzugshilfe erfolgen, dass es sich lediglich um beispielhafte Darstellungen handelt.\r\nDie BRB-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin hatte im Rahmen des LABO-Verb\u00e4ndegespr\u00e4chs am 13. Dezember 2023 bereits die M\u00f6glichkeit, diese Punkte mit der Vorsitzenden des St\u00e4ndigen Ausschusses \u201eVorsorgender Bodenschutz\u201c (BOVA) zu besprechen. Unsere Hinweise schienen auf Verst\u00e4ndnis zu sto\u00dfen und eine erneute Diskussion der Thematik im BOVA wurde m\u00fcndlich zugesagt.\r\nDer LABO-Webseite konnten wir entnehmen, dass die letzte BOVA-Sitzung am 10. und 11. Januar 2024 stattfand und die n\u00e4chste LABO-Sitzung am 20. und 21. M\u00e4rz stattfinden wird. Vor diesem Hintergrund w\u00fcrden wir gerne erfragen, ob die Prinzipskizzen bereits im BOVA diskutiert werden konnten, ob eine Befassung in der kommenden LABO-Sitzung geplant ist und ob mit einer zeitnahen Anpassung der Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a7 6-8 BBodSchV gerechnet werden kann.\r\nSehr gerne stehen wir f\u00fcr R\u00fcckfragen jederzeit zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\t\t\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundes-Bodenschutz- und Altlastenverordnung - Anpassung der LABO-Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a7 6-8 BBodSchV"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSpG",
                        "title": "Gesetz zur Demonstration der dauerhaften Speicherung von Kohlendioxid",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kspg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft das klare Bekenntnis der CMS zur Erforderlichkeit des Abscheidens und Speicherns, bzw. Nutzens von CO2. Mit Sorge sieht der BDE aber, dass im KSpG-\u00c4nderungsG und der CMS auf das EU-ETS referenziert wird. Konkret fordert der BDE u.a.: Referenzierung auch auf BEHG, klimawirksames Methan in den Blick zu nehmen, die Chance Negativemissionen nutzen, eine nationale Br\u00fccke f\u00fcr Thermische Abfallbehandlungsanlagen (TAB) und Rezyklateinsatz anzureizen und den Zugang f\u00fcr TAB zu Klimaschutzvertr\u00e4gen, welcher essenziell ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/119/2011900.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11900",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-kohlendioxid-speicherungsgesetzes/312438",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Kohlendioxid-Speicherungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006698",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c9/2d/316332/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260062.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006698",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Kohlendioxid-Speicherungsgesetzes und Eckpunkte Carbon Management-Strategie (CMS)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nVerb\u00e4ndeanh\u00f6rung; Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Kohlendioxid-Speicherungs\r\ngesetzes, Eckpunkte Carbon Management-Strategie\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcberlassung des o.g. Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Kohlendioxid Speicherungsgesetzes (KSpG-\u00c4nderungsG) sowie der Eckpunkte Carbon Management-Strategie (CMS). Wir haben verstanden, dass beide Entw\u00fcrfe derzeit noch nicht innerhalb der Bundesregierung abgestimmt sind.\r\nWir danken f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme und nehmen wie nachfolgend\r\nersichtlich Stellung. Vorab erlauben wir uns folgenden Hinweis: Mit sehr gro\u00dfer Sorge\r\nsehen wir, dass im KSpG-\u00c4nderungsG und der CMS auf das EU-ETS referenziert wird.\r\nSo k\u00f6nnten im Ergebnis ausgerechnet Thermische Abfallbehandlungsanlagen (TAB),\r\nmit der deutschen Besonderheit der Anbindung ans BEHG, nicht erfasst sein. Dies kann nicht gewollt sein. TAB sollen erkl\u00e4rterma\u00dfen einer der Hauptnutzer der Infrastruktur sein. \r\nDer durchgehende Fokus auf das EU ETS hat Auswirkungen auf F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten:\r\nWir hatten bereits gegen\u00fcber dem benachbarten Referat IV E3 in der Vergangenheit \r\nmehrfach darauf hingewiesen, dass zum Beispiel die sog. Carbon Contracts for Difference (CCfD) den TAB aktuell grunds\u00e4tzlich nicht zug\u00e4nglich sind. Die CCfD-F\u00f6rderung\r\nkommt gem\u00e4\u00df der BMWK-Systematik bisher nur in Betracht wenn eine klimafreund\r\nliche Anlage errichtet (CAPEX) und betrieben (OPEX) werden soll und (!) es um T\u00e4tigkeiten geht, die auch dem EU-ETS unterliegen. TAB unterliegen seit dem 01.01.2024\r\nganz \u00fcberwiegend dem nationalen BEHG und \u2014 entgegen der langj\u00e4hrigen Forderung\r\ndes BDE \u2014 eben nicht dem EU-ETS. Es kann nicht sein, dass der nationale Alleingang\r\nBEHG (Federf\u00fchrung: BMWK) nun ausgerechnet in der CMS nicht ber\u00fccksichtigt wird.\r\n\r\nI. KSpG-\u00c4nderungsG (Stand: 26.02.2024)\r\nIn \u00a7 33 KSpG soll ein Absatz 5 angef\u00fcgt werden, dessen Ziel es ist, Kohlekraftwerken den Anschluss an die CO2-lnfrastruktur zu verwehren.\r\nIn der Begr\u00fcndung zu Zu Nummer 15 (\u00c4nderung des \u00a7 33 KSpG) hei\u00dft es zu Buchstabe b:\r\nGem\u00e4\u00df dem neu eingef\u00fcgten Absatz 5 darf Kohlendioxid nicht in ein Kohlendioxidleitungsnetz aufgenommen werden, wenn es aus einer Anlage stammt, die im Anwendungsbereich des Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes \u00fcberwiegend der Erzeugung von Strom durch Verbrennung von Kohle dient. Der entsprechenden Anlage ist insoweit der Anschluss an ein Kohlendioxidleitungsnetz zu verwehren. Dem steht nicht entgegen, dass das betroffene Unternehmen andere Anlagen an ein Kohlendioxidleitungsnetz anschlie\u00dft, deren \u00fcberwiegender Zweck nicht die Stromerzeugung durch Verbrennung von Kohle ist. Der Begriff des Anschlusses ist weit zu verstehen. Gemeint ist nicht nur der direkte Anschluss \u00fcber den Zugang zu einer Kohlendioxidleitung auf oder am Betriebsgel\u00e4nde der Anlage. Erfasst sein sollen auch F\u00e4lle, in denen das Kohlendioxid \u00fcber andere Transportmodalit\u00e4ten zu einem Einspeisepunkt transportiert werden soll. Der VerweIs auf das Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz dient der leichteren Identifizierung betroffener Anlagen. Dass das Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz nur solche Anlagen erfasst, die Schwellenwerte wie eine bestimmte Gesamtfeuerungsw\u00e4rmeleistung erreichen, ist unsch\u00e4dlich. Der Einsatz von CCS und CCU f\u00fcr Anlagen au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des Treibhausgas-Emlsslonshandelsgesetxes ist unwirtschaftlich, denn sie nehmen dann auch nicht am EU Emissionshandel teil. Dementsprechend werden sie durch den Einsatz dieser Technologien auch nicht von ihrer Zertifikateabgabepflicht befreit. Damit entf\u00e4llt der wirtschaftliche Vorteil der CO2-Abscheidung mit anschlie\u00dfender Speicherung (CCS) oder Weiternutzung (CCU). Die Regelung schlie\u00dft\r\nKohlekraftwerke faktisch von dem Gebrauch der CCS- und CCU-Technologie aus. Die entsprechenden Kraftwerke produzieren Kohlendioxidmengen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung, f\u00fcr die unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten alleine der leitungsgebundene Transport in Frage kommt. (...)\r\n(Fettdruck und Unterstreichung durch Verfasser)\r\nDie Aussage, dass der Einsatz von CCS und CCU f\u00fcr Anlagen au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs\r\ndes Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes unwirtschaftlich sei, ist befremdlich und strahlt auf\r\ndie Einordnung von TAB aus. TAB nehmen aktuell eben nicht am EU-Emissionshandel teil. TAB un\r\nterliegen \u2014 Stand jetzt \u2014 zumindest bis auf Weiteres nicht dem EU-ETS. Sie unterliegen vielmehr\r\nder Bepreisung nach dem BEHG, also einem nationalen Alleingang. Leider ist es bisher nicht ge\r\nlungen, TAB europaweit dem EU-ETS zu unterwerfen.\r\nDie Verkn\u00fcpfung von CCU/CCS mit dem EU-ETS f\u00fchrt zu gro\u00dfen Risiken: Da erwartet werden\r\nkann, dass die Entwicklung der CO2-lnfrastruktur unverz\u00fcglich beginnt, besteht die Gefahr, dass\r\nTAB f\u00fcr diese nicht ber\u00fccksichtigt werden. Dabei steht die thermische Abfallbehandlung neben\r\nZement und Kalk als Sektor mit unvermeidbaren Emissionen im Zentrum dieser Regelungen und\r\nz\u00e4hlen zu den langfristigen Nutzern der zu entwickelnden Infrastruktur. Die wirtschaftlichen\r\nNachteile bei Nichtber\u00fccksichtigung der Infrastrukturentwicklung sind so erheblich, dass sie die\r\nUmsetzung von Abscheideprojekten unm\u00f6glich machen. TAB sollten hier deshalb spezifisch und\r\nausdr\u00fccklich ber\u00fccksichtigt werden, auch wenn sie derzeit nicht dem EU-ETS unterliegen.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\n(...) Der Verweis auf das Treibhausgas-Emissianshandelsqesetz dient der leichteren Identifizierung betroffener Anlagen. Dass das Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz nur solche Anlagen erfasst, die Schwellenwerte wie eine bestimmte Gesamtfeuerungsw\u00e4rmeleistung erreichen, ist unsch\u00e4dlich.\r\n(\u00c4nderungsonregungen in Rot durch Verfasser)\r\nII.\r\nCMS (Stand: 26.02.2024)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, das klare Bekenntnis der CMS zur Erforderlichkeit des Abscheidens und Speicherns\r\nbzw. Nutzens von CO2 (Carbon Capture and Storage \u2014 CCS und Carbon Capture and Utilization \u2014\r\nCCU) f\u00fcr bestimmte Sektoren als einen Beitrag auf dem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t. Es ist gut, dass\r\nneben der Zement und Kalkindustrie, Bereichen der Grundstoffchemie ausdr\u00fccklich die Abfallverbrennung benannt wird.\r\nEbenso begr\u00fc\u00dfen wir die klare Verkn\u00fcpfung der CMS mit der sog. Langfriststrategie Negativemissionen, die sich mit \u201eunvermeidbaren Restemissionen\u201c und ihrem Ausgleich durch Negativemissionen besch\u00e4ftigen wird.\r\nZur leichteren Orientierung nehmen wir bei unserer Einsch\u00e4tzung nachfolgend auf die Seitenzahlen des \u00fcberlassenen Entwurfs der CMS Bezug.\r\nSeite 1:\r\n\u2022 Nationalen Alleingang BEHG ausdr\u00fccklich ber\u00fccksichtigen\r\nLeider erfolgt an vielen Stellen der CMS die Verkn\u00fcpfung mit dem EU ETS, vgl. beispielsweise\r\nSeite 1, 2. Absatz:\r\n(...) Dies gilt insbesondere, aber nicht nur, f\u00fcr diejenigen Industrien, deren Emissionen schwer vermeidbar sind\r\nund die durch die Verteuerung der Zertifikate des Europ\u00e4ischen Emissionshandels zunehmend unter Kostendruck geraten \u2014 zum Beispiel die Zement- und Kalkindustrie, Bereiche der Grundstoffchemie und die Abfallverbrennung. Auch diese Branchen brauchen die Perspektive auf klimaneutrales Wirtschaften und eine gute Zukunft am Standort Deutschland. (...)\r\n(Fettdruck und Unterstreichung durch Verfasser)\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\n(...) Dies gilt insbesondere, aber nicht nur, f\u00fcr diejenigen Industrien, deren Emissionen schwer vermeidbar sind und durch die CO2-Bepreisung auf\r\nEU-Ebene ( EU ETS) bzw. auf nationaler Ebene (BEHG zunehmend unter Kostendruck geraten zum Beispiel\r\ndie Zement- und Kalkindustrie, Bereiche der Grundstoffchemie und die Abfaliverbrennung. Auch diese Branchen brauchen die Perspektive auf klimaneutrales Wirtschaften und eine gute Zukunft am Standort Deutschland. (...)\r\n(\u00c4nderungsanregun gen in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Klimawirksames Methan in den Blick nehmen\r\nDie CMS erweitert den Blick auf klimawirksame Gase wie Methan. Methan ist eines der bedeutendsten Klimagase. Leider werden Methanausgasungen von deponierten, unvorbehandeften\r\nSiedlungsabf\u00e4llen bisher nicht ausdr\u00fccklich benannt, vgl. Seite 2, erster Bulletpoint:\r\nDer Hochlauf von CCS/CCU muss im Einklang mit den Treibhausgasminderungszielen des deutschen Klimaschutzgesetzes (KSG) und dem Erreichen der Klimaneutralit\u00e4t 2045 stehen. Die Bundesregierung setzt sich f\u00fcr eine ambitionierte Umsetzung der europ\u00e4ischen Methan-verordnung ein, einschlie\u00dflich der Pr\u00fcfung einer perspektivischen Bepreisung der Vorkettenemissionen von auf dem EU-Markt platzierten fossilen Energietr\u00e4gern (\"Methanschlupf\u201c).\r\n(Fettdruck und Unterstreichung durch Verfasser)\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nDer Hochlauf von CCS/CCU muss im Einklang mit den Treibhausgasminderungszielen des deutschen Klimaschutzgesetzes (KSG) und dem Erreichen der Klimaneutralit\u00e4t 2045 stehen. Die Bundesregierung setzt sich f\u00fcr eine ambitionierte Umsetzung der europ\u00e4ischen Methan verordnung ein, einschlie\u00dflich der Pr\u00fcfung einer perspektivischen Bepreisung der Vorkettenemissionen von auf dem EU-Markt platzierten fossilen Energietr\u00e4gern (\"Methanschlupf\u201c) wie auch von Methanausgasungen von Deponien von unbehandelten Siedlungsabf\u00e4llen.\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Chance Negativemissionen nutzen\r\nBei den Anwendungsgebieten f\u00fcr CCS/CCU benennt die CMS auch TAB. Trotz der Verkn\u00fcpfung\r\nder CMS mit der sog. Langfriststrategie Negativemissionen wird aber die besondere Rolle der\r\nthermischen Abfallverwertung nicht hinreichend deutlich. TAB ben\u00f6tigen die CO2-Abscheidung\r\neben nicht nur, um klimaneutral zu werden. Vielmehr k\u00f6nnen sie aufgrund des hohen biogenen\r\nAnteils des \u201eBrennstoffs\u201c Abfall in erheblichem Ma\u00dfe Negativemissionen generieren sowie rezyklierten Kohlenstoff in den Kreislauf geben und so zur Erreichung der Klimaneutralit\u00e4t in anderen\r\nSektoren beitragen. Sie sollte deshalb bei der Umsetzung der Abscheideprojekte besonders unterst\u00fctzt und begleitet werden.\r\nBisher hei\u00dft es unter Anwendungsgebiete f\u00fcr CCS/CCU, 2. Absatz:\r\nAuch bei der thermischen Abfallbehandlung fallen Emissionen an, die nicht vermeidbar sind \u2014 es steht Stand\r\nheute kein alternativer Verwertungsprozess f\u00fcr Abfall zur verf\u00fcgung, bei dem diese Emissionen vermieden\r\nwerden k\u00f6nnten. F\u00fcr eine klimaneutrale Abfallwirtschaft ist also auch unter Einhaltung hoher Standards bei Abfalltrennung und Recycling sowie der Erf\u00fcllung von Abfallvermeidungszielen die Anwendung von CCS/CCU ein elementarer Baustein f\u00fcr die Erreichung von Klimaneutralit\u00e4t. Zugleich kann CCS/CCU auch in anderen Industrieprozessen zur Anwendung kommen, solange die Umstellung auf Elektrifizierung oder Wasserstoff absehbar noch nicht kosteneffizient m\u00f6glich ist\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nAuch bei der thermischen Abfallbehandlung fallen Emissionen an, die nicht vermeidbar sind \u2014 es steht Stand heute kein alternativer Verwertungsprozess f\u00fcr Abfall zur Verf\u00fcgung, bei dem diese Emissionen vermieden werden k\u00f6nnten. F\u00fcr eine klimaneutrale Abfall wirtschaft ist also auch unter Einhaltung hoher Standards bei Abfalitrennung und Recycling sowie der Erf\u00fcllung van Abfallvermeidungszielen die Anwendung von CCS/CCU ein elementarer Baustein f\u00fcr die Erreichung von Klimaneutralit\u00e4t. Hinzukommt, dass die thermische Abfallverwertung aufgrund des regelm\u00e4\u00dfig hohen biogenen Anteils von Abf\u00e4Ilen in erheblichem Ma\u00dfe Negativemissionen generieren kann. Au\u00dferdem kann mittels CCU rezyklierter Kohlenstoff in den Kreislauf gegeben werden und so zu Erreichung der Klimaneutrallt\u00e4t in anderen Sektoren beitragen. Die thermische Abfallverwertung sollte deshalb bei der Umsetzung der Abscheideprojekte besonders unterst\u00fctzt und begleitet werden Zugleich kann CCS/CCU auch in anderen Industrieprozessen zur Anwendung kommen, solange die\r\nUmstellung auf Elektrifizierung oder Wasserstoff absehbar noch nicht kosteneffizient m\u00f6glich ist\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\nSeite 4:\r\n\u2022 Nationale Br\u00fccke f\u00fcr TAB und Rezyklateinsatz anreizen\r\nUnter der \u00dcberschrift \u201eF\u00f6rderung von CCS/CCU\u201c wird nur auf den EU-Emissionshandel Bezug ge\r\nnommen und die Besonderheiten des nationalen Alleingangs BEHG nicht ber\u00fccksichtigt. Zudem\r\nwird die erzielte Nettoeinsparung durch den Einsatz von auch kurzlebigen Produkten mit Nutzung\r\nvon rezykliertem Kohlenstoff bei Ersatz konventioneller Produkte bisher nicht anerkannt. Tats\u00e4chlich gilt aber auch hier die Regel \u201eKleinvieh macht auch Mist\u201c und der vielfache Einsatz von Rezyklaten in Produkten ist nicht nur gelebter Ressourcenschutz, sondern auch praktizierter Klimaschutz. Der politisch \u2014 auch wirtschaftsstrategisch gew\u00fcnschte \u2014 Rezyklateinsatz muss mit Anreizen unterst\u00fctzt werden.\r\nBisher hei\u00dft es unter F\u00f6rderung von CCS/CCU, 1. Absatz: Der EU-Emissionshandel (EU ETS) setzt bereits Anreize zum Einsatz von CCS/CCU. Durch die Anrechenbarkeit\r\nvon CCS im EU ETS ergibt sich ein direkter \u00f6konomischer Anreiz f\u00fcr CCS, wenn der C02 Preis \u00fcber den Kosten f\u00fcr CCS liegt. Gleichzeitig unterliegt die gesamte CCS-Kette den Bestimmungen der Monitoring- Verordnung des\r\nEU ETS. Mit der gerade abgeschlossenen Reform des EU EIS wurden zudem die Anrechenbarkeit von CCU neben CCS im Emissionshandel geregelt und praktische H\u00fcrden f\u00fcr den Aufbau einer Tronsportinfrastruktur beseitigt. Damit entf\u00e4llt f\u00fcr CCS die Zertifikatabgabepflicht im EU ETS, unabh\u00e4ngig vom Transportweg. Das stellt eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit von CCS dar. Bei CCU entf\u00e4llt die Pflicht zur Abgabe von Zertifikaten ebenfalls im Fall einer dauerhaften Bindung des CO2 in Produkten.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nDer EU-Emissionshandel (EU ETS) setzt bereits Anreize zum Einsatz von CCS/CCIJ. Durch die Anrechenbarkeit\r\nvon CCS im EU ETS ergibt sich ein direkter \u00f6konomischer Anreiz f\u00fcr CCS, wenn der CO2 Preis \u00fcber den Kosten f\u00fcr CCS liegt. Gleichzeitig unterliegt die gesamte CCS-Kette den Bestimmungen der Monitoring Verordnung des\r\nEU ETS. Mit der gerade abgeschlossenen Reform des EU ETS wurden zudem die Anrechenbarkeit von CCU neben CCS im Emissionshandel geregelt und praktische H\u00fcrden f\u00fcr den Aufbau einer Transportinfrastruktur beseitigt. Damit entf\u00e4llt f\u00fcr CCS die Zertifikatabgabepflicht im EU ETS, unabhangig vom Transportweg. Das stellt eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit von CCS dar. Bei CCU entf\u00e4llt die Pflicht zur Abgabe von\r\nZertifikaten ebenfalls im Fall einer dauerhaften Bindung des CO2 in Produkten. Ziel bleibt die zeitnahe Einbeziehung der hermischen Abfallbehandlung 1 das U-ETS F\u00fc die \u00dcbergangszeit unter dem BEHG-Regime muss zumindest eine nationale Br\u00fccke f\u00fcr die TAB gebildet werden, die das Vorstehende spiegelt. Dazu geh\u00f6rt auch ein \u00c4quivalent zum Zugang zur CCfD-F\u00f6rderung, die bisher an das EU-ETS ankn\u00fcpft. Bei der dauerhaften Bindung des CO2 in Produkten ist au\u00dferdem eine Systematik f\u00fcr Einsatz von rezykliertem Kohlenstoff in kurzlebigen Produkten (als Substitut von \"konventionellen\u201c Produkten mit Prim\u00e4rrohstoffen) zu entwickeln, der die erzielte CO2-Nettoeinsparung abbildet.\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Redaktionelle Pr\u00e4zisierung zum Sektor\r\nBei F\u00f6rdermitteln ist aufgrund des engen Beihilfekorsetts der EU-Kommission die pr\u00e4zise Nennung des jeweiligen Industriesektors essentiell. Die thermische Abfallbehandlung geh\u00f6rt zum Energiesektor und sollte so auch eingeordnet werden.\r\nBisher hei\u00dft es unter F\u00f6rderung von CCS/CCU, 2. Absatz:\r\n(...) Deshalb wird die staatliche F\u00f6rderung f\u00fcr CCS/CCU \u2014 wo sie sich als notwendig erweist \u2014 auf schwer oder\r\nnicht vermeidbare Emissionen in der Industrie und der Abfallwirtschaft fokussiert. (...)\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\n(...) Deshalb wird die staatliche F\u00e4rderung f\u00fcr CCS/CCU wo sie sich als notwendig erweist auf schwer oder\r\nnicht vermeidbare Emissionen in der Industrie und der Abfallwirtschaft (Energiesektor fokussiert. (...)\r\n(\u00c4nderungsanregung in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Zugang f\u00fcr TAB zu Klimaschutzvertr\u00e4gen\r\nZurecht hebt die CMS die gro\u00dfe Bedeutung der Carbon Contracts for Difference (CCfD), also der\r\nsog. Klimaschutzvertr\u00e4ge, f\u00fcr die Transformation hervor. CCfD sind \u2014 wie ausgef\u00fchrt - TAB aktuell\r\ngrunds\u00e4tzlich nicht zug\u00e4nglich. Die F\u00f6rderbestimmungen m\u00fcssen so angepasst werden, dass die\r\nthermische Abfallbehandlung Zugang erh\u00e4lt: Das hei\u00dft es darf keine zwingende Verkn\u00fcpfung mit\r\ndem EU-ETS erfolgen und Stromerzeugungsanlagen d\u00fcrfen systematisch nicht ausgeschlossen\r\nsein.\r\nBisher hei\u00dft es unter F\u00f6rderung von CCS/CCU, 4. Absatz:\r\nKlimaschutzvertr\u00e4ge sind Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmen und Staat die Unternehmen gegen die Preisrisiken (etwa f\u00fcr H2 oder C02) absichern und ihnen die Mehrkosten f\u00fcr die Umstellung auf eine klimafreundliche Produktion ausgleichen. Die aktuelle Fassung der F\u00f6rderrichtlinie sieht vor, dass zuk\u00fcnftig d.h. sobald die regulatorischen Rahmenbedingungen es zulassen.- auch Anlagen mit ansonsten nicht vermeidbaren Prozessemissionen, in denen die THG Minderun en ma\u00dfgeblich durch CCS/CCU erzielt werden, unter bestimmten Voraussetzungen als f\u00f6rderf\u00f6hig eingestuft werden k\u00f6nnen.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an: Klimaschutzvertr\u00e4ge sind Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmen und Staat die Unternehmen gegen die Preisrisiken (etwa f\u00fcr H2 oder C02) absichern und ihnen die Mehrkosten f\u00fcr die Umstellung auf eine klimafreundliche Produktion ausgleichen. Die aktuelle Fassung der F\u00f6rderrichtlinie sieht vor, dass zuk\u00fcnftig d.h. sobald die regulatorischen Rahmenbedingungen es zulassen \u2014 auch Anlagen mit ansonsten nicht vermeidbaren Prozessemissionen, in denen die THG-Minderungen ma\u00dfgeblich durch CCS/CCU erzielt werden, unter bestimmten\r\nVoraussetzungen als f\u00f6rderf\u00e4hig eingestuft werden k\u00f6nnen. Die F\u00f6rderung durch Kllmaschutzvertr\u00e4ge muss auch f\u00fcr Emittenten wie TAB zug\u00e4nglich sein, die noch nicht dem EU-ETS unterliegen und systematische zur\r\nEnergieerzeugung geh\u00f6ren.\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Vorfahrt f\u00fcr CCU \u2014 auch mit Recyclinglabel\r\nIm Sinne einer gelebten Kreislaufwirtschaft muss die Priorit\u00e4t darauf liegen, CO2 als wichtige Ressource in einer klimaneutralen Wirtschaft 2045/2050 zu nutzen (Carbon Capture and Utilization \u2014\r\nCCU): Das gilt sowohl im Hinblick auf den Einsatz von CO2 als Grundstoff f\u00fcr sog. efuels f\u00fcr die\r\nDeckung des Energiebedarfs im Mobilit\u00e4tssektor (vorrangig: Schifffahrt und Flugverkehr) sowie\r\nals Grundstoff in der chemischen Industrie. Die so durch den Ersatz fossiler Ressourcen indirekt\r\nvermiedenen Emissionen k\u00f6nnen durch die Zuteilung kostenloser Emissionszertifikate Ber\u00fccksichtigung finden. Da die entstehenden Produkte gegen\u00fcber den konventionellen in der Regel zu\r\nn\u00e4chst teurer sind, sollte der Markthochlauf beispielsweise durch Quotenvorgaben und der Ein\r\nsatz \u00f6kologischer Produkte und Materialien durch gezielte nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung\r\n(Green Public Procurement \u2014 GPP) angereizt werden. Hierf\u00fcr ist eine differenzierte, jedoch f\u00fcr\r\nden Eink\u00e4ufer leicht interpretierbare Kennzeichnungspflicht aller wiederverwendeten Materialien\r\ninkl. Kohlenstoff aus CO2 notwendig, also ein Recyclinglabel.\r\nWir regen unter dem Abschnitt F\u00f6rderung von CCS/CCU folgenden neuen 5. Absatz (in rot) an:\r\nDa die Produkte mit Rezyklaten in der Regel gegenuber den \u201ekonventgonellen\u201c zun\u00e4chst teurer sind, ist der\r\nMarkthochllauf beispielsweise durch Quotenvorgaben (Mindestrezykiateinsatz) in bestimmten Stoffstr\u00f6men\r\nund mit dem Instrument der nachhaltigen \u00f6ffentlichen Beschaffung (Green Public Producrement - GPP) anzureizen. Hierf\u00fcr ist eine differenzierte, jedoch f\u00fcr den Eink\u00e4ufer leicht interpretierbare Kennzeschnungspflicht aller wiederverwendeten Materialien inkl. Kohlenstoff aus CO2 (also recycelte CO2 Anteile notwendig also ein Recyclinglabel\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\nSeite 5:\r\n\u2022 Transportinfrastruktur f\u00fcr CO2 auch f\u00fcr \u201ekleinere\u201c CO2-Quellen\r\nTransportm\u00f6glichkeiten f\u00fcr CO2 sind essentiell. Die CO2 Transportinfrastruktur fokussiert bisher\r\nbei Pipelines nur auf sehr gro\u00dfe Mengen CO2. Dies verkennt, dass auch bei \u201ekleinen\u201c Mengen der\r\nmobile Transport per LKW oder Schiene schnell unwirtschaftlich wird. Wenn kleineren Punktemissionsquellen kein technisch und wirtschaftlich sinnvoller Zugang zu diesen er\u00f6ffnet wird, wird die Umsetzung von CCS-Ma\u00dfnahmen unm\u00f6glich. So ist Stra\u00dfentransport von mehr als 50 km wirtschaftlich kaum darstellbar und \u00f6kologisch nicht sinnvoll. Deshalb sollten mindestens Ansteuerpunkte in einem Radius von max. 50km f\u00fcr \u201eKleinemittenten\u201c vorgesehen werden. Insgesamt\r\nsollte sichergestellt werden, dass die Transportinfrastruktur (inkl. Kurzstrecken mittels Lkw, Bahn\r\nund Binnenschiff) dauerhaft vorhandene Restemissionsquellen ber\u00fccksichtigt, auch wenn sie\r\nweniger als 500.000 t /a CO2 betragen und sich abseits von Clustern befinden, die an feste\r\nPipelines angeschlossen sind. Bei der Festlegung der CO2-Spezifikationen f\u00fcr den Transport\r\nsind der hohe Energieeinsatz und die hohen Kosten bei Aufreinigung zu sehr hohen CO2-\r\nQualit\u00e4ten zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZudem geraten die Abscheideanlagen durch die Vertragslaufzeiten und die speziell notwendige\r\nKonditionierung des CO2 in einen Lock-in-Effekt. Es ist essentiell, dass auch kleinere Emissionspunkte von Hard-to-Abate-Sektoren, also insbesondere TAB, Zugang zum Pipelinesystem erhalten\r\noder jedenfalls speziell unterst\u00fctzt werden.\r\nBisher hei\u00dft es unter Transportinfrastruktur f\u00fcr CO2, 1. Absatz:\r\nDer Hochlauf der CCS/CCU-Technologie, der Transport gr\u00f6\u00dferer Mengen CO2 und eine Nutzung der Technologie im europ\u00e4ischen Verbund wird absehbar eine privatwirtschaftlich betriebene Pipeline-Infrastruktur ben\u00f6tigen. Gleichzeitig ist eine CO2-Pipeline-lnfrastruktur eine Voraussetzung f\u00fcr eine engere europ\u00e4ische Zusammenarbeit im Bereich Carbon Management Denn w\u00e4hrend CO2 bereits heute abgeschieden und per Schiene,\r\nSchiff und per LKW transportiert werden kann, stellen Pipelines f\u00fcr den Transport gro\u00dfer Mengen CO2 die kosteng\u00fcnstigste Option dar. Nach aktueller Rechtslage scheitern Planfeststellungsverfahren f\u00fcr Pipeline-Projekte\r\nin Deutschland an fehlenden und veralteten Verweisen des KSpG ins Energiewirtschaftsqesetz (EnWG) sowie\r\ndiversen weiteren Rechtsunsicherheiten, sodass auch gemeinsame europ\u00e4ische Pipeline-Projekte aktuell nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen. (...)\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nDer Hochlauf der CCS/CCU-Technologie, der Transport von CO2 und eine Nutzung der Technologie im europ\u00e4ischen Verbund wird absehbar eine privatwirtschaftlich betriebene Pipeline Infrastruktur\r\nben\u00f6tigen. Gleichzeitig ist eine CO2-Pipeline-lnfrastruktur eine Voraussetzung f\u00fcr eine engere europ\u00e4ische Zusammenarbeit im Bereich Carbon Management. Denn w\u00e4hrend CO2 bereits heute technisch abgeschieden\r\nund per Schiene, Schiff und per LKW transportiert werden kann, stellen Pipelines f\u00fcr den Transport gro\u00dfer\r\nMengen von CO2 regelm\u00e4\u00dfig die kosteng\u00fcnstigste Option dar. Auch kleineren Punktemisssonsquellen ist ein technisch und wirtschaftlich sinnvoller Zugang zu der Pipeline-lnfrastruktur zu er\u00f6ffnen, damit die Umsetzung von CCS-Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich wird. Nach aktueller Rechtslage scheitern Planfeststellungsverfahren f\u00fcr\r\nPipeline Projekte in Deutschland an fehlenden und veralteten Verweisen des KSpG ins Energiewirtschaftsgesetz (EnWG) sowie diversen weiteren Rechtsunsicherheiten, sodass auch gemeinsame europ\u00e4ische Pipeline\r\nProjekte aktuell nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen. (...)\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\nSeite 6:\r\nSpeicherung von CO2 \u2014 Forschung unterst\u00fctzen\r\nDie CMS schlie\u00dft die dauerhafte Speicherung von CO2 im geologischen Untergrund auf dem Gebiet des deutschen Festlands (\u201eonshore\u201c) aus. Jedenfalls die Erkundung und Pr\u00fcfung solcher Speicherm\u00f6glichkeiten im Hinblick auf deren technische Machbarkeit und sichere Realisierbarkeit\r\nsollte generell weiterhin zugelassen werden, nicht zuletzt, um die Kosten der Transformation f\u00fcr\r\ndie deutsche Volkswirtschaft zu reduzieren.\r\nBisher hei\u00dft es unter Speicherung von CO2, letzter Absatz:\r\nDie dauerhafte Speicherung von CO2 im geologischen Untergrund auf dem Gebiet des deutschen Festlands (onshore) wird weiterhin nicht erm\u00f6glicht. Das Forschungsprojekt in Ketzin (Brandenburg) hat allerdings im Demonstrationsma\u00dfstab gezeigt dass die Speicherung an Land nach Geoforschungszentrum Potsdam \u201esicher und verl\u00e4sslich sowie ohne Gef\u00e4hrdung von Menschen und Umwelt umgesetzt werden\u201c kann. Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnte der Bund, sofern die L\u00e4nder dies im Zuge der Gesetzesabstimmung erbitten, im KSpG eine gesetzliche Grundlage schaffen, die ein Opt-in einzelner Bundesl\u00e4nder zur Onshore-Speicherung erm\u00f6glicht.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nDie dauerhafte Speicherung von CO2 im geologischen Untergrund auf dem Gebiet des deutschen Festlands\r\n(onshore) wird weiterhin nicht erm\u00f6glicht. Das Forschungsprojekt in Ketzin (Brandenburg) hat allerdings im\r\nDemonstrationsma\u00dfstab gezeigt dass die Speicherung an Land nach Geoforschungszentrum Potsdam \u201esicher und verl\u00e4sslich sowie ohne Gef\u00e4hrdung von Menschen und Umwelt umgesetzt werden\u201c kann. Solche Erkundungen sind auch weiterhin m\u00f6glich. Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnte der Bund, sofern die L\u00e4nder dies im Zuge der Gesetzesabstimmung erbitten, im KSpG eine gesetzliche Grundlage schaffen, die ein Opt-in einzelner Bundesl\u00e4nder zur Onshore-Speicherung erm\u00f6glicht.\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\nIII.\r\nZugang zu Klimaschutzvertr\u00e4gen ist essentiell\r\nAbschlie\u00dfend erlauben wir uns, nochmals die herausragende Bedeutung der Carbon Contracts for\r\nDifference (CCfD) zu unterstreichen, die wir auch in dieser Stellungnahme mehrfach angesprochen haben. Aufgrund des enormen lnvestitionsbedarfs, der hohen laufenden Kosten f\u00fcr CCS und\r\ndes volatilen CO2-Preises ist eine CAPEX- und OPEX-F\u00f6rderung essentiell. Der Entsorgungsbranche, insbesondere auch Kleinemittenten, sollte deshalb schnellstm\u00f6glich der Zugang zu den Klimaschutzvertr\u00e4gen er\u00f6ffnet werden. F\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Kohlendioxid-Speicherungsgesetzes und Eckpunkte Carbon Management-Strategie (CMS)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vor dem Hintergrund mutma\u00dflich falsch deklarierter Biokraftstoffe aus dem nicht-europ\u00e4ischen Ausland auf dem deutschen Markt fordert der BDE einen strengen Vollzug der Kontrollbeh\u00f6rden gegen\u00fcber Zertifizierungssystemen und eine Nachsch\u00e4rfung der Umsetzung der EU-Richtlinie \u00fcber Erneuerbare Energien (RED II). Wo die Erf\u00fcllung der Nachhaltigkeitskriterien entsprechend RED II nicht ohne Zweifel nachgewiesen werden kann, sollte ein Importverbot rechtlich erm\u00f6glicht werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006699",
                "statements": [],
                "title": "Umgang mit falsch deklarierten Biokraftstoffen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft die recyclinggerechte Gestaltung von Verpackungen des Art.6, ist jedoch der Ansicht, dass sich der Ma\u00dfstab daf\u00fcr priorit\u00e4r an den Anforderungen des mechanischen Recyclings orientieren sollte, nicht an denen des \u201ematerial\u201c Recyclings, wie vom Rat der Europ\u00e4ischen Union gefordert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006700",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verordnung \u00fcber Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle (PPWR)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Entwicklungen im Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments, eine Verpflichtung der Unternehmen, s\u00e4mtliche in Anhang I genannte Ma\u00dfnahmen und Vorkehrungen unabh\u00e4ngig von der Risikobewertung zu ergreifen bzw. zu treffen, lehnt der BDE als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und unsachgem\u00e4\u00df ab; zudem h\u00e4ngt die erforderliche Ausr\u00fcstung bzw. das erforderliche Vorgehen von Merkmalen der jeweiligen Anlage ab. Die Vorkehrungen m\u00fcssen nach Ma\u00dfgabe des Risikos und der technischen Machbarkeit festgelegt werden. Der noch im Kommissionsvorschlag gew\u00e4hlte risikobasierte Ansatz muss gewahrt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006701",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verordnung zur Vermeidung von Kunststoffgranulatverlust"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Durchf\u00fchrungsrechtsakt passt die unter dem EU ETS laufenden Berichtspflichten zur Emittierung von Treibhausgasen an. Die Thermische Abfallverwertung unterliegt in Deutschland dem Emissionshandel durch das Brennstoff-Emissionshandelsgesetz (BEHG). Damit sind bereits Berichtspflichten verbunden. Der BDE setzt sich daf\u00fcr ein, dass die unter dem deutschen BEHG erstellten Berichte in gleicher Form auch auf EU-Ebene verwendet werden k\u00f6nnen, um doppelten b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die Betreiber von thermischen Abfallverwertungsanlagen zu verhindern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006702",
                "statements": [],
                "title": "Durchf\u00fchrungsrechtsakt zu den \u00dcberwachungs- und Berichtspflichten f\u00fcr Anlagenbetreiber unter dem EU ETS"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE unterst\u00fctzt das Ziel der Revision der Abfallrahmenrichtlinie zur Reduzierung der Umwelt- und Klimaauswirkungen des Textil- und Lebensmittelsektors, allerdings gibt es einige Punkte, die der BDE kritisch sieht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006703",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/16/316334/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250131.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006703",
                        "regulatoryProjectTitle": "Revision der EU-Abfallrahmenrichtline f\u00fcr Textilien und Lebensmittel; Beschr\u00e4nkung der Ausnahmen f\u00fcr die erweiterte Herstellerverantwortung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "22. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme\r\n\r\ndes BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V.\r\nzur\r\nRevision der Abfallrahmenrichtlinie\r\n\r\n(KOM(2023)420)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBDE-VOEB Vertretung Br\u00fcssel\r\nRue de la Science 41\r\n1040 Br\u00fcssel\r\nPhone: +32 2 548 38 90\r\nbruessel@bde.de\r\nDer BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V. erlaubt sich im Hinblick auf die Abstimmungen im Rat bez\u00fcglich der zielgerichteten Revision der Abfallrahmenrichtlinie (KOM(2023)420) zum Kommissionsvorschlag und der Position des Europ\u00e4ischen Parlaments Stellung zu nehmen.\r\nDer BDE ist der Branchenverband der privaten Kreislauf- und Ressourcenwirtschaft in Deutschland. Die 750 Mitgliedsunternehmen des BDE repr\u00e4sentieren 75 Prozent des privatwirtschaftlichen Umsatzes der Branche und bilden die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette ab \u2013 von der Erfassung \u00fcber die Sortierung und Verwertung sowie dem Recycling von Abf\u00e4llen bis hin zum Einsatz der aus dem Recyclingprozess gewonnenen Rohstoffe und Produkte. \r\nDie Textilproduktion ist ressourcenintensiv und unsachgem\u00e4\u00df entsorgte Textilabf\u00e4lle tragen zu gro\u00dfer Umweltverschmutzung bei. Um eine funktionierende Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Textilien zu schaffen und die negativen Umweltauswirkungen des Textilsektors zu begrenzen, ist es unerl\u00e4sslich, eine bessere Sortierung von Textilabf\u00e4llen f\u00fcr die Wiederverwendung und das Recycling in der gesamten EU zu f\u00f6rdern. Daher unterst\u00fctzt der BDE grunds\u00e4tzlich die vorgeschlagenen Regelungen.  \r\nAllerdings enthalten sowohl der Kommissionsvorschlag als auch die Position des Europ\u00e4ischen Parlaments Aspekte, welche die Effektivit\u00e4t der Regelungen zu beeintr\u00e4chtigen drohen oder mit bestehenden Gesetzen und Prinzipien im Konflikt stehen. Der Verband sieht prim\u00e4r die Ausnahme von Kleinstunternehmen vom Geltungsbereich der erweiterten Herstellerverantwortung sowie die Sonderregeln f\u00fcr Sozialunternehmen kritisch. Die Ausnahme f\u00fcr Kleinstunternehmen f\u00fchrt dazu, dass der \u00fcberwiegende Anteil der Marktteilnehmer vom Verursacherprinzip befreit wird, w\u00e4hrend die Sonderregeln f\u00fcr Sozialunternehmen Schlupfl\u00f6cher bei der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Abfallentsorgung schaffen. Um eine effiziente Kreislaufwirtschaft im Textilbereich einzuf\u00fchren, sollten diese Ausnahmen und Sonderregelungen abgelehnt werden.\r\nDie Revision beschr\u00e4nkt sich derzeit auf Lebensmittel- und Textilabf\u00e4lle, was, aufgrund der eingeschr\u00e4nkten Folgenabsch\u00e4tzung, richtig ist. Allerdings ist die Abfallrahmenrichtlinie eigentlich nicht das richtige Instrument f\u00fcr die Regelung von (Alt-)Textilien und Lebensmittelabf\u00e4llen. Es widerspricht der Systematik der Abfallrahmenrichtlinie als Rahmengesetz f\u00fcr die gesamte Abfall- und Recyclingwirtschaft, einzelne Abfallstr\u00f6me wie Textilien und Lebensmittel zu regeln. Auch andere Abfallstr\u00f6me wie Verpackungen, Altfahrzeuge, Alt\u00f6l und Elektro- und Elektronikaltger\u00e4te sind aus gutem Grund in eigenen Rechtsakten geregelt. \r\nZudem muss die Abfallrahmenrichtlinie, um die Rolle der Kreislaufwirtschaft als tragende S\u00e4ule und Motor des Green Deal und der Erreichung der EU-Klimaziele nachhaltig zu f\u00f6rdern und zu st\u00e4rken, weitergehend und vertieft \u00fcberarbeitet werden. \r\nDie Bedeutung der Abfallrahmenrichtlinie als \"Grundgesetz\" der Abfallwirtschaft in der EU hei\u00dft jedoch zwangsl\u00e4ufig, dass \u00dcberarbeitungen sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft, vorbereitet und abgewogen werden m\u00fcssen. Da dies f\u00fcr diese Revision nicht geschehen ist und \u00c4nderungen, die \u00fcber den von der Kommission festgelegten Rahmen hinausgehen, keiner Folgenabsch\u00e4tzung unterzogen wurde, pl\u00e4diert der BDE nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, an einer gezielten \u00dcberarbeitung festzuhalten. \r\nIm Folgenden begr\u00fcndet der BDE seine Bedenken hinsichtlich des Kommissionsvorschlags und der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des Europ\u00e4ischen Parlaments und ersucht den Rat entsprechende Korrekturen vorzunehmen:\r\n1.\tErweiterte Herstellerverantwortung\r\n1.1.\tAusnahmen f\u00fcr Kleinstunternehmen\r\nDer neue Richtlinienvorschlag beinhaltet als zentrale Komponente die Einf\u00fchrung einer erweiterten Herstellerverantwortung f\u00fcr Textilien. Der BDE begr\u00fc\u00dft, dass sowohl der Kommissionsvorschlag als auch das Europ\u00e4ische Parlament in seiner Positionierung grunds\u00e4tzlich das Verursacherprinzip verfolgen und die Hersteller in die Pflicht nehmen. Allerdings fordern beide Organe, dass Kleinstunternehmen von der Verpflichtung ausgenommen werden (Art. 3 (4b)). \r\nDer Folgenabsch\u00e4tzung der Europ\u00e4ischen Kommission zufolge bedeutet dies, dass 88% der Marktteilnehmer, die 12% des Umsatzes ausmachen , ihrer Pflicht als Verursacher nicht nachkommen m\u00fcssen. Das steht im Gegensatz zum ausdr\u00fccklichen Ziel der Revision und sendet das falsche Signal an einen ganz wesentlichen Teil der Marktteilnehmer. Auch von kleineren Herstellern sollte der \u00dcbergang zu einer Kreislaufwirtschaft aktiv eingefordert werden.\r\nAus dem Orientierungsvermerk der belgischen Ratspr\u00e4sidentschaft vom 27. Februar 2024 geht hervor, dass es im Rat der Mitgliedstaaten bereits breite Zustimmung f\u00fcr die Ausweitung des Geltungsbereichs der erweiterten Herstellerverantwortung gibt. Der BDE bittet die Bundesregierung, sich dieser Haltung anzuschlie\u00dfen, damit die konsequente Umsetzung des Verursacherprinzips zu unterst\u00fctzen und Kleinstunternehmen ebenfalls zur Verwirklichung der Kreislaufwirtschaft zu verpflichten.\r\n1.2.\tVorgeschriebene Teilnehmer an den Organisationen der erweiterten Herstellerverantwortung (Producer Responsibility Organisations, PROs)\r\nIn Bezug auf die Organisationen der erweiterten Herstellerverantwortung hat das Europ\u00e4ische Parlament im Gegensatz zum Kommissionsvorschlag neue Vorschriften aufgenommen (Art. 22a (3)/\u00c4nderungsantrag 56). Statt die Auslegung der erweiterten Herstellerverantwortung und ihrer Organisationen vollst\u00e4ndig den Mitgliedstaaten zu \u00fcberlassen, werden verpflichtende Teilnehmer der PROs vom Europ\u00e4ischen Parlament vorgeschrieben. Dazu z\u00e4hlen neben den Herstellern auch \u00f6ffentliche und private Entsorger, lokale Beh\u00f6rden, Unternehmen, die Wiederverwendung/Vorbereitung zur Wiederverwendung betreiben, sowie Sozialunternehmen. In welcher Form und Funktionsweise die verschiedenen Organisationen einbezogen werden m\u00fcssen, soll von den Mitgliedstaaten eigenst\u00e4ndig entschieden werden.\r\nDie vorgeschlagene Regelung des Europ\u00e4ischen Parlaments h\u00e4lt der BDE f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch, da sie in der Umsetzung (rechtliche) Probleme schaffen wird und das Level-Playing-Field beeintr\u00e4chtigt. Da sich die nationalen Systeme der erweiterten Herstellerverantwortung EU-weit deutlich voneinander unterscheiden \u2013 in ihrer Organisation, in beteiligten Unternehmen/Organisationen, in ihren Funktionsweisen \u2013 wird die verpflichtende Einbeziehung von Teilnehmern der verschiedenen Ausgestaltung und Organisation der Systeme in den Mitgliedstaaten nicht gerecht und w\u00fcrde zu rechtlichen Problemen f\u00fchren. In Deutschland beispielsweise sind bestehende PROs privatrechtlich organisiert, sodass die verpflichtende Einbeziehung bestimmter Gruppen gesellschaftsrechtliche Probleme bereiten k\u00f6nnte. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnte die verpflichtende Einbeziehung bestimmter Gruppen oder (juristischer) Personen in privatwirtschaftlich organisierten PROs einen Eingriff in die unternehmerische Freiheit und damit einen Grundrechtseingriff darstellen.\r\nDaher pl\u00e4diert der BDE daf\u00fcr, dass den Mitgliedstaaten bei der Umsetzung und Ausgestaltung der PROs keine Vorgaben gemacht werden. Dies entspr\u00e4che auch der Regelung von PROs in anderen Gesetzesinitiativen der EU \u2013 so sind beispielsweise in der Verordnung \u00fcber Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle, der Batterieverordnung und dem Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung zu den Anforderungen an die Kreislaufwirtschaft bei der Fahrzeugkonstruktion und bei der Entsorgung von Altfahrzeugen keine Vorgaben zur Ausgestaltung und Organisation der Systeme der erweiterten Herstellerverantwortung vorgesehen. Der Rat sollte deshalb der Forderung des Europ\u00e4ischen Parlaments entschieden entgegentreten und Vorgaben hinsichtlich der PRO-Teilnehmer abwehren. \r\n2.\tSozialunternehmen\r\n2.1.\tAusnahmen f\u00fcr Sozialunternehmen\r\n\u00c4hnlich den Ausnahmen f\u00fcr Kleinstunternehmen sehen sowohl der Kommissionsvorschlag als auch die Position des Europ\u00e4ischen Parlaments vor, dass Sozialunternehmen weitreichende Ausnahmen gew\u00e4hrt werden (Art. 22c (11)). Beispielsweise d\u00fcrfen sie eigene Sammelstellen einrichten und sind von der Verpflichtung, Textilabf\u00e4lle an zertifizierte Abfallbewirtschafter zu \u00fcbergeben, befreit. Das birgt die Gefahr, dass Alttextilien keiner qualitativ hochwertigen und effizienten Sortierung unterzogen werden, die Voraussetzung f\u00fcr eine umfassende Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Textilien ist, und dementsprechend nicht ordnungsgem\u00e4\u00df entsorgt, d.h. recycelt oder verwertet werden. Obwohl viele Altkleider \u00fcber karitative \u2013 also \u201esoziale\u201c Einrichtungen und Unternehmen \u2013 gesammelt werden, gelangen viele Alttextilien in Drittstaaten, wo sie unsachgem\u00e4\u00df entsorgt werden, zu gro\u00dfen Umweltverschmutzungen f\u00fchren und dem Stoffkreislauf verloren gehen. Zertifizierte Entsorgungsunternehmen unterliegen einer \u00dcberwachung, so dass eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz und Nachvollziehbarkeit der Verwertungswege gegeben ist. Hinzu kommt die Gefahr, dass sich gew\u00f6hnliche Wirtschaftsunternehmen als \u201eSozialunternehmen\u201c gerieren, um den Anforderungen zu entgehen. Diese Gefahr wird durch eine problematische Definition des \u201eSozialunternehmens\u201c noch verst\u00e4rkt (dazu sogleich unter 2.2). \r\nDer BDE fordert daher, dass auch bei Textilabf\u00e4llen lediglich zertifizierte Abfallbewirtschafter die Behandlung vornehmen d\u00fcrfen und auch Sozialunternehmen Textilabf\u00e4lle an qualifizierte Entsorgungsunternehmen \u00fcbergeben m\u00fcssen.\r\n2.2.\tDefinition von Sozialunternehmen\r\nSollten die Ausnahmen f\u00fcr Sozialunternehmen nicht deutlich eingegrenzt oder sogar vollst\u00e4ndig aufgehoben werden, muss zumindest die Definition f\u00fcr diese sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlt werden. Der Kommissionsvorschlag von 2023 enth\u00e4lt keine Definition und die Definition des Europ\u00e4ischen Parlaments betrachtet der BDE als ungen\u00fcgend (Art. 3 (8b)/\u00c4nderungsantrag 31). Die Abgeordneten einigten sich auf folgenden Wortlaut, der einer Empfehlung des Rates (14113/23) von Dezember 2023 entspricht: \r\n\u201e8b. \u2018social enterprise\u2019 means a private law entity that provides goods and services for the market in an entrepreneurial way and in accordance with the principles and features of the social economy, having social or environmental objectives as the reason for its commercial activity; social enterprises can be set up in a variety of legal forms;\u201c (Hervorhebung hinzugef\u00fcgt)\r\nDie Bedingungen, dass Waren und Dienstleistungen dem Markt auf unternehmerische Weise \u201eim Einklang mit den Prinzipien und Merkmalen der Sozialwirtschaft\u201c zur Verf\u00fcgung gestellt werden und die Unternehmen \u201esoziale oder \u00f6kologische Ziele als Grund f\u00fcr ihre kommerzielle Aktivit\u00e4t\u201c haben m\u00fcssen, sind zu vage und unbestimmt. Klar ist weder, was die \u201ePrinzipien und Merkmale der Sozialwirtschaft\u201c genau sind, noch, wann eine gewerbliche T\u00e4tigkeit \u201eim Einklang\u201c damit steht oder inwieweit soziale oder \u00f6kologische Ziele der Grund f\u00fcr die kommerzielle T\u00e4tigkeit sein m\u00fcssen bzw. wie dies nachgewiesen werden kann. So stellt sich die Frage, ob soziale und/oder \u00f6kologische Ziele der ausschlie\u00dfliche Grund f\u00fcr die T\u00e4tigkeit sein m\u00fcssen, oder ob es gen\u00fcgt, wenn sie auch ein Grund f\u00fcr die T\u00e4tigkeit sind. Danach k\u00f6nnte sich eine Vielzahl von Unternehmen als Sozialunternehmen deklarieren und die strengen Auflagen der Abfallbehandlung dadurch umgehen. \r\nAus diesem Grund pl\u00e4diert der BDE auf eine enge und pr\u00e4zise Definition von Sozialunternehmen, die es normalen Marktteilnehmern nicht erlaubt, sich als \u201esozial\u201c zu deklarieren und die Anforderungen an die Abfallbehandlung zu unterlaufen.\r\nInsgesamt sieht der BDE sowohl beim Kommissionsvorschlag als auch bei der Position des Europ\u00e4ischen Parlaments hinsichtlich der Revision der Abfallrahmenrichtlinie Gefahren f\u00fcr die Verwirklichung einer umfassenden Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Textilien und daher Korrekturbedarf.  Insbesondere das Verursacherprinzip, das von den Ausnahmen f\u00fcr Kleinstunternehmen untergraben wird, muss sich auf alle Hersteller erstrecken. Aber auch die Sonderregeln f\u00fcr Sozialunternehmen k\u00f6nnen gro\u00dfe Probleme bei der Behandlung von Textilabf\u00e4llen nach sich ziehen. \r\nDer BDE appelliert daher an die Bundesregierung, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass der Rat in seiner allgemeinen Ausrichtung die genannten Probleme behebt und in den Trilogverhandlungen f\u00fcr ein echtes Level-Playing-Field bei der Behandlung von Textilabf\u00e4llen in der EU sorgt.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Revision der EU-Abfallrahmenrichtline f\u00fcr Textilien und Lebensmittel; Beschr\u00e4nkung der Ausnahmen f\u00fcr die erweiterte Herstellerverantwortung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft die deutsche Umsetzung der EU-Verordnung 2020/741 generell und betont die Wichtigkeit der Wasserwiederverwendung vor dem Hintergrund der Auswirkungen des Klimawandels. Der BDE fordert eine z\u00fcgige Ausweitung des Themas Wasserwiederverwendung auch f\u00fcr die Wasserbewirtschaftung jenseits der Landwirtschaft und eine schnelle Umsetzung der nachgelagerten Rechtsverordnung nach \u00a7 61e WHG.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/whg_3aendg/Entwurf/whg_3aendg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-wasserhaushaltsgesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-04",
                    "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006704",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/96/76/316336/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250132.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006704",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle des Wasserhaushaltsgesetz (Referentenentwurf vom 28. Februar 2024)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft generell die dringend gebotene Umsetzung der EU-Verordnung 2020/741 in deutsches Recht. Die Wasserwiederverwendung kann, insbesondere in von D\u00fcrre bedrohten Regionen, einen wichtigen Beitrag zur Resilienz und Nachhaltigkeit der Wasserversorgung leisten. Die zunehmenden Herausforderungen im Hinblick auf die Folgen des Klimawandel erfordern regulatorische Reformen und ein Umdenken im Umgang mit der Ressource Wasser. Ein z\u00fcgiges Handeln des Gesetzgebers mit klaren Anforderungen an die Aufbereitung, Speicherung, Verteilung und Wiederverwendung von Abwasser sowie an das Risikomanagement ist hier erforderlich.\r\n\r\nIm Folgenden wird zu einzelnen Paragrafen des Referentenentwurf Stellung genommen:\r\n\r\n\u00a7 9 Absatz 2 Nr. 4 und \u00a7 23 Absatz 1 Nr. 5\r\n\r\nEs ist richtig und sinnvoll, dass hier alle T\u00e4tigkeiten rund um die Wasserwiederverwendung ohne Hervorhebung bestimmter Bew\u00e4sserungszwecke benannt werden.  Die Wasserwiederverwendung ist neben der Bew\u00e4sserung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen auch f\u00fcr andere Bereiche wie z.B. das Bew\u00e4ssern von Stadtgr\u00fcn wichtig und sinnvoll. Auch f\u00fcr diese Anwendungen braucht es in Zukunft klare Regeln, um Investitionen in diesen Bereichen zu f\u00f6rdern.\r\n\r\n\u00a7 61b\r\n\r\nDie erleichterte Genehmigung f\u00fcr Forschungs- und Pilotprojekte nach Absatz 4 wird begr\u00fc\u00dft. Diese Projekte werden ben\u00f6tigt, um Technologien und Prozesse zu erforschen, die neben ihrer Wirtschaftlichkeit im Einklang mit den umweltrechtlichen Vorgaben stehen.\r\n\r\nEs besteht die Sorge, dass ein komplexer Genehmigungsprozess, in welchem das Einvernehmen einer Vielzahl von Beh\u00f6rden n\u00f6tig ist, zu einer erheblichen Verlangsamung bzw. Verz\u00f6gerung von Wasserwiederverwendungsprojekten f\u00fchrt. Das Gesetz sollte daher eine maximale Frist vorsehen, bis wann die Beh\u00f6rden nach Absatz 5 das Einvernehmen hergestellt haben m\u00fcssen. \r\n\r\nZur Entlastung des Genehmigungsprozesses k\u00f6nnte im R\u00fcckgriff auf das Vorsorgeprinzip die Wiederverwendung von Wasser dort beh\u00f6rdlich automatisch untersagt werden, wo ausreichend andere Wasserressourcen zur Verf\u00fcgung stehen. Beh\u00f6rdliche Fachkr\u00e4fte w\u00fcrden dadurch entlastet werden und k\u00f6nnten sich st\u00e4rker auf die Genehmigungsf\u00e4lle in wasserarmen Gebieten konzentrieren.\r\n\r\n\u00a761e\r\n\r\nZur Realisierung und besseren Akzeptanz von T\u00e4tigkeiten im Bereich der Wasserwiederverwendung ist die Wirtschaft auf klare Regeln und einfache Anforderungen in Form einer Rechtsverordnung angewiesen. Der \u00a7 61 e wird daher generell begr\u00fc\u00dft. Allerdings sollte festgelegt werden, dass die Rechtsverordnung sp\u00e4testens zwei Jahre nach Inkrafttreten der WHG-Novelle in Kraft treten soll.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novelle des Wasserhaushaltsgesetz (Referentenentwurf vom 28. Februar 2024)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE regt an, dass das BMF Hinweise zur Ermittlung der steuerliche Bodenrichtwerte im Au\u00dfenbereich bei der Nutzung f\u00fcr Entsorgungsanlagen gibt. Dabei erscheint es naheliegend, dass sich der Bodenrichtwert f\u00fcr Anlagen der Entsorgung an der Nutzung als forstwirtschaftliche Fl\u00e4che orientiert. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006705",
                "statements": [],
                "title": "Einheitliche Bemessung steuerlicher Bodenwerte im bebauten Au\u00dfenbereich gem\u00e4\u00df \u00a7 193 Abs. 5 BauGB f\u00fcr Entsorgungsanlagen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Keine weitere \u00dcbergangsfrist gem. \u00a7 27 Absatz 22a Satz 1 JStG 2024 f\u00fcr die zwingende Anwendung der Neuregelung der Umsatzbesteuerung der \u00f6ffentlichen Hand. \u00dcberarbeitung des sog. Umsatzsteuerprivileg f\u00fcr Kommunen in \u00a7 2 b Absatz 3 Ziffer 2 lit. b UStG, insbesondere bei der Interkommunalen Zusammenarbeit (IKZ).\r\n\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006706",
                "statements": [],
                "title": "Anpassungen im Umsatzsteuerrecht hinsichtlich juristischer Personen des \u00f6ffentlichen Rechts  "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE fordert ein leicht verst\u00e4ndliches staatliches Recyclinglabel, das Auskunft \u00fcber den Rezyklateinsatz und die Recyclingf\u00e4higkeit eines Produktes gibt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006707",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Recyclinglabels zur erleichterten \u00f6kologischen Beschaffung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BioAbfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Verwertung von Bioabf\u00e4llen auf B\u00f6den",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bioabfv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BioSt-NachV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anforderungen an eine nachhaltige Herstellung von Biomasse zur Stromerzeugung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/biost-nachv_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "Biokraft-NachV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anforderungen an eine nachhaltige Herstellung von Biokraftstoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/biokraft-nachv_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AltholzV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anforderungen an die Verwertung und Beseitigung von Altholz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/altholzv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der Erarbeitung der Nationalen Biomassestrategie setzt sich der BDE daf\u00fcr ein, dass die Potenziale organischer Abf\u00e4lle und Reststoffe st\u00e4rker in den Fokus der NABIS r\u00fccken. Neben einem strengen Vollzug der Getrenntsammlung organischer Abf\u00e4lle aus den Privathaushalten und haushalts\u00e4hnlichen Gewerbebetrieben (\u201ePflicht-Biotonne\u201c) fordert der BDE bessere Rahmenbedingungen u.a. beim Erhalt und Aufbau der Infrastruktur zur Methanisierung von aus Abf\u00e4llen gewonnenem Biogas und eine z\u00fcgige Kl\u00e4rung des Endes der Abfalleigenschaft biogener Abfallstoffe.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006708",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/58/316338/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250139.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006708",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationale Biomassestrategie (NABIS)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des BDE zum Entwurf der Nationalen Biomassestrategie vom 6.2.2024\r\n\r\nZiel 3: Bislang ungenutzte, nachhaltige Biomassepotenziale erschlie\u00dfen\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft das Ziel und den Verweis auf die Potenziale im Bereich der biogenen Abfallstoffe. Hier sollten jedoch Ross und Reiter explizit genannt werden und das Ziel der Erschlie\u00dfung von verwertbarer Restorganik aus dem Restm\u00fcll formuliert werden.\r\nLeitprinzip 6: Nutzung von Abfall- und Reststoffen vor prim\u00e4rer Biomasse\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft dieses wichtige Leitprinzip ausdr\u00fccklich. Die Verzahnung von Energie- und Abfallrecht ist eine wesentliche Grundvoraussetzung f\u00fcr den Klimaschutz und f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende. Derzeit haben weder das KrWG, die BioAbfV oder die GewAbfV einen Bezug zum Energierecht. Ebenso wenig das EEG oder EnWG zum Abfallrecht. Die NABIS sollte Wege aufzeigen, wie Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Energie- UND die Ressourcenwende besser miteinander gekoppelt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 2: Ambitionierte Umsetzung der RED III\r\n\r\nEine klare und rechtssichere Umsetzung der RED III in Form von BioSt-NachV und BioKraft-NachV ist w\u00fcnschenswert. Dabei fehlt jedoch eine Anerkennung der Sonderrolle von Abfallstr\u00f6men in der Regulatorik. Diese Stoffe fallen im gewerblichen und privaten Bereich an und sollten m\u00f6glichst hochwertig im Sinne der Kreislaufwirtschaft verwertet werden. Damit dies geschieht, m\u00fcssen die Entsorgungsbetriebe zahlreiche Dokumentations- und Behandlungspflichten des Abfallrechts einhalten. Die entsprechenden Nachweise z.B. zu Herkunft und Menge sollten automatisch von den Zertifizierungssystemen nach RED III anerkannt werden bzw. Nachhaltigkeits-/Herkunftsnachweise f\u00fcr abfallst\u00e4mmige Stoffe sollten auf vorhandene Vorgabe der Nachweis-/Dokumentationspflichten des Abfallrechts beschr\u00e4nkt werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 7: Sicherstellung einer nachhaltigen Biomassenutzung im EU-Zertifizierungsrahmen f\u00fcr CO2-Entnahme (CRCF)\r\n\r\nDas Ziel, dass bei der CO2-Entnahme mithilfe von biomassebasierten Technologien nur nachhaltig erzeugte Biomasse zum Einsatz kommt, wird unterst\u00fctzt. Dabei sollte auch die organische D\u00fcngung mit Komposten /G\u00e4rprodukten als nachhaltige Ma\u00dfnahme anerkannt werden, was derzeit nicht explizit benannt wird. Die Speicherf\u00e4higkeit in Kombination mit den Funktionen als Bodenverbesserer, Erosionsschutz und Wasserspeicher verdient sicher das Pr\u00e4dikat \u201enachhaltig\u201c und sollte entsprechend gef\u00f6rdert werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 8: Ungenutzte Biomassepotenziale aus Rest- und Abfallstoffen heben\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft die geplante fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung einer Pflicht-Biotonne im Holsystem ausdr\u00fccklich als wichtigen Weg vorhandene Mengenpotenziale der stofflichen und energetischen Verwertung von Bioabf\u00e4llen auszusch\u00f6pfen. Zugleich halten wir ein Ziel f\u00fcr sinnvoll, im Einklang mit Beschl\u00fcssen der Umweltministerkonferenz der L\u00e4nder zu Bioabf\u00e4llen die Reduktion von organischen Abf\u00e4llen in der Restm\u00fcllfraktion kontinuierlich zu senken. Dabei m\u00fcssten regelm\u00e4\u00dfige Restm\u00fcllanalysen verordnet werden und zielgerichtete Reduktionsma\u00dfnahmen etabliert werden. \r\n\r\nKritisch sieht der BDE eine undifferenzierte Verg\u00e4rungspflicht f\u00fcr organische Abf\u00e4lle. In vielen F\u00e4llen kann eine zus\u00e4tzliche Verg\u00e4rungsstufe vor der Kompostierung Sinn ergeben. Die Biogaserzeugung (Kaskadennutzung) eignet sich sicherlich bei energiereichen Bioabf\u00e4llen, Speiseresten oder Abf\u00e4llen aus Gewerbe und der Landwirtschaft. Lokale und technische Kontexte m\u00fcssen dabei aber ber\u00fccksichtigt werden, so dass ein differenzierter Ansatz und Mindestanforderungen vor einer generellen Pflicht vorteilhafter erscheinen.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 18: Zielgerichtete F\u00f6rderung der Biomassenutzung zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung im Rahmen des EEG und KWKG\r\n\r\nEine einseitige F\u00f6rderung von Biomasse zur Stromerzeugung lediglich in Spitzenlastkraftwerken h\u00e4lt der BDE f\u00fcr kontraproduktiv in Anbetracht des Klima- und Umweltschutzes. Ein Betrieb solcher Kraftwerke auf Basis von Biomasse ist wirtschaftlich nicht darstellbar. Am Spotmarkt k\u00f6nnten solche Anlagen, wenn \u00fcberhaupt, nur 4 bis 6 Stunden am Tag, am Wochenende ab Beginn des Fr\u00fchjahrs gar nicht, betrieben werden. Der damit einhergehende Ausbau von Gasspeichern und der n\u00f6tigen Netzinfrastruktur zur Aufnahme der eingespeisten Leistungsspitzen k\u00f6nnte nur durch eine erhebliche Subventionierung wirtschaftlichen Sinn ergeben. \r\nLebensmittelabf\u00e4lle sowohl aus dem industriellen, gewerblichen als auch privaten Bereich sind hoch energetisch und fallen kontinuierlich an. Deren hochwertiges Verwertungserfordernis ist durch das nationale Abfallrecht vorgeschrieben.\r\nEine effizientere und klimafreundliche Alternative zur blo\u00dfen F\u00f6rderung des Einsatzes in Spitzenlastkraftwerken ist eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der kommunalen/industriellen W\u00e4rmeversorgung durch Biogasanlagen, welche Abfall- und Reststoffe verarbeiten. Dies w\u00fcrde auch dem Ziel des W\u00e4rmeplanungsgesetz, das klimaneutrale Fernw\u00e4rme bis 2045 vorsieht, entgegenkommen. F\u00f6rderbedingen sollten hier f\u00fcr abfallst\u00e4mmige Biomasse ausgebaut werden. Dementsprechend sollten die Umweltvorteile abfallst\u00e4mmiger Biomasse f\u00fcr die W\u00e4rmeversorgung in Ma\u00dfnahme 27 (Roadmap f\u00fcr einen langfristigen F\u00f6rderrahmen zur Geb\u00e4udew\u00e4rme) beachtet werden. Wo Abf\u00e4lle automatisch und mit langfristiger Planbarkeit anfallen und regional verwertet werden k\u00f6nnen, sollte eine nachhaltige F\u00f6rderpolitik auch auf diese Art der Biomasse im Bereich der Geb\u00e4udew\u00e4rme setzen.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 21: Reduktion von Methanemissionen aus Biogasanlagen\r\n\r\nDas Instrument der Ma\u00dfnahme 20 (St\u00e4rkung der G\u00fclleverg\u00e4rung), welches eine Abkehr von der strikten Regelung der hydraulischen Verweilzeit von 150 Tagen vorsieht, sollte nicht ausschlie\u00dflich f\u00fcr die G\u00fclleverg\u00e4rung, sondern auch f\u00fcr die Verg\u00e4rung abfallst\u00e4mmiger Biomasse angewandt werden. Die EEG-Verg\u00fctungsf\u00e4higkeit sollte auch bei geringeren Verweilzeiten bestehen bleiben. Der Reduzierung des Methanschlupfs wird durch alternative Ma\u00dfnahmen bereits Rechnung getragen. Hierbei kommen regelm\u00e4\u00dfige Dichtheitspr\u00fcfungen und Messsysteme zur \u00dcberwachung und Vermeidung des Methanschlupfes zum Einsatz.\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahme 31: F\u00f6rderung des Einsatzes von fortschrittlichen Biokraftstoffen im Luft- und Seeverkehr\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Ziel der Erh\u00f6hung des Anteils fortschrittlicher Biokraftstoffe auf Basis von Rest- und Abfallstoffen im Bereich Luft- und Seeverkehr. Dabei sind nicht nur rechtliche Rahmenbedingungen anzupassen. Es bedarf zudem einer guten Infrastruktur, welche den Transport des Biomethans von den Aufbereitungsanlagen zu den Raffinerien erm\u00f6glicht. Alternative Transportwege jenseits des Erdgasnetzes ergeben weder \u00f6konomisch noch \u00f6kologisch Sinn. Von einem R\u00fcckbau bestehender Netzinfrastruktur wird daher dringend abgeraten. Zudem braucht es eine zielgerichtete F\u00f6rderpolitik, welche die klimafreundliche Produktion und Verwendung der fortschrittlichen abfallst\u00e4mmigen Biokraftstoffe erleichtert. Bestehende Verg\u00fctungsmodelle sollten fortgeschrieben werden.\r\nAuch sollten insbesondere die Netzanschlussregeln zur Kostenverteilung in Teil 6 der Gasnetzzugangsverordnung beibehalten werden. Sollte jede Biomethanaufbereitungsanlage die Netzanschlusskosten vollumf\u00e4nglich selbst tragen, wird dieses Biomethan unbezahlbar und steht dem Kraftstoffmarkt nicht zur Verf\u00fcgung. Damit kann eine hochwertige Verwertung von Bioabf\u00e4llen aus Gr\u00fcnden der Wirtschaftlichkeit nicht mehr dargestellt werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 34: Reform der Treibhausgasquote im Verkehr\r\n\r\nDer BDE unterst\u00fctzt das Ziel der Reduktion der Fl\u00e4chennutzung durch Anbaubiomasse f\u00fcr Biokraftstoffe. Die Verringerung der Beimischung von Biokraftstoffen der ersten Generation zu fossilen Kraftstoffen zur Erf\u00fcllung der Treibhausquote sollte jedoch bei abfallst\u00e4mmiger Biomasse nicht angewandt werden. Hierbei handelt es sich um Abf\u00e4lle, die automatisch im industriellen, gewerblichen oder privaten Bereich anfallen und die einer hochwertigen Verwertung zugef\u00fchrt werden sollen. Die umweltfreundliche Verarbeitung in Biokraftstoffe sollte nicht durch zus\u00e4tzliche H\u00fcrden belastet werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 38: St\u00e4rkung der stofflichen Nutzung von hochwertigem Altholz\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Ziel der St\u00e4rkung der stofflichen Nutzung von Altholz und die angek\u00fcndigte Novellierung der Altholz-Verordnung. Dabei sollten Abfallerzeuger nicht nur sensibilisiert, sondern auch zu einer entsprechenden strengeren Getrennterfassung stofflich verwertbarer Alth\u00f6lzer verpflichtet werden. Eine sp\u00e4tere Separation bei den Verwertungsanlagen ist technisch nicht m\u00f6glich und wirtschaftlich nicht sinnvoll. Die Schadstoffentfrachtung darf bei der Kreislauff\u00fchrung der H\u00f6lzer ebenfalls nicht vernachl\u00e4ssigt werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 39: Verbesserung der Kreislauff\u00fchrung von biogenem Kohlenstoff\r\n\r\nIn puncto Langlebigkeit sollte neben dem Recycling die Verl\u00e4ngerung der Produktlebenszeit von Produkten mit biogenen Kohlenstoffen im Fokus stehen. Chemisches Recycling darf erst dann eine Rolle spielen, wenn nach der Optimierung des Designs for Recycling (das sich am mechanischen Recycling orientiert) und nach der Optimierung und Weiterentwicklung der mechanischen Recyclingtechnologien, kein mechanisches Recycling mehr m\u00f6glich ist. Chemische Recyclingverfahren sind hochenergetische und h\u00e4ufig ineffiziente Verfahren, die ihre \u00f6kobilanzielle Vorteile im Industriema\u00dfstab noch beweisen m\u00fcssen. Diese Verfahren bed\u00fcrfen daher noch einer genaueren Pr\u00fcfung, so dass durch eine Erleichterung der Etablierung der Verfahren alternative mechanische Verfahren nicht benachteiligt werden. Gegen\u00fcber einer zus\u00e4tzlichen Getrenntsammlung bestimmter biobasierter Kunststoffe sollte der st\u00e4rkeren F\u00f6rderung von so genannten \u201eDrop-In\u201c-Kunststoffen, welche die gleichen chemischen Eigenschaften wie konventionelle Kunststoffe (z.B. Bio-PE) haben und entsprechend \u00fcber die g\u00e4ngigen Sortierwegen verwertet werden, der Vorzug gegeben werden. \r\n\r\nDie F\u00f6rderung innovativer Recyclingtechnologien wird begr\u00fc\u00dft, wenn darunter explizit auch mechanische Recyclingverfahren subsumiert werden.\r\n\r\nStreichung fr\u00fchere Ma\u00dfnahme 41: Praxisnahe Umsetzung zur Erreichung der Abfall-Ende-Eigenschaft biogener Abfallstoffe\r\n\r\nDie Streichung einer Ma\u00dfnahme zur Erreichung des Abfallendes ist aus Sicht des BDE kontraproduktiv. Insbesondere organische D\u00fcnger, die aus Kompostwerken bzw. als Reste aus den Verg\u00e4rungsanlagen gewonnen werden, stellen eine hochqualitative und umweltfreundliche Alternative zu mineralischen D\u00fcngern dar. Letztere werden unter schwierigen Umweltbedingungen gef\u00f6rdert, sind h\u00e4ufig mit Schwermetallen belastet und m\u00fcssen weit transportiert werden aus L\u00e4ndern, von denen sich die europ\u00e4ischen Staaten rohstoffpolitisch unabh\u00e4ngiger machen wollen. Komposte wiederum dienen der Bodenverbesserung, des Aufbaus von Humus und unterst\u00fctzen die Wasserhaltef\u00e4higkeit des Bodens. In den vergangenen Jahren haben gut funktionierende G\u00fctesicherungssystem f\u00fcr Komposte und G\u00e4rreste zu einer steigenden Nachfrage nach organischen D\u00fcngern gef\u00fchrt. Die hohen Qualit\u00e4ten der Komposte haben sich dabei kontinuierlich verbessert. Diesen Tatsachen sollte dadurch Rechnung getragen werden, dass Komposte und abfallst\u00e4mmige G\u00e4rreste, die g\u00fctegesicherte Prozesse durchlaufen haben, auch gesetzlich das Ende der Abfalleigenschaft erreicht haben sollten. Dadurch k\u00f6nnte deren Anwendungsfeld vergr\u00f6\u00dfert werden und b\u00fcrokratische Hemmnisse auch im D\u00fcngerecht abgebaut werden. Gr\u00f6\u00dfte Wirkung w\u00fcrde eine entsprechende Implementierung durch die \u00c4nderung der EU-D\u00fcngemittelverordnung entfalten. Die Bundesregierung sollte sich hier auf EU-Ebene entsprechend aktiv einbringen, um vorhandene Unstimmigkeiten zu beseitigen, klare Standards und Konformit\u00e4tsverfahren b\u00fcrokratiearm zu etablieren und Hindernisse (z.B. im Hygienebereich) rechtssicher abzubauen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationale Biomassestrategie (NABIS)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Als Verband der Kreislaufwirtschaft m\u00f6chte der BDE seinen Beitrag dazu leisten, dass der Green Deal auch in der neuen Legislaturperiode des EU-Parlaments Richtschnur und Ziel bleiben wird. Im F\u00fcnf Punkte-Katalog sind Impulse formuliert, die aus Sicht des Verbandes in den kommenden f\u00fcnf Jahren vorrangig angegangen werden m\u00fcssen, um die europ\u00e4ische Wirtschaft tats\u00e4chlich kreislauff\u00e4hig zu machen und damit auch den Industriestandort Europa weiterzuentwickeln.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006709",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/e2/316340/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250231.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006709",
                        "regulatoryProjectTitle": "BDE-Forderungen an die Europ\u00e4ische Kommission zur Kreislaufwirtschaftspolitik in der europ\u00e4ischen Legislaturperiode 2024-2029",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kreislaufwirtschaftspolitik 2024 \u2013 2029\r\nBDE-Forderungen an die Europ\u00e4ische Kommission zur Kreislaufwirtschaftspo-litik in der europ\u00e4ischen Legislaturperiode 2024-2029\r\n\r\nDer BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V. unter-st\u00fctzt nachdr\u00fccklich den Green Deal und die damit verfolgten Ziele, die Netto-Treibhausgasemissionen um mindestens 55 % bis 2030 sowie um 90 % bis 2040 zu verringern und bis 2050 der erste klimaneutrale Kontinent zu werden. Der Transformation der EU-Wirtschaft in eine Kreislaufwirtschaft kommt zur Erreichung dieser Ziele herausragende Bedeutung zu und der BDE arbeitet gerne hieran mit. Ein wettbewerbsf\u00e4higer Standort zu bleiben und gleichzeitig Klima-ziele, Energieeinsparung und eine erh\u00f6hte Unabh\u00e4ngigkeit von Prim\u00e4rrohstoffimporten zu errei-chen, ist ohne eine Transformation der europ\u00e4ischen Wirtschaft vom linearen zum zirkul\u00e4ren Mo-dell nicht m\u00f6glich. Die EU ist mit dem Green Deal auf einem guten Weg; dieser Weg ist jedoch bei weitem noch nicht zu Ende und der Green Deal noch nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt. Der BDE formu-liert nachfolgend die Punkte, die aus Sicht der Unternehmen der Entsorgungs- und Kreislaufwirt-schaft in der kommenden Legislaturperiode von der EU-Kommission priorit\u00e4r angegangen werden sollten, um den Green Deal zu einem erfolgreichen Abschluss zu bringen und die Wirtschaft der EU zu einer umfassenden und effizienten Kreislaufwirtschaft umzugestalten. Es handelt sich dabei um priorit\u00e4re Punkte, die weiter erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen und sollten.\r\n\r\n1.\tKreisl\u00e4ufe schlie\u00dfen durch eine st\u00e4rkere Verantwortung der Hersteller\r\nDer Green New Deal der Europ\u00e4ischen Kommission setzt zurecht den Fokus auf das Produktrecht und damit auf eine strengere Verpflichtung der Hersteller, im Sinne der Kreislaufwirtschaft bereits bei Design und Fertigung auf Langlebigkeit und Recycelbarkeit der Produkte zu achten. Die Nachhal-tigkeitsanforderungen der geplanten \u00d6kodesign-Verordnung k\u00f6nnen daf\u00fcr ein wichtiger Hebel sein. Bei der Festlegung der Designkriterien f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Produkte durch delegierte Rechtsakte braucht es vor allem hinsichtlich der Frage nach Recyclingf\u00e4higkeit und dem Einsatz von Rezyklaten klare Vorgaben und Zielwerte. Die Trennbarkeit wertstoffhaltiger Fraktionen, deren Sortierbarkeit und Wiederverwertbarkeit mit den bestehenden und bew\u00e4hrten Techniken m\u00fcssen im Fokus der weiteren Kommissionsarbeit liegen. Vorgaben zum Einsatz von Rezyklaten liefern f\u00fcr die Recycling-unternehmen Investitionssicherheit in neue Anlagen auf hohem technologischen Niveau. Nur in Verbindung mit solchen Vorgaben k\u00f6nnen die angedachten digitalen Produktp\u00e4sse ihre volle Wirk-samkeit entfalten. In Vorbereitung auf die delegierten Rechtsakte ist es wichtig, dass die Kommission den regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit der Entsorgungswirtschaft zu Kriterien der Rezyklierbarkeit und des Rezyklateinsatzes sucht.\r\nDie Verabschiedung der Batterieverordnung letztes Jahr war eine verpasste Chance zur Einf\u00fchrung eines EU-weiten Batteriepfands, welches die Sammelverantwortung der Hersteller effektiver regeln w\u00fcrde und erheblich zu einer Reduzierung der Batteriebr\u00e4nde in der Entsorgungswirtschaft f\u00fchren w\u00fcrde und damit im weiteren Sinne eine funktionsf\u00e4hige Entsorgungs- und Recyclinginfrastruktur der meisten Siedlungsabf\u00e4lle gew\u00e4hrleisten w\u00fcrde. Dieses Problem muss mit hoher Priorit\u00e4t zu Be-ginn der n\u00e4chsten Wahlperiode des Parlaments angegangen werden. Die in Aussicht gestellte Neu-bewertung eines Pfandsystems bis Ende 2027 ist eine gro\u00dfe Verz\u00f6gerung und wird dem Ausma\u00df des Problems Batteriebr\u00e4nde nicht gerecht.  \r\nDie im Entwurf der Abfallrahmenrichtlinie vorgeschlagene erweiterte Herstellerverantwortung f\u00fcr Textilien und insbesondere die verpflichtende Beteiligung von Organisationen der erweiterten Her-stellung wird von Seiten des BDE begr\u00fc\u00dft. Hier braucht es klare Regeln zur Verpflichtung der Ge-trenntsammlung f\u00fcr die sp\u00e4tere Wiederverwendung und das Recycling, um eine erhebliche Vermin-derung des Rohstoffverbrauchs dieser Produktgruppe zu erreichen.\r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode\r\n\u2022\tz\u00fcgig \u2013 unter Einbeziehung der Stakeholder und insbesondere der Recyclingbranche \u2013 die Vorga-ben f\u00fcr die recyclinggerechte Gestaltung von Produkten und Verpackungen unter Ber\u00fccksichti-gung der state of the art Sammel-, Sortier- und Behandlungstechniken regeln;\r\n\u2022\tein Batteriepfand einf\u00fchren und Inverkehrbringungsverbote (z.B. Im Rahmend er \u00d6kodesignver-ordnung) f\u00fcr bestimmte mit Batterien betriebene Produkte wie z.B. Einweg-E-Zigaretten und elektronische Gru\u00dfkarten vorschlagen.\r\n\r\n2.\tKlare Wege aus dem Abfallregime weisen\r\nIn einer funktionierenden Kreislaufwirtschaft d\u00fcrfen Materialien nur vor\u00fcbergehend in der Abfall-phase verweilen. Sie m\u00fcssen, soweit \u00f6konomisch und \u00f6kologisch sinnvoll, der Wirtschaft als Prim\u00e4r-rohstoffersatz wieder zugef\u00fchrt werden. H\u00e4ufig ist daf\u00fcr Voraussetzung, dass recycelte Materialien nicht l\u00e4nger als Abfall gelten. Damit Abfall nicht mehr als Abfall gewertet wird, muss er bestimmte Kriterien f\u00fcr das \u201aEnde der Abfalleigenschaft\u2018 erf\u00fcllen. In vielen F\u00e4llen wird bereits in der heutigen Praxis das Ende der Abfalleigenschaft am Ende eines qualifizierten Behandlungsprozesses durch zertifizierte Entsorgungsunternehmen erreicht. Im Zuge der Weiterentwicklung der Kreislaufwirt-schaft und dem damit verbundenen notwendigen Ausbau der Sekund\u00e4rrohstoffm\u00e4rkte kommt die Entsorgungswirtschaft damit ihrer Aufgabe nach, aus Abf\u00e4llen Rohstoffe f\u00fcr die Produktion zu gene-rieren. Dies kann ihr nur dann langfristig gelingen, wenn sie auch die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, die produ-zierten Rezyklate zu vermarkten. Voraussetzung hierf\u00fcr ist eine rechtliche Ausgestaltung des Endes der Abfalleigenschaften in allen Stoffstr\u00f6men dergestalt, dass die Entsorgungsunternehmen in die Lage versetzt werden, den Abfall in ein vermarktungsf\u00e4higes Rezyklat zu \u00fcberf\u00fchren. Der BDE for-dert daher europaweite spezifische Abfallende-Regelungen f\u00fcr alle mengenm\u00e4\u00dfig relevanten Abfall-str\u00f6me. Bisher sind die EU-Vorschriften \u00fcber das Ende der Abfalleigenschaft nicht vollst\u00e4ndig har-monisiert. Artikel 6 der Abfallrahmenrichtline, der das Ende der Abfalleigenschaft regelt, ist jedoch auf Konkretisierung angelegt. \r\nBisher gibt es nur drei EU-Verordnungen zum Abfallende: f\u00fcr Eisen-, Stahl- und Aluminiumschrott, f\u00fcr Bruchglas und f\u00fcr Kupferschrott. Weitere EU-weite Regeln zum Abfallende f\u00fcr mengenm\u00e4\u00dfig wichtige Stoffstr\u00f6me m\u00fcssen folgen. Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Gemeinsame Forschungsstelle der EU-Kommission, das Joint Research Center (JRC), unter anderem f\u00fcr bestimmte Recyclingkunststoffe (wie PET, HDPE etc.) und Textilien die Voraussetzungen f\u00fcr das Abfallende ausleuchtet. Wichtig ist, dass der gesamte EU-Rechtsrahmen die Ziele der Kreislaufwirtschaft proaktiv unterst\u00fctzt. \r\nAuch bei der Novelle der europ\u00e4ischen Chemikalienverordnung REACH muss das sog. Recyclingprivi-leg praxisnah ausgebaut werden und als Chance f\u00fcr Ressourcen- und Klimaschutz gesehen werden. REACH muss ein ma\u00dfgeblicher \u201eErm\u00f6glicher\u201c der Transformation zu einer funktionierenden Kreis-laufwirtschaft werden.\r\n \r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode\r\n\u2022\tDie Anstrengungen f\u00fcr EU-weite Regeln zum Abfallende f\u00fcr mengenm\u00e4\u00dfig wichtige Stoffstr\u00f6me vorantreiben.\r\nEine gute Basis k\u00f6nnten die Arbeiten des JRC sein, wobei es darum gehen muss, fokussiert vorzuge-hen. Ein Schwerpunkt k\u00f6nnte beispielsweise im Bereich Kunststoffe liegen. \r\n\r\n3.\tUmsetzung des New Green Deal sicherstellen\r\nDie mit dem New Green Deal begonnene Transformation des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums hin zu einer Kreislaufwirtschaft ist noch nicht abgeschlossen. Unabh\u00e4ngig von Legislaturperioden und poli-tischen Schwerpunkten einer EU-Kommission ist eine EU-weite und vor allem gleichlaufende Um-setzung und Verst\u00e4ndnis des in den letzten Jahren gezeichneten Rechtsrahmens f\u00fcr eine funktionie-rende Kreislaufwirtschaft essenziell. Hierf\u00fcr wird es einen dauerhaften und kompetenten Akteur brauchen, der Motor und Stimme des Green Deals ist: Eine neue EU-Agentur f\u00fcr Kreislaufwirtschaft.\r\nDer Early Warning Report der Kommission aus dem Mai 2023 hat gezeigt, dass schon die Umsetzung der bestehenden Kreislaufwirtschaftsziele aus der Abfallrahmenrichtlinie vielen Mitgliedstaaten Probleme bereitet. Eine Kreislaufwirtschaftsagentur k\u00f6nnte \u00dcberwachungs- und Beratungsfunktio-nen zugleich aus\u00fcben und die Mitgliedstaaten bei der Umsetzung des Green Deals und der Abfall-bewirtschaftungsziele der EU unterst\u00fctzen.\r\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnte eine solche EU-Agentur f\u00fcr Kreislaufwirtschaft auch als zentrale EU-Abfallverbringungsbeh\u00f6rde wirken und w\u00e4re so ein entscheidender Hebel f\u00fcr eine resiliente und starke Recyclingrohstoffproduktion der EU. Insbesondere k\u00f6nnte eine zentrale EU-Agentur die be-stehenden Chancen der Digitalisierung nutzen und im EU-Rechtsrahmen bereits angelegte T\u00fcren deutlicher ausbauen.  Schon heute kennt die Abfallverbringungsverordnung (VVA) mit Artikel 14 \u201eVerwertungsanlagen mit Vorabzustimmung\u201c, mit dem Ziel der erleichterten Verbringung von notifi-zierungspflichtigen Abf\u00e4llen. Wer Kreislaufwirtschaft erm\u00f6glichen will, muss diesen \u201efast track\u201c-Gedanken ausbauen: So k\u00f6nnten \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden im Einvernehmen mit einer zentralen EU-Agentur moderne Recyclinganlagen zertifizieren, in denen Abf\u00e4lle recycelt und so f\u00fcr die Fortf\u00fch-rung im Kreislauf f\u00fcr die produzierende Industrie vorbereitet werden. Zu solch zertifizierten Anlagen sollte auch die Abfallverbringung unb\u00fcrokratisch in einem fast track-Verfahren m\u00f6glich sein. Das gilt auch im Hinblick auf das bisher umst\u00e4ndliche und hoch b\u00fcrokratische Erfordernis der Angabe von detaillierten Transportrouten (inklusive alternativer Routen). Mit GPS-getrackten Containern oder Lkw w\u00e4re deren Verfolgung vom Abfallerzeuger bis hin zur zertifizierten Recyclinganlage f\u00fcr eine EU-Agentur (und mit ihr zusammenarbeitenden nationalen Beh\u00f6rden) unkompliziert m\u00f6glich.\r\nSchlie\u00dflich ist es zur Umsetzung des Green Deal unerl\u00e4sslich, die noch offenen Gesetzesvorhaben z\u00fcgig anzupacken und die f\u00fcr eine einheitliche Umsetzung der im Rahmen des Green Deal verab-schiedeten Verordnungen und Richtlinien notwendigen konkretisierenden delegierten Rechtsakte und Durchf\u00fchrungsbeschl\u00fcsse z\u00fcgig zu verabschieden. \r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode\r\n\u2022\tdas legislative Programm des Green Del weiter entschlossen umsetzen und die erforderlichen Vorschl\u00e4ge unterbreiten;\r\n\u2022\tdie f\u00fcr die Konkretisierung und einheitliche Umsetzung der Rechtsakte erforderlichen delegierten Rechtsakte und Durchf\u00fchrungsbeschl\u00fcsse z\u00fcgig verabschieden;\r\n\u2022\tdie M\u00f6glichkeiten zur Schaffung einer EU-Kreislaufwirtschaftsagentur pr\u00fcfen und einen entspre-chenden Vorschlag unterbreiten.\r\n\r\n4.\tLevel-Playing-Field f\u00fcr Recyclingindustrie schaffen\r\nDie Substitution nat\u00fcrlicher Ressourcen und Prim\u00e4rrohstoffe durch Stoffe, die aus der Aufbereitung von Abf\u00e4llen gewonnen wurden (Sekund\u00e4rrohstoffe), stellt einen wesentlichen Pfeiler des Green Deal und der Transformation der EU-Wirtschaft in eine klimaneutrale (Kreislauf-)Wirtschaft dar. Die umfassende Substitution nat\u00fcrlicher Ressourcen und Prim\u00e4rrohstoffe kann jedoch nur gelingen, wenn sich Rezyklate am Markt gegen Prim\u00e4rrohstoffe und Neuwaren durchsetzen k\u00f6nnen. Dies ist aufgrund niedriger Prim\u00e4rrohstoffpreise, etwa f\u00fcr \u00d6l als Ausgangsstoff f\u00fcr Kunststoffe, ohnehin schwierig. Hinzu kommen Wettbewerbsverzerrungen bei Kunststoffrezyklaten durch Importe von billigen Rezyklaten aus Drittstaaten, insbesondere aus dem asiatischen Raum, die unter wesentlich schw\u00e4cheren Umweltschutzstandards und damit weitaus kosteng\u00fcnstiger hergestellt wurden oder bei denen es sich tats\u00e4chlich gar nicht um Rezyklate, sondern um falsch deklarierte Neuware han-delt. In der Folge werden in der EU gewonnenen Rezyklate vom Markt verdr\u00e4ngt und das Kunst-stoffrecycling in der EU wird unwirtschaftlich.  \r\nDurch Wettbewerbsverzerrungen bei den Energiekosten zu Gunsten von Unternehmen, die Neuwa-ren aus Prim\u00e4rrohstoffen herstellen, werden diese Schwierigkeiten noch verst\u00e4rkt. So k\u00f6nnen ener-gieintensive Unternehmen, die besonders stark dem internationalen Handel ausgesetzt sind und bei denen die Gefahr besteht, dass sie an Standorte au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union verlagert werden, an denen es keine Umweltstandards gibt oder diese weniger anspruchsvoll sind, Beihilfen in Form einer Erm\u00e4\u00dfigung der Stromabgaben gem\u00e4\u00df Ziff. 4.11 der Leitlinien f\u00fcr staatliche Klima-, Umweltschutz- und Energiebeihilfen 2022 (KUEBL) erhalten und ihre Produktionskosten dadurch senken. Das gilt beispielsweise f\u00fcr die chemische Industrie und die Baustoffindustrie. Recyclingun-ternehmen sind auch energieintensiv, sie k\u00f6nnen jedoch nicht von Erm\u00e4\u00dfigungen auf Stromabga-ben profitieren, da sie nicht so stark dem internationalen Handel ausgesetzt sind und keinem Verla-gerungsrisiko unterliegen. Dabei stehen sie mit ihren Rezyklaten insbesondere im Hinblick auf Kunststoffe und Baustoffe in unmittelbarem Wettbewerb zu Unternehmen, die Kunst- oder Bau-stoffe unter Verwendung von fossilen und mineralischen Rohstoffen herstellen und von der Erm\u00e4-\u00dfigung auf Stromabgaben profitieren. \r\nDiese Wettbewerbsverzerrungen zu Lasten der Recyclingwirtschaft \u2013 insbesondere im Hinblick auf Kunststoffe \u2013 m\u00fcssen verhindert und beseitigt werden, um das Recycling in der EU wettbewerbsf\u00e4-hig zu halten und Rezyklate als Ersatz f\u00fcr Prim\u00e4r(roh)stoffe und Neuwaren attraktiv zu machen. \r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode \r\n\u2022\tMa\u00dfnahmen ergreifen, um die Einfuhr von Rezyklaten aus Drittstaaten, die nicht unter ver-gleichbaren Umweltschutzstandards wie den in der EU geltenden hergestellt wurden, zu verhin-dern und um zu \u00fcberpr\u00fcfen und sicherzustellen, dass als Rezyklate importierte Stoffe auch tat-s\u00e4chlich aus post consumer waste gewonnene Rezyklate sind;\r\n\u2022\tdie KUEBL dahingehend \u00e4ndern, dass Recyclingunternehmen Beihilfen in Form einer Erm\u00e4\u00dfigung der Stromabgaben f\u00fcr energieintensive Unternehmen erhalten k\u00f6nnen, auch wenn sie nicht so stark dem internationalen Handel ausgesetzt sind und keinem Verlagerungsrisiko unterliegen.\u2003\r\n5.\tF\u00fcr den Klimaschutz: EU-weites Deponieverbot f\u00fcr unbehandelte Sied-lungsabf\u00e4lle und Aufnahme der Deponierung in das EU-ETS\r\nIm Rahmen der Transformation der europ\u00e4ischen Wirtschaft m\u00fcssen die Weichen auf eine resiliente Kreislaufwirtschaft mit einer modernen Recyclinginfrastruktur gestellt werden. Es ist wichtig, ein EU-weites Deponieverbot f\u00fcr unbehandelte Siedlungsabf\u00e4lle auf den Weg zu bringen. Nicht zuletzt klimapolitisch ist die Beendigung der Deponierung von unbehandelten Siedlungsabf\u00e4llen dringend geboten, da Deponien mit ihrem Methangasaussto\u00df mit die gr\u00f6\u00dften Klimasch\u00e4dlinge sind \u2013 sie sind f\u00fcr ca. ein Viertel der Methanausst\u00f6\u00dfe der EU verantwortlich, wobei Methan um ein Vielfaches kli-masch\u00e4dlicher ist als CO2. Die Deponierung von unbehandelten Siedlungsabf\u00e4llen in einzelnen EU-Mitgliedsstaaten untergr\u00e4bt die Verwertungs- und Recyclinganstrengungen in der gesamten EU. Ausnahmen f\u00fcr EU-Mitgliedstaaten, die sowieso schon im Verzug bei der Umsetzung von EU-Vorgaben mit dem Ziel des Deponierungsendes sind, sind eindeutig der falsche Weg. \r\nDabei ist es auch richtig, die Finanzierung in den Blick zu nehmen und auf die Finanzierung thermi-scher Verwertungsanlagen zu fokussieren. Zwar ist der Ausschluss von Beseitigungsma\u00dfnahmen aus dem Finanzrahmen der Koh\u00e4sionsfonds begr\u00fc\u00dfenswert, jedoch reicht ein Finanzierungsauschluss allein nicht aus. Wenn die EU weiterhin die Deponierung von unbehandelten Siedlungsabf\u00e4llen ge-stattet, dann wird der Wegfall von EU-F\u00f6rdergeldern nicht ausreichen, um der Deponierung in der EU grunds\u00e4tzlich ein Ende zu setzen. Ziel muss es sein, die Deponierungsrate f\u00fcr diesen Stoffstrom in der EU auf Null zu bekommen. Dazu sollte die Deponierung auch in das EU ETS aufgenommen werden, um der klimasch\u00e4digenden Wirkung von Deponien Rechnung zu tragen.\r\nGleichzeitig muss die thermische Abfallverwertung als ressourcen- und klimaschonende Br\u00fccken-technologie anerkannt du gef\u00f6rdert werden. Denn zum einen kann die f\u00fcr ein umfassendes Recyc-ling von Siedlungsabf\u00e4llen erforderliche Sammel- und Behandlungsinfrastruktur in den Mitgliedstaa-ten, die Siedlungsabf\u00e4lle noch \u00fcberwiegend oder zu einem gro\u00dfen Anteil deponieren, nicht so schnell geschaffen werden. Und zum anderen wird es immer Abf\u00e4lle in nicht unerheblichen Mengen geben, die aus technischen und/oder wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht recycelt werden k\u00f6nnen \u2013 und diese Abf\u00e4lle sollten thermisch verwertet werden, anstatt deponiert zu werden; es wird mithin im-mer einen Bedarf an thermischen Abfallverwertungsanlagen geben.\r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode\r\n\u2022\teine \u00c4nderung der Deponie- bzw. Industrieemissionsrichtlinie vorschlagen, die auf ein Verbot der Deponierung unbehandelter Siedlungsabf\u00e4lle zielt; dabei ist klarzustellen, welche Art der Vorbe-handlung (Sortierung, thermische Verwertung) erforderlich ist;\r\n\u2022\tdie Aufnahme der Deponierung in das EU-ETS vorschlagen;\r\n\u2022\tdie thermische Abfallverwertung in der EU-Taxonomie als nachhaltige T\u00e4tigkeit (Beitrag zu den Umweltzielen Vermeidung des Klimawandels und \u00dcbergang zu einer Kreislaufwirtschaft) aner-kennen und staatliche F\u00f6rderungen f\u00fcr thermische Abfallverwertungsanlagen nach den Leitlinien f\u00fcr Klima, Umwelt- und Energiebeihilfen (KUEBL) zulassen.\r\n  \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "BDE-Forderungen an die Europ\u00e4ische Kommission zur Kreislaufwirtschaftspolitik in der europ\u00e4ischen Legislaturperiode 2024-2029"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewAbfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Bewirtschaftung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewabfv_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft die Einbeziehung der Betreiber von Anlagen zur energetischen Verwertung in den Anwendungsbereich der Verordnung, allerdings ist aus BDE-Sicht die Verpflichtung von Betreibern energetischer Verwertungsanlagen, stichprobenartige Kontrollen zur Vorbehandlungsf\u00e4higkeit der angelieferten Abf\u00e4lle durchzuf\u00fchren, abzulehnen. Dar\u00fcber hinaus fordert der BDE u.a.: keine Streichung der bisherigen Regelung zur 90 Prozent Getrenntsammlungsquote; praxisn\u00e4here Ausgestaltung der Regulatorik zur Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern am Sammlungsort; Anpassung der optionalen Kontrolle durch Sachverst\u00e4ndige; Anpassung der Pflicht der Ausstattung der Anlagen mit Nahinfrarot-Ger\u00e4ten; Anpassung der Regulatorik zur Entsorgung von nicht gef\u00e4hrlichen asbesthaltigen Abf\u00e4llen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Gesetze/gewabfv_novelle_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-erste-verordnung-zur-aenderung-der-gewerbeabfallverordnung",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-30",
                    "title": "Erste Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeabfallverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006710",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/ee/316342/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260016.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-10"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006710",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle der Gewerbeabfallverordnung (Referentenentwurf vom 30.04.2024)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nReferentenentwurf der Ersten Verordnung zur Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser\r\nund krelslaufwlrtschafte.V.\r\nIhre E-Mail vom 30. April 2024 \r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcberlassung des (innerhalb der Bundesregierung noch nicht abschlie\u00dfend abgestimmten) oben genannten Referentenentwurfs zur Novelle der Gewerbeabfallverordnung (nachfolgend: GewAbfV-Novelle 2024). Wir danken f\u00fcr die\r\nM\u00f6glichkeit der Stellungnahme und machen davon gerne Gebrauch. Wir bitten um\r\nNachsicht, dass es sich nur um eine erste kursorische Bewertung handelt. Aufgrund der Feiertage (1. Mai und Christi Himmelfahrt) und der wichtigsten Branchenmesse IFAT (ab 13.05.2024) war eine breite Abstimmung in der BDE-Mitgliedschaft nicht m\u00f6glich. Wir behalten uns weitere Anmerkungen nach Pfingsten vor und bitten um\r\nVerst\u00e4ndnis.\r\n1. Vorbemerkung \r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Ziel der GewAbfV-Novelle 2024, die bisherigen Regelungen der Gewerbeabfallverordnung (nachfolgend: GewAbfV 2017) stringenter und\r\nvollzugstauglicher zu gestalten und die beh\u00f6rdliche Kontrolle der getrennten Sammlung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und Bau- und Abbruchabf\u00e4llen zu st\u00e4rken, um so die getrennte Sammlung zu verbessern.\r\nZiel aller Bem\u00fchungen muss es sein, mehr Rohstoffe f\u00fcr das (werk-) stoffliche Recycling zu generieren, um mehr Recyclingrohstoffe f\u00fcr die produzierende Industrie in\r\nDeutschland und der Europ\u00e4ischen Union (EU) zur Verf\u00fcgung zu stellen. Sowohl auf EU- wie nationaler Ebene besteht im Lichte der Erfahrung aus der Corona Pandemie mit wegbrechenden Lieferketten f\u00fcr Importrohstoffe und nun aktuell mit dem Ukraine-Krieg die feste \u00dcberzeugung, dass die Rohstoffversorgung der produzierenden Industrie resilienter aufgestellt werden muss. Recyclingrohstoffen kommt so auch eine strategische Bedeutung f\u00fcr den Produktionsstandort zu.\r\nZutreffend nehmen die Verfasser der GewAbfV-Novelle 2024 auf das Forschungsvorhaben des\r\nUmweltbundesamtes (UBA) mit dem Titel \u201eErarbeitung von Grundlagen f\u00fcr die Evaluierung der\r\nGewerbeabfaliverordnung\u201c (UBA Texte 47/2023, nachfolgend: UBA-Evaluierung 2023) Bezug und\r\nweisen darauf hin, dass zu h\u00e4ufig getrennt zu sammelnde Abf\u00e4lle noch als Gemische erfasst wer\r\nden und zu h\u00e4ufig werden vorbehandlungsf\u00e4hige Abf\u00e4lle noch energetisch verwertet. Diese Wertstoffe stehen so einem hochwertigen Recycling nicht mehr zur Verf\u00fcgung und sind so f\u00fcr das strategische Ziel, den Produktionsstandort Deutschland resilienter auszugestalten, verloren.\r\nDie Ursachen liegen nach den Erkenntnissen der UBA-Evaluierung 2023 in der unzureichenden\r\nUmsetzung seitens der Abfallerzeuger und -besitzer, zum Teil unklarer Formulierungen in den Regelungen sowie in Defiziten im beh\u00f6rdlichen Vollzug.\r\nLetztlich geht es darum, die bew\u00e4hrte Praxis der Getrennterfassung von Abf\u00e4llen in Haushalten\r\nund Gro\u00dfindustriebetrieben sowie auch in Gewerbebetrieben zu praktizieren.\r\nDie legislative Herausforderung besteht darin, einen gangbaren Weg zu finden, der dem strategischen Ziel der Recyclingrohstoffversorgung der produzierenden Industrie Rechnung tr\u00e4gt und\r\ngleichzeitig f\u00fcr Abfallerzeuger und \u2014 besitzer wie auch Vollzugsbeh\u00f6rden m\u00f6glichst leicht handhabbar wie auch vollziehbar ist. Dies gelingt der GewAbfV-Novelle 2024 \u00fcberwiegend; allerdings\r\nsind punktuelle Nachbesserungen n\u00f6tig. Keinesfalls darf es aber dazu kommen, dass klassische\r\nVollzugsaufgaben auf die Entsorgungswirtschaft abgew\u00e4lzt werden. Ebenso sehen wir eine Privatisierung des Vollzugs durch die kalte K\u00fcche via Sachverst\u00e4ndigen skeptisch, zumal die Herausforderungen des demografischen Wandels alle Akteure gleicherma\u00dfen betreffen.\r\nDigitalisierung ist auch im Vollzug ein wichtiges Instrument. Ein digitaler Vollzug ist bereits in der\r\nGewAbfV 2017 angelegt. Dieses Instrument gilt es weiter auszubauen.\r\nWichtig ist, dass die GewAbfV-Novelle 2024 als Chancen-Verordnung f\u00fcr mehr Recyclingrohstoffe\r\nwahrgenommen wird und m\u00f6glichst praxisnah und b\u00fcrokratiearm ausgestaltet ist.\r\nII.Gro\u00dfe Stelischrauben - wesentliche \u00c4nderungen der Novelle\r\nDas Begleitschreiben stellt die mit der GewAbfV-Novelle 2024 intendierten wesentliche \u00c4nderungen vor. Zus\u00e4tzlich sehen wir auch die beabsichtigte Streichung der Getrenntsammlungsquote\r\nund Regulatorik zu nicht gef\u00e4hrlichen asbesthaltigen Abf\u00e4llen als wesentliche \u00c4nderungen an.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen im Grundsatz (vgl. dazu unsere nachfolgenden Ausf\u00fchrungen) ausdr\u00fccklich\r\n\u2022 einheitliche Formbl\u00e4tter f\u00fcr die Dokumentation der getrennten Sammlung und Entsor\r\ngung durch die Erzeuger und Besitzer,\r\nSeite 2/13\r\nKreislauf. Wirtschaft. Zukunft.\r\n\u2022 Schaffung eines bundesweit einheitlichen elektronischen Registers f\u00fcr alle Vorbehand\r\nlungsanlagen,\r\n\u2022 Einbeziehung der Betreiber von Anlagen zur energetischen Verwertung in den Anwen\r\ndungsbereich der Verordnung.\r\nAbzulehnen sind aus unserer Sicht\r\n\u2022 die Verpflichtung von Betreibern energetischer Verwertungsanlagen, stichprobenartige\r\nKontrollen zur Vorbehandlungsf\u00e4higkeit der angelieferten Abf\u00e4lle durchzuf\u00fchren,\r\n\u2022 die beabsichtige Streichung der bisherigen Regelung zur 90 Prozent-Getrenntsammlungsquote (\u00a7 4 Absatz 3 Satz 3 GewAbfV 2017).\r\nPraxisn\u00e4her auszugestalten ist insbesondere\r\n\u2022 die Regulatorik zur Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern am Sammlungsort.\r\nVer\u00e4nderungsbed\u00fcrftig sehen wir\r\n\u2022 die vorgesehene M\u00f6glichkeit von Beh\u00f6rden, Erzeuger und Besitzer unter bestimmten Voraussetzungen zu verpflichten, einen Sachverst\u00e4ndigen mit der Pr\u00fcfung der Einhaltung\r\nder Pflicht zur getrennten Sammlung und der Vorbehandlung zu beauftragen,\r\n\u2022 die Ausstattung der Anlagen mit Nahinfrarot-Cer\u00e4ten festzulegen,\r\n\u2022 die Regulatorik zu nicht gef\u00e4hrlichen asbesthaltigen Abf\u00e4llen, die getrennt von den \u00fcbrigen Abfallfraktionen zu sammeln und ordnungsgem\u00e4\u00df und schadlos zu entsorgen sind.\r\nIII.\r\nIm Einzelnen\r\nNachfolgend beleuchten wir ausgew\u00e4hlte beabsichtigte \u00c4nderungen im Einzelnen. Wir weisen im\r\nLichte der K\u00fcrze der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit darauf hin, dass diese Ausf\u00fchrungen nicht ab\r\nschlie\u00dfend sind.\r\n1. Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft\r\nZum Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft (vgl. E2) f\u00fchrt die GewAbfV-Novelle 2024 aus, dass der\r\nWirtschaft \u201eweder durch die ge\u00e4nderten noch durch die neu begr\u00fcndeten lnformationspflichten\r\nein zus\u00e4tzlicher Erf\u00fcllungsaufwand\u201c entst\u00fcnde. Dies ist jedenfalls dann unzutreffend, sofern die\r\nVerfasser an der Verpflichtung von MVA-Betreibern festhalten, stichprobenartige Kontrollen zur\r\nVorbehandlungsf\u00e4higkeit der angelieferten Abf\u00e4lle durchzuf\u00fchren. Dies ist mit hohen Kosten ver\r\nbunden.\r\nDies gilt ebenso f\u00fcr die vorgesehene Erm\u00e4chtigung f\u00fcr Beh\u00f6rden, Erzeuger und Besitzer unter be\r\nstimmten Voraussetzungen zu verpflichten, einen Sachverst\u00e4ndigen mit der Pr\u00fcfung der Einhaltung der Pflicht zur getrennten Sammlung und der Vorbehandlung zu beauftragen. Der genannte\r\nStundensatz f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige (59,70 EUR/h, vgl. Seiten 31f) ist nach unserer Erfahrung deutlich zu niedrig angesetzt. Hinzukommt, dass auch die Sachverst\u00e4ndigen (angenommene Fallzahl\r\npro Jahr: 29.500, vgl. Seite 31) ein Nadel\u00f6hr darstellen werden.\r\n2. Einbeziehung der Betreiber von Anlagen zur energetischen Verwertung\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Betreiber von Anlagen zur energetischen Verwertung in den Anwendungs\r\nbereich der Verordnung einbezogen werden (vgl. neue Fassung von \u00a7 1 Absatz 2 GewAbfV-No\r\nvelle 2024). Der Vollzug der Gewerbeabfallverordnung durch Kontrolle insbesondere bei sog.\r\nM\u00fcllverbrennungsanlagen (MVA) ist ausdr\u00fccklich im Hinblick auf fehlende personelle Kapazit\u00e4ten\r\nauf Ebene der Unteren Abfallbeh\u00f6rden ein geeignetes Mittel. Bundesl\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrttemberg haben erfolgreich vorgef\u00fchrt, dass die Kontrolle des Vorliegens der Ausnahmen der Gewerbeabfallverordnung an MVA durch Beh\u00f6rden (!\u201a vgl. dazu unten) mittels Lieferscheinen einfach\r\nund unkompliziert ist (vgl. zu Vollzug der GewAbfV durch Kontrolle bei MVA? auch\r\nBuhck/Loschwitz in AbfalIR 2021, 72ff). Letztlich geht es bei der Einbeziehung von MVA in den\r\nAnwendungsbereich der Gewerbeabfallverordnung um eine richtige und wichtige Klarstellung.\r\nDie vorgesehene Legaldefinition f\u00fcr eine Anlage zur energetischen Verwertung lautet:\r\nAnlage, in der Abf\u00e4lle energetisch verwertet werden.\r\nIn der Begr\u00fcndung wird (Zu Nummer 3 (\u00a7 2 Definitionen), vgl. Seiten 41 f) ausgef\u00fchrt:\r\n(...) Nummer 3 nimmt die erforderlichen \u00c4nderungen der Definitionen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 vor und\r\nerg\u00e4nzt zwei neue Definitionen.\r\nBuchstabe a definiert den neu eingef\u00fcgten Begriff der Anlagen zur energetischen Verwertung von Abf\u00e4llen. Der Begriff der energetischen Verwertung wird im Kreislaufwirtschaftsgesetz mehrfach verwendet. Er umfasst alle Anlagen zur thermischen Behandlung von Abf\u00e4llen, die der Verwertung zugeordnet sind. Dazu z\u00e4hlen neben den M\u00fcllverbrennungsanlagen auch weitere Anlagen, in denen die thermische Verwertung von Gewerbeabf\u00e4llen zul\u00e4ssig ist. Zu nennen sind insbesondere mechanisch-biologische Anlagen (MBA), Altholzverbrennungsanlagen sowie Anlagen zur Herstellung von Ersatzbrennstoffen (EBS Anlagen). (...)\r\nDiese Definition f\u00fchrt zu Missverst\u00e4ndnissen. Im Fokus m\u00fcssen Anlagen stehen, die auch Abfall-\r\ngemische annehmen. Dabei ist klar, dass in Anlagen zur energetischen Verwertung von Ersatz-\r\nbrennstoffen in der Regel nur Ersatzbrennstoffe bestimmter G\u00fcte gelangen; eine Vorbehandlung\r\nist gerade regelm\u00e4\u00dfig vorgeschaltet.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung der Begr\u00fcndung an:.\r\n(...) Zu nennen sind insbesondere mechanisch-biologische Anlagen (MBA), Altholzverbrennungsanlagen sowie Anlagen zur Herstellung und energetischen Verwertung von Ersatz-\r\nbrennstoffen (EBS-Anlagen), sofern von diesen gemischte Abf\u00e4lle zur Verwertung oder Be\r\nseitigung angenommen werden. Dies gilt insbsondere f\u00fcr die Abfallschl\u00fcssel AVV 20 03\r\n01 (gemischte Siedlungsabf\u00e4lle) oder 15 01 06 (gemischte Verpackungen) oder 17 09 04\r\n(gemischte Bau- und Abbruchabfalle)\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n3. Streichung der Getrenntsammlungsquote\r\nDurch die mit der GewAbfV-Novelle 2024 beabsichtige Neufassung von \u00a7 6 Nummer 6 GewAbfV\r\n2017 wird die sog. Getrenntsammlungsquote gestrichen (bisher wie folgt definiert: der Quotient\r\nder zur stofflichen Verwertung getrennt gesammelten Masse an gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen\r\nund der Gesamtmasse der bei einem Erzeuger anfallenden gewerblichen Siedlungsabf\u00e4lle multipliziert mit 100 Prozent). Wir halten dies f\u00fcr das vollkommen falsche Signal. Zum einem hat sich\r\ndie Getrenntsammlungsquote \u2014 wie wir aus Teilen der Mitgliedschaft h\u00f6ren \u2014jedenfalls regional\r\nbew\u00e4hrt. Zum anderen geht es bei der Getrenntsammlungsquote auch darum, Regulatorik neu zu\r\ndenken. Nicht zuletzt im Lichte von knappen personellen Ressourcen in Verwaltungen kann es\r\nnicht darum gehen, am \u00fcberkommenen Mechanismus der Strafbewehrung mittels Bu\u00dfgeldbewehrung festzuhalten \u2014 insbesondere dann nicht, wenn diese, mangels Vollzugs, nur auf dem Papier steht. Vielmehr muss es darum gehen, mit Anreizen das Einhalten von Zielen einer Verordnung zu bef\u00f6rdern. Letztlich scheint es vorzugw\u00fcrdig, mit (betriebswirtschaftlichen) Anreizen\r\nMarktakteure zu bewegen, Ziele einer Verordnung aus eigenem Antrieb zu erf\u00fcllen.\r\n4. Eingrenzen der Ausnahmen von der Getrenntsammlungspfiicht\r\nDie GewAbfV-Novelle 2024 konkretisiert die Pflicht zur getrennten Sammlung von gewerblichen\r\nSiedlungsabf\u00e4llen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 der Verordnung. Die Ausnahmen der technischen Unm\u00f6glichkeit und\r\nder wirtschaftlichen Zumutbarkeit werden pr\u00e4zisiert und eingeschr\u00e4nkt. Dies ist im Sinne von\r\nKlarheit und bestm\u00f6glichen Recyclings zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\u2022 Definition technisch nicht m\u00f6glIch\r\nDie in \u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 neu GewAbfV-Novelle 2024 vorgeschlagene Definition\r\nTechnisch nicht m\u00f6glich ist die getrennte Sammlung nur dann, wenn alle in Betracht zu\r\nziehenden M\u00f6glichkeiten zur Erf\u00fcllung der Pflichten gepr\u00fcft worden sind und ausscheiden.\r\nist zu begr\u00fc\u00dfen. In der Tat spiegelt die Regelung die bisherige Vollzugspraxis. Mit der Einf\u00fchrung\r\nder Pr\u00fcfpflicht gen\u00fcgen Pauschalargumentationen den Anforderungen nicht mehr.\r\n\u2022 Weiter fehlt Definition wirtschaftliche Unzumutbarkeit\r\nLeider fehlt weiterhin eine Definition f\u00fcr wirtschaftliche Unzumutbarkeit. Das Vorliegen dieser\r\nAusnahmeregelung erfordert im Einzelfall eine Beurteilung, ob die Mehrkosten in der konkreten\r\nSituation des Erzeugers oder Besitzers diesem zumutbar sind oder au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zu den Kosten\r\nf\u00fcr eine Verwertung stehen, die keine Vorbehandlung erfordert. Dies d\u00fcrfte in aller Regel die\r\nhochwertige energetische Verwertung (z. B. M\u00fcllverbrennungsanlagen, die die R1-Formel erf\u00fcllen) sein. Dabei reicht es nicht aus, dass die Kosten f\u00fcr eine Vorbehandlung die Kosten f\u00fcr die\r\nenergetische Verwertung \u00fcbersteigen; vielmehr kommt es auf ein erhebliches Missverh\u00e4ltnis der\r\nKosten f\u00fcr beide Varianten an. In die Vergleichsbetrachtung einzustellen sind nicht nur die\r\nKosten der Behandlung, sondern alle mit der konkreten Verwertungsma\u00dfnahme verbundenen\r\nKosten, wie Transportkosten oder Kosten der Vermarktung. In der Praxis w\u00fcrde hier eine Vermutungsregel helfen, z.B.:\r\nDie wirtschaftliche Unzumutbarkeit d\u00fcrfte jedenfalls dann anzunehmen sein, wenn bei\r\neinem Kostenvergleich nach den vorgenannten Grunds\u00e4tzen die Kosten der Vorbehandlung jene f\u00fcr eine energetische Verwertung mindestens um 100 Prozent \u00fcbersteigt.\r\nIn der Begr\u00fcndung k\u00f6nnte hierzu weiter ausgef\u00fchrt werden:\r\nUnterhalb dieses Wertes wird es eine Frage des Einzelfalls sein, ob eine wirtschaftliche Unzumutbarkeit vorliegt. Dabei sind Kriterien wie etwa die H\u00e4ufigkeit und Menge der Entsorgung (Gesamtbelastung des Abfallerzeugers) sowie auch die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des Abfallerzeugers zu ber\u00fccksichtigen. Dabei gilt: Je gr\u00f6\u00dfer der umwelt- und ressourcenseitige Vorteil der Ma\u00dfnahme ist desto h\u00f6here Belastungen sind dem Abfallerzeuger und -besitzer zumutbar. Bei der Kostenberechnung sind alle Kosten (auch Transportkosten) der Zuf\u00fchrung zur Vorbehandlung und einer sonstigen hochwertigen Verwertung gegen\u00fcberzustellen.\r\n\u2022 Definition geringe Menge\r\nIn \u00a7 3 GewAbfV Novelle 2024 soll \u201egeringe Menge\u201c definiert werden (vgl. \u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 neu\r\nGewAbfV-Novelle 2024):\r\nEine sehr geringe Menge ist nicht anzunehmen, wenn in einer Woche gew\u00f6hnlich mehr als\r\nf\u00fcnf Kilogramm der jeweiligen Abfallfraktion anfallen.\r\nEine Klarstellung ist im Grundsatz sehr zu begr\u00fc\u00dfen. In der Praxis hat sich als Orientierungswert\r\nf\u00fcr eine sehr geringe Menge einer Einzelfraktion 10 kg/Woche etabliert und sollte beibehalten\r\nwerden:\r\nEine sehr geringe Menge ist nicht anzunehmen, wenn in einer Wache gew\u00f6hnlich mehr als\r\nf\u00fcnfzehn Kilogramm der jeweiligen Abfallfraktion anfallen.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\nKleinste Beh\u00e4ltergr\u00f6\u00dfe im Gewerbe d\u00fcrften in der Regel 120 Liter-Gef\u00e4\u00dfe (und mindestens 2 w\u00f6chentlicher Leerungsturnus sein). 10 kg/Woche sind realistisch und praxisnah.\r\nDies gilt entsprechend bei Bau- und Abbruchabf\u00e4llen. In \u00a7 8 GewAbfV-Novelle 2024 soll \u201egeringe\r\nMenge\u201c definiert werden (vgl. \u00a7 8 Absatz 2 Satz 5 neu GewAbfV Novelle 2024):\r\nEine sehr geringe Menge ist nicht anzunehmen, wenn von einer Einzelfraktion pro Bau\r\noder Abbruchmaflnahme mehr als 0,5 Kubikmeter anf\u00e4llt.\r\nAuch hier ist eine Klarstellung im Grundsatz sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Realistisch ist hier 1 Kubikmeter/Woche:\r\nEine sehr geringe Menge ist nicht anzunehmen, wenn von einer Einzelfraktion pro Bau\r\noder Abbruchma\u00dfnahme mehr als ein Kubikmeter anf\u00e4llt.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\nDie Begr\u00fcndung ist entsprechend anzupassen.\r\n5. Name und die Anschrift des Betreibers der Anlage, der die Abf\u00e4lle zugef\u00fchrt werden sollen\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 GewAbfV-Novelle 2024 sollen Namen und die Anschrift des\r\nBetreibers der Anlage, der die Abf\u00e4lle zugef\u00fchrt werden sollen angegeben werden. Dies entspricht in einigen F\u00e4llen der Praxis. Gleichwohl ist zu bedenken, dass es sich bei Verwertungswegen h\u00e4ufig um Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse handelt und es Entsorger ihren Vertragspartnern in der Regel nur auf Basis der vertraglichen Vereinbarungen mitteilen. Es sollte daher in der\r\nGewAbfV-Novelle 2024 nicht verlangt werden.\r\nDie Benennung der konkreten Anlage f\u00fchrt zu keiner Verbesserung des Vollzuges (da nicht nachpr\u00fcfbar) und ist in der Praxis nicht zu leisten. Bei \u00dcbernahme der Abf\u00e4lle steht in einigen F\u00e4llen\r\nnoch gar nicht fest, welchen konkreten Verwertungsweg die Abf\u00e4lle nehmen werden. Dies h\u00e4ngt\r\nvon der konkreten Zusammensetzung der Abf\u00e4lle, der Marktsituation und auch weiteren Faktoren wie z.B. Logistik ab. Insoweit ist diese Angabe nicht leistbar. Eine etwaig gemachte Angabe ist\r\nauch nicht hinreichend belastbar.\r\n6. Bundesweit einheitliche Dokumentation der Getrenntsammlung\r\nDie GewAbfV-Novelle 2024 enth\u00e4lt Vorgaben f\u00fcr bundesweit einheitliche Formbl\u00e4tter f\u00fcr die Dokumentation der getrennten Sammlung und Entsorgung durch die Erzeuger und Besitzer (vgl. \u00a7 3\r\nAbsatz 3 Satz 3 neu GewAbfV-Novelle 2024: Zur Dokumentation ist der Vordruck nach Anlage 1 zu\r\nverwenden). Dies ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Hierdurch wird die Dokumentation durch die Erzeuger und Besitzer deutlich erleichtert\u2014 insbesondere f\u00fcr Unternehmen, die in mehreren Bundesl\u00e4ndern t\u00e4tig sind. Wichtig ist, dass die Tabelle leicht digital auszuf\u00fcllen ist.\r\nEs sollte aber im Ermessen der Abfallerzeuger und -besitzer stehen, ob sie entweder nach Masse\r\npro Kalenderjahr ODER nach Volumen pro Kalenderjahr angeben wollen. Eine erzwungene zus\u00e4tzliche Umrechnung mit vorgegebenen Parametern d\u00fcrfte aus Sicht von Abfallerzeugern und -besitzern lediglich eine unn\u00f6tige b\u00fcrokratische Belastung darstellen und hat keinen Mehrwert f\u00fcr den\r\nVollzug, der ohnehin unter Verwendung von Parametern eine Umrechnung vornehmen kann.\r\n7. Optionale Kontrolle durch Sachverst\u00e4ndige\r\n\u00a7 3 Absatz 3 am Ende neu GewAbf\u2018V-Novelle 2024 erm\u00e4chtigt Beh\u00f6rden, Erzeuger und Besitzer\r\nunter bestimmten Voraussetzungen zu verpflichten, einen Sachverst\u00e4ndigen mit der Pr\u00fcfung der\r\nEinhaltung der Pflicht zur getrennten Sammlung und der Vorbehandlung zu beauftragen:\r\nBei Vorliegen von Anhaltspunkten f\u00fcr die Unrichtigkeit der Dokumentation, kann die zu\r\nst\u00e4ndige Beh\u00f6rde anordnen, dass der Erzeuger oder Besitzer auf seine Kosten einen zugelassenen Sachverst\u00e4ndigen zur \u00dcberpr\u00fcfung der Angaben in der Dokumentation zu beauftragen hat. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat dem Erzeuger oder Besitzer vor Anordnung der Bestellung eines Sachverst\u00e4ndigen unter Mitteilung der vorliegenden Anhaltspunkte Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Der Pr\u00fcfbericht ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich vorzulegen.\r\nEs ist gut, dass sich dies auf Ausnahmef\u00e4lle bezieht. Dabei sollte aber deutlicher werden, dass es\r\nsich um Einzelf\u00e4lle handelt. Schwerwiegender erscheint auch das vollst\u00e4ndige Fehlen einer Dokumentation. Wir regen folgende \u00c4nderung an:\r\nBei Vorliegen von konkreten Anhaltspunkten f\u00fcr die Unrichtigkeit der Dokumentation,\r\nkann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde anordnen, dass der Erzeuger oder Besitzer auf seine Kosten\r\neinen zugelassenen Sachverst\u00e4ndigen zur \u00dcberpr\u00fcfung der Angaben in der Dokumentation zu beauftragen hat. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat dem Erzeuger oder Besitzer vor Anordnung der Bestellung eines Sachverst\u00e4ndigen unter Mitteilung der vorliegenden Anhaltspunkte Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Der Pr\u00fcfbericht ist der zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rde unverz\u00fcglich vorzulegen. Ebenso kann die Beh\u00f6rde bei vollst\u00e4ndigen Fehlen einer\r\nDoumentation anordnen, dass der Erzeuger oder Besitzer auf seine Kosten einen zugelassenen Sachverstandigen zur Ermittlung des Status Quo seiner Abfallbewirtschaftung zu\r\nbeauftragen hat\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n8. \u00dcberwachung der getrennten Sammlung\r\nVorgaben zum Vollzug sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen (vgl. \u00a7 3a GewAbfV-Novelle 2024: \u00dcberwachung der getrennten Sammlung). In der Tat ist es bisher ein gro\u00dfes Dilemma, dass die GewAbfV\r\n2017 eben nicht bundesweit einheitlich und fl\u00e4chendeckend vollzogen wird.\r\nOb die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde daf\u00fcr aber tats\u00e4chlich neue Listen erstellen muss (\u00a7 3a Absatz 1 GewAbfV-Novelle 2024) erscheint zweifelhaft. Die Gewerbeaufsichts\u00e4mter sollten letztlich bereits\r\neinen \u00dcberblick \u00fcber die Erzeuger gewerblicher Abf\u00e4lle in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich haben.\r\nZum B\u00fcrokratieabbau geh\u00f6rt auch, dass Einheiten innerhalb einer Verwaltung miteinander sprechen und nicht parallel Listen erstellt werden.\r\n9. Pflicht f\u00fcr Nahinfrarot-Ger\u00e4te\r\nGrunds\u00e4tzlich skeptisch sehen wir die pauschale Pflicht, Vorbehandlungsanlagen mit Nahinfrarot\r\nGer\u00e4ten (NIR) auszustatten. Festlegungen zur Ausstattung der Anlagen mit NIR greifen tief in die\r\nunternehmerische Freiheit ein. NIR sind mit einem hohen lnvestitionsaufwand verbunden.\r\nZwar haben wir verstanden, dass der Verordnungsgeber den Vollzugsbeh\u00f6rden vor Ort eine ge\r\nwisse regionale Beinfreiheit einr\u00e4umen will:\r\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann abweichend von Satz 1\r\n1. andere als in der Anlage 3 genannte Komponenten zulassen, wenn nachgewiesen ist,\r\ndass diese gleichwertig sind und\r\n2. von einer oder mehreren in der Anlage 3 genannten Komponenten absehen, wenn sichergestellt ist, dass die Quoten nach Absatz 3 und 5 trotzdem eingehalten werden.\r\nAnlagenbetreiber sind so aber vom Goodwill vor Ort abh\u00e4ngig. Wir regen folgende \u00c4nderungen\r\nan:\r\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann abweichend von Satz 1\r\n1. andere als in der Anlage 3 genannte Komponenten zuzulassen, wenn nachgewiesen ist,\r\ndass diese gleichwertig sind und\r\n2. von einer oder mehreren in der Anlage 3 genannten Komponenten absehen, wenn sichergestellt ist dass die Quoten nach Absatz 3 und 5 trotzdem eingehalten werden.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n10. Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern\r\n\u00a7 9a GewAbfV-Novelle 2024 sieht Regeln zur Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern vor:\r\nErzeuger und Besitzer, die Abf\u00e4lle gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 und \u00a7 8 Absatz 1 getrennt zu sammeIn haben, haben die dazu verwendeten Abfallbeh\u00e4lter so zu kennzeichnen, dass eine\r\nordnungsgem\u00e4\u00dfe getrennte Sammlung sichergestellt wird. Dazu ist an der Au\u00dfenfl\u00e4che\r\ndes Beh\u00e4lters gut sichtbar und in deutscher Sprache die in dem Beh\u00e4lter zu sammelnde\r\nAbfallfraktion zu bezeichnen. Abfallbeh\u00e4lter, in denen gemischte Abf\u00e4lle gesammelt werden, haben die in dem Gemisch nicht zugelassenen Abfallfraktionen zu bezeichnen.\r\nWir halten dies grunds\u00e4tzlich f\u00fcr praxisnah. Es sollte aber eine gewisse Beinfreiheit gegeben sein,\r\nda Gewerbeeinheiten ja in der Regel auf mehreren Etagen bzw. Fl\u00e4chen/Arbeitsstationen Abf\u00e4lle\r\ndezentral erfassen und sp\u00e4ter erst in gr\u00f6\u00dferen Gef\u00e4\u00dfen zentral b\u00fcndeln. Auch sollte bedacht wer\r\nden, dass gewerbliche Arbeitnehmer h\u00e4ufig auch andere Sprachen als Deutsch sprechen. Auch\r\nsollte die Formulierung zu nicht zugelassenen Materialien in Gef\u00e4\u00dfen f\u00fcr Gemische offener erfolgen.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung an:\r\nErzeuger und Besitzer, die Abf\u00e4lle gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 und \u00a7 8 Absatz 1 getrennt zu sammeln haben, sollen die dazu verwendeten Abfallbeh\u00e4lter so kennzeichnen, dass eine\r\nordnungsgem\u00e4\u00dfe getrennte Sammlung sichergestellt wird. Dazu ist an der Au\u00dfenfl\u00e4che\r\ndes Beh\u00e4lters gut sichtbar und mindestens in deutscher Sprache die in dem Beh\u00e4lter zu\r\nsammelnde Abfallfraktion zu bezeichnen. Abfallbeh\u00e4lter, in denen gemischte Abf\u00e4lle gesammelt werden, haben wichtige, in dem Gemisch nicht zugelassene Materialstr\u00f6me zu bezeichnen.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\nIn der Begr\u00fcndung hei\u00dft es bisher (Zu Nummer 10 (\u00a7 9a neu Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4l\r\ntern)):\r\nNummer 10 f\u00fchrt die neue Pflicht zur Kennzeichnung der Abfallbeh\u00e4lter ein. Die Pflicht\r\nwird systematisch dem Abschnitt \u201eGemeinsame Vorschriften \u201czugeordnet und richtet sich\r\ndamit sowohl an die Erzeuger und Besitzer von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen wie von\r\nBau und Abbruchabf\u00e4llen. Die neue Vorschrift dient der St\u00e4rkung der getrennten Sammlung und zielt vor allem darauf ab, die Kenntnisse der jeweiligen Mitarbeiter im Betrieb zu f\u00f6rdern. Satz 2 gibt vor, dass die Kennzeichnung gut sichtbar an der Au\u00dfenfl\u00e4che des Beh\u00e4lters und in deutscher Sprache anzubringen ist. Die Vorgaben sind bewusst nicht zu detailliert um der Heterogenit\u00e4t der von der Gewerbeabfallverordnung betroffenen Unternehmen und Betriebe Rechnung zu tragen. Neben den Beh\u00e4ltern zur Erfassung von\r\nMonofraktionen, sind dabei auch die Beh\u00e4lter zu kennzeichnen, in denen Gemische ge\r\nsammelt werden. Die Regelung in Satz 3 ist dazu negativ formuliert und gibt vor, dass diejenigen Abfallfraktionen auf dem Beh\u00e4ltnis zu kennzeichnen sind, die nicht enthalten sein\r\nd\u00fcrfen. Die Regelung ist erforderlich, um eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Zuf\u00fchrung zur Vorbehandlungs- oder Aufbereitungsanlage gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1 und 2 vorzunehmen.\r\nAus der Begr\u00fcndung sollte deutlich werden, dass die Angaben zu in Gemischen nicht erlaubten\r\nStoffen (z.B. Gefahrstoffe, Lithium-lonen-Batterien) nicht abschlie\u00dfend sein m\u00fcssen. Wir regen\r\nfolgende Erg\u00e4nzung zu vorstehender Begr\u00fcndung an:\r\n(...) Die Angaben zu in dem Gemisch nicht zugelassene Materialstr\u00f6men (z.B Gefahrstoffe,\r\nLithium-lonen-Batterien) m\u00fcssen nicht abschlie\u00dfend sein.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n11. Register \u00fcber Vorbehandlungsanlagen\r\nNachdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen ist \u00a7 13 GewAbfV-Novelle 2024, mit dem ein Register zu Vorbehandlungsanlagen eingef\u00fchrt werden soll. Diese Transparenz sorgt nicht zuletzt auch praxisnah daf\u00fcr, dass kein Abfallerzeuger bzw. -besitzer von Gemischen behaupten kann, er wisse nicht, wo er\r\ndiese vorbehandeln lassen k\u00f6nne.\r\n12. Stichprobenkontrolle bei Anlagen zur energetischen Verwertung\r\nNachdr\u00fccklich abzulehnen ist \u00a7 14 GewAbfV-Novelle 2024, der von Betreibern von Anlagen zur\r\nenergetischen Verwertung stichprobenartige Kontrollen der angelieferten Abf\u00e4lle vorsieht, die\r\nauf Verlangen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzulegen sind. Damit werden Betreiber energetischer\r\nVerwertungsanlagen in die Rolle einer Vollzugsbeh\u00f6rde gezw\u00e4ngt und es entstehen auch hohe\r\nKosten. Akteure der Entsorgungswirtschaft sind aber keine Hilfsbeamte der Vollzugsbeh\u00f6rden.\r\nVielmehr haben die Beh\u00f6rden selbst stichprobenartige Kontrollen bei den thermischen Behandlungsanlagen durchf\u00fchren, und zwar nur bei den angelieferten Gemischen.\r\nDie \u00dcberlegung: Anstatt die Erf\u00fcllung der Vorbehandlungspflicht einzeln bei einer Vielzahl von\r\nAbfallerzeugern zu \u00fcberpr\u00fcfen, bietet es sich an, \u00fcber den lnputstrom in der energetischen Verwertung gezielt Abfallerzeuger zu ermitteln und das tats\u00e4chliche Vorliegen von Ausnahmetatbest\u00e4nden zu \u00fcberpr\u00fcfen. Mittels der bei der energetischen Verwertung vorliegenden Lieferscheine\r\nist regelm\u00e4\u00dfig gut nachvollziehbar, welcher gewerbliche Abfallerzeuger bei der Direktanlieferung\r\nvon Abfallgemischen bei einer thermischen Behandlung mit den entsprechenden Abfallschl\u00fcssel\r\nnummern ohne Vorbehandlung verwerten l\u00e4sst und damit eine Ausnahme nach der GewAbfV f\u00fcr\r\nsich in Anspruch nimmt. Abfallerzeuger, die gemischte Gewerbeabf\u00e4lle \u2014 z.B. mittels eines Containerdienstes \u2014 mit dem Abfallschl\u00fcssel AVV 20 03 01 (gemischte Siedlungsabf\u00e4lle) oder 15 01 06\r\n(gemischte Verpackungen) oder 17 09 04 (gemischte Bau- und Abbruchabf\u00e4lle) direkt an einer\r\nthermischen Behandlung anliefern (lassen), d\u00fcrfen dies nach den Vorgaben der GewAbfV 2017\r\nnur tun, wenn sie sich berechtigt auf eine der vier Ausnahmen von der Vorbehandlungspflicht be\r\nrufen k\u00f6nnen. Entsprechend m\u00fcssten sie das Vorliegen einer der Ausnahmen darlegen und gem\u00e4\u00df den Vorgaben der GewAbfV 2017 dokumentieren k\u00f6nnen. Im Fall der regelm\u00e4\u00dfig behaupteten technischen Unm\u00f6glichkeit m\u00fcsste beispielsweise letztlich \u2014 wie ausgef\u00fchrt \u2014 ein Vorbehandlungsanlagenbetreiber best\u00e4tigen, dass mit der am Markt verf\u00fcgbaren Sortiertechnik das entsprechende Gemisch tats\u00e4chlich nicht sortiert werden kann. Ob diese Voraussetzungen erf\u00fcllt werden, k\u00f6nnte dann im Rahmen der \u00dcberwachung nachgelagert gezielt bei denjenigen Abfallerzeugern \u00fcberpr\u00fcft werden, die bei den energetischen Verwertungsanlagen als Direktanlieferer festgestellt wurden.\r\nF\u00fcr eine Vollzugsbeh\u00f6rde w\u00e4re es angezeigt stichprobenartig oder \u00fcber einen bestimmten Zeitraum Anlieferungen bei energetischen Verwertungsanlagen mittels der Lieferscheine nachzuverfolgen und damit genau die Abfallerzeuger zu lokalisieren, bei denen sich eine Kontrolle vor Ort\r\nlohnen d\u00fcrfte. Dies w\u00e4ren vermutlich auch Abfallerzeuger, deren\u2014nach der GewAbfV vorrangige\r\n\u2014 Getrennterfassungspraxis n\u00e4her zu beleuchten w\u00e4re.\r\nEs bietet sich an. Vorstehendes bei Vorgaben zum Vollzug (\u00a7 3a GewAbfV-Novelle 2024) zu spezifizieren.\r\n\u00a7 14 GewAbfV-Novelle 2024 Ist ersatzlos zu streichen. Energetische Verwerter sind weder Erziehungsberechtigte ihrer Kunden noch der verl\u00e4ngerte Arm der Beh\u00f6rden als Ersatzpolizei. Wir halten diese Forderung der Streichung f\u00fcr essentiell. Andernfalls w\u00fcrde die Systematik der GewAbfV\r\n2017 auf den Kopf gestellt und wir w\u00fcrden nicht mehr von einer \u201ekleinen Novelle\u201c sprechen.\r\n13. Asbesthaltige Abf\u00e4lle\r\nIn \u00a7 8 Absatz 1 GewAbfV-Novelle 2024 soll folgender Satz 2 eingef\u00fcgt werden:\r\nUnbeschadet der Nummern 1 bis 10 sind nicht gef\u00e4hrliche asbesthaltige Abf\u00e4lle getrennt\r\nvon den \u00fcbrigen Abfallfraktionen zu sammeln und ordnungsgem\u00e4\u00df und schadlos zu entsorgen.\u201c\r\nGewAbfV-Novelle 2024 bezieht sich mit der Formulierung \u201enicht gef\u00e4hrliche asbesthaltige Ab\r\nf\u00e4lle\u201c auf die LAGA M23. Dies wird indes nur in der Begr\u00fcndung deutlich, nicht im Verordnungstext selbst. Im Anlage 4 zu \u00a7 8 wird in der Auflistung die Unterscheidung \u201egef\u00e4hrlich\u201c \u201enicht gef\u00e4hrlich\u201c nicht mehr vorgenommen, sondern lediglich als 11. Gruppe \u201eAsbesthaltige Bau- und\r\nAbbruchabf\u00e4lle\u201c ausgewiesen.\r\nWeiterhin wird Folgendes in der Begr\u00fcndung zu \u00a7 8 GewAbtV-Novelle 2024 erkl\u00e4rt (vgl. Seite 34):\r\nNicht gef\u00e4hrliche asbesthaltige Bau- und Abbruchabf\u00e4lle sind unabh\u00e4ngig von ihrer sonstigen Beschaffenheit getrennt von anderen Bau- und Abbruchabf\u00e4llen zu sammeln. Die getrennte Sammlung von nicht gef\u00e4hrlichen asbesthaltigen Abf\u00e4llen in einem eigenen Beh\u00e4lter wird voraussichtlich nicht oder nur zu einem geringf\u00fcgigen Mehraufwand f\u00fchren. Sie ist bereits durch die im Jahr 2022 eigef\u00fchrten neuen Vorgaben zur Entsorgung asbesthaltiger Abf\u00e4lle Standard (vgl. LJ4GA -Merkblatt 23, 5. 27ff unter 6.2). Es entsteht kein oder nur geringf\u00fcgiger Erf\u00fcllungsaufwand.\r\nEs erscheint fraglich, wie eine LAGA M 23 (vom 8.5.2023) bereits als gegeben angenommen wer\r\nden kann, wenn der Vollzug in den Bundesl\u00e4ndern bis dato nicht vollst\u00e4ndig erkl\u00e4rt wurde. In lediglich f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern (Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Schleswig-Holstein, Niedersachsen, Baden-W\u00fcrttemberg) haben wir vom jeweils zust\u00e4ndigen\r\nLandesministerium Hinweise zur Beachtung im Vollzug oder Erlasse zur Umsetzung erhalten (teilweise sind diese nicht \u00f6ffentlich einsehbar), von einer bundesweit einheitlichen Anwendung sind\r\nwir weit entfernt und eine tats\u00e4chlich rechtliche Verankerung der Vorgaben im KrWG, der DepV,\r\nder AVV etc. ist nicht gegeben, sodass an dieser Stelle eigentlich die Frage im Raum steht, wie das\r\nBMUV zu der Ausweisung der Fraktion \u201enicht gef\u00e4hrliche asbesthaltige Abf\u00e4lle\u201c gelangt, wenn\r\ndiese bis dato im deutschen Abfallrecht nicht definiert wurde.\r\nW\u00e4hrend so die beabsichtigten Erg\u00e4nzungen in den Stoffgruppen 5 (D\u00e4mmmaterial) und 7 (Bau\r\nstoffe auf Gipsbasis) (\u00a7 8 Abs.1 GewAbfV-Novelle 2024) zu begr\u00fc\u00dfen sind, sind die Verweise auf\r\ndie LAGA M23 (Mitteilung der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Abfall (LAGA) 23 Vollzugshilfe\r\nzur Entsorgung asbesthaltiger Abf\u00e4lle) in der GewAbfV-Novelle 2024 nicht ausreichend. LAGA\r\nMitteilungen geben regelm\u00e4\u00dfig nur die Meinung eines fachkundigen Gremiums wieder. Werden\r\nsie per Erlass in einem Bundesland eingef\u00fchrt, haben sie lediglich eine nach innen, in die Verwaltung, gerichtete Wirkung. Das BMUV muss die gew\u00fcnschten Regelungen also aus der LAGA M23\r\nin die Verordnung \u00fcbernehmen, um die erforderliche Rechtssicherheit herzustellen.\r\nInhaltlich ist festzustellen, dass eine verpflichtende Beseitigung asbesthaltiger Bestandteile (gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 1907/2006 zur Registrierung, Bewertung, Zulassung und Beschr\u00e4nkung chemischer Stoffe (REACH)) ab der ersten Faser dazu f\u00fchren d\u00fcrfte, dass gro\u00dfe Mengen an\r\nBeton- und Betonmischabf\u00e4lle aus dem Stoffkreislauf ausgeschleust werden m\u00fcssen. Sogenannte\r\n\u201eCircular Ecomomy\u201c Ans\u00e4tze lassen sich im Bausektor aber nicht realisieren, wenn der mengenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfte und hinsichtlich seiner Verwendbarkeit beste Stoffstrom nicht genutzt werden kann.\r\nEs ist deshalb dringend erforderlich, den Beurteilungswert aus der LAGA M23 rechtlich einzuf\u00fch\r\nren, bei dessen Unterschreitung eine Verwertung m\u00f6glich bleibt.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novelle der Gewerbeabfallverordnung (Referentenentwurf vom 30.04.2024)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft die geplante Einf\u00fchrung eines so genannten \u201eThekenmodells\u201c bei den Sammelstellen der \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger (Einsortierung der Elektroaltger\u00e4te durch Fachpersonal) und die erweiterten R\u00fccknahmepflichten der Vertreiber sowie die strengeren Informationspflichten durch Hersteller und Vertreiber. Gleichzeitig kritisiert er die geplanten \u00c4nderungen zur Verminderung der Brandrisiken durch Lithium-Ionen-Batterien als nicht weitgehend genug. Der BDE fordert hier ein Pfand auf Lithium-Ionen-Batterien sowie bestimmte batteriehaltige Elektroger\u00e4te sowie die Einrichtung eines herstellerfinanzierten Batteriebrandfonds und ein Verbot von Einweg-E-Zigaretten.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/elektrog_novelle_3/Entwurf/elektrog_novelle_3_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-elektro-und-elektronikgeraetegesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006711",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/26/316344/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250168.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006711",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle des ElektroG (Referentenentwurf vom 2. Mai 2024)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz,\r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz zu einem Dritten Gesetz\r\nzur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die Zusendung des Referentenentwurfs Ihres Hauses zu einem Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes (nachfolgend ElektroG-Novelle 2024). Wir danken f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung. Wir weisen darauf hin, dass aufgrund der kurz gefassten R\u00fcckmeldefrist eine breite Abstimmung innerhalb der BDE-Mitgliedschaft nicht m\u00f6glich war und wir uns somit noch weitere Anmerkungen vorbehalten. Hierf\u00fcr bitten wir um Verst\u00e4ndnis.\r\n\r\nI.\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft die Ziele der ElektroG-Novelle 2024, namentlich die Steigerung der Sammelmengen und die Verminderung der Brandrisiken durch Lithium-Ionen-Batterien, ausdr\u00fccklich. Wenn die rohstoffarme Bundesrepublik verst\u00e4rkt auf die Kreislauff\u00fchrung von Ressourcen setzt, macht sie sich unabh\u00e4ngiger von Importen, sorgt weiterhin f\u00fcr einen starken Wirtschaftsstandort Deutschland und tr\u00e4gt gleichzeitig zu Umwelt- und Klimaschutz bei. Dieser Transformationsprozess erfordert eine ambitionierte Politik, klare Linien und gute Rahmenbedingungen, um die Circular Economy zum umweltfreundlichen Gesch\u00e4ftsmodell zu machen. Die zunehmenden durch Batteriebr\u00e4nde verursachten Sch\u00e4den in der Entsorgungsbranche sind eine Katastrophe, die nicht nur eine funktionierende Kreislaufwirtschaft, sondern die Entsorgungssicherheit generell bedroht. Da die Menge von Lithium-Ionen-Altbatterien in Zukunft deutlich zunehmen wird, braucht es jetzt Ma\u00dfnahmen, die das Problem an der Wurzel anpacken und deutlich \u00fcber die geplanten Regelungen der ElektroG-Novelle 2024 hinausgehen m\u00fcssen.\r\nWir wiederholen daher an dieser Stelle die mehrfach in die politische Diskussion eingebrachten Forderungen, die Abhilfe schaffen k\u00f6nnen:\r\n\r\n\u2022\tEin Pfandsystem fu\u0308r die Produktgruppen \u201elithiumhaltige nicht eingebaute Ger\u00e4tebatterien (lose)\u201c sowie \u201eGer\u00e4te mit eingebauten lithiumhaltigen Ger\u00e4tebatterien\u201c.\r\n\r\n\u2022\tEin System der erweiterten Herstellerverantwortung, in welchem die Hersteller von batteriebetriebenen Elektroger\u00e4ten einen bestimmten Betrag pro in Verkehr gebrachtem Ger\u00e4t in einen Fonds einzuzahlen haben. Daraus sollen insbesondere Zahlungen an Entsorger geleistet werden, die unverschuldet von Br\u00e4nden betroffen sind, welche durch unsachgem\u00e4\u00df erfasste Batterien verursacht wurden.\r\n\r\n\u2022\tEin Verbot von Einweg-E-Zigaretten. Wie das Beispiel Belgien zeigt, kann zun\u00e4chst ein nationales Verbot eingef\u00fchrt werden. Mittelfristig w\u00e4re jedoch ein EU-Verbot zu bevorzugen.\r\n\r\n\u2022\tVon entscheidender Bedeutung ist die Kontrolle des Vollzugs. Die Pflichten der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu stichprobenartigen Kontrollen der Umsetzung der Pflichten nach ElektroG (insbesondere bei den Informationspflichten von Herstellern und R\u00fccknahmepflichten der Vertreiber) sollten explizit benannt werden. Eine gute Vorlage liefert hier die geplante \u00c4nderung des \u00a73a im Referentenentwurf der Gewerbeabfallverordnung.\r\n\r\nDie detaillierten Forderungen sind unter folgendem Link abrufbar: https://www.bde.de/documents/663/240415_Batteriebraende_Pfand_Fonds_Vollzug.pdf\r\n\r\n\r\nII. Stellungnahme zu den geplanten \u00c4nderungen der Novelle\r\n\r\nZur ElektroG-Novelle 2024 nimmt der BDE im Einzelnen wie folgt Stellung:\r\n\r\nEinheitlicher Rahmen bei der Gesetzgebung zu Batterien und Elektro(nik)altger\u00e4ten\r\n\r\nDer Artikel 3 des Referentenentwurfs des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz,\r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung\r\ndes Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 sieht vor, \u00a74 ElektroG in einer Folge\u00e4nderung wie folgt anzupassen:\r\n\r\n\u201eHersteller haben ihre Elektro- und Elektronikger\u00e4te m\u00f6glichst so zu gestalten, dass insbesondere die Wiederverwendung, die Demontage und die Verwertung von Altger\u00e4ten, ihren Bauteilen und Werkstoffen ber\u00fccksichtigt und erleichtert wird. Die Hersteller sollen die Wiederverwendung nicht durch besondere Konstruktionsmerkmale oder Herstellungsprozesse verhindern, es sei denn, dass die Konstruktionsmerkmale rechtlich vorgeschrieben sind oder die Vorteile dieser besonderen Konstruktionsmerkmale oder Herstellungsprozesse \u00fcberwiegen, beispielsweise im Hinblick auf den Gesundheitsschutz, den Umweltschutz oder auf Sicherheitsvorschriften.\u201c\r\n\r\nMit geltender EU-Batterieverordnung ist nicht nachvollziehbar, warum der Passus \r\n\r\n\u201eElektro- und Elektronikger\u00e4te, die vollst\u00e4ndig oder teilweise mit Batterien oder Akkumulatoren betrieben werden k\u00f6nnen, sind m\u00f6glichst so zu gestalten, dass Altbatterien und Altakkumulatoren durch Endnutzer problemlos und zerst\u00f6rungsfrei entnommen werden k\u00f6nnen. Sind Altbatterien oder Altakkumulatoren nicht problemlos durch den Endnutzer entnehmbar, sind die Elektro- und Elektronikger\u00e4te so zu gestalten, dass die Altbatterien und Altakkumulatoren problemlos und zerst\u00f6rungsfrei und mit handels\u00fcblichem Werkzeug durch vom Hersteller unabh\u00e4ngiges Fachpersonal entnommen werden k\u00f6nnen.\u201c\r\n\r\naus dem aktuell geltenden ElektroG nicht direkt mit der Novelle angepasst wird, sondern erst durch die Implementierung des Batterie-EU-Anpassungsgesetzes als Folge\u00e4nderung realisiert werden soll. Im Sinne der Entb\u00fcrokratisierung w\u00e4re eine direkte Anpassung des ElektroG zielf\u00fchrender. \r\n\r\nArtikel 1 Nr. 2 zur \u00c4nderung \u00a73\r\n\r\nZwar stellen Einweg-E-Zigaretten in ihrer Gesamtheit und durch die Fehlw\u00fcrfe ein gro\u00dfes Brandrisiko in der Entsorgung dar. Sie sind jedoch nicht die einzige Gefahrenquelle. Wenn Verbote von Einwegprodukten vom Gesetzgeber nicht vorgesehen werden, sollten R\u00fccknahmevorschriften auch f\u00fcr andere batteriebetriebene Einwegprodukte vorgesehen werden wie z.B. f\u00fcr elektronische Gru\u00dfkarten, die vor allem in der Altpapiersammlung das Brandrisiko erh\u00f6hen.\r\n\r\nDie Definition in \u00a73 Nr. 21a und ihre Begrenzung auf Einweg-E-Zigaretten, stellt einen Anreiz f\u00fcr Hersteller dieser Produkte dar, die Zigaretten mit Fl\u00fcssigkeit f\u00fcr 1,5 Batterieladungen zu bef\u00fcllen oder mit einer USB-Schnittstelle f\u00fcr die Aufladung auszustatten und damit die neuen R\u00fccknahmepflichten nach \u00a717 Abs. 1 zu umgehen. Dazu gibt es bereits Erfahrungen im Ausland. Der Kostenfaktor dieser Produktions\u00e4nderung h\u00e4lt sich in Grenzen und h\u00e4tte zur Folge, das Produkt als Mehrwegprodukt oder als wiederaufladbare Einweg-E-Zigarette zu bezeichnen und entsprechend von der R\u00fccknahmepflicht befreit zu sein.\r\n\r\nDer BDE schl\u00e4gt daher einheitliche R\u00fccknahmepflichten sowohl f\u00fcr Einweg- als auch f\u00fcr Mehrweg-E-Zigaretten vor. Denn selbst wenn bei Letzteren eine Batterieentnahme bzw. die Wiederbef\u00fcllung m\u00f6glich sein sollte, gibt es auch bei diesem Produkt erhebliche Fehlw\u00fcrfe, Fehlerfassungen und damit Brandrisiken. Der Gesetzgeber sollte daher dieses m\u00f6gliche Schlupfloch von Anfang an verhindern.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 5 a) zur \u00c4nderung \u00a714 Absatz 2 Satz 3\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt, dass im Rahmen des \u00a714 die Einsortierung von (insbesondere batteriebetriebenen) Altger\u00e4ten nur noch durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger vorgenommen werden darf. Die hohe Produktvielfalt und das Aufkommen untypischer Elektroaltger\u00e4te sowie die Unkenntnis der Verbraucher bei der Unterscheidung der Ger\u00e4te und bei der Entnahme von Batterien macht eine Einsortierung durch das Fachpersonal dringend erforderlich. Eine entsprechende Empfehlung wird auch in der \u00fcberarbeiteten LAGA M 31 A gegeben. Diese Vorgabe muss ohne Ausnahme und fl\u00e4chendeckend von den \u00f6rE umgesetzt werden.\r\n\r\nDamit einher geht die klare Verantwortung des \u00f6rE, die mechanische Verdichtung und das Zerbrechen der Altger\u00e4te in den Sammelgruppen zu verhindern und insbesondere Batterien zu separieren bzw. batteriebetriebe Altger\u00e4te zu sortieren.\r\n\r\nEbenso sollte \u00a714 Absatz 2 die \u00f6rE in die Pflicht nehmen, das Fachpersonal in Form von regelm\u00e4\u00dfigen Fort- und Weiterbildungen \u00fcber die Brandrisiken batteriebetriebener Elektroaltger\u00e4te sowie deren korrekter Erfassung/Sortierung zu informieren.\r\n\r\nUm eine fl\u00e4chendeckende Sortierung durch das \u00f6rE-Personal zu gew\u00e4hrleisten, sollte \u00a745 Absatz 1 durch einen neuen Satz 9a erg\u00e4nzt werden: \r\n\r\n-\t\u201eentgegen \u00a714 Absatz 2 Satz 3 als \u00f6ffentlich-rechtlicher Entsorger die Altger\u00e4te, insbesondere die batteriebetriebenen Altger\u00e4te nicht selbst einsortiert.\u201c\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 6 a) zu \u00c4nderung \u00a717 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft generell die Ausweitung der R\u00fcckgabem\u00f6glichkeiten von EAG durch die Verbraucher bei den Vertreibern. Die Pflicht zur 0:1-R\u00fccknahme von Altger\u00e4ten bis zu einer Kantenl\u00e4nge von 50 cm ist verbraucherfreundlich und stellt eine Vereinheitlichung mit den Ger\u00e4tekategorien bzw. eine Angleichung an die Erfassungssystematik mit der Sammelgruppe 5 dar. Ger\u00e4te mit einer Kantenl\u00e4nge zwischen 25 und 50 cm machen einen gro\u00dfen Anteil bei den Kleinger\u00e4ten aus, so dass mit einer Steigerung der Sammelmenge zu rechnen ist.\r\n\r\nGleichwohl hat sich im Zuge der letzten Novelle des ElektroG im Jahr 2015 der gew\u00fcnschte Erfolg einer h\u00f6heren Sammelquote nicht eingestellt. Daher begr\u00fc\u00dfen wir die strengeren Informationspflichten von \u00f6rE und Vertreibern, wie in Artikel 1 Nr. 8 vorgesehen (Details siehe unten). \r\n\r\nArtikel 1 Nr. 5 b) zur \u00c4nderung \u00a714 Abs. 4\r\n\r\nDie vorgesehene \u00c4nderung \u00a714 Abs.4 Satz 4 \r\n\r\n\u201eDie Separierung von gebrauchten Ger\u00e4ten an der Sammelstelle zum Zwecke der Wiederver-wendung bleibt von den Regelungen des Satz 1 unber\u00fchrt.\u201c\r\n\r\nist widerspr\u00fcchlich, da in \u00a714 die Bereitstellung von Altger\u00e4ten geregelt wird, welche nach \u00a73 Abs. 3 als Abf\u00e4lle definiert sind.\r\n\r\nDie Wiederverwendung wiederum ist in Artikel 3 Nr. 3 der EU-RL 2008/98 definiert als  \r\n\r\n\u201ejedes Verfahren, bei dem Erzeugnisse oder Bestandteile, die keine Abf\u00e4lle sind, wieder f\u00fcr denselben Zweck verwendet werden, f\u00fcr den sie urspr\u00fcnglich bestimmt waren.\u201c\r\n\r\nDa \u00a714 Abf\u00e4lle regelt, sollte nur die Vorbereitung zur Wiederverwendung geregelt werden, was bereits der Fall ist. Weiterhin ist der Begriff \"gebrauchte Ger\u00e4te\" im Abfallrecht nicht definiert und sollte daher nicht verwendet werden. \r\n\r\nDie im Referentenentwurf vorgeschlagene Erg\u00e4nzung des \u00a714 Abs. 4 sollte daher gestrichen werden.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 6 b) zur \u00c4nderung \u00a717 Abs. 1\r\n\r\nWie in der Stellungnahme zu Artikel 1 Nr. 2 beschrieben, bedarf es hier einer Regelung sowohl f\u00fcr Einweg- als auch f\u00fcr Mehrweg-E-Zigaretten.\r\n\r\nDer BDE bekr\u00e4ftigt seine Forderung nach einem generellen Verbot von Einweg-E-Zigaretten. Ein nationales Verbot sollte unverz\u00fcglich umgesetzt werden, ein EU-weites Verbot muss folgen. F\u00fcr eine EU-rechtskonforme Umsetzung eines nationalen Einweg-E-Zigarettenverbots liefert Belgien ein aktuelles und nachahmenswertes Beispiel.\r\n\r\nGr\u00f6\u00dfe und Handhabe dieser Produkte laden zum Fehlwurf oder zum Littering ein. Die Hemm-schwelle f\u00fcr die Verbraucher zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen R\u00fcckgabe sinkt mit der Erh\u00f6hung der Sammelstellendichte wohl kaum. Es besteht zudem die Gefahr, dass ohne fl\u00e4chendeckende Kontrolle Kleinvertreiber die gesammelten E-Zigaretten nicht ordnungsgem\u00e4\u00df an die Hersteller oder \u00f6rE-Sammelstellen \u00fcbergeben und diese im Restm\u00fcll landen. Das Brandrisiko w\u00e4re damit sogar noch erh\u00f6ht, wenn eine gr\u00f6\u00dfere Menge dieser Altger\u00e4te im M\u00fcllfahrzeug mechanisch verpresst w\u00fcrde. \r\n\r\nF\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erfassung durch Vertreiber von E-Zigaretten nach \u00a717 Absatz 1a schl\u00e4gt der BDE daher vor, dass jeder Vertreiber am Ort der Abgabe oder in unmittelbarer N\u00e4he f\u00fcr die R\u00fccknahme ein ADR-konformes Sammelbeh\u00e4ltnis vorzuhalten hat. Damit muss einhergehen, dass in der Ger\u00e4tekategorie 5 eine eigene Ger\u00e4teart \u201eE-Zigaretten\u201c geschaffen wird, die in einer eigenen Transporteinheit abgeholt wird mit separater Berechnung der Abholverpflichtung.\r\n\r\nFolgende \u00dcberlegungen spielen hierbei eine Rolle:\r\n\r\n-\tE-Zigaretten verursachen deutlich h\u00f6here Kosten als andere batteriehaltige Ger\u00e4te \u2013 eine Vermischung mit anderen Ger\u00e4ten w\u00fcrde die Entsorgung der E-Zigaretten f\u00fcr diese Hersteller deutlich g\u00fcnstiger machen, w\u00e4hrend die Hersteller anderer Produkte die Mehrkosten mittragen m\u00fcssten. Die Vermischungspraxis w\u00fcrde die verursachergerechte Kostenzuordnung aushebeln.\r\n-\tIn anderen L\u00e4ndern (UK) ist die Vorgehensweise einer eigenen Ger\u00e4teart bereits verabschiedet und nun in der Umsetzung, um die Kosten verursachergerechter zuzuordnen \r\n-\tGitterboxen sind f\u00fcr Einweg-E-Zigaretten ungeeignet \u2013 h\u00e4ufig wird auf Inlays verzichtet, bzw. diese auf ein Minimum reduziert, da die Gitterboxen regelm\u00e4\u00dfig ohne Witterungsschutz gelagert werden und somit Inlays Wasser sammeln w\u00fcrden. Weiterhin ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass durch diese Produkte die Vereinfachungen von den Vorgaben zum Gefahrgutrecht entfallen. Bei einer zu hohen Menge an Lithiumbatterien (333 kg pro LKW), d\u00fcrfen Gitterboxen nicht mehr eingesetzt werden, weiterhin m\u00fcssen Fahrer und die Fahrzeuge andere Anforderungen erf\u00fcllen.  \r\nIm Rahmen der Abholkoordination sollten geringe Mindestabholmengen (z.B. 50 l) festgelegt werden und die Abholtermine mit 3-4 Wochen Vorlauf angek\u00fcndigt werden, um Sammeltouren zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 8 zu \u00a718a\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft eine einheitliche Kennzeichnung der Sammelstellen zur besseren Information an die Verbraucher.\r\n\r\nIn den Handelsgesch\u00e4ften befinden sich im Eingangsbereich f\u00fcr gew\u00f6hnlich zahlreiche Werbeinformationen in analoger und digitaler, in jedem Fall aber in auff\u00e4lliger Form. Um die Aufmerksamkeit des Verbrauchers auf die R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit von Elektroaltger\u00e4ten zu lenken, braucht es entsprechend klare und vor allem sichtbare Hinweise.\r\n\r\nDaher regen wir f\u00fcr \u00a718a Absatz 2 folgende \u00c4nderung an: \r\n\r\n(2) Vertreiber, die nach \u00a717 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 1a zur R\u00fccknahme\r\nverpflichtet sind, haben im Eingangsbereich ihres Einzelhandelsgesch\u00e4fts das Symbol\r\nnach Anlage 3a farbig, gut sicht- und lesbar mindestens in DIN A4 A3 Gr\u00f6\u00dfe im unmittelbaren\r\nSichtbereich des Kundenstroms zu platzieren sowie zu informieren, wie die\r\nR\u00fccknahme in ihrem Einzelhandelsgesch\u00e4ft erfolgt. (in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 11 a zur \u00c4nderung \u00a727\r\n\r\nZu aa) schl\u00e4gt der BDE folgende \u00c4nderung f\u00fcr \u00a727 Abs. 1 vor:\r\n\r\nIn Satz 1 Nummer 2 und Nummer 4 wird jeweils das Wort \u201emonatlich\u201c gestrichen\r\nsowie jeweils nach dem Wort \"Ger\u00e4teart\" die W\u00f6rter \u201eim Kalenderjahr\u201c\r\neingef\u00fcgt.\r\nIn Satz 1 Nummer 4 wird das Wort \u201emonatlich\u201c gestrichen und durch das Wort \u201ehalbj\u00e4hrlich\u201c ersetzt. (in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n\r\nBegr\u00fcndung: Eine Reduzierung der Meldeh\u00e4ufigkeit ist ein richtiger und wichtiger Schritt. Die Praxis hat jedoch gezeigt, dass eine j\u00e4hrliche Meldung zumindest bei Gro\u00dfmengen ab z.B. 250 t p.a. zu wenig ist. Gerade gr\u00f6\u00dfere Eigenr\u00fccknahmemengen st\u00f6ren die Methodik der AHK-Berechnung massiv, so dass es zu erheblichen Verwerfungen bei den Auftragszuordnungen kommt.\r\n\r\nZu bb) schl\u00e4gt der BDE folgende \u00c4nderung f\u00fcr \u00a727 Abs. 1 vor:\r\n\r\n\u201eBei der Mitteilung nach Nummer 4 ist je nach Ger\u00e4teart anzugeben, ob eine Anrechnung der Mengenmitteilung nach \u00a731 Absatz 6 Satz 5 erfolgen soll.\u201c (in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n\r\nBegr\u00fcndung: Die Anerkennung f\u00fcr die W\u00e4rme\u00fcbertr\u00e4ger wird i.d.R. immer gew\u00fcnscht, nicht aber f\u00fcr Gro\u00dfger\u00e4te. Eine pauschale Aussage ist daher nicht sinnvoll, eine differenzierte Aussage zu bevorzugen.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 13 zur \u00c4nderung \u00a732\r\n\r\nDer BDE erhebt keine Einw\u00e4nde gegen die ge\u00e4nderte Frist der Mitteilungspflicht der Gemeinsamen Stelle nach \u00a732 Absatz 3.\r\nVor dem Hintergrund der geltenden Sammelziele f\u00fcr Elektroaltger\u00e4te in Deutschland und deren bisheriger Nicht-Erf\u00fcllung sollte das Monitoring der Sammelziele genauer gefasst werden. In der Vergangenheit hat der BDE hierzu vielf\u00e4ltige Vorschl\u00e4ge f\u00fcr konkrete Mitteilungspflichten gemacht.\r\n\r\n-\tErh\u00f6hung der Mengentransparenz durch Exportmeldepflichten f\u00fcr gebrauchte Ger\u00e4te: S\u00e4mtliche Hersteller, die erstmalig Ger\u00e4te in Verkehr bringen sind dazu verpflichtet, diese vorab zu registrieren und regelm\u00e4\u00dfig die Mengen zu melden. Es gibt eine signifikante Meldel\u00fccke beim Export gebrauchter Ger\u00e4te. Im Bereich von IT-Ger\u00e4ten, Gro\u00dfger\u00e4ten und PV-Modulen gibt es einen gro\u00dfen Exportmarkt, der aus Sicht der Abfallhierarchie absolut zu begr\u00fc\u00dfen ist. Sofern die Produkte im Export nie als Abfall betrachtet werden, gibt es keinerlei Meldepflicht \u2013 noch nicht einmal eine Meldem\u00f6glichkeit. Es gibt im Bereich der professionellen Weitervermarktung von Ger\u00e4ten neben diversen kleineren Unternehmen auch einige gro\u00dfe Unternehmen. Da es i.d.R. in den Zielm\u00e4rkten auch Registrierungspflichten f\u00fcr den Verkauf von Gebrauchtprodukten gibt, h\u00e4lt der BDE die Umsetzung einer Exportmeldepflicht f\u00fcr gebrauchte Produkte f\u00fcr absolut angemessen und zumutbar. Da die Ger\u00e4te mit dem Export den Geltungsbereich des Gesetzes verlassen und de facto nicht mehr hier erfasst werden k\u00f6nnen, m\u00fcssten statistisch entsprechend die in Verkehr gebrachten Mengen reduziert werden. Gleichzeitig h\u00e4tte die Bundesrepublik ein belastbares Datenmaterial, das aufzeigt, welche Mengen weiter genutzt werden, was ein wichtiges Indiz f\u00fcr eine nachhaltige Gesellschaft darstellt und Informationen \u00fcber die (Vorbereitung zur) Wiederverwendung liefert. Somit k\u00f6nnen auch in diesem T\u00e4tigkeitsfeld durch verbesserte Datentransparenz Verbesserungspotenziale identifiziert werden.\r\n-\tThink global \u2013 act local \u2013 Herunterbrechen der Sammelziele der Bundesrepublik auf lokale Sammelziele: Auch wenn es zweifelsfrei aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden lokale Unterschiede bei den EAG-Sammelmengen gibt, so ist es wichtig diese zu erkennen und die Ursachen f\u00fcr die unterschiedlichen Erfassungsergebnisse zu analysieren. Beispiele aus der Vergangenheit haben immer wieder gezeigt, dass illegale Erfassungsma\u00dfnahmen h\u00e4ufig in bestimmten Regionen schwerpunktm\u00e4\u00dfig stattfinden und das die Identifizierung dieser Regionen wichtig ist, um gezielte Vollzugsma\u00dfnahmen einzuleiten. Da die Ressourcen im Vollzug bekannterma\u00dfen \u00e4u\u00dferst begrenzt sind, w\u00e4re es sehr wichtig, Instrumente zu schaffen, um diese knappen Ressourcen zielgerichteter einzusetzen \u2013 genau dort wo besonders geringe Sammelmengen vorgefunden werden. Gleichzeitig macht es Sinn sich Regionen mit hohen Erfassungsmengen anzusehen, um \u201eBest Practice\u201c Beispiele zu haben und ggf. weitere wirksame Ma\u00dfnahmen zu erkennen und in der Breite anzuwenden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 14 zu \u00a745 Abs. 1\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft die geplanten \u00c4nderungen bei den Bu\u00dfgeldvorschriften, da ohne entsprechende Sanktionsm\u00f6glichkeit eine fl\u00e4chendeckende und damit verbraucherfreundliche Umsetzung kaum zu erwarten ist.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich wird auf die Stellungnahme zu Artikel 1 Nr. 5 a verwiesen.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 15 zu \u00a746\r\n\r\nEs ist nicht nachvollziehbar, warum die neuen R\u00fccknahmepflichten eine derart lange \u00dcbergangsfrist ben\u00f6tigen. Die Aufstellung geeigneter Sammelbeh\u00e4lter in Verkaufs- und Lagerr\u00e4umen stellt keinen komplizierten oder aufwendigen Vorgang dar. Der BDE schl\u00e4gt daher vor, \u00a746 Absatz 1 und 2 ElektroG-Novelle 2024 zu streichen. Im \u00dcbrigen sei auf die Stellungnahme zu Artikel 1 Nr. 6b verwiesen.\r\n\r\nArtikel 2\r\n\r\nEs ist nicht nachvollziehbar, warum die geplanten \u00c4nderungen des ElektroG ein solch sp\u00e4tes Inkrafttreten zur Folge haben sollten. Der BDE schl\u00e4gt ein Inkrafttreten zum 1.1.2025 vor.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\nDr. Andreas Bruckschen \t\t\t\t\tSascha Roth\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novelle des ElektroG (Referentenentwurf vom 2. Mai 2024)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft die Anpassungen im nationalen Batterierecht und die Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Vorgaben. Im Sinne der \u00d6ffnungsklauseln der europ\u00e4ischen Verordnung vermisst der BDE eine ambitioniertere Steigerung der Sammelmengen f\u00fcr Ger\u00e4tebatterien und die Verminderung der Brandrisiken durch Lithium-Ionen-Batterien. F\u00fcr einen starken Wirtschaftsstandort Deutschland ist es entscheidend den Blick \u00fcber das Batterierecycling hinaus auf alle Stoffstr\u00f6me im Wertstoffkreislauf zu richten. Die durch Batteriebr\u00e4nde verursachten Sch\u00e4den bedrohen die Entsorgungssicherheit. Da die Menge an Lithium-Ionen-Altbatterien in Zukunft deutlich zunehmen wird, braucht es jetzt Ma\u00dfnahmen, die das Problem an der Wurzel anpacken und deutlich \u00fcber die geplanten Regelungen des Batt-EU-AnpG hinausgehen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/batt_eu_anpg/Entwurf/batt_eu_anpg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-anpassung-des-batterierechts-an-die-verordnung-eu-2023-1542",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006712",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/68/316346/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250183.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006712",
                        "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542\r\n\r\nSehr geehrte \r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die Zusendung des Referentenentwurfs Ihres Hauses f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 (nachfolgend Batt-EU-AnpG). Wir danken f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung und weisen gleichzeitig darauf hin, dass aufgrund der kurz gefassten R\u00fcckmeldefrist und der in diesem Zeitraum stattfindenden wichtigsten Branchenmesse IFAT (vom 13.-17.05.2024) eine breite Abstimmung innerhalb der BDE-Mitgliedschaft nicht m\u00f6glich war und wir uns somit noch weitere Anmerkungen vorbehalten. Hierf\u00fcr bitten wir um Verst\u00e4ndnis.\r\n\r\nI.\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft die Anpassungen im nationalen Batterierecht und somit die Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Vorgaben f\u00fcr den nationalen, aber auch grenz\u00fcberschreitenden Vollzug. Im Sinne der \u00d6ffnungsklauseln der europ\u00e4ischen Verordnung vermissen wir jedoch eine ambitioniertere Steigerung der Sammelmengen f\u00fcr Ger\u00e4tebatterien und die Verminderung der Brandrisiken durch Lithium-Ionen-Batterien. Die rohstoffarme Bundesrepublik muss verst\u00e4rkt auf die Kreislauff\u00fchrung von Ressourcen setzen und sich unabh\u00e4ngiger von Importen machen. F\u00fcr eine weiterhin starken Wirtschaftsstandort Deutschland ist es daher auch entscheidend den Blick \u00fcber das Batterierecycling hinaus auf die weiteren Stoffstr\u00f6me im Wertstoffkreislauf zu richten. Die zunehmenden durch Batteriebr\u00e4nde verursachten Sch\u00e4den in der Entsorgungsbranche sind eine Katastrophe, die nicht nur eine funktionierende Kreislaufwirtschaft, sondern die Entsorgungssicherheit generell bedrohen. Da die Menge von Lithium-Ionen-Altbatterien in Zukunft deutlich zunehmen wird, braucht es jetzt Ma\u00dfnahmen, die das Problem an der Wurzel anpacken und deutlich \u00fcber die geplanten Regelungen des Batt-EU-AnpG hinausgehen m\u00fcssen. \r\n\r\nWir wiederholen daher an dieser Stelle die bereits mehrfach in die politische Diskussion eingebrachten Forderungen, die Abhilfe schaffen k\u00f6nnen:\r\n\u2022\tEin Pfandsystem f\u00fcr die Produktgruppen \u201elithiumhaltige nicht eingebaute Ger\u00e4tebatterien (lose)\u201c sowie \u201eGer\u00e4te mit eingebauten lithiumhaltigen Ger\u00e4tebatterien\u201c.\r\n\u2022\tEin System der erweiterten Herstellerverantwortung, in welchem die Hersteller von Batterien und batteriebetriebenen Elektroger\u00e4ten einen bestimmten Betrag pro in Verkehr gebrachter Batterie oder batteriebetriebenem Ger\u00e4t in einen Fonds einzuzahlen haben. Daraus sollen insbesondere Zahlungen an Entsorger geleistet werden, die unverschuldet von Br\u00e4nden betroffen sind, welche durch unsachgem\u00e4\u00df erfasste Batterien verursacht wurden.\r\n\u2022\tEin Verbot von Einweg-E-Zigaretten. Wie das Beispiel Belgien zeigt, kann zun\u00e4chst ein nationales Verbot eingef\u00fchrt werden. Mittelfristig w\u00e4re jedoch ein EU-Verbot zu bevorzugen.\r\n\r\nII. Stellungnahme zu den geplanten Regelungen des Batt-EU-AnpG\r\n\r\nZu den geplanten Regelungen nimmt der BDE im Einzelnen wie folgt Stellung:\r\n\r\nArtikel 1 \u00a713 Sammelziele - Absatz 1 \r\n\r\nAls Sammelziel f\u00fcr Ger\u00e4tebatterien wird bis zum 31.12.2026 eine 50% Quote festgelegt. Anschlie\u00dfend erfolgt die Anpassung auf die Quote aus der EU-Batterieverordnung von 63% bis zum Ende des Jahres 2027 bzw. auf 73% bis zum Ende des Jahres 2030.\r\n\r\nAus vielerlei Sicht ist eine z\u00fcgige stufenweise Anpassung auf die Quote von 63% bereits vor dem 31.12.2026 sinnvoll und sollte von Seiten des BMUV auch aktiv gef\u00f6rdert werden. Eine 13%ige Steigerung innerhalb eines Gesch\u00e4ftsjahres in den Kapazit\u00e4ten der Sammlung und Verwertung wird f\u00fcr Engp\u00e4sse im Recyclingprozess f\u00fchren. Die Vorhaltung der Sammel- und Anlagenkapazit\u00e4t bereits vor Festlegung der h\u00f6heren Quote wird aus wirtschaftlichen Gesichtspunkten von den Unternehmen selbst nicht erfolgen.\r\nWeiterhin ist zu beachten, dass ca. 50% der Ger\u00e4tebatterien bis zur Erh\u00f6hung der Quote keinem sachgerechten Recycling zugef\u00fchrt werden, wichtige Recyclingrohstoffe gehen dabei dem Kreislauf verloren. Falsch entsorgte Lithiumbatterien und -akkumulatoren stellen eine hohe Gefahr f\u00fcr Mensch und Umwelt dar. Brandereignisse in Sortieranlagen der LVP-Sammlung, der Gewerbeabfallaufbereitung etc. bedeuten nicht nur f\u00fcr die Mitarbeiter ein Risiko und verursachen dem betroffenen Unternehmen einen erheblichen wirtschaftlichen Sachschaden, sie schw\u00e4chen auch die komplette Kreislaufwirtschaft, da Kapazit\u00e4ten an notwendigen Aufbereitungs- und Behandlungsanlagen reduziert werden. \r\n\r\nUnter den geschilderten Sicherheitsrisiken w\u00e4re es notwendig, zu 100% Lithium-Ionen-Systeme aus den verschiedensten Abfallstoffstr\u00f6men gezielt in die Batteriesammlung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die von Seiten des BDE wiederholt angesprochene Pfandpflicht f\u00fcr diese chemischen Systeme sollte daher nicht erneut abgewiesen werden. \r\n\r\nDiese Forderungen gehen \u00fcber die Anforderungen der EU-Batterieverordnung hinaus, dies ist uns sehr wohl bewusst. Es sollte jedoch auch im Sinne des BMUV sein, nationale Anforderungen zu formulieren, welche die Risiken f\u00fcr die Kreislaufwirtschaft in Summe eind\u00e4mmen. Der Stoffstrom Lithium-Ionen ist fast nicht mehr h\u00e4ndelbar. Einerseits aufgrund der Risiken f\u00fcr Mensch und Anlage, im Zweiten aber insbesondere aufgrund der hohen finanziellen Risiken f\u00fcr die Verwertungsanlagen. Einzelne Br\u00e4nde verursachen Sachsch\u00e4den in H\u00f6he von mehreren Mio. Euro, deswegen sind Versicherer gr\u00f6\u00dftenteils nicht mehr bereit, die entsprechenden Anlagen zu versichern. Das Aufkommen an Altger\u00e4ten und Batterien ist jedoch steigend und somit auch leider ihr Aufkommen in artfremden Stoffstr\u00f6men, wie Restabfall, Papier, Gewerbeabfall und Leichtverpackungen. Wenn wir keine gezielte Mengenf\u00fchrung in die Batteriesammlung erreichen und uns auf den Sammelquoten von 50% ausruhen, gef\u00e4hrden wir die Kreislaufwirtschaft in G\u00e4nze. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang ist es auch unabdingbar, den Vollzug ernst zu nehmen und die fachgerechte R\u00fccknahme von Ger\u00e4ten und Batterien sicherstellen. Die Sammlung und der Transport von Lithiumbatterien ist mit einem Gefahrenpotential verbunden, dem auch bei einer gezielten Steuerung in die richtigen Recyclingwege begegnet werden muss. \r\n\r\nBis heute werden ADR-konforme Sammlungen und Transporte f\u00fcr Altger\u00e4te, welche Lithiumbatterien oder-zellen enthalten, aber auch f\u00fcr Lithiumbatterien und -akkumulatoren, nur bedingt durchgef\u00fchrt. \r\n\r\nSehr wichtig ist in diesem Zusammenhang den Blick auf der Novelle des ElektroG zu sch\u00e4rfen, hier wird in \u00a714 festgelegt, dass die Einsortierung von (insbesondere batteriebetriebenen) Altger\u00e4ten nur noch durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger vorgenommen werden darf. Die hohe Produktvielfalt und das Aufkommen untypischer Elektroaltger\u00e4te sowie die Unkenntnis der Verbraucher bei der Unterscheidung der Ger\u00e4te und bei der Entnahme von Batterien macht eine Einsortierung durch das Fachpersonal dringend erforderlich. Diese Vorgabe muss ohne Ausnahme und fl\u00e4chendeckend von den \u00f6rE umgesetzt werden. Damit einher geht die klare Verantwortung des \u00f6rE, die mechanische Verdichtung und das Zerbrechen der Altger\u00e4te zu verhindern und insbesondere Batterien zu separieren bzw. batteriebetriebe Altger\u00e4te zu sortieren.\r\nEbenso sollte \u00a714 Absatz 2 Novelle ElektroG die \u00f6rE in die Pflicht nehmen, dass Fachpersonal in Form von regelm\u00e4\u00dfigen Fort- und Weiterbildungen \u00fcber die Brandrisiken batteriebetriebener Elektroaltger\u00e4te sowie deren korrekter Erfassung/Sortierung zu informieren.\r\n\r\nDas Batt-EU-AnpG verweist an den entscheidenden Stellen zur Entnahme von Batterien aus Altger\u00e4ten auf das ElektroG (siehe \u00a76 Abs. 1; \u00a714 Abs.1; \u00a718 Abs. 1), wird die Novelle des ElektroG in der nun vorliegenden Entwurfsfassung im politischen Entscheidungsprozess abge\u00e4ndert, werden wir den rechtlichen und sicherheitstechnischen Anforderungen an eine funktionierende Kreislaufwirtschaft zuk\u00fcnftig nicht gerecht.  \r\n\r\nArtikel 1 Fehlendes Verbot zu Einweg-E-Zigaretten\r\n\r\nDer BDE bekr\u00e4ftigt seine Forderung nach einem generellen Verbot von Einweg-E-Zigaretten. Ein nationales Verbot sollte unverz\u00fcglich umgesetzt werden, ein EU-weites Verbot muss folgen. F\u00fcr eine EU-rechtskonforme Umsetzung eines nationalen Einweg-E-Zigarettenverbots liefert Belgien ein aktuelles Beispiel.\r\n\r\nGr\u00f6\u00dfe und Handhabe dieser Produkte laden zum Fehlwurf oder zum Littering ein. Die Hemmschwelle f\u00fcr die Verbraucher zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen R\u00fcckgabe sinkt mit der Erh\u00f6hung der Sammelstellendichte (wie in der Novelle des ElektroG angedacht) wohl kaum. Es besteht zudem die Gefahr, dass ohne fl\u00e4chendeckende Kontrolle Kleinvertreiber die gesammelten Einweg-E-Zigaretten nicht ordnungsgem\u00e4\u00df an die Hersteller oder \u00f6rE-Sammelstellen \u00fcbergeben und diese im Restm\u00fcll landen. Das Brandrisiko w\u00e4re damit sogar noch erh\u00f6ht, wenn eine gr\u00f6\u00dfere Menge dieser Altger\u00e4te im M\u00fcllfahrzeug mechanisch verpresst w\u00fcrde.\r\n\r\n\r\n\r\nArtikel 1 \u00a723 Informationspflichten der H\u00e4ndler \u2013 Absatz 2\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft eine einheitliche Informationspflicht der H\u00e4ndler zur besseren Information an die Verbraucher.\r\n\r\nIn den Handelsgesch\u00e4ften befinden sich im Eingangsbereich f\u00fcr gew\u00f6hnlich zahlreiche Werbeinformationen in analoger und digitaler, in jedem Fall aber in auff\u00e4lliger Form. Um die Aufmerksamkeit des Verbrauchers auf die R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit von Batterien zu lenken, braucht es entsprechend klare und vor allem sichtbare Hinweise.\r\n\r\nDaher regen wir f\u00fcr \u00a723 Absatz 2 folgende \u00c4nderung an: \r\n\r\n(2) H\u00e4ndler, die zur R\u00fccknahme von Altbatterien nach Art. 62 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2023/1542 verpflichtend sind, haben ihre Kunden im Eingangsbereich der Verkaufsstelle durch gut sicht- und lesbare Bildtafeln mindestens in Gr\u00f6\u00dfe A4 A3 im unmittelbaren Sichtbereich des Hauptkundestroms mit der Kennzeichnung nach \u00a7 24 Absatz 3 darauf hinzuweisen, dass Altbatterien in dieser Verkaufsstelle zur\u00fcckgegeben werden k\u00f6nnen. \r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n\r\nArtikel 3 Folge\u00e4nderungen \u00a74 ElektroG fordert:\r\n\r\n\u201eHersteller haben ihre Elektro- und Elektronikger\u00e4te m\u00f6glichst so zu gestalten, dass insbesondere die Wiederverwendung, die Demontage und die Verwertung von Altger\u00e4ten, ihren Bauteilen und Werkstoffen ber\u00fccksichtigt und erleichtert wird. Die Hersteller sollen die Wiederverwendung nicht durch besondere Konstruktionsmerkmale oder Herstellungsprozesse verhindern, es sei denn, dass die Konstruktionsmerkmale rechtlich vorgeschrieben sind oder die Vorteile dieser besonderen Konstruktionsmerkmale oder Herstellungsprozesse \u00fcberwiegen, beispielsweise im Hinblick auf den Gesundheitsschutz, den Umweltschutz oder auf Sicherheitsvorschriften.\u201c\r\n\r\nMit geltender EU-Batterieverordnung ist nicht nachvollziehbar, warum der Passus \u201eElektro- und Elektronikger\u00e4te, die vollst\u00e4ndig oder teilweise mit Batterien oder Akkumulatoren betrieben werden k\u00f6nnen, sind m\u00f6glichst so zu gestalten, dass Altbatterien und Altakkumulatoren durch Endnutzer problemlos und zerst\u00f6rungsfrei entnommen werden k\u00f6nnen. Sind Altbatterien oder Altakkumulatoren nicht problemlos durch den Endnutzer entnehmbar, sind die Elektro- und Elektronikger\u00e4te so zu gestalten, dass die Altbatterien und Altakkumulatoren problemlos und zerst\u00f6rungsfrei und mit handels\u00fcblichem Werkzeug durch vom Hersteller unabh\u00e4ngiges Fachpersonal entnommen werden k\u00f6nnen.\u201c aus dem aktuell geltenden ElektroG nicht direkt mit der laufenden Novelle angepasst wird, sondern erst durch die Implementierung des Batt-EU-AnpG als Folge\u00e4nderung realisiert werden soll. Im Sinne der Entb\u00fcrokratisierung w\u00e4re eine direkte Anpassung des ElektroG zielf\u00fchrend. \r\n\r\nF\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung unserer Korrekturvorschl\u00e4ge und Anregungen im weiteren Verfahren bedanken wir uns bereits vorab und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen jederzeit sehr gern zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nDr. Andreas Bruckschen \t\t\t\t\tSandra Giern \r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\t\t\t\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Technik \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich das Kernziel der Schaffung einer langfristigen Unabh\u00e4ngigkeit vom Import strategisch wichtiger Rohstoffe aus Drittstaaten. Ebenso ist erfreulich, dass die Kreislaufwirtschaft und eine verbesserte Kreislauff\u00fchrung von Rohstoffen explizit als eine der S\u00e4ulen f\u00fcr die Erreichung einer derartigen strategischen Unabh\u00e4gigkeit genannt werden. Hinsichtlich der f\u00fcr die Erreichung dieses Zieles notwendigen Instrumente, n\u00e4mlich insbesondere beschleunigte Genehmigungsverfahren und konkret zur Verf\u00fcgung gestellte F\u00f6rdermittel aus bestehenden und neu einzurichtenden EU-T\u00f6pfen ist der Critical Raw Materials Act (CRMA) eindeutig nicht ambitioniert genug.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006713",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verordnung zur Schaffung eines Rahmens zur Gew\u00e4hrleistung einer sicheren und nachhaltigen Versorgung mit kritischen Rohstoffen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich den am 5.4.2022 ver\u00f6ffentlichten Vorschlag der Kommission, die Industrieemissionsrichtlinie den neuen Anforderungen des Europ\u00e4ischen Gr\u00fcnen Deals anzupassen. \r\nDen von der Kommission verfolgten Zielen, den Schutz der Umwelt zu verbessern, gleichwertige Wettbewerbsbedingungen im Binnenmarkt zu schaffen und einen tiefgreifenden Wandel im Industriesektor hin zu Klimaneutralit\u00e4t, Schadstofffreiheit und Kreislaufwirtschaft anzuregen, wird der Vorschlag jedoch nur teilweise gerecht. Nach Auffassung des BDE laufen die vorgenommene \u00c4nderung der Deponierichtlinie, die Aufhebung der Emissionsbandbreiten sowie die \u00c4nderung der Geheimhaltungs- und Ver\u00f6ffentlichungspflichten diesen Zielen jedoch zuwider.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006714",
                "statements": [],
                "title": "EU-Richtlinie \u00fcber Industrieemissionen (integrierte Vermeidung und Verminderung der Umweltverschmutzung)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft die Einf\u00fchrung einer erweiterten Herstellerverantwortung f\u00fcr die Arzneimittel- und die Kosmetikbranche. Im Hinblick auf die Einf\u00fchrung einer Energieneutralit\u00e4t im Abwassersektor, die das Ziel verfolgt, dass sich Abwasserbehandlungsanlagen langfristig vollst\u00e4ndig mit von ihnen selbst produzierter erneuerbarer Energie versorgen sollen, sind Anpassungen erforderlich. Nicht zuletzt muss auf kleinere Behandlungsanlagen mit geringeren Kapazit\u00e4ten R\u00fccksicht genommen werden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006715",
                "statements": [],
                "title": "EU-Richtlinie \u00fcber die Behandlung von kommunalem Abwasser (Neufassung) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ErsatzbaustoffV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anforderungen an den Einbau von mineralischen Ersatzbaustoffen in technische Bauwerke",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ersatzbaustoffv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE spricht sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine umfassende Regelung zum Abfallende von mineralischen Ersatzbaustoffen aus. Eine m\u00f6gliche Abfallende-Verordnung, die nur einen Teil der Materialklassen der Ersatzbaustoffverordnung (EBV) abdeckt, ist f\u00fcr die in der EBV vorgesehenen Verwendungen nicht sachgerecht und zweckm\u00e4\u00dfig und wird dem wichtigen Ziel einer nachhaltigen Kreislauff\u00fchrung in der Bauwirtschaft nicht gerecht.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/meb_eckpunktepapier/Entwurf/meb_eckpunktepapier_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/eckpunktepapier-zur-abfallende-verordnung-fuer-bestimmte-mineralische-ersatzbaustoffe",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-28",
                    "title": "Eckpunktepapier zur Abfallende-Verordnung f\u00fcr bestimmte mineralische Ersatzbaustoffe"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006716",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/d0/316348/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250187.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006716",
                        "regulatoryProjectTitle": "Eckpunktepapier f\u00fcr die geplante Verordnung zum Ende der Abfalleigenschaft f\u00fcr bestimmte mineralische Ersatzbaustoffe (Abfallende-Verordnung) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUmfrage zum k\u00fcnftigen Einsatz von Mineralischen Ersatzbaustoffen (MEB) der Prognos AG\r\n\r\n\r\nder BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., der Bundesverband Mineralische Rohstoffe e.V. (MIRO), der Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. (bvse), die Bundesvereinigung Recycling-Baustoffe e.V. (BRB), das FEhS \u2013 Institut f\u00fcr Baustoff-Forschung e.V., die G\u00fctegemeinschaft Metallh\u00fcttenschlacken (GGMHS) e.V., die Interessengemeinschaft der Aufbereiter und Verwerter von M\u00fcllverbrennungsschlacken (IGAM) und die Interessengemeinschaft der Thermischen Abfallbehandlungsanlagen in Deutschland e.V. (ITAD) haben die Prognos AG mit der Durchf\u00fchrung einer Studie zum Einsatz von Mineralischen Ersatzbaustoffen (MEB) beauftragt.  Konkret wurde bei den Abnehmern von MEB abgefragt, wie sich deren Einsatz vor dem Hintergrund einer m\u00f6glichen Regelung zum Produktstatus f\u00fcr bestimmte MEB ver\u00e4ndern w\u00fcrde. Die Ergebnisse der Umfrage sind diesem Anschreiben als Anlage 1 beigef\u00fcgt.\r\nWie bereits in den Stellungnahmen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde zum Eckpunktepapier f\u00fcr die geplante Verordnung zum Ende der Abfalleigenschaft f\u00fcr bestimmte mineralische Ersatzbaustoffe (AZ: 3049/000-2023.0001) vom 29. Dezember 2023 deutlich wurde, sprechen sich die genannten Verb\u00e4nde ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine umfassende Regelung zum Produktstatus aus. Eine Abfallende-Verordnung, die nur einen Teil der Materialklassen der Ersatzbaustoffverordnung (EBV) abdeckt, ist f\u00fcr die in der EBV vorgesehenen Verwendungen nicht sachgerecht und zweckm\u00e4\u00dfig und wird dem wichtigen Ziel einer nachhaltigen Kreislauff\u00fchrung in der Bauwirtschaft nicht gerecht. \r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sehen au\u00dferdem einen klaren Widerspruch zwischen dem Eckpunktepapier auf der einen Seite und dem Kreislaufwirtschaftsgesetz (KrWG) sowie der EBV auf der anderen Seite. Mit der EBV werden bundeseinheitlich und verbindlich f\u00fcr alle MEB \u2013 nicht nur f\u00fcr die besten Klassen \u2013 klare Materialklassen und Einbauweisen vorgegeben, nach denen das entsprechende Material eingesetzt werden kann, ohne dass Sch\u00e4den f\u00fcr Gesundheit und Umwelt zu besorgen sind.\r\nNeben dieser bereits mehrfach dargestellten Kritik an einer Regelung zum Produktstatus f\u00fcr nur einen Teil der MEB, stellt sich aus Sicht der beteiligten Verb\u00e4nde insbesondere die Frage, ob es anschlie\u00dfend f\u00fcr die restlichen Materialklassen, welche den Produktstatus nicht erreichen k\u00f6nnen, \u00fcberhaupt noch einen Markt geben wird und ob diese Mengen dann k\u00fcnftig m\u00f6glicherweise sogar beseitigt werden m\u00fcssen. Die nun vorliegenden Ergebnisse der Prognos-Umfrage best\u00e4tigen diese Bef\u00fcrchtungen eindrucksvoll.\r\n\r\nSo gingen 77 % der Teilnehmenden davon aus, dass die Umsetzung des Produktstatus f\u00fcr alle MEB in allen Materialklassen nach EBV zu einer Erh\u00f6hung der Einbaumengen f\u00fchren wird. 75 % gingen davon aus, dass eine Regelung zum Produktstatus von MEB nur f\u00fcr die besten Materialklassen nach EBV dazu f\u00fchrt, dass es k\u00fcnftig eine noch st\u00e4rker fokussierte Nachfrage f\u00fcr diese Materialklassen gibt. Die Vermutung, dass sich die Nachfrage nach bisher vergleichsweise gut gefragten Materialstr\u00f6men wie RC-1 noch weiter fokussieren wird, hat sich somit best\u00e4tigt.\r\n\r\nDes Weiteren beantworteten 79% der Teilnehmenden die Frage, ob zuk\u00fcnftig eine Regelung zum Produktstatus von MEB nur f\u00fcr die besten Materialklassen nach EBV dazu f\u00fchren wird, dass MEB der anderen Materialklassen k\u00fcnftig voraussichtlich auf Deponien verwertet bzw. beseitigt werden, grunds\u00e4tzlich mit einem Ja.\r\n\r\nIm Lichte dieser Umfrage-Ergebnisse bitten wir Sie mit Nachdruck, von einer restriktiven Regelung zum Produktstatus, so wie es im Eckpunktepapier dargestellt wird, abzusehen. Die Aussagen der Abnehmer von MEB machen deutlich, dass mit umfassenden negativen Auswirkungen und Stoffstrom-verschiebungen zu rechnen ist. \r\n\u00dcber einen Gespr\u00e4chstermin mit Ihnen, w\u00fcrden wir uns ausdr\u00fccklich freuen, um die negativen Folgen einer restriktiven Regelung zum Produktstatus diskutieren zu k\u00f6nnen.\r\nAnliegend zu diesem Anschreiben erhalten Sie die Gesamtauswertung der Umfrage in Form einer Pr\u00e4sentation (Anlage 1) und die Pressemitteilung, welche zu Beginn der 24. Kalenderwoche ver\u00f6ffentlicht wird (Anlage 2).\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\t\t\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Eckpunktepapier f\u00fcr die geplante Verordnung zum Ende der Abfalleigenschaft f\u00fcr bestimmte mineralische Ersatzbaustoffe (Abfallende-Verordnung) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich die Kernziele der Verbesserung der Kreislauff\u00fchrung von Altfahrzeugen und der Bek\u00e4mpfung der illegalen Altfahrzeugbehandlung. Um diese Ziele bestm\u00f6glich zu erreichen, m\u00fcssten punktuelle \u00c4nderungen am Verordnungsvorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission vorgenommen werden, insbesondere hinsichtlich den Regelungen zu Mindestrezyklateinsatzquoten und hinsichtlich der verpflichtenden Entfernung von Bauteilen. Weiterhin muss die Verhinderung illegaler Altfahrzeugbehandlung konsequent umgesetzt werden, insgesamt sollte ein effektiver Vollzug der Verordnung gew\u00e4hrleistet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006717",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/0e/316350/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250189.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006717",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Kommissionsvorschlag \u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion von Fahrzeugen ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "4. Dezember 2023\r\nStellungnahme\r\ndes BDE Bundesverband der Deutschen\r\nEntsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V.\r\nzum Vorschlag der EU-Kommission f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber\r\nAnforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion von\r\nFahrzeugen und \u00fcber die Entsorgung von Altfahrzeugen, zur\r\n\u00c4nderung der Verordnungen (EU) 2018/858 und (EU) 2019/1020\r\nund zur Aufhebung der Richtlinien 2000/53/EG und 2005/64/EG\r\nCOM(2023) 451 final\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel\r\nRue de la Science 41\r\n1040 Brussels\r\nTel: +32 2 548 38 90\r\nbruessel@bde.de\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 1\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat am 13. Juli 2023 ihren Vorschlag f\u00fcr eine neue\r\nAltfahrzeugverordnung ver\u00f6ffentlicht, die die derzeit geltende Altfahrzeugrichtlinie\r\n(Richtlinie 2000/53/EG) sowie die Richtlinie 2005/64/EG \u00fcber die Typgenehmigung f\u00fcr\r\nKraftfahrzeuge hinsichtlich ihrer Wiederverwendbarkeit, Recyclingf\u00e4higkeit und Verwertbarkeit\r\nersetzen und mit der das aktuelle System der Altfahrzeugbehandlung umfassend ge\u00e4ndert werden\r\nsoll.\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft den Vorschlag der EU-Kommission f\u00fcr eine neue Verordnung \u00fcber Altfahrzeuge\r\nund das mit ihm ausdr\u00fccklich verfolgte Ziel, die Verwertung von Altfahrzeugen zu verbessern und\r\nden EU-Binnenmarkt zu st\u00e4rken. Die Erleichterung des Recyclings von Altfahrzeugen und die\r\nhiermit verbundene R\u00fcckgewinnung der darin enthaltenen kritischen Rohstoffe ist nicht zuletzt im\r\nHinblick auf das im Vorschlag f\u00fcr einen Critical Raw Materials Act (CRMA) formulierte Ziel einer\r\nlangfristigen Unabh\u00e4ngigkeit der EU von Importen kritischer Rohstoffe aus Drittstaaten dringend\r\nerforderlich. Es ist positiv zu bewerten, dass es sich um einen Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung\r\nhandelt, da dies bedeutet, dass in der gesamten EU einheitliche Regeln f\u00fcr die F\u00f6rderung des\r\nRecyclings von Altfahrzeugen gelten w\u00fcrden.\r\nDer BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Rohstoffwirtschaft e. V. wurde\r\n1961 gegr\u00fcndet und ist der Branchenverband der Kreislauf- und Ressourcenwirtschaft. Die\r\nMitgliedsunternehmen des BDE repr\u00e4sentieren 75 Prozent des privatwirtschaftlich erbrachten\r\nUmsatzes in den Wirtschaftszweigen \u201eAbwasserentsorgung\u201c, \u201eSammlung, Behandlung,\r\nBeseitigung und Recycling von Abf\u00e4llen\u201c sowie \u201eBeseitigung von Umweltverschmutzungen und\r\nsonstige Entsorgung\u201c in Deutschland. Die rund 750 Mitglieder des BDE bilden die gesamte\r\nWertsch\u00f6pfungskette der Kreislauf- und Ressourcenwirtschaft ab. Das reicht von der Erfassung\r\n\u00fcber die Sortierung und Verwertung von Abf\u00e4llen bis hin zum Einsatz der aus dem Recyclingprozess\r\ngewonnenen Rohstoffe und Produkte.\r\nZu dem Kommissionsvorschlag nehmen wir im Folgenden wie folgt Stellung:\r\nI. Anwendungsbereich der Altfahrzeugverordnung und Definition von Altfahrzeugen\r\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist zun\u00e4chst, dass der Anwendungsbereich der Altfahrzeugverordnung\r\nschrittweise auf neue Kategorien wie Motorr\u00e4der, Lastkraftwagen und Busse ausgedehnt werden\r\nsoll, um eine umfassendere Erfassung und gleiche Wettbewerbsbedingungen zu gew\u00e4hrleisten.\r\nHinsichtlich nicht erfasster Fahrzeugklassen bestand nach dem jetzigen System eine\r\nRegelungsl\u00fccke, welche insoweit zu Rechtsunsicherheit gef\u00fchrt hat.\r\nEbenso ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Definition des Begriffs \u201eAltfahrzeug\u201c \u00fcberarbeitet und dabei genau\r\nfestgelegt wird, wann ein Altfahrzeug als irreparabel anzusehen ist (Artikel 3 Absatz 1 Nummer 2 in\r\nVerbindung mit Anhang I, Teil A, Nummern 1 und 2). Die Unterscheidung zwischen technischer und\r\nwirtschaftlicher Irreparabilit\u00e4t ist richtig. Hierbei ist eine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung der Kriterien f\u00fcr\r\ndie Beurteilung einer technischen Irreparabilit\u00e4t zwingend geboten, da nur eine solche f\u00fcr die\r\nerforderliche Rechtssicherheit sorgt. Demzufolge sollten diese Kriterien nicht nachtr\u00e4glich einseitig\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 2\r\ndurch die Kommission mittels delegierter Rechtsakte ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen (siehe hierzu\r\nPunkt VIII).\r\nII. Recylinggerechte Gestaltung von Neufahrzeugen und Mindestrezyklateinsatz\r\nAus Sicht des BDE sind insbesondere die Vorgaben f\u00fcr die recyclinggerechte Gestaltung von\r\nNeufahrzeugen (Art. 4 Abs. 1) und die Verwendung von Rezyklaten bei der Produktion von\r\nNeufahrzeugen (Art. 6 Abs. 1, UAbs. 1 und Abs. 3, UAbs. 1 sowie Art. 10) sowie die Quoten f\u00fcr die\r\nVerwertung und das Recycling von Altfahrzeugen (Art. 34 Abs. 1) zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Vorgabe, dass jeder Fahrzeugtyp mindestens 25 % recycelten\r\nKunststoff enthalten soll. Ein verpflichtender Einsatz von Sekund\u00e4rrohstoffen ist dringend\r\nnotwendig, um mehr Anreize f\u00fcr das Recycling von Rohstoffen zu schaffen.\r\nDurch die vorgesehene F\u00fchrung im geschlossenen Stoffkreislauf \u2013 6,25 % Mindestrezyklateinsatz\r\naus Kunststoffen, die zuvor auch in Fahrzeugen verbaut waren \u2013 w\u00fcrde zun\u00e4chst ein Markt f\u00fcr\r\nKunststoffrezyklate aus Altfahrzeugen geschaffen werden. Eine solche verpflichtende Quote\r\nw\u00fcrde auch positive Auswirkungen auf ein recyclinggerechtes Design von Neufahrzeugen im\r\nHinblick auf deren Kunststoffanteil haben. Fraglich ist jedoch, ob ein geschlossener Stoffkreislauf\r\nden freien Markt und den freien Wettbewerb f\u00fcr bzw. um Rezyklate und damit die wirtschaftliche\r\nAttraktivit\u00e4t des Recyclings beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. In jedem Falle ist die konkrete Ausgestaltung\r\nder verpflichtenden Quote \u2013 mit zwei Nachkommastellen \u2013 abzulehnen.\r\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist, dass es sich bei den einzusetzenden Rezyklaten um Post-Consumer-Rezyklate\r\nhandeln muss und dass Produktionsabf\u00e4lle nicht als Rezyklate eingesetzt und auf die Quoten\r\nangerechnet werden k\u00f6nnen. Andernfalls w\u00e4re kein ausreichender Beitrag f\u00fcr den Umweltschutz\r\ngew\u00e4hrleistet, da der aus der Produktion stammende Abfall (Post-Industrial Waste oder Pre-\r\nConsumer Waste) insgesamt deutlich sortenreiner als der durch die Verbraucher entstehende\r\nAbfall (Post-Consumer-Waste) ist.\r\nIm Unterschied zu Post-Consumer-Abf\u00e4llen handelt es sich bei Post-Industrial-Abf\u00e4llen um\r\nMaterialstr\u00f6me, die unmittelbar aus der Produktion stammen und somit aus fabrikneuem und\r\nunvermischtem Material, das in den meisten F\u00e4llen ohne erheblichen Aufwand zu recyceln ist.\r\nDemgegen\u00fcber handelt es sich bei Post-Consumer-Abf\u00e4llen um Materialstr\u00f6me, die unmittelbar\r\ndem Gebrauch durch den Verbraucher entstammen und die dar\u00fcber hinaus h\u00e4ufig mit anderen\r\nMaterialien vermischt sind. Demzufolge ist das Recycling derartiger Abf\u00e4lle im Vergleich zu dem\r\nRecycling von Post-Industrial-Abf\u00e4llen grunds\u00e4tzlich mit deutlich h\u00f6herem Aufwand verbunden,\r\nallein aufgrund der Qualit\u00e4t des zu recycelnden Materials. Insgesamt kann \u2013 neben dem genannten\r\nAspekt des Umweltschutzes \u2013 nur eine Begrenzung des Mindestrezyklateinsatzes auf Post-\r\nConsumer-Material sinnvollerweise Bestand haben, da andernfalls eine Quote f\u00fcr einen\r\nMindestrezyklateinsatz \u00fcber den Einsatz von Post-Industrial-Material sehr einfach zu erreichen\r\nw\u00e4re. Nur mittels eines verpflichtenden Einsatzes von Post-Consumer-Rezyklaten werden die\r\nnotwendigen Anreize f\u00fcr ein verst\u00e4rktes Recycling geschaffen.\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 3\r\nViel wird auch von der Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung etwa der Quoten f\u00fcr\r\nrecyclinggerechtes Design abh\u00e4ngen (Art. 4 Abs. 1), die von der Kommission in gesonderten\r\nDurchf\u00fchrungsrechtsakten festzulegen ist (Artikel 4 Abs. 3). Wegen der somit ma\u00dfgeblichen\r\nBedeutung der Berechnungsmethode w\u00e4re es erforderlich gewesen, dass diese Teil der\r\nVerordnung selbst ist und nicht mittels eines Durchf\u00fchrungsrechtsaktes beschlossen werden\r\nw\u00fcrde (siehe hierzu auch Punkt VIII).\r\nHinsichtlich der Anforderungen an die Hersteller zum recyclinggerechten Design der Fahrzeuge\r\nsollten zudem konkrete Parameter f\u00fcr die Bewertung der Recyclingf\u00e4higkeit der Fahrzeuge in die\r\nVerordnung aufgenommen werden. Hierbei k\u00f6nnten Vorgaben f\u00fcr die Verwendung oder\r\nVermeidung von schwer zu recycelnden Verbundwerkstoffen oder Legierungen in Betracht\r\ngezogen werden. Derartige Regelungen m\u00fcssten aufgrund ihrer Wesentlichkeit im Hinblick auf ein\r\nrecyclinggerechtes Design ebenfalls Teil der Verordnung selbst sein und sollten nicht mittels\r\ndelegierter Rechtsakte beschlossen werden.\r\nIII. Anforderungen an Substanzen in Altfahrzeugen\r\nArtikel 5 zu den Anforderungen an Substanzen in Altfahrzeugen ist zu begr\u00fc\u00dfen, insbesondere das\r\nexplizite Ziel, das Vorhandensein besorgniserregender Stoffe in Fahrzeugen sowie in ihren Teilen\r\nund Bauteilen so weit wie m\u00f6glich zu minimieren. Allerdings sollte die Liste zuk\u00fcnftig\r\nauszunehmender Substanzen dringend um Carbonfasern erweitert werden, soweit dieses in\r\nFahrzeugteilen verwendet wird, in denen es zu Abrieb kommt, wie zum Beispiel in Bremsscheiben.\r\nDerartige Bremsscheiben, die mit Carbonfasern verst\u00e4rkt sind, erzeugen n\u00e4mlich durch Abrieb in\r\nder Betriebsphase hochgef\u00e4hrlichen krebserregenden Feinstaub.\r\nIV. Abgrenzung der Pflichten der Fahrzeughersteller und der Abfallbewirtschafter\r\nPositiv ist auch die klare Abgrenzung zwischen den allgemeinen Pflichten der Fahrzeughersteller\r\n(Kapitel III, Art. 8), sowie denen der Abfallbewirtschafter (Kapitel IV, Abschnitt 4, Art. 27). Im Hinblick\r\nauf die Fahrzeughersteller sollten diese jedoch auch verpflichtet werden, neben der Erkl\u00e4rung des\r\nRezyklatanteils (Art. 10 Abs. 1) auch den kumulierten Energieaufwand sowie den spezifischen CO2-\r\nFu\u00dfabdruck zu ver\u00f6ffentlichen und dies auch im Rahmen der Kreislauff\u00e4higkeitsstrategie (Art. 9)\r\nanzugeben. So k\u00f6nnten auch Fahrzeughersteller, die \u00fcber die in der Verordnung vorgesehenen\r\nMindestvoraussetzungen hinausgehen, die hiermit verbundenen Vorteile \u2013 insbesondere im\r\nHinblick auf den Klima- und Umweltschutz \u2013 f\u00fcr die Kunden transparent machen.\r\nIm Hinblick auf die Pflichten der Abfallbewirtschafter und dem 4. Abschnitts des 4. Kapitels\r\ninsgesamt ist das Deponierungsverbot von Nicht-Inertabf\u00e4llen gem\u00e4\u00df Art. 35 als besonders positiv\r\nhervorzuheben. Durch dieses werden im Hinblick auf die aus Umweltgesichtspunkten h\u00f6chst\r\nproblematische Deponierung von Nicht-Inertabf\u00e4llen zwingend notwendige gleiche\r\nVoraussetzungen im europ\u00e4ischen Wettbewerb hergestellt (Level-Playing-Field).\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 4\r\nV. Ausweitung der erweiterten Herstellerverantwortung und Einf\u00fchrung eines\r\ndigitalen Kreislaufpasses\r\nEin weiterer wichtiger Aspekt des Verordnungsvorschlages, den der BDE sehr begr\u00fc\u00dft, ist die\r\nAusweitung der Herstellerverantwortung f\u00fcr Fahrzeughersteller (Art. 16 ff.).\r\nS\u00e4mtliche Fahrzeughersteller sollen k\u00fcnftig einer erweiterten Herstellerverantwortung f\u00fcr\r\nFahrzeuge unterliegen, die sie in einem EU-Mitgliedstaat erstmals auf den Markt bringen. Die\r\nHersteller sollen hierbei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob sie die sich hieraus ergebenden Pflichten individuell oder\r\n\u00fcber eine vom jeweiligen Mitgliedstaat anerkannte Organisation der erweiterten\r\nHerstellerverantwortung erf\u00fcllen. Die Herstellerverantwortung umfasst konkrete Pflichten zur\r\nSammlung und Behandlung von Altfahrzeugen. Insbesondere wird die verpflichtende Einrichtung\r\nvon Sammelsystemen vorgesehen. Diese Sammelsysteme m\u00fcssen das gesamte Hoheitsgebiet\r\neines Mitgliedstaates abdecken und die R\u00fccknahme s\u00e4mtlicher Fahrzeuge erm\u00f6glichen. Die\r\n\u00dcbernahme der hierdurch entstehenden Kosten obliegt den Herstellern.\r\nZudem sollen Hersteller k\u00fcnftig bestimmten Kennzeichnungs- und Informationspflichten\r\nunterliegen, um z.B. die sichere Entfernung von Komponenten und Werkstoffen zu erm\u00f6glichen\r\n(Art. 11). Diese Informationen m\u00fcssen Abfallbewirtschaftern sowie Reparatur- und\r\nWartungsbetrieben kostenlos mittels eines digitalen Kreislaufpasses zug\u00e4nglich sein (Art. 13).\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft insbesondere die Angleichung der Kostentragungspflicht u.a. an die\r\nRecyclingf\u00e4higkeit der Fahrzeuge sowie die Einf\u00fchrung eines digitalen Kreislaupasses. Mittels\r\nAngleichung der Kostentragung gem\u00e4\u00df Art. 21 (\u00d6komodulation) wird gew\u00e4hrleistet, dass sich der\r\nvon Fahrzeugherstellern an eine Organisation f\u00fcr die erweiterte Herstellerverantwortung zu\r\nzahlende Beitrag zum Beispiel an der Recycelbarkeit eines Fahrzeuges oder an dem Einsatz von\r\nRezyklaten richtet. Hierdurch wird zun\u00e4chst das Verursacherprinzip nach Art. 191 Abs. 2 AEUV\r\nwirksam umgesetzt. Dieses verpflichtet die Verursacher von Umweltbeeintr\u00e4chtigungen, f\u00fcr deren\r\nBeseitigung zu sorgen sowie die hierdurch entstehenden Kosten zu tragen. Gleichzeitig werden\r\ndurch diese Regelung finanzielle Anreize f\u00fcr recyclinggerechtes Design sowie f\u00fcr den Einsatz von\r\nSekund\u00e4rrohstoffen geschaffen. Des Weiteren tr\u00e4gt die Einf\u00fchrung eines digitalen Kreislaufpasses\r\nauf effektive Art und Weise zu einem Abbau von B\u00fcrokratieh\u00fcrden mittels Digitalisierung und zu\r\neinem verbesserten Monitoring von Altfahrzeugen bei.\r\nAllerdings ist die Regelung des Art. 18 Abs. 4, wonach Organisationen der erweiterten\r\nHerstellerverantwortung sicherstellen sollen, dass Hersteller und Abfallbewirtschafter in ihren\r\nLeitungsgremien angemessen vertreten sind, abzulehnen. Zwar ist zwingend erforderlich, dass die\r\nRechte und Pflichten der Abfallbewirtschafter von den Organisationen der erweiterten\r\nHerstellerverantwortung hinreichend ber\u00fccksichtigt werden. Eine verpflichtende Vertretung in den\r\nLeitungsgremien w\u00e4re jedoch ein zu gro\u00dfer Eingriff in die Rechte der Organisationen der\r\nerweiterten Herstellerverantwortung. Die konkrete Ausgestaltung ihrer Leitungsstrukturen sollte\r\ndiesen Organisationen selbst \u00fcberlassen werden. Auch ist in diesem Zusammenhang der Wortlaut\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 5\r\nder Vorschrift nicht hinreichend bestimmt. Wann eine Leitung \u201eangemessen\u201c ist, bleibt unklar,\r\nsodass insoweit zus\u00e4tzliche Rechtsunsicherheiten entstehen w\u00fcrden.\r\nVI. Elektronischer Verwertungsnachweis\r\nEinen entscheidenden Beitrag zur St\u00e4rkung des Recyclings von Altfahrzeugen und zum Erhalt\r\nwertvoller Rohstoffe leisten die vorgesehenen Regelungen zur Entsorgung von Altfahrzeugen\r\nausschlie\u00dflich durch zugelassene und \u00fcberwachte Behandlungseinrichtungen.\r\nIn diesem Zusammenhang geh\u00f6ren die Bestimmungen \u00fcber den Verwertungsnachweis in\r\nelektronischer Form und die Verkn\u00fcpfung der Abmeldung eines Altfahrzeuges mit der Vorlage\r\neines solchen Verwertungsnachweises (Artikel 25) zu den wichtigsten Neuerungen, die der BDE\r\nausdr\u00fccklich bef\u00fcrwortet. Das Fehlen eines solchen elektronischen Verwertungsnachweises stellt\r\neines der entscheidenden Defizite im derzeitigen System dar. Infolge des Artikels 25 Abs. 1 des\r\nKommissionsvorschlages, wonach lediglich anerkannte Behandlungseinrichtungen einen solchen\r\nVerwertungsnachweis ausstellen k\u00f6nnen, der notwendig f\u00fcr die Abmeldung eines Fahrzeuges ist,\r\nkann die illegale Altfahrzeugverwertung wirksam bek\u00e4mpft und dem zentralen Problem des\r\nVerlustes kostbarerer Rohstoffe entgegengetreten werden. Die Anerkennung des\r\nVerwertungsnachweises eines Mitgliedstaates in allen weiteren EU-Mitgliedstaaten ist zur St\u00e4rkung\r\ndes EU-Binnenmarktes f\u00fcr Altfahrzeuge erforderlich und ebenso begr\u00fc\u00dfenswert.\r\nVII. Ausfuhrverbot f\u00fcr nicht verkehrssichere Fahrzeuge\r\nEbenso positiv bewertet der BDE ein Verbot des Exports von Fahrzeugen, die nicht als\r\nverkehrssicher eingestuft werden, in Drittstaaten (Art. 38). Durch die notwendige und klare\r\nAbgrenzung zwischen Gebrauchtfahrzeugen und Altfahrzeugen (Art. 37) sowie die damit\r\nverbundene Regelung des Artikels 38 Abs. 2, nach der lediglich verkehrssichere\r\nGebrauchtfahrzeuge exportiert werden d\u00fcrfen, wird verhindert, dass Altfahrzeuge aus der EU auf\r\nillegale Art und Weise in Drittstaaten als verkehrstaugliche Fahrzeuge vertrieben werden. Hierdurch\r\nwerden zudem \u2013 bei gleichzeitigem Schutz der Umwelt, der Stra\u00dfenverkehrssicherheit sowie der\r\nmenschlichen Gesundheit \u2013 wertvolle Rohstoffe innerhalb der EU gehalten.\r\nDaneben sollte eine Pr\u00fcfung zur Abgrenzung, ob es sich bei einem Fahrzeug um ein Altfahrzeug\r\noder ein Gebrauchtfahrzeug handelt, auch bei innereurop\u00e4ischen Verbringungen von\r\nGebrauchtfahrzeugen durchgef\u00fchrt werden. Dies ist bereits aus dem Grunde notwendig, um zu\r\npr\u00fcfen, welches Regelwerk einschl\u00e4gig ist. F\u00fcr die inner- sowie au\u00dfereurop\u00e4ische Verbringung von\r\nAltfahrzeugen \u2013 welche als gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle gelten \u2013 ist n\u00e4mlich die Abfallverbringungs-\r\nverordnung ((EG) Nr. 1013/2006) einschl\u00e4gig. Nicht zuletzt dient eine solche Pr\u00fcfung auch dem\r\nSchutze der Stra\u00dfenverkehrssicherheit, da damit ein Abfluss von Altfahrzeugen in diejenigen EU-\r\nMitgliedstaaten mit den geringsten Anforderungen an die Zertifizierung der\r\nStra\u00dfenverkehrssicherheit verhindert werden kann.\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 6\r\nVIII. \u00dcberm\u00e4\u00dfige Anzahl an delegierten Rechtsakten\r\nDer BDE sieht grunds\u00e4tzlich die gro\u00dfe Anzahl von Bestimmungen, die der Kommission die Befugnis\r\nzum Erlass delegierter Rechtsakte \u00fcbertragen, sehr kritisch. In Artikel 50 Abs. 2 sind diese zw\u00f6lf\r\nBestimmungen aufgef\u00fchrt.\r\nDie \u00dcbertragung nach Art. 290 Abs. 1 AEUV stellt eine sehr restriktiv anzuwendende Ausnahme\r\nvom ordentlichen Gesetzgebungsverfahren dar. Nach dieser Vorschrift darf die Befugnis zum\r\nErlass delegierter Rechtsakte zur Erg\u00e4nzung und \u00c4nderung bestimmter nicht wesentlicher\r\nVorschriften eines Gesetzgebungsaktes nur in Ausnahmef\u00e4llen an die Kommission \u00fcbertragen\r\nwerden. Eine hohe Anzahl an erlassenen delegierten Rechtsakt, wie sie hier erm\u00f6glicht werden soll,\r\nist problematisch im Hinblick auf die demokratische Legitimation, da wesentliche Entscheidungen\r\nim hierf\u00fcr vorgesehen ordentlichen Gesetzgebungsverfahren und gerade nicht mittels delegierter\r\nRechtsakte zu treffen sind.\r\nDie hohe Zahl der Vorschriften, in denen der Kommission die Befugnis zum Erlass delegierter\r\nRechtsakte \u00fcbertragen wird, zeigt deutlich, dass diese \u00dcbertragung keinen Ausnahmecharakter\r\nhat. Beispielhaft ist die Festlegung eines Mindestrezyklatgehaltes f\u00fcr andere Stoffe als Kunststoffe\r\n(Artikel 6 Abs\u00e4tze 3 und 4). Es ist eines der erkl\u00e4rten Ziele des Vorschlags, das Recycling von\r\nAltfahrzeugen zu f\u00f6rdern. In diesem Zusammenhang ist die Festlegung eines\r\nMindestrecyclinganteils f\u00fcr andere Stoffe wie Stahl oder Aluminium in Neufahrzeugen, die ebenfalls\r\nder Regelung durch delegierten Rechtsakt vorbehalten ist, von entscheidender Bedeutung, da\r\ngerade durch solche Bestimmungen das Recycling dieser Stoffe gef\u00f6rdert wird. Folglich handelt es\r\nsich bei diesen Bestimmungen um wesentliche Aspekte eines Gesetzgebungsaktes, f\u00fcr die eine\r\nBefugnis\u00fcbertragung an die Kommission gem\u00e4\u00df Art. 290 Abs. 1 AEUV ausgeschlossen ist.\r\nSollte es nichtsdestoweniger in einigen F\u00e4llen zur Befugnis\u00fcbertragung an die Kommission\r\nkommen, muss sichergestellt werden, dass die betroffenen Wirtschaftsakteure an der\r\nAusarbeitung der zugeh\u00f6rigen delegierten Rechtsakte beteiligt werden. Daher sollte in den\r\nArtikeln 50 und 51 die verpflichtende Beteiligung von Vertretern der Fahrzeughersteller sowie der\r\nAbfallwirtschaftsunternehmen an der Ausarbeitung der delegierten Rechtsakte vorgesehen\r\nwerden.\r\nIX. Verpflichtender Datenaustausch zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\r\nSehr zu begr\u00fc\u00dfen sind aus Sicht des BDE wiederum die Bestimmungen \u00fcber die Zusammenarbeit\r\nzwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf nationaler Ebene sowie zwischen den Mitgliedstaaten\r\n(Artikel 44). In diesem Zusammenhang sind die hiermit verbundenen vorgeschlagenen Regelungen\r\n\u00fcber die Zusammenarbeit bei der Durchsetzung auf nationaler und mitgliedstaatlicher Ebene\r\nebenso positiv zu sehen (Art. 47). Ein funktionierender Datenaustausch zwischen den zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rden ist einer der wichtigsten Punkte, an dem es derzeit mangelt, der jedoch unerl\u00e4sslich ist,\r\num eine illegale Verbringung von Altfahrzeugen au\u00dferhalb der EU und eine unsachgem\u00e4\u00dfe\r\nEntsorgung, durch welche zahlreiche wertvolle Rohstoffe dem Kreislauf verloren gehen, zu\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 7\r\nunterbinden. Effektiver, einfacher, digitaler sowie schneller Datenaustausch zwischen s\u00e4mtlichen\r\ninvolvierten Beh\u00f6rden \u2013 etwa Umwelt- oder Zollbeh\u00f6rden \u2013 ist Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass das\r\nKernziel des Vorschlages, n\u00e4mlich die St\u00e4rkung der Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Altfahrzeuge, erreicht\r\nwerden kann.\r\nX. \u00dcberzogene Bericht- und Dokumentationspflichten sowie Regeln zu\r\nUmweltmanagementsystemen\r\nDagegen sind aus Sicht des BDE die Vorschriften \u00fcber die Berichterstattung an die Kommission\r\ngem\u00e4\u00df Artikel 49 \u00fcberzogen. Es ist zwar wichtig und erforderlich, der Europ\u00e4ischen Kommission\r\nBerichte vorzulegen, um dieser eine Bewertung des Vollzuges der Verordnung zu erm\u00f6glichen\r\n(Art. 49 Abs. 4). Jedoch sind die vorgeschlagenen Regelungen deutlich zu weitgehend und w\u00fcrden\r\neinen erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die Unternehmen sowie die beteiligten Beh\u00f6rden\r\nverursachen. Insbesondere die Meldepflichten nach Artikel 49 Absatz 1 Buchstabe g hinsichtlich der\r\nGesamtzahl sowie des Gewichtes aller aus Altfahrzeugen ausgebauten Teile, Komponenten und\r\nMaterialien sind \u00fcberzogen. Die Meldepflichten nach Artikel 49 m\u00fcssen daher zwingend beschr\u00e4nkt\r\nwerden, da ansonsten nicht nur die Unternehmen, sondern auch die mitgliedstaatlichen Beh\u00f6rden,\r\nwelche die Daten sammeln und an die Kommission weiterleiten m\u00fcssen, \u00fcberlastet w\u00fcrden.\r\nAuch im Hinblick auf weitere Aspekte enth\u00e4lt der Vorschlag \u00fcberzogene B\u00fcrokratieh\u00fcrden. Gem\u00e4\u00df\r\nArtikel 29 in Verbindung mit Anhang VII, Teil B, Nummer 3 ist im Rahmen der Befreiung der\r\nAltfahrzeuge von Schadstoffen auch die genaue Uhrzeit der Schadstoffentfrachtung anzugeben,\r\nwas eine unn\u00f6tige Dokumentationspflicht darstellt. Das Datum der Behandlung muss ausreichen;\r\nes macht hingegen keinen Unterschied, zu welcher genauen Uhrzeit diese stattgefunden hat.\r\nDes Weiteren sollte die Verpflichtung gem\u00e4\u00df Anhang IX, in den Verwertungsnachweis Angaben zu\r\nder Staatsangeh\u00f6rigkeit des Halters oder Eigent\u00fcmers aufzunehmen, gestrichen werden. Diese\r\nAngabe leistet keinen Beitrag zu der Erreichung des Zieles, den \u00dcberblick \u00fcber im Verkehr\r\nbefindliche Altfahrzeuge zu verbessern, sondern schafft ebenfalls nur einen unn\u00f6tigen\r\nb\u00fcrokratischen Mehraufwand.\r\nDie Regel des Artikels 27 Abs. 5, wonach Behandlungseinrichtungen \u201eermuntert\u201c werden, EMAS als\r\nUmweltmanagementsystem einzuf\u00fchren, ist ebenfalls abzulehnen. Der neue Rechtsrahmen sollte\r\nim Sinne eines freien Wettbewerbs offen f\u00fcr s\u00e4mtliche anerkannte und etablierte\r\nUmweltmanagementsysteme sein und damit auch zum Beispiel ISO 14001 erfassen.\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 8\r\nXI. Demontagepflichten gem\u00e4\u00df Art. 30 Abs. 1 in Verbindung mit Anhang VII, Teil C\r\nDie erweiterten Demontagepflichten vor dem Schreddern gem\u00e4\u00df Art. 30 Abs. 1 in Verbindung mit\r\nAnhang VII, Teil C, mit dem Ziel, die Wiederverwendung bzw. das Recycling zu erm\u00f6glichen sowie\r\nExplosionsgefahren in Schredderanlagen vorzubeugen, sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Im Hinblick\r\nauf Verbrennungsmotoren sowie das Getriebe (Anhang VII, Teil C, Nummern 4 und 6) sollten jedoch\r\nBehandlungseinrichtungen je nach Beschaffenheit im Einzelfall pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob das Schreddern\r\nnicht im Ergebnis sinnvoller als eine vorherige Demontage w\u00e4re. Daher sollte diesbez\u00fcglich keine\r\nverpflichtende Demontage vorgesehen werden.\r\nDemgegen\u00fcber sind jedoch zwingend Gastanks sowie Kraftstofftanks in die Liste des Anhangs VII,\r\nTeil C aufzunehmen. Eine Aufnahme in Annex VII, Teil B, Nr. 2 reicht nicht aus, da die dort gelisteten\r\nKomponenten im Fahrzeug verbleiben k\u00f6nnen, wenn sie zum Beispiel durch Post-Schredder-\r\nTechnologien ad\u00e4quat verwertet werden k\u00f6nnen. Der Wortlaut des Anhangs VII, Teil B, Nr. 2 lit. (a),\r\nregelt insoweit nicht die verpflichtende Entfernung aller potenziell explosionsgef\u00e4hrlichen Teile und\r\nBauteile, sondern lediglich deren verpflichtende Neutralisierung. Im Falle von Gas- oder\r\nKraftstofftanks l\u00f6st dies jedoch nicht das Kernproblem von Explosionen in Schredderanlagen bei\r\nunvollst\u00e4ndiger Entleerung. Derartige Explosionen in Schredderanlagen f\u00fchren zu sehr hohen\r\nSch\u00e4den und stellen eine akute Gefahr dar. Aus diesen Gr\u00fcnden sind Gas- und Kraftstofftanks\r\nnotwendigerweise in die Liste der obligatorisch zu entfernenden Teile und Bauteile des Anhangs VII,\r\nTeil C aufzunehmen.\r\nXII. Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung\r\nDer Vorschlag f\u00fcr einen CRMA, der in engem Zusammenhang zu dem Vorschlag f\u00fcr eine\r\nAltfahrzeugverordnung steht, sieht in seinem Art. 25 Abs. 1 lit. c) die ausdr\u00fcckliche Verpflichtung\r\nder Mitgliedstaaten vor, den Einsatz kritischer Sekund\u00e4rrohstoffe in der Herstellung zu f\u00f6rdern,\r\ngegebenenfalls durch Ber\u00fccksichtigung des Rezyklatanteils bei Vergabekriterien im\r\nZusammenhang mit der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge. Da es auch eines der ausdr\u00fccklichen Ziele\r\ndes Kommissionsvorschlages f\u00fcr eine Altfahrzeugverordnung ist, den Markt f\u00fcr Sekund\u00e4rrohstoffe\r\nanzukurbeln (Erw\u00e4gungsgrund 22), sollte auch diese Verordnung eine \u00e4hnliche Vorschrift enthalten,\r\nmit welcher die Mitgliedstaaten verpflichtet werden sollten, im Rahmen der Vergabe \u00f6ffentlicher\r\nAuftr\u00e4ge \u2013 soweit einschl\u00e4gig \u2013 den Rezyklatanteil in Fahrzeugen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nIn der Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission vom 15. Mai 2023 \u00fcber einen \u00fcberarbeiteten\r\n\u00dcberwachungsrahmen f\u00fcr die Kreislaufwirtschaft (COM(2023) 306 final) wurde festgestellt, dass die\r\nEU rund 14 % ihres BIP (rund 2 Billionen EUR pro Jahr) f\u00fcr den Erwerb von Dienstleistungen und\r\nG\u00fctern \u00fcber das \u00f6ffentliche Beschaffungswesen ausgibt.1 Nicht zuletzt in Anbetracht dieser Zahlen\r\nmuss das nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffungswesen EU-weit gest\u00e4rkt werden.\r\n1 Europ\u00e4ische Kommission: Mitteilung \u00fcber einen \u00fcberarbeiteten \u00dcberwachungsrahmen f\u00fcr die\r\nKreislaufwirtschaft, COM(2023) 306 final, S. 7.\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 9\r\nXIII. Bestimmungen zur Durchsetzung der Verordnung\r\nHinsichtlich der Bestimmungen zur Durchsetzung der Verordnung (Art. 46 ff.) erscheint eine\r\nweitere Versch\u00e4rfung notwendig, da nicht alle Pflichten, insbesondere die Pflichten der Hersteller \u2013\r\netwa zur Dokumentation und Information (Art. 11 ff.) \u2013 von den Bu\u00dfgeldvorschriften erfasst werden.\r\nKonkrete Regeln zur Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die genannten Vorschriften sind jedoch\r\nzwingend erforderlich, um deren Einhaltung \u00fcberhaupt zu gew\u00e4hrleisten und um sicherzustellen,\r\ndass f\u00fcr Altfahrzeuge tats\u00e4chlich eine Kreislaufwirtschaft entsteht.\r\nXIV. Zusammenfassung\r\nInsgesamt begr\u00fc\u00dft der BDE den Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr eine\r\nAltfahrzeugverordnung. Eine umfassender neuer Rechtsrahmen auf EU-Ebene war aufgrund der\r\nM\u00e4ngel im aktuellen System, etwa mit Blick auf den Datenaustausch sowie den elektronischen\r\nVerwertungsnachweis, dringend erforderlich und \u00fcberf\u00e4llig. Insoweit enth\u00e4lt der\r\nVerordnungsvorschlag mehrere als sehr positiv zu bewertende Neuerungen. Korrekturbedarf\r\nbesteht insbesondere hinsichtlich \u00fcberzogener B\u00fcrokratieanforderungen \u2013 etwa im Hinblick auf die\r\nMeldepflichten gem\u00e4\u00df Artikel 49 \u2013 und hinsichtlich der extrem hohen Anzahl an\r\nBefugnis\u00fcbertragungen an die Europ\u00e4ische Kommission. Hier sind \u00c4nderungen erforderlich."
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Kommissionsvorschlag \u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion von Fahrzeugen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GWB",
                        "title": "Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Kartellbeh\u00f6rden nehmen das Agieren von staatlichen Akteuren im (Entsorgungs-) Markt bisher nicht hinreichend in den Blick. Dies f\u00fchrt zu einer verzerrten Marktbetrachtung des \u201ebestreitbaren\u201c Marktes. Der Marktbegriff muss das Marktgeschehen eines gesamten Wirtschaftszweiges bzw. einer Branche umfassen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006718",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung staatlicher Akteure bei der Marktbetrachtung durch Kartellbeh\u00f6rden "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GefStoffV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz vor Gefahrstoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gefstoffv_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE h\u00e4lt den 4. Referentenentwurf zur GefahrstoffVO f\u00fcr unzureichend und spricht sich gegen dessen Beschluss in der aktuellen Fassung aus. Insbesondere ist die Veranlasserpflicht unzureichend ausgestaltet und es fehlt an einer eindeutigen Stichtagsregelung f\u00fcr die Asbestvermutung. \r\n\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-verordnung-zur-aenderung-der-gefahrstoffverordnung-und-anderer-vos-2.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/verordnung-zur-aenderung-der-gefahrstoffverordnung-und-anderer.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-03-03",
                    "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Gefahrstoffverordnung und anderer Arbeitsschutzverordnungen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010811",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Gefahrstoffverordnung und anderer Arbeitsschutzverordnungen (4. Referentenentwurf vom 18.06.2024)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE spricht sich gegen eine Neueinstufung nach REACH von RC-Gesteinsk\u00f6rnungen aus. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010887",
                "statements": [],
                "title": "Vorschlag der ECHA-Borderline Working Group (BWG) zur REACH-Neueinstufung von RC-Gesteinsk\u00f6rnungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Sto\u00dfrichtung der Nationalen Kreislaufwirtschaftsstrategie (NKWS), insbesondere die Benennung der wesentlichen Handlungsfelder zur Weiterentwicklung der Kreislaufwirtschaft.\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft den Ausbau der Produktverantwortung mit einer festen Verankerung des Designs for Recycling, mit einer Priorisierung des mechanischen Recyclings und mit ambitionierten Mindestquoten f\u00fcr den Rezyklateinsatz in verschiedenen Stoffstr\u00f6men.\r\n\r\nDer BDE kritisiert den geringen Konkretisierungsgrad der Strategie und den mangelnden Fokus auf Fragen des Vollzugs und Fragen der Finanzierung der vorgeschlagenen Instrumente der NKWS.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010963",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Kreislaufwirtschaftsstrategie (Entwurf des BMUV vom 17.6.2024)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "Biokraft-NachV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anforderungen an eine nachhaltige Herstellung von Biokraftstoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/biokraft-nachv_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "38. BImSchV",
                        "title": "Achtunddrei\u00dfigste Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_38_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE macht die Bundesregierung auf die Situation mutma\u00dflich falsch deklarierter Biokraftstoffe aus dem asiatischen Raum aufmerksam. Es bestehen erhebliche Zweifel an der Einhaltung von Nachhaltigkeitskriterien und einer l\u00fcckenlosen Kontrolle zertifizierter Kraftstoffe durch asiatische Produzenten bzw. Zertifizierungssysteme im Rahmen der Erneuerbaren-Energien-Richtlinie. Der BDE schl\u00e4gt daher regulative Ma\u00dfnahmen auf EU- und deutscher Ebene vor, welche Kontrollprozesse strikter fassen und eine bessere Handhabe im Umgang mit nicht-kooperationswilligen Zertifizierungssystemen schaffen w\u00fcrden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011439",
                "statements": [],
                "title": "L\u00fcckenlose Zertifizierung von nachhaltigen Kraftstoffen vor dem Hintergrund falsch deklarierter Biodiesel aus dem asiatischen Raum"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDE begr\u00fc\u00dft das Kapitel Kreislaufwirtschaft im Entwurf der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie (DNS). Insbesondere die Themenbereiche Level Playing Field, Reallabore, Forschungsf\u00f6rderung und der Einsatz f\u00fcr eine global vernetzte Kreislaufwirtschaft sind wichtige Aktionsfelder.\r\n\r\nDer BDE bedauert das Fehlen konkreter Vorgaben und Priorit\u00e4ten im Kreislaufwirtschaftskapitel, mahnt eine st\u00e4rkere Konzentration auf den Vollzug geltender Gesetze und Verordnungen an und bem\u00e4ngelt das Fehlen des Themenbereichs Batteriebr\u00e4nde, welche ein erhebliches Hemmnis f\u00fcr die anvisierten Kreislaufwirtschaftsziele darstellt.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011440",
                "statements": [],
                "title": "Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie Weiterentwicklung 2024 (Dialogfassung der Bundesregierung vom 31. Mai 2024)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Handel mit Berechtigungen zur Emission von Treibhausgasen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tehg_2011"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BDE setzt sich f\u00fcr eine zeitnahe europaweite Einbeziehung von allen Anlagen der thermischen Abfallverwertung und Deponien in das anlagenbezogene europ\u00e4ische Emissionshandelssystem (EU-ETS-1) ein. Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert ist aus BDE-Sicht der geplante Transfer der thermischen Abfallverwertung vom Anwendungsbereich des BEHG in das EU-ETS-1. Abzulehnen ist aber der deutsche Sonderweg \u00fcber ein einseitiges Opt-in von gro\u00dfen M\u00fcllverbrennungsanlagen ab 2027 in das EU ETS-1. Daneben wirbt der BDE daf\u00fcr, das bis 2025 festgeschriebene Festpreisregime des BEHG bis zur voraussichtlichen EU-weiten Einbeziehung der M\u00fcllverbrennungsanlagen in den EU-ETS im Jahr 2028 auch f\u00fcr die Jahre 2026 und 2027 unver\u00e4ndert fortzuschreiben. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240730-entwurf-anpassung-treibhausgas-emissionshandelsgesetz.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/20240730-entwurf-anpassung-treibhausgas-emissionshandelsgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-07-30",
                    "title": "Entwurf eines \u201eGesetzes zur Anpassung des Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes an die \u00c4nderung der Richtlinie 2003/87/EG\u201c (TEHG-Europarechtsanpassungsgesetz 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011631",
                "statements": [],
                "title": "Referentenentwurf des BMWK zur Anpassung des Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes an die \u00c4nderung der Richtlinie 2003/87/EG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/c5/316326/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250065.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006695",
                "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung bzgl. Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung\r\ndes bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige\r\nSchw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen\r\nUnternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den\r\nDeutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige\r\nZielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des\r\nAGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller\r\nwichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen.\r\nGemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil\r\nDeutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/4f/316328/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250068.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006696",
                "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der \u00a7\u00a7 305ff. BGB in der aktuell geltenden Fassung.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko-\r\n\u00fcbertragungen. Die Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmo-\r\ndellen f\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes,\r\nindem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-\r\nfallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner\r\nschlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-\r\nbaren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber\r\nanderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz\r\nverfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-\r\ntragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die\r\nVertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht\r\nfrei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts.\r\nDavon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das\r\nAGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des\r\nRechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei\r\ninternationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage\r\nwerden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen\r\nBranchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen\r\nbevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht\r\neinzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-\r\nmeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-\r\nortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der\r\nJustizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/d7/316330/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250073.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006697",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundes-Bodenschutz- und Altlastenverordnung - Anpassung der LABO-Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a7 6-8 BBodSchV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a7 6 \u2013 8 BBodSchV (Stand 10.08.2023)\r\nHier: Beispiele f\u00fcr die Abgrenzung von boden\u00e4hnlichen Anwendungen zu Einbau-weisen von technischen Bauwerken nach der ErsatzbaustoffV (S. 40 ff.)\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nsehr geehrte Frau,\r\n\r\nder BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V. und die BRB Bundesvereinigung Recycling-Baustoffe e.V. hatten in einem gemeinsamen Anschreiben an die Gesch\u00e4ftsstelle der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Bodenschutz (LABO) vom 11.12.2023 auf Vollzugsprobleme in Bezug auf die in der Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a76-8 BBodSchV dargestellten Beispiele f\u00fcr die Abgrenzung von boden\u00e4hnlichen Anwendungen zu Einbauweisen von technischen Bauwerken nach der ErsatzbaustoffV hingewiesen. \r\nSo werden aus Sicht der Verb\u00e4nde in den Abbildungen 3 bis 6 (Prinzipskizzen) auf S. 40 ff. der Vollzugshilfe viel zu gro\u00dfe Bereiche als boden\u00e4hnliche Anwendung in die BBodSchV gezogen.\r\nErste R\u00fcckmeldungen aus der Praxis erreichen uns, dass bisher m\u00f6gliche und hochwertige Einsatzm\u00f6glichkeiten von MEB in technischen Bauwerken nach EBV unsachgem\u00e4\u00df stark eingeschr\u00e4nkt werden. Dies sei auch insbesondere darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass die Prinzipskizzen regelm\u00e4\u00dfig von unteren Vollzugsbeh\u00f6rden so interpretiert werden, dass sie 1-zu-1 in der Praxis umgesetzt werden m\u00fcssen.\r\nWir weisen erneut darauf hin, dass die Prinzipskizzen Einzelf\u00e4lle in der Praxis nicht darstellen k\u00f6nnen und zu einem \u00fcberm\u00e4\u00dfig starken Einschnitt des Anwendungsbereichs der EBV verleiten k\u00f6nnen. Vielmehr gilt aus Sicht der Verb\u00e4nde auch weiterhin eine Einzelfallentscheidung in Abh\u00e4ngigkeit der bautechnischen Rahmenbedingungen als sachgem\u00e4\u00df. \r\nAus Sicht der Verb\u00e4nde w\u00e4re also entweder eine komplette Streichung der Prinzipskizzen angebracht, oder es m\u00fcsste zumindest eine Klarstellung in einer \u00fcberarbeiteten Version der Vollzugshilfe erfolgen, dass es sich lediglich um beispielhafte Darstellungen handelt.\r\nDie BRB-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin hatte im Rahmen des LABO-Verb\u00e4ndegespr\u00e4chs am 13. Dezember 2023 bereits die M\u00f6glichkeit, diese Punkte mit der Vorsitzenden des St\u00e4ndigen Ausschusses \u201eVorsorgender Bodenschutz\u201c (BOVA) zu besprechen. Unsere Hinweise schienen auf Verst\u00e4ndnis zu sto\u00dfen und eine erneute Diskussion der Thematik im BOVA wurde m\u00fcndlich zugesagt.\r\nDer LABO-Webseite konnten wir entnehmen, dass die letzte BOVA-Sitzung am 10. und 11. Januar 2024 stattfand und die n\u00e4chste LABO-Sitzung am 20. und 21. M\u00e4rz stattfinden wird. Vor diesem Hintergrund w\u00fcrden wir gerne erfragen, ob die Prinzipskizzen bereits im BOVA diskutiert werden konnten, ob eine Befassung in der kommenden LABO-Sitzung geplant ist und ob mit einer zeitnahen Anpassung der Vollzugshilfe zu \u00a7\u00a7 6-8 BBodSchV gerechnet werden kann.\r\nSehr gerne stehen wir f\u00fcr R\u00fcckfragen jederzeit zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\t\t\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c9/2d/316332/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260062.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006698",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Kohlendioxid-Speicherungsgesetzes und Eckpunkte Carbon Management-Strategie (CMS)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nVerb\u00e4ndeanh\u00f6rung; Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Kohlendioxid-Speicherungs\r\ngesetzes, Eckpunkte Carbon Management-Strategie\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcberlassung des o.g. Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Kohlendioxid Speicherungsgesetzes (KSpG-\u00c4nderungsG) sowie der Eckpunkte Carbon Management-Strategie (CMS). Wir haben verstanden, dass beide Entw\u00fcrfe derzeit noch nicht innerhalb der Bundesregierung abgestimmt sind.\r\nWir danken f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme und nehmen wie nachfolgend\r\nersichtlich Stellung. Vorab erlauben wir uns folgenden Hinweis: Mit sehr gro\u00dfer Sorge\r\nsehen wir, dass im KSpG-\u00c4nderungsG und der CMS auf das EU-ETS referenziert wird.\r\nSo k\u00f6nnten im Ergebnis ausgerechnet Thermische Abfallbehandlungsanlagen (TAB),\r\nmit der deutschen Besonderheit der Anbindung ans BEHG, nicht erfasst sein. Dies kann nicht gewollt sein. TAB sollen erkl\u00e4rterma\u00dfen einer der Hauptnutzer der Infrastruktur sein. \r\nDer durchgehende Fokus auf das EU ETS hat Auswirkungen auf F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten:\r\nWir hatten bereits gegen\u00fcber dem benachbarten Referat IV E3 in der Vergangenheit \r\nmehrfach darauf hingewiesen, dass zum Beispiel die sog. Carbon Contracts for Difference (CCfD) den TAB aktuell grunds\u00e4tzlich nicht zug\u00e4nglich sind. Die CCfD-F\u00f6rderung\r\nkommt gem\u00e4\u00df der BMWK-Systematik bisher nur in Betracht wenn eine klimafreund\r\nliche Anlage errichtet (CAPEX) und betrieben (OPEX) werden soll und (!) es um T\u00e4tigkeiten geht, die auch dem EU-ETS unterliegen. TAB unterliegen seit dem 01.01.2024\r\nganz \u00fcberwiegend dem nationalen BEHG und \u2014 entgegen der langj\u00e4hrigen Forderung\r\ndes BDE \u2014 eben nicht dem EU-ETS. Es kann nicht sein, dass der nationale Alleingang\r\nBEHG (Federf\u00fchrung: BMWK) nun ausgerechnet in der CMS nicht ber\u00fccksichtigt wird.\r\n\r\nI. KSpG-\u00c4nderungsG (Stand: 26.02.2024)\r\nIn \u00a7 33 KSpG soll ein Absatz 5 angef\u00fcgt werden, dessen Ziel es ist, Kohlekraftwerken den Anschluss an die CO2-lnfrastruktur zu verwehren.\r\nIn der Begr\u00fcndung zu Zu Nummer 15 (\u00c4nderung des \u00a7 33 KSpG) hei\u00dft es zu Buchstabe b:\r\nGem\u00e4\u00df dem neu eingef\u00fcgten Absatz 5 darf Kohlendioxid nicht in ein Kohlendioxidleitungsnetz aufgenommen werden, wenn es aus einer Anlage stammt, die im Anwendungsbereich des Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes \u00fcberwiegend der Erzeugung von Strom durch Verbrennung von Kohle dient. Der entsprechenden Anlage ist insoweit der Anschluss an ein Kohlendioxidleitungsnetz zu verwehren. Dem steht nicht entgegen, dass das betroffene Unternehmen andere Anlagen an ein Kohlendioxidleitungsnetz anschlie\u00dft, deren \u00fcberwiegender Zweck nicht die Stromerzeugung durch Verbrennung von Kohle ist. Der Begriff des Anschlusses ist weit zu verstehen. Gemeint ist nicht nur der direkte Anschluss \u00fcber den Zugang zu einer Kohlendioxidleitung auf oder am Betriebsgel\u00e4nde der Anlage. Erfasst sein sollen auch F\u00e4lle, in denen das Kohlendioxid \u00fcber andere Transportmodalit\u00e4ten zu einem Einspeisepunkt transportiert werden soll. Der VerweIs auf das Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz dient der leichteren Identifizierung betroffener Anlagen. Dass das Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz nur solche Anlagen erfasst, die Schwellenwerte wie eine bestimmte Gesamtfeuerungsw\u00e4rmeleistung erreichen, ist unsch\u00e4dlich. Der Einsatz von CCS und CCU f\u00fcr Anlagen au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs des Treibhausgas-Emlsslonshandelsgesetxes ist unwirtschaftlich, denn sie nehmen dann auch nicht am EU Emissionshandel teil. Dementsprechend werden sie durch den Einsatz dieser Technologien auch nicht von ihrer Zertifikateabgabepflicht befreit. Damit entf\u00e4llt der wirtschaftliche Vorteil der CO2-Abscheidung mit anschlie\u00dfender Speicherung (CCS) oder Weiternutzung (CCU). Die Regelung schlie\u00dft\r\nKohlekraftwerke faktisch von dem Gebrauch der CCS- und CCU-Technologie aus. Die entsprechenden Kraftwerke produzieren Kohlendioxidmengen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung, f\u00fcr die unter wirtschaftlichen Gesichtspunkten alleine der leitungsgebundene Transport in Frage kommt. (...)\r\n(Fettdruck und Unterstreichung durch Verfasser)\r\nDie Aussage, dass der Einsatz von CCS und CCU f\u00fcr Anlagen au\u00dferhalb des Anwendungsbereichs\r\ndes Treibhausgas-Emissionshandelsgesetzes unwirtschaftlich sei, ist befremdlich und strahlt auf\r\ndie Einordnung von TAB aus. TAB nehmen aktuell eben nicht am EU-Emissionshandel teil. TAB un\r\nterliegen \u2014 Stand jetzt \u2014 zumindest bis auf Weiteres nicht dem EU-ETS. Sie unterliegen vielmehr\r\nder Bepreisung nach dem BEHG, also einem nationalen Alleingang. Leider ist es bisher nicht ge\r\nlungen, TAB europaweit dem EU-ETS zu unterwerfen.\r\nDie Verkn\u00fcpfung von CCU/CCS mit dem EU-ETS f\u00fchrt zu gro\u00dfen Risiken: Da erwartet werden\r\nkann, dass die Entwicklung der CO2-lnfrastruktur unverz\u00fcglich beginnt, besteht die Gefahr, dass\r\nTAB f\u00fcr diese nicht ber\u00fccksichtigt werden. Dabei steht die thermische Abfallbehandlung neben\r\nZement und Kalk als Sektor mit unvermeidbaren Emissionen im Zentrum dieser Regelungen und\r\nz\u00e4hlen zu den langfristigen Nutzern der zu entwickelnden Infrastruktur. Die wirtschaftlichen\r\nNachteile bei Nichtber\u00fccksichtigung der Infrastrukturentwicklung sind so erheblich, dass sie die\r\nUmsetzung von Abscheideprojekten unm\u00f6glich machen. TAB sollten hier deshalb spezifisch und\r\nausdr\u00fccklich ber\u00fccksichtigt werden, auch wenn sie derzeit nicht dem EU-ETS unterliegen.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\n(...) Der Verweis auf das Treibhausgas-Emissianshandelsqesetz dient der leichteren Identifizierung betroffener Anlagen. Dass das Treibhausgas-Emissionshandelsgesetz nur solche Anlagen erfasst, die Schwellenwerte wie eine bestimmte Gesamtfeuerungsw\u00e4rmeleistung erreichen, ist unsch\u00e4dlich.\r\n(\u00c4nderungsonregungen in Rot durch Verfasser)\r\nII.\r\nCMS (Stand: 26.02.2024)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, das klare Bekenntnis der CMS zur Erforderlichkeit des Abscheidens und Speicherns\r\nbzw. Nutzens von CO2 (Carbon Capture and Storage \u2014 CCS und Carbon Capture and Utilization \u2014\r\nCCU) f\u00fcr bestimmte Sektoren als einen Beitrag auf dem Weg zur Klimaneutralit\u00e4t. Es ist gut, dass\r\nneben der Zement und Kalkindustrie, Bereichen der Grundstoffchemie ausdr\u00fccklich die Abfallverbrennung benannt wird.\r\nEbenso begr\u00fc\u00dfen wir die klare Verkn\u00fcpfung der CMS mit der sog. Langfriststrategie Negativemissionen, die sich mit \u201eunvermeidbaren Restemissionen\u201c und ihrem Ausgleich durch Negativemissionen besch\u00e4ftigen wird.\r\nZur leichteren Orientierung nehmen wir bei unserer Einsch\u00e4tzung nachfolgend auf die Seitenzahlen des \u00fcberlassenen Entwurfs der CMS Bezug.\r\nSeite 1:\r\n\u2022 Nationalen Alleingang BEHG ausdr\u00fccklich ber\u00fccksichtigen\r\nLeider erfolgt an vielen Stellen der CMS die Verkn\u00fcpfung mit dem EU ETS, vgl. beispielsweise\r\nSeite 1, 2. Absatz:\r\n(...) Dies gilt insbesondere, aber nicht nur, f\u00fcr diejenigen Industrien, deren Emissionen schwer vermeidbar sind\r\nund die durch die Verteuerung der Zertifikate des Europ\u00e4ischen Emissionshandels zunehmend unter Kostendruck geraten \u2014 zum Beispiel die Zement- und Kalkindustrie, Bereiche der Grundstoffchemie und die Abfallverbrennung. Auch diese Branchen brauchen die Perspektive auf klimaneutrales Wirtschaften und eine gute Zukunft am Standort Deutschland. (...)\r\n(Fettdruck und Unterstreichung durch Verfasser)\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\n(...) Dies gilt insbesondere, aber nicht nur, f\u00fcr diejenigen Industrien, deren Emissionen schwer vermeidbar sind und durch die CO2-Bepreisung auf\r\nEU-Ebene ( EU ETS) bzw. auf nationaler Ebene (BEHG zunehmend unter Kostendruck geraten zum Beispiel\r\ndie Zement- und Kalkindustrie, Bereiche der Grundstoffchemie und die Abfaliverbrennung. Auch diese Branchen brauchen die Perspektive auf klimaneutrales Wirtschaften und eine gute Zukunft am Standort Deutschland. (...)\r\n(\u00c4nderungsanregun gen in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Klimawirksames Methan in den Blick nehmen\r\nDie CMS erweitert den Blick auf klimawirksame Gase wie Methan. Methan ist eines der bedeutendsten Klimagase. Leider werden Methanausgasungen von deponierten, unvorbehandeften\r\nSiedlungsabf\u00e4llen bisher nicht ausdr\u00fccklich benannt, vgl. Seite 2, erster Bulletpoint:\r\nDer Hochlauf von CCS/CCU muss im Einklang mit den Treibhausgasminderungszielen des deutschen Klimaschutzgesetzes (KSG) und dem Erreichen der Klimaneutralit\u00e4t 2045 stehen. Die Bundesregierung setzt sich f\u00fcr eine ambitionierte Umsetzung der europ\u00e4ischen Methan-verordnung ein, einschlie\u00dflich der Pr\u00fcfung einer perspektivischen Bepreisung der Vorkettenemissionen von auf dem EU-Markt platzierten fossilen Energietr\u00e4gern (\"Methanschlupf\u201c).\r\n(Fettdruck und Unterstreichung durch Verfasser)\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nDer Hochlauf von CCS/CCU muss im Einklang mit den Treibhausgasminderungszielen des deutschen Klimaschutzgesetzes (KSG) und dem Erreichen der Klimaneutralit\u00e4t 2045 stehen. Die Bundesregierung setzt sich f\u00fcr eine ambitionierte Umsetzung der europ\u00e4ischen Methan verordnung ein, einschlie\u00dflich der Pr\u00fcfung einer perspektivischen Bepreisung der Vorkettenemissionen von auf dem EU-Markt platzierten fossilen Energietr\u00e4gern (\"Methanschlupf\u201c) wie auch von Methanausgasungen von Deponien von unbehandelten Siedlungsabf\u00e4llen.\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Chance Negativemissionen nutzen\r\nBei den Anwendungsgebieten f\u00fcr CCS/CCU benennt die CMS auch TAB. Trotz der Verkn\u00fcpfung\r\nder CMS mit der sog. Langfriststrategie Negativemissionen wird aber die besondere Rolle der\r\nthermischen Abfallverwertung nicht hinreichend deutlich. TAB ben\u00f6tigen die CO2-Abscheidung\r\neben nicht nur, um klimaneutral zu werden. Vielmehr k\u00f6nnen sie aufgrund des hohen biogenen\r\nAnteils des \u201eBrennstoffs\u201c Abfall in erheblichem Ma\u00dfe Negativemissionen generieren sowie rezyklierten Kohlenstoff in den Kreislauf geben und so zur Erreichung der Klimaneutralit\u00e4t in anderen\r\nSektoren beitragen. Sie sollte deshalb bei der Umsetzung der Abscheideprojekte besonders unterst\u00fctzt und begleitet werden.\r\nBisher hei\u00dft es unter Anwendungsgebiete f\u00fcr CCS/CCU, 2. Absatz:\r\nAuch bei der thermischen Abfallbehandlung fallen Emissionen an, die nicht vermeidbar sind \u2014 es steht Stand\r\nheute kein alternativer Verwertungsprozess f\u00fcr Abfall zur verf\u00fcgung, bei dem diese Emissionen vermieden\r\nwerden k\u00f6nnten. F\u00fcr eine klimaneutrale Abfallwirtschaft ist also auch unter Einhaltung hoher Standards bei Abfalltrennung und Recycling sowie der Erf\u00fcllung von Abfallvermeidungszielen die Anwendung von CCS/CCU ein elementarer Baustein f\u00fcr die Erreichung von Klimaneutralit\u00e4t. Zugleich kann CCS/CCU auch in anderen Industrieprozessen zur Anwendung kommen, solange die Umstellung auf Elektrifizierung oder Wasserstoff absehbar noch nicht kosteneffizient m\u00f6glich ist\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nAuch bei der thermischen Abfallbehandlung fallen Emissionen an, die nicht vermeidbar sind \u2014 es steht Stand heute kein alternativer Verwertungsprozess f\u00fcr Abfall zur Verf\u00fcgung, bei dem diese Emissionen vermieden werden k\u00f6nnten. F\u00fcr eine klimaneutrale Abfall wirtschaft ist also auch unter Einhaltung hoher Standards bei Abfalitrennung und Recycling sowie der Erf\u00fcllung van Abfallvermeidungszielen die Anwendung von CCS/CCU ein elementarer Baustein f\u00fcr die Erreichung von Klimaneutralit\u00e4t. Hinzukommt, dass die thermische Abfallverwertung aufgrund des regelm\u00e4\u00dfig hohen biogenen Anteils von Abf\u00e4Ilen in erheblichem Ma\u00dfe Negativemissionen generieren kann. Au\u00dferdem kann mittels CCU rezyklierter Kohlenstoff in den Kreislauf gegeben werden und so zu Erreichung der Klimaneutrallt\u00e4t in anderen Sektoren beitragen. Die thermische Abfallverwertung sollte deshalb bei der Umsetzung der Abscheideprojekte besonders unterst\u00fctzt und begleitet werden Zugleich kann CCS/CCU auch in anderen Industrieprozessen zur Anwendung kommen, solange die\r\nUmstellung auf Elektrifizierung oder Wasserstoff absehbar noch nicht kosteneffizient m\u00f6glich ist\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\nSeite 4:\r\n\u2022 Nationale Br\u00fccke f\u00fcr TAB und Rezyklateinsatz anreizen\r\nUnter der \u00dcberschrift \u201eF\u00f6rderung von CCS/CCU\u201c wird nur auf den EU-Emissionshandel Bezug ge\r\nnommen und die Besonderheiten des nationalen Alleingangs BEHG nicht ber\u00fccksichtigt. Zudem\r\nwird die erzielte Nettoeinsparung durch den Einsatz von auch kurzlebigen Produkten mit Nutzung\r\nvon rezykliertem Kohlenstoff bei Ersatz konventioneller Produkte bisher nicht anerkannt. Tats\u00e4chlich gilt aber auch hier die Regel \u201eKleinvieh macht auch Mist\u201c und der vielfache Einsatz von Rezyklaten in Produkten ist nicht nur gelebter Ressourcenschutz, sondern auch praktizierter Klimaschutz. Der politisch \u2014 auch wirtschaftsstrategisch gew\u00fcnschte \u2014 Rezyklateinsatz muss mit Anreizen unterst\u00fctzt werden.\r\nBisher hei\u00dft es unter F\u00f6rderung von CCS/CCU, 1. Absatz: Der EU-Emissionshandel (EU ETS) setzt bereits Anreize zum Einsatz von CCS/CCU. Durch die Anrechenbarkeit\r\nvon CCS im EU ETS ergibt sich ein direkter \u00f6konomischer Anreiz f\u00fcr CCS, wenn der C02 Preis \u00fcber den Kosten f\u00fcr CCS liegt. Gleichzeitig unterliegt die gesamte CCS-Kette den Bestimmungen der Monitoring- Verordnung des\r\nEU ETS. Mit der gerade abgeschlossenen Reform des EU EIS wurden zudem die Anrechenbarkeit von CCU neben CCS im Emissionshandel geregelt und praktische H\u00fcrden f\u00fcr den Aufbau einer Tronsportinfrastruktur beseitigt. Damit entf\u00e4llt f\u00fcr CCS die Zertifikatabgabepflicht im EU ETS, unabh\u00e4ngig vom Transportweg. Das stellt eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit von CCS dar. Bei CCU entf\u00e4llt die Pflicht zur Abgabe von Zertifikaten ebenfalls im Fall einer dauerhaften Bindung des CO2 in Produkten.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nDer EU-Emissionshandel (EU ETS) setzt bereits Anreize zum Einsatz von CCS/CCIJ. Durch die Anrechenbarkeit\r\nvon CCS im EU ETS ergibt sich ein direkter \u00f6konomischer Anreiz f\u00fcr CCS, wenn der CO2 Preis \u00fcber den Kosten f\u00fcr CCS liegt. Gleichzeitig unterliegt die gesamte CCS-Kette den Bestimmungen der Monitoring Verordnung des\r\nEU ETS. Mit der gerade abgeschlossenen Reform des EU ETS wurden zudem die Anrechenbarkeit von CCU neben CCS im Emissionshandel geregelt und praktische H\u00fcrden f\u00fcr den Aufbau einer Transportinfrastruktur beseitigt. Damit entf\u00e4llt f\u00fcr CCS die Zertifikatabgabepflicht im EU ETS, unabhangig vom Transportweg. Das stellt eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Wirtschaftlichkeit von CCS dar. Bei CCU entf\u00e4llt die Pflicht zur Abgabe von\r\nZertifikaten ebenfalls im Fall einer dauerhaften Bindung des CO2 in Produkten. Ziel bleibt die zeitnahe Einbeziehung der hermischen Abfallbehandlung 1 das U-ETS F\u00fc die \u00dcbergangszeit unter dem BEHG-Regime muss zumindest eine nationale Br\u00fccke f\u00fcr die TAB gebildet werden, die das Vorstehende spiegelt. Dazu geh\u00f6rt auch ein \u00c4quivalent zum Zugang zur CCfD-F\u00f6rderung, die bisher an das EU-ETS ankn\u00fcpft. Bei der dauerhaften Bindung des CO2 in Produkten ist au\u00dferdem eine Systematik f\u00fcr Einsatz von rezykliertem Kohlenstoff in kurzlebigen Produkten (als Substitut von \"konventionellen\u201c Produkten mit Prim\u00e4rrohstoffen) zu entwickeln, der die erzielte CO2-Nettoeinsparung abbildet.\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Redaktionelle Pr\u00e4zisierung zum Sektor\r\nBei F\u00f6rdermitteln ist aufgrund des engen Beihilfekorsetts der EU-Kommission die pr\u00e4zise Nennung des jeweiligen Industriesektors essentiell. Die thermische Abfallbehandlung geh\u00f6rt zum Energiesektor und sollte so auch eingeordnet werden.\r\nBisher hei\u00dft es unter F\u00f6rderung von CCS/CCU, 2. Absatz:\r\n(...) Deshalb wird die staatliche F\u00f6rderung f\u00fcr CCS/CCU \u2014 wo sie sich als notwendig erweist \u2014 auf schwer oder\r\nnicht vermeidbare Emissionen in der Industrie und der Abfallwirtschaft fokussiert. (...)\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\n(...) Deshalb wird die staatliche F\u00e4rderung f\u00fcr CCS/CCU wo sie sich als notwendig erweist auf schwer oder\r\nnicht vermeidbare Emissionen in der Industrie und der Abfallwirtschaft (Energiesektor fokussiert. (...)\r\n(\u00c4nderungsanregung in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Zugang f\u00fcr TAB zu Klimaschutzvertr\u00e4gen\r\nZurecht hebt die CMS die gro\u00dfe Bedeutung der Carbon Contracts for Difference (CCfD), also der\r\nsog. Klimaschutzvertr\u00e4ge, f\u00fcr die Transformation hervor. CCfD sind \u2014 wie ausgef\u00fchrt - TAB aktuell\r\ngrunds\u00e4tzlich nicht zug\u00e4nglich. Die F\u00f6rderbestimmungen m\u00fcssen so angepasst werden, dass die\r\nthermische Abfallbehandlung Zugang erh\u00e4lt: Das hei\u00dft es darf keine zwingende Verkn\u00fcpfung mit\r\ndem EU-ETS erfolgen und Stromerzeugungsanlagen d\u00fcrfen systematisch nicht ausgeschlossen\r\nsein.\r\nBisher hei\u00dft es unter F\u00f6rderung von CCS/CCU, 4. Absatz:\r\nKlimaschutzvertr\u00e4ge sind Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmen und Staat die Unternehmen gegen die Preisrisiken (etwa f\u00fcr H2 oder C02) absichern und ihnen die Mehrkosten f\u00fcr die Umstellung auf eine klimafreundliche Produktion ausgleichen. Die aktuelle Fassung der F\u00f6rderrichtlinie sieht vor, dass zuk\u00fcnftig d.h. sobald die regulatorischen Rahmenbedingungen es zulassen.- auch Anlagen mit ansonsten nicht vermeidbaren Prozessemissionen, in denen die THG Minderun en ma\u00dfgeblich durch CCS/CCU erzielt werden, unter bestimmten Voraussetzungen als f\u00f6rderf\u00f6hig eingestuft werden k\u00f6nnen.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an: Klimaschutzvertr\u00e4ge sind Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmen und Staat die Unternehmen gegen die Preisrisiken (etwa f\u00fcr H2 oder C02) absichern und ihnen die Mehrkosten f\u00fcr die Umstellung auf eine klimafreundliche Produktion ausgleichen. Die aktuelle Fassung der F\u00f6rderrichtlinie sieht vor, dass zuk\u00fcnftig d.h. sobald die regulatorischen Rahmenbedingungen es zulassen \u2014 auch Anlagen mit ansonsten nicht vermeidbaren Prozessemissionen, in denen die THG-Minderungen ma\u00dfgeblich durch CCS/CCU erzielt werden, unter bestimmten\r\nVoraussetzungen als f\u00f6rderf\u00e4hig eingestuft werden k\u00f6nnen. Die F\u00f6rderung durch Kllmaschutzvertr\u00e4ge muss auch f\u00fcr Emittenten wie TAB zug\u00e4nglich sein, die noch nicht dem EU-ETS unterliegen und systematische zur\r\nEnergieerzeugung geh\u00f6ren.\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\n\u2022 Vorfahrt f\u00fcr CCU \u2014 auch mit Recyclinglabel\r\nIm Sinne einer gelebten Kreislaufwirtschaft muss die Priorit\u00e4t darauf liegen, CO2 als wichtige Ressource in einer klimaneutralen Wirtschaft 2045/2050 zu nutzen (Carbon Capture and Utilization \u2014\r\nCCU): Das gilt sowohl im Hinblick auf den Einsatz von CO2 als Grundstoff f\u00fcr sog. efuels f\u00fcr die\r\nDeckung des Energiebedarfs im Mobilit\u00e4tssektor (vorrangig: Schifffahrt und Flugverkehr) sowie\r\nals Grundstoff in der chemischen Industrie. Die so durch den Ersatz fossiler Ressourcen indirekt\r\nvermiedenen Emissionen k\u00f6nnen durch die Zuteilung kostenloser Emissionszertifikate Ber\u00fccksichtigung finden. Da die entstehenden Produkte gegen\u00fcber den konventionellen in der Regel zu\r\nn\u00e4chst teurer sind, sollte der Markthochlauf beispielsweise durch Quotenvorgaben und der Ein\r\nsatz \u00f6kologischer Produkte und Materialien durch gezielte nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung\r\n(Green Public Procurement \u2014 GPP) angereizt werden. Hierf\u00fcr ist eine differenzierte, jedoch f\u00fcr\r\nden Eink\u00e4ufer leicht interpretierbare Kennzeichnungspflicht aller wiederverwendeten Materialien\r\ninkl. Kohlenstoff aus CO2 notwendig, also ein Recyclinglabel.\r\nWir regen unter dem Abschnitt F\u00f6rderung von CCS/CCU folgenden neuen 5. Absatz (in rot) an:\r\nDa die Produkte mit Rezyklaten in der Regel gegenuber den \u201ekonventgonellen\u201c zun\u00e4chst teurer sind, ist der\r\nMarkthochllauf beispielsweise durch Quotenvorgaben (Mindestrezykiateinsatz) in bestimmten Stoffstr\u00f6men\r\nund mit dem Instrument der nachhaltigen \u00f6ffentlichen Beschaffung (Green Public Producrement - GPP) anzureizen. Hierf\u00fcr ist eine differenzierte, jedoch f\u00fcr den Eink\u00e4ufer leicht interpretierbare Kennzeschnungspflicht aller wiederverwendeten Materialien inkl. Kohlenstoff aus CO2 (also recycelte CO2 Anteile notwendig also ein Recyclinglabel\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\nSeite 5:\r\n\u2022 Transportinfrastruktur f\u00fcr CO2 auch f\u00fcr \u201ekleinere\u201c CO2-Quellen\r\nTransportm\u00f6glichkeiten f\u00fcr CO2 sind essentiell. Die CO2 Transportinfrastruktur fokussiert bisher\r\nbei Pipelines nur auf sehr gro\u00dfe Mengen CO2. Dies verkennt, dass auch bei \u201ekleinen\u201c Mengen der\r\nmobile Transport per LKW oder Schiene schnell unwirtschaftlich wird. Wenn kleineren Punktemissionsquellen kein technisch und wirtschaftlich sinnvoller Zugang zu diesen er\u00f6ffnet wird, wird die Umsetzung von CCS-Ma\u00dfnahmen unm\u00f6glich. So ist Stra\u00dfentransport von mehr als 50 km wirtschaftlich kaum darstellbar und \u00f6kologisch nicht sinnvoll. Deshalb sollten mindestens Ansteuerpunkte in einem Radius von max. 50km f\u00fcr \u201eKleinemittenten\u201c vorgesehen werden. Insgesamt\r\nsollte sichergestellt werden, dass die Transportinfrastruktur (inkl. Kurzstrecken mittels Lkw, Bahn\r\nund Binnenschiff) dauerhaft vorhandene Restemissionsquellen ber\u00fccksichtigt, auch wenn sie\r\nweniger als 500.000 t /a CO2 betragen und sich abseits von Clustern befinden, die an feste\r\nPipelines angeschlossen sind. Bei der Festlegung der CO2-Spezifikationen f\u00fcr den Transport\r\nsind der hohe Energieeinsatz und die hohen Kosten bei Aufreinigung zu sehr hohen CO2-\r\nQualit\u00e4ten zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZudem geraten die Abscheideanlagen durch die Vertragslaufzeiten und die speziell notwendige\r\nKonditionierung des CO2 in einen Lock-in-Effekt. Es ist essentiell, dass auch kleinere Emissionspunkte von Hard-to-Abate-Sektoren, also insbesondere TAB, Zugang zum Pipelinesystem erhalten\r\noder jedenfalls speziell unterst\u00fctzt werden.\r\nBisher hei\u00dft es unter Transportinfrastruktur f\u00fcr CO2, 1. Absatz:\r\nDer Hochlauf der CCS/CCU-Technologie, der Transport gr\u00f6\u00dferer Mengen CO2 und eine Nutzung der Technologie im europ\u00e4ischen Verbund wird absehbar eine privatwirtschaftlich betriebene Pipeline-Infrastruktur ben\u00f6tigen. Gleichzeitig ist eine CO2-Pipeline-lnfrastruktur eine Voraussetzung f\u00fcr eine engere europ\u00e4ische Zusammenarbeit im Bereich Carbon Management Denn w\u00e4hrend CO2 bereits heute abgeschieden und per Schiene,\r\nSchiff und per LKW transportiert werden kann, stellen Pipelines f\u00fcr den Transport gro\u00dfer Mengen CO2 die kosteng\u00fcnstigste Option dar. Nach aktueller Rechtslage scheitern Planfeststellungsverfahren f\u00fcr Pipeline-Projekte\r\nin Deutschland an fehlenden und veralteten Verweisen des KSpG ins Energiewirtschaftsqesetz (EnWG) sowie\r\ndiversen weiteren Rechtsunsicherheiten, sodass auch gemeinsame europ\u00e4ische Pipeline-Projekte aktuell nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen. (...)\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nDer Hochlauf der CCS/CCU-Technologie, der Transport von CO2 und eine Nutzung der Technologie im europ\u00e4ischen Verbund wird absehbar eine privatwirtschaftlich betriebene Pipeline Infrastruktur\r\nben\u00f6tigen. Gleichzeitig ist eine CO2-Pipeline-lnfrastruktur eine Voraussetzung f\u00fcr eine engere europ\u00e4ische Zusammenarbeit im Bereich Carbon Management. Denn w\u00e4hrend CO2 bereits heute technisch abgeschieden\r\nund per Schiene, Schiff und per LKW transportiert werden kann, stellen Pipelines f\u00fcr den Transport gro\u00dfer\r\nMengen von CO2 regelm\u00e4\u00dfig die kosteng\u00fcnstigste Option dar. Auch kleineren Punktemisssonsquellen ist ein technisch und wirtschaftlich sinnvoller Zugang zu der Pipeline-lnfrastruktur zu er\u00f6ffnen, damit die Umsetzung von CCS-Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich wird. Nach aktueller Rechtslage scheitern Planfeststellungsverfahren f\u00fcr\r\nPipeline Projekte in Deutschland an fehlenden und veralteten Verweisen des KSpG ins Energiewirtschaftsgesetz (EnWG) sowie diversen weiteren Rechtsunsicherheiten, sodass auch gemeinsame europ\u00e4ische Pipeline\r\nProjekte aktuell nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen. (...)\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\nSeite 6:\r\nSpeicherung von CO2 \u2014 Forschung unterst\u00fctzen\r\nDie CMS schlie\u00dft die dauerhafte Speicherung von CO2 im geologischen Untergrund auf dem Gebiet des deutschen Festlands (\u201eonshore\u201c) aus. Jedenfalls die Erkundung und Pr\u00fcfung solcher Speicherm\u00f6glichkeiten im Hinblick auf deren technische Machbarkeit und sichere Realisierbarkeit\r\nsollte generell weiterhin zugelassen werden, nicht zuletzt, um die Kosten der Transformation f\u00fcr\r\ndie deutsche Volkswirtschaft zu reduzieren.\r\nBisher hei\u00dft es unter Speicherung von CO2, letzter Absatz:\r\nDie dauerhafte Speicherung von CO2 im geologischen Untergrund auf dem Gebiet des deutschen Festlands (onshore) wird weiterhin nicht erm\u00f6glicht. Das Forschungsprojekt in Ketzin (Brandenburg) hat allerdings im Demonstrationsma\u00dfstab gezeigt dass die Speicherung an Land nach Geoforschungszentrum Potsdam \u201esicher und verl\u00e4sslich sowie ohne Gef\u00e4hrdung von Menschen und Umwelt umgesetzt werden\u201c kann. Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnte der Bund, sofern die L\u00e4nder dies im Zuge der Gesetzesabstimmung erbitten, im KSpG eine gesetzliche Grundlage schaffen, die ein Opt-in einzelner Bundesl\u00e4nder zur Onshore-Speicherung erm\u00f6glicht.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung (in rot) an:\r\nDie dauerhafte Speicherung von CO2 im geologischen Untergrund auf dem Gebiet des deutschen Festlands\r\n(onshore) wird weiterhin nicht erm\u00f6glicht. Das Forschungsprojekt in Ketzin (Brandenburg) hat allerdings im\r\nDemonstrationsma\u00dfstab gezeigt dass die Speicherung an Land nach Geoforschungszentrum Potsdam \u201esicher und verl\u00e4sslich sowie ohne Gef\u00e4hrdung von Menschen und Umwelt umgesetzt werden\u201c kann. Solche Erkundungen sind auch weiterhin m\u00f6glich. Vor diesem Hintergrund k\u00f6nnte der Bund, sofern die L\u00e4nder dies im Zuge der Gesetzesabstimmung erbitten, im KSpG eine gesetzliche Grundlage schaffen, die ein Opt-in einzelner Bundesl\u00e4nder zur Onshore-Speicherung erm\u00f6glicht.\r\n(\u00c4nderungsanregungen in Rot durch Verfasser)\r\nIII.\r\nZugang zu Klimaschutzvertr\u00e4gen ist essentiell\r\nAbschlie\u00dfend erlauben wir uns, nochmals die herausragende Bedeutung der Carbon Contracts for\r\nDifference (CCfD) zu unterstreichen, die wir auch in dieser Stellungnahme mehrfach angesprochen haben. Aufgrund des enormen lnvestitionsbedarfs, der hohen laufenden Kosten f\u00fcr CCS und\r\ndes volatilen CO2-Preises ist eine CAPEX- und OPEX-F\u00f6rderung essentiell. Der Entsorgungsbranche, insbesondere auch Kleinemittenten, sollte deshalb schnellstm\u00f6glich der Zugang zu den Klimaschutzvertr\u00e4gen er\u00f6ffnet werden. F\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/16/316334/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250131.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006703",
                "regulatoryProjectTitle": "Revision der EU-Abfallrahmenrichtline f\u00fcr Textilien und Lebensmittel; Beschr\u00e4nkung der Ausnahmen f\u00fcr die erweiterte Herstellerverantwortung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "22. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme\r\n\r\ndes BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V.\r\nzur\r\nRevision der Abfallrahmenrichtlinie\r\n\r\n(KOM(2023)420)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBDE-VOEB Vertretung Br\u00fcssel\r\nRue de la Science 41\r\n1040 Br\u00fcssel\r\nPhone: +32 2 548 38 90\r\nbruessel@bde.de\r\nDer BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V. erlaubt sich im Hinblick auf die Abstimmungen im Rat bez\u00fcglich der zielgerichteten Revision der Abfallrahmenrichtlinie (KOM(2023)420) zum Kommissionsvorschlag und der Position des Europ\u00e4ischen Parlaments Stellung zu nehmen.\r\nDer BDE ist der Branchenverband der privaten Kreislauf- und Ressourcenwirtschaft in Deutschland. Die 750 Mitgliedsunternehmen des BDE repr\u00e4sentieren 75 Prozent des privatwirtschaftlichen Umsatzes der Branche und bilden die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette ab \u2013 von der Erfassung \u00fcber die Sortierung und Verwertung sowie dem Recycling von Abf\u00e4llen bis hin zum Einsatz der aus dem Recyclingprozess gewonnenen Rohstoffe und Produkte. \r\nDie Textilproduktion ist ressourcenintensiv und unsachgem\u00e4\u00df entsorgte Textilabf\u00e4lle tragen zu gro\u00dfer Umweltverschmutzung bei. Um eine funktionierende Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Textilien zu schaffen und die negativen Umweltauswirkungen des Textilsektors zu begrenzen, ist es unerl\u00e4sslich, eine bessere Sortierung von Textilabf\u00e4llen f\u00fcr die Wiederverwendung und das Recycling in der gesamten EU zu f\u00f6rdern. Daher unterst\u00fctzt der BDE grunds\u00e4tzlich die vorgeschlagenen Regelungen.  \r\nAllerdings enthalten sowohl der Kommissionsvorschlag als auch die Position des Europ\u00e4ischen Parlaments Aspekte, welche die Effektivit\u00e4t der Regelungen zu beeintr\u00e4chtigen drohen oder mit bestehenden Gesetzen und Prinzipien im Konflikt stehen. Der Verband sieht prim\u00e4r die Ausnahme von Kleinstunternehmen vom Geltungsbereich der erweiterten Herstellerverantwortung sowie die Sonderregeln f\u00fcr Sozialunternehmen kritisch. Die Ausnahme f\u00fcr Kleinstunternehmen f\u00fchrt dazu, dass der \u00fcberwiegende Anteil der Marktteilnehmer vom Verursacherprinzip befreit wird, w\u00e4hrend die Sonderregeln f\u00fcr Sozialunternehmen Schlupfl\u00f6cher bei der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Abfallentsorgung schaffen. Um eine effiziente Kreislaufwirtschaft im Textilbereich einzuf\u00fchren, sollten diese Ausnahmen und Sonderregelungen abgelehnt werden.\r\nDie Revision beschr\u00e4nkt sich derzeit auf Lebensmittel- und Textilabf\u00e4lle, was, aufgrund der eingeschr\u00e4nkten Folgenabsch\u00e4tzung, richtig ist. Allerdings ist die Abfallrahmenrichtlinie eigentlich nicht das richtige Instrument f\u00fcr die Regelung von (Alt-)Textilien und Lebensmittelabf\u00e4llen. Es widerspricht der Systematik der Abfallrahmenrichtlinie als Rahmengesetz f\u00fcr die gesamte Abfall- und Recyclingwirtschaft, einzelne Abfallstr\u00f6me wie Textilien und Lebensmittel zu regeln. Auch andere Abfallstr\u00f6me wie Verpackungen, Altfahrzeuge, Alt\u00f6l und Elektro- und Elektronikaltger\u00e4te sind aus gutem Grund in eigenen Rechtsakten geregelt. \r\nZudem muss die Abfallrahmenrichtlinie, um die Rolle der Kreislaufwirtschaft als tragende S\u00e4ule und Motor des Green Deal und der Erreichung der EU-Klimaziele nachhaltig zu f\u00f6rdern und zu st\u00e4rken, weitergehend und vertieft \u00fcberarbeitet werden. \r\nDie Bedeutung der Abfallrahmenrichtlinie als \"Grundgesetz\" der Abfallwirtschaft in der EU hei\u00dft jedoch zwangsl\u00e4ufig, dass \u00dcberarbeitungen sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft, vorbereitet und abgewogen werden m\u00fcssen. Da dies f\u00fcr diese Revision nicht geschehen ist und \u00c4nderungen, die \u00fcber den von der Kommission festgelegten Rahmen hinausgehen, keiner Folgenabsch\u00e4tzung unterzogen wurde, pl\u00e4diert der BDE nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, an einer gezielten \u00dcberarbeitung festzuhalten. \r\nIm Folgenden begr\u00fcndet der BDE seine Bedenken hinsichtlich des Kommissionsvorschlags und der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des Europ\u00e4ischen Parlaments und ersucht den Rat entsprechende Korrekturen vorzunehmen:\r\n1.\tErweiterte Herstellerverantwortung\r\n1.1.\tAusnahmen f\u00fcr Kleinstunternehmen\r\nDer neue Richtlinienvorschlag beinhaltet als zentrale Komponente die Einf\u00fchrung einer erweiterten Herstellerverantwortung f\u00fcr Textilien. Der BDE begr\u00fc\u00dft, dass sowohl der Kommissionsvorschlag als auch das Europ\u00e4ische Parlament in seiner Positionierung grunds\u00e4tzlich das Verursacherprinzip verfolgen und die Hersteller in die Pflicht nehmen. Allerdings fordern beide Organe, dass Kleinstunternehmen von der Verpflichtung ausgenommen werden (Art. 3 (4b)). \r\nDer Folgenabsch\u00e4tzung der Europ\u00e4ischen Kommission zufolge bedeutet dies, dass 88% der Marktteilnehmer, die 12% des Umsatzes ausmachen , ihrer Pflicht als Verursacher nicht nachkommen m\u00fcssen. Das steht im Gegensatz zum ausdr\u00fccklichen Ziel der Revision und sendet das falsche Signal an einen ganz wesentlichen Teil der Marktteilnehmer. Auch von kleineren Herstellern sollte der \u00dcbergang zu einer Kreislaufwirtschaft aktiv eingefordert werden.\r\nAus dem Orientierungsvermerk der belgischen Ratspr\u00e4sidentschaft vom 27. Februar 2024 geht hervor, dass es im Rat der Mitgliedstaaten bereits breite Zustimmung f\u00fcr die Ausweitung des Geltungsbereichs der erweiterten Herstellerverantwortung gibt. Der BDE bittet die Bundesregierung, sich dieser Haltung anzuschlie\u00dfen, damit die konsequente Umsetzung des Verursacherprinzips zu unterst\u00fctzen und Kleinstunternehmen ebenfalls zur Verwirklichung der Kreislaufwirtschaft zu verpflichten.\r\n1.2.\tVorgeschriebene Teilnehmer an den Organisationen der erweiterten Herstellerverantwortung (Producer Responsibility Organisations, PROs)\r\nIn Bezug auf die Organisationen der erweiterten Herstellerverantwortung hat das Europ\u00e4ische Parlament im Gegensatz zum Kommissionsvorschlag neue Vorschriften aufgenommen (Art. 22a (3)/\u00c4nderungsantrag 56). Statt die Auslegung der erweiterten Herstellerverantwortung und ihrer Organisationen vollst\u00e4ndig den Mitgliedstaaten zu \u00fcberlassen, werden verpflichtende Teilnehmer der PROs vom Europ\u00e4ischen Parlament vorgeschrieben. Dazu z\u00e4hlen neben den Herstellern auch \u00f6ffentliche und private Entsorger, lokale Beh\u00f6rden, Unternehmen, die Wiederverwendung/Vorbereitung zur Wiederverwendung betreiben, sowie Sozialunternehmen. In welcher Form und Funktionsweise die verschiedenen Organisationen einbezogen werden m\u00fcssen, soll von den Mitgliedstaaten eigenst\u00e4ndig entschieden werden.\r\nDie vorgeschlagene Regelung des Europ\u00e4ischen Parlaments h\u00e4lt der BDE f\u00fcr grunds\u00e4tzlich falsch, da sie in der Umsetzung (rechtliche) Probleme schaffen wird und das Level-Playing-Field beeintr\u00e4chtigt. Da sich die nationalen Systeme der erweiterten Herstellerverantwortung EU-weit deutlich voneinander unterscheiden \u2013 in ihrer Organisation, in beteiligten Unternehmen/Organisationen, in ihren Funktionsweisen \u2013 wird die verpflichtende Einbeziehung von Teilnehmern der verschiedenen Ausgestaltung und Organisation der Systeme in den Mitgliedstaaten nicht gerecht und w\u00fcrde zu rechtlichen Problemen f\u00fchren. In Deutschland beispielsweise sind bestehende PROs privatrechtlich organisiert, sodass die verpflichtende Einbeziehung bestimmter Gruppen gesellschaftsrechtliche Probleme bereiten k\u00f6nnte. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnte die verpflichtende Einbeziehung bestimmter Gruppen oder (juristischer) Personen in privatwirtschaftlich organisierten PROs einen Eingriff in die unternehmerische Freiheit und damit einen Grundrechtseingriff darstellen.\r\nDaher pl\u00e4diert der BDE daf\u00fcr, dass den Mitgliedstaaten bei der Umsetzung und Ausgestaltung der PROs keine Vorgaben gemacht werden. Dies entspr\u00e4che auch der Regelung von PROs in anderen Gesetzesinitiativen der EU \u2013 so sind beispielsweise in der Verordnung \u00fcber Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle, der Batterieverordnung und dem Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung zu den Anforderungen an die Kreislaufwirtschaft bei der Fahrzeugkonstruktion und bei der Entsorgung von Altfahrzeugen keine Vorgaben zur Ausgestaltung und Organisation der Systeme der erweiterten Herstellerverantwortung vorgesehen. Der Rat sollte deshalb der Forderung des Europ\u00e4ischen Parlaments entschieden entgegentreten und Vorgaben hinsichtlich der PRO-Teilnehmer abwehren. \r\n2.\tSozialunternehmen\r\n2.1.\tAusnahmen f\u00fcr Sozialunternehmen\r\n\u00c4hnlich den Ausnahmen f\u00fcr Kleinstunternehmen sehen sowohl der Kommissionsvorschlag als auch die Position des Europ\u00e4ischen Parlaments vor, dass Sozialunternehmen weitreichende Ausnahmen gew\u00e4hrt werden (Art. 22c (11)). Beispielsweise d\u00fcrfen sie eigene Sammelstellen einrichten und sind von der Verpflichtung, Textilabf\u00e4lle an zertifizierte Abfallbewirtschafter zu \u00fcbergeben, befreit. Das birgt die Gefahr, dass Alttextilien keiner qualitativ hochwertigen und effizienten Sortierung unterzogen werden, die Voraussetzung f\u00fcr eine umfassende Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Textilien ist, und dementsprechend nicht ordnungsgem\u00e4\u00df entsorgt, d.h. recycelt oder verwertet werden. Obwohl viele Altkleider \u00fcber karitative \u2013 also \u201esoziale\u201c Einrichtungen und Unternehmen \u2013 gesammelt werden, gelangen viele Alttextilien in Drittstaaten, wo sie unsachgem\u00e4\u00df entsorgt werden, zu gro\u00dfen Umweltverschmutzungen f\u00fchren und dem Stoffkreislauf verloren gehen. Zertifizierte Entsorgungsunternehmen unterliegen einer \u00dcberwachung, so dass eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz und Nachvollziehbarkeit der Verwertungswege gegeben ist. Hinzu kommt die Gefahr, dass sich gew\u00f6hnliche Wirtschaftsunternehmen als \u201eSozialunternehmen\u201c gerieren, um den Anforderungen zu entgehen. Diese Gefahr wird durch eine problematische Definition des \u201eSozialunternehmens\u201c noch verst\u00e4rkt (dazu sogleich unter 2.2). \r\nDer BDE fordert daher, dass auch bei Textilabf\u00e4llen lediglich zertifizierte Abfallbewirtschafter die Behandlung vornehmen d\u00fcrfen und auch Sozialunternehmen Textilabf\u00e4lle an qualifizierte Entsorgungsunternehmen \u00fcbergeben m\u00fcssen.\r\n2.2.\tDefinition von Sozialunternehmen\r\nSollten die Ausnahmen f\u00fcr Sozialunternehmen nicht deutlich eingegrenzt oder sogar vollst\u00e4ndig aufgehoben werden, muss zumindest die Definition f\u00fcr diese sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlt werden. Der Kommissionsvorschlag von 2023 enth\u00e4lt keine Definition und die Definition des Europ\u00e4ischen Parlaments betrachtet der BDE als ungen\u00fcgend (Art. 3 (8b)/\u00c4nderungsantrag 31). Die Abgeordneten einigten sich auf folgenden Wortlaut, der einer Empfehlung des Rates (14113/23) von Dezember 2023 entspricht: \r\n\u201e8b. \u2018social enterprise\u2019 means a private law entity that provides goods and services for the market in an entrepreneurial way and in accordance with the principles and features of the social economy, having social or environmental objectives as the reason for its commercial activity; social enterprises can be set up in a variety of legal forms;\u201c (Hervorhebung hinzugef\u00fcgt)\r\nDie Bedingungen, dass Waren und Dienstleistungen dem Markt auf unternehmerische Weise \u201eim Einklang mit den Prinzipien und Merkmalen der Sozialwirtschaft\u201c zur Verf\u00fcgung gestellt werden und die Unternehmen \u201esoziale oder \u00f6kologische Ziele als Grund f\u00fcr ihre kommerzielle Aktivit\u00e4t\u201c haben m\u00fcssen, sind zu vage und unbestimmt. Klar ist weder, was die \u201ePrinzipien und Merkmale der Sozialwirtschaft\u201c genau sind, noch, wann eine gewerbliche T\u00e4tigkeit \u201eim Einklang\u201c damit steht oder inwieweit soziale oder \u00f6kologische Ziele der Grund f\u00fcr die kommerzielle T\u00e4tigkeit sein m\u00fcssen bzw. wie dies nachgewiesen werden kann. So stellt sich die Frage, ob soziale und/oder \u00f6kologische Ziele der ausschlie\u00dfliche Grund f\u00fcr die T\u00e4tigkeit sein m\u00fcssen, oder ob es gen\u00fcgt, wenn sie auch ein Grund f\u00fcr die T\u00e4tigkeit sind. Danach k\u00f6nnte sich eine Vielzahl von Unternehmen als Sozialunternehmen deklarieren und die strengen Auflagen der Abfallbehandlung dadurch umgehen. \r\nAus diesem Grund pl\u00e4diert der BDE auf eine enge und pr\u00e4zise Definition von Sozialunternehmen, die es normalen Marktteilnehmern nicht erlaubt, sich als \u201esozial\u201c zu deklarieren und die Anforderungen an die Abfallbehandlung zu unterlaufen.\r\nInsgesamt sieht der BDE sowohl beim Kommissionsvorschlag als auch bei der Position des Europ\u00e4ischen Parlaments hinsichtlich der Revision der Abfallrahmenrichtlinie Gefahren f\u00fcr die Verwirklichung einer umfassenden Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Textilien und daher Korrekturbedarf.  Insbesondere das Verursacherprinzip, das von den Ausnahmen f\u00fcr Kleinstunternehmen untergraben wird, muss sich auf alle Hersteller erstrecken. Aber auch die Sonderregeln f\u00fcr Sozialunternehmen k\u00f6nnen gro\u00dfe Probleme bei der Behandlung von Textilabf\u00e4llen nach sich ziehen. \r\nDer BDE appelliert daher an die Bundesregierung, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass der Rat in seiner allgemeinen Ausrichtung die genannten Probleme behebt und in den Trilogverhandlungen f\u00fcr ein echtes Level-Playing-Field bei der Behandlung von Textilabf\u00e4llen in der EU sorgt.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/96/76/316336/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250132.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006704",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle des Wasserhaushaltsgesetz (Referentenentwurf vom 28. Februar 2024)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft generell die dringend gebotene Umsetzung der EU-Verordnung 2020/741 in deutsches Recht. Die Wasserwiederverwendung kann, insbesondere in von D\u00fcrre bedrohten Regionen, einen wichtigen Beitrag zur Resilienz und Nachhaltigkeit der Wasserversorgung leisten. Die zunehmenden Herausforderungen im Hinblick auf die Folgen des Klimawandel erfordern regulatorische Reformen und ein Umdenken im Umgang mit der Ressource Wasser. Ein z\u00fcgiges Handeln des Gesetzgebers mit klaren Anforderungen an die Aufbereitung, Speicherung, Verteilung und Wiederverwendung von Abwasser sowie an das Risikomanagement ist hier erforderlich.\r\n\r\nIm Folgenden wird zu einzelnen Paragrafen des Referentenentwurf Stellung genommen:\r\n\r\n\u00a7 9 Absatz 2 Nr. 4 und \u00a7 23 Absatz 1 Nr. 5\r\n\r\nEs ist richtig und sinnvoll, dass hier alle T\u00e4tigkeiten rund um die Wasserwiederverwendung ohne Hervorhebung bestimmter Bew\u00e4sserungszwecke benannt werden.  Die Wasserwiederverwendung ist neben der Bew\u00e4sserung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen auch f\u00fcr andere Bereiche wie z.B. das Bew\u00e4ssern von Stadtgr\u00fcn wichtig und sinnvoll. Auch f\u00fcr diese Anwendungen braucht es in Zukunft klare Regeln, um Investitionen in diesen Bereichen zu f\u00f6rdern.\r\n\r\n\u00a7 61b\r\n\r\nDie erleichterte Genehmigung f\u00fcr Forschungs- und Pilotprojekte nach Absatz 4 wird begr\u00fc\u00dft. Diese Projekte werden ben\u00f6tigt, um Technologien und Prozesse zu erforschen, die neben ihrer Wirtschaftlichkeit im Einklang mit den umweltrechtlichen Vorgaben stehen.\r\n\r\nEs besteht die Sorge, dass ein komplexer Genehmigungsprozess, in welchem das Einvernehmen einer Vielzahl von Beh\u00f6rden n\u00f6tig ist, zu einer erheblichen Verlangsamung bzw. Verz\u00f6gerung von Wasserwiederverwendungsprojekten f\u00fchrt. Das Gesetz sollte daher eine maximale Frist vorsehen, bis wann die Beh\u00f6rden nach Absatz 5 das Einvernehmen hergestellt haben m\u00fcssen. \r\n\r\nZur Entlastung des Genehmigungsprozesses k\u00f6nnte im R\u00fcckgriff auf das Vorsorgeprinzip die Wiederverwendung von Wasser dort beh\u00f6rdlich automatisch untersagt werden, wo ausreichend andere Wasserressourcen zur Verf\u00fcgung stehen. Beh\u00f6rdliche Fachkr\u00e4fte w\u00fcrden dadurch entlastet werden und k\u00f6nnten sich st\u00e4rker auf die Genehmigungsf\u00e4lle in wasserarmen Gebieten konzentrieren.\r\n\r\n\u00a761e\r\n\r\nZur Realisierung und besseren Akzeptanz von T\u00e4tigkeiten im Bereich der Wasserwiederverwendung ist die Wirtschaft auf klare Regeln und einfache Anforderungen in Form einer Rechtsverordnung angewiesen. Der \u00a7 61 e wird daher generell begr\u00fc\u00dft. Allerdings sollte festgelegt werden, dass die Rechtsverordnung sp\u00e4testens zwei Jahre nach Inkrafttreten der WHG-Novelle in Kraft treten soll.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/58/316338/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250139.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006708",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationale Biomassestrategie (NABIS)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des BDE zum Entwurf der Nationalen Biomassestrategie vom 6.2.2024\r\n\r\nZiel 3: Bislang ungenutzte, nachhaltige Biomassepotenziale erschlie\u00dfen\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft das Ziel und den Verweis auf die Potenziale im Bereich der biogenen Abfallstoffe. Hier sollten jedoch Ross und Reiter explizit genannt werden und das Ziel der Erschlie\u00dfung von verwertbarer Restorganik aus dem Restm\u00fcll formuliert werden.\r\nLeitprinzip 6: Nutzung von Abfall- und Reststoffen vor prim\u00e4rer Biomasse\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft dieses wichtige Leitprinzip ausdr\u00fccklich. Die Verzahnung von Energie- und Abfallrecht ist eine wesentliche Grundvoraussetzung f\u00fcr den Klimaschutz und f\u00fcr eine erfolgreiche Energiewende. Derzeit haben weder das KrWG, die BioAbfV oder die GewAbfV einen Bezug zum Energierecht. Ebenso wenig das EEG oder EnWG zum Abfallrecht. Die NABIS sollte Wege aufzeigen, wie Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Energie- UND die Ressourcenwende besser miteinander gekoppelt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 2: Ambitionierte Umsetzung der RED III\r\n\r\nEine klare und rechtssichere Umsetzung der RED III in Form von BioSt-NachV und BioKraft-NachV ist w\u00fcnschenswert. Dabei fehlt jedoch eine Anerkennung der Sonderrolle von Abfallstr\u00f6men in der Regulatorik. Diese Stoffe fallen im gewerblichen und privaten Bereich an und sollten m\u00f6glichst hochwertig im Sinne der Kreislaufwirtschaft verwertet werden. Damit dies geschieht, m\u00fcssen die Entsorgungsbetriebe zahlreiche Dokumentations- und Behandlungspflichten des Abfallrechts einhalten. Die entsprechenden Nachweise z.B. zu Herkunft und Menge sollten automatisch von den Zertifizierungssystemen nach RED III anerkannt werden bzw. Nachhaltigkeits-/Herkunftsnachweise f\u00fcr abfallst\u00e4mmige Stoffe sollten auf vorhandene Vorgabe der Nachweis-/Dokumentationspflichten des Abfallrechts beschr\u00e4nkt werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 7: Sicherstellung einer nachhaltigen Biomassenutzung im EU-Zertifizierungsrahmen f\u00fcr CO2-Entnahme (CRCF)\r\n\r\nDas Ziel, dass bei der CO2-Entnahme mithilfe von biomassebasierten Technologien nur nachhaltig erzeugte Biomasse zum Einsatz kommt, wird unterst\u00fctzt. Dabei sollte auch die organische D\u00fcngung mit Komposten /G\u00e4rprodukten als nachhaltige Ma\u00dfnahme anerkannt werden, was derzeit nicht explizit benannt wird. Die Speicherf\u00e4higkeit in Kombination mit den Funktionen als Bodenverbesserer, Erosionsschutz und Wasserspeicher verdient sicher das Pr\u00e4dikat \u201enachhaltig\u201c und sollte entsprechend gef\u00f6rdert werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 8: Ungenutzte Biomassepotenziale aus Rest- und Abfallstoffen heben\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft die geplante fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung einer Pflicht-Biotonne im Holsystem ausdr\u00fccklich als wichtigen Weg vorhandene Mengenpotenziale der stofflichen und energetischen Verwertung von Bioabf\u00e4llen auszusch\u00f6pfen. Zugleich halten wir ein Ziel f\u00fcr sinnvoll, im Einklang mit Beschl\u00fcssen der Umweltministerkonferenz der L\u00e4nder zu Bioabf\u00e4llen die Reduktion von organischen Abf\u00e4llen in der Restm\u00fcllfraktion kontinuierlich zu senken. Dabei m\u00fcssten regelm\u00e4\u00dfige Restm\u00fcllanalysen verordnet werden und zielgerichtete Reduktionsma\u00dfnahmen etabliert werden. \r\n\r\nKritisch sieht der BDE eine undifferenzierte Verg\u00e4rungspflicht f\u00fcr organische Abf\u00e4lle. In vielen F\u00e4llen kann eine zus\u00e4tzliche Verg\u00e4rungsstufe vor der Kompostierung Sinn ergeben. Die Biogaserzeugung (Kaskadennutzung) eignet sich sicherlich bei energiereichen Bioabf\u00e4llen, Speiseresten oder Abf\u00e4llen aus Gewerbe und der Landwirtschaft. Lokale und technische Kontexte m\u00fcssen dabei aber ber\u00fccksichtigt werden, so dass ein differenzierter Ansatz und Mindestanforderungen vor einer generellen Pflicht vorteilhafter erscheinen.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 18: Zielgerichtete F\u00f6rderung der Biomassenutzung zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung im Rahmen des EEG und KWKG\r\n\r\nEine einseitige F\u00f6rderung von Biomasse zur Stromerzeugung lediglich in Spitzenlastkraftwerken h\u00e4lt der BDE f\u00fcr kontraproduktiv in Anbetracht des Klima- und Umweltschutzes. Ein Betrieb solcher Kraftwerke auf Basis von Biomasse ist wirtschaftlich nicht darstellbar. Am Spotmarkt k\u00f6nnten solche Anlagen, wenn \u00fcberhaupt, nur 4 bis 6 Stunden am Tag, am Wochenende ab Beginn des Fr\u00fchjahrs gar nicht, betrieben werden. Der damit einhergehende Ausbau von Gasspeichern und der n\u00f6tigen Netzinfrastruktur zur Aufnahme der eingespeisten Leistungsspitzen k\u00f6nnte nur durch eine erhebliche Subventionierung wirtschaftlichen Sinn ergeben. \r\nLebensmittelabf\u00e4lle sowohl aus dem industriellen, gewerblichen als auch privaten Bereich sind hoch energetisch und fallen kontinuierlich an. Deren hochwertiges Verwertungserfordernis ist durch das nationale Abfallrecht vorgeschrieben.\r\nEine effizientere und klimafreundliche Alternative zur blo\u00dfen F\u00f6rderung des Einsatzes in Spitzenlastkraftwerken ist eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der kommunalen/industriellen W\u00e4rmeversorgung durch Biogasanlagen, welche Abfall- und Reststoffe verarbeiten. Dies w\u00fcrde auch dem Ziel des W\u00e4rmeplanungsgesetz, das klimaneutrale Fernw\u00e4rme bis 2045 vorsieht, entgegenkommen. F\u00f6rderbedingen sollten hier f\u00fcr abfallst\u00e4mmige Biomasse ausgebaut werden. Dementsprechend sollten die Umweltvorteile abfallst\u00e4mmiger Biomasse f\u00fcr die W\u00e4rmeversorgung in Ma\u00dfnahme 27 (Roadmap f\u00fcr einen langfristigen F\u00f6rderrahmen zur Geb\u00e4udew\u00e4rme) beachtet werden. Wo Abf\u00e4lle automatisch und mit langfristiger Planbarkeit anfallen und regional verwertet werden k\u00f6nnen, sollte eine nachhaltige F\u00f6rderpolitik auch auf diese Art der Biomasse im Bereich der Geb\u00e4udew\u00e4rme setzen.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 21: Reduktion von Methanemissionen aus Biogasanlagen\r\n\r\nDas Instrument der Ma\u00dfnahme 20 (St\u00e4rkung der G\u00fclleverg\u00e4rung), welches eine Abkehr von der strikten Regelung der hydraulischen Verweilzeit von 150 Tagen vorsieht, sollte nicht ausschlie\u00dflich f\u00fcr die G\u00fclleverg\u00e4rung, sondern auch f\u00fcr die Verg\u00e4rung abfallst\u00e4mmiger Biomasse angewandt werden. Die EEG-Verg\u00fctungsf\u00e4higkeit sollte auch bei geringeren Verweilzeiten bestehen bleiben. Der Reduzierung des Methanschlupfs wird durch alternative Ma\u00dfnahmen bereits Rechnung getragen. Hierbei kommen regelm\u00e4\u00dfige Dichtheitspr\u00fcfungen und Messsysteme zur \u00dcberwachung und Vermeidung des Methanschlupfes zum Einsatz.\r\n\r\n\r\nMa\u00dfnahme 31: F\u00f6rderung des Einsatzes von fortschrittlichen Biokraftstoffen im Luft- und Seeverkehr\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Ziel der Erh\u00f6hung des Anteils fortschrittlicher Biokraftstoffe auf Basis von Rest- und Abfallstoffen im Bereich Luft- und Seeverkehr. Dabei sind nicht nur rechtliche Rahmenbedingungen anzupassen. Es bedarf zudem einer guten Infrastruktur, welche den Transport des Biomethans von den Aufbereitungsanlagen zu den Raffinerien erm\u00f6glicht. Alternative Transportwege jenseits des Erdgasnetzes ergeben weder \u00f6konomisch noch \u00f6kologisch Sinn. Von einem R\u00fcckbau bestehender Netzinfrastruktur wird daher dringend abgeraten. Zudem braucht es eine zielgerichtete F\u00f6rderpolitik, welche die klimafreundliche Produktion und Verwendung der fortschrittlichen abfallst\u00e4mmigen Biokraftstoffe erleichtert. Bestehende Verg\u00fctungsmodelle sollten fortgeschrieben werden.\r\nAuch sollten insbesondere die Netzanschlussregeln zur Kostenverteilung in Teil 6 der Gasnetzzugangsverordnung beibehalten werden. Sollte jede Biomethanaufbereitungsanlage die Netzanschlusskosten vollumf\u00e4nglich selbst tragen, wird dieses Biomethan unbezahlbar und steht dem Kraftstoffmarkt nicht zur Verf\u00fcgung. Damit kann eine hochwertige Verwertung von Bioabf\u00e4llen aus Gr\u00fcnden der Wirtschaftlichkeit nicht mehr dargestellt werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 34: Reform der Treibhausgasquote im Verkehr\r\n\r\nDer BDE unterst\u00fctzt das Ziel der Reduktion der Fl\u00e4chennutzung durch Anbaubiomasse f\u00fcr Biokraftstoffe. Die Verringerung der Beimischung von Biokraftstoffen der ersten Generation zu fossilen Kraftstoffen zur Erf\u00fcllung der Treibhausquote sollte jedoch bei abfallst\u00e4mmiger Biomasse nicht angewandt werden. Hierbei handelt es sich um Abf\u00e4lle, die automatisch im industriellen, gewerblichen oder privaten Bereich anfallen und die einer hochwertigen Verwertung zugef\u00fchrt werden sollen. Die umweltfreundliche Verarbeitung in Biokraftstoffe sollte nicht durch zus\u00e4tzliche H\u00fcrden belastet werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 38: St\u00e4rkung der stofflichen Nutzung von hochwertigem Altholz\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen das Ziel der St\u00e4rkung der stofflichen Nutzung von Altholz und die angek\u00fcndigte Novellierung der Altholz-Verordnung. Dabei sollten Abfallerzeuger nicht nur sensibilisiert, sondern auch zu einer entsprechenden strengeren Getrennterfassung stofflich verwertbarer Alth\u00f6lzer verpflichtet werden. Eine sp\u00e4tere Separation bei den Verwertungsanlagen ist technisch nicht m\u00f6glich und wirtschaftlich nicht sinnvoll. Die Schadstoffentfrachtung darf bei der Kreislauff\u00fchrung der H\u00f6lzer ebenfalls nicht vernachl\u00e4ssigt werden.\r\n\r\nMa\u00dfnahme 39: Verbesserung der Kreislauff\u00fchrung von biogenem Kohlenstoff\r\n\r\nIn puncto Langlebigkeit sollte neben dem Recycling die Verl\u00e4ngerung der Produktlebenszeit von Produkten mit biogenen Kohlenstoffen im Fokus stehen. Chemisches Recycling darf erst dann eine Rolle spielen, wenn nach der Optimierung des Designs for Recycling (das sich am mechanischen Recycling orientiert) und nach der Optimierung und Weiterentwicklung der mechanischen Recyclingtechnologien, kein mechanisches Recycling mehr m\u00f6glich ist. Chemische Recyclingverfahren sind hochenergetische und h\u00e4ufig ineffiziente Verfahren, die ihre \u00f6kobilanzielle Vorteile im Industriema\u00dfstab noch beweisen m\u00fcssen. Diese Verfahren bed\u00fcrfen daher noch einer genaueren Pr\u00fcfung, so dass durch eine Erleichterung der Etablierung der Verfahren alternative mechanische Verfahren nicht benachteiligt werden. Gegen\u00fcber einer zus\u00e4tzlichen Getrenntsammlung bestimmter biobasierter Kunststoffe sollte der st\u00e4rkeren F\u00f6rderung von so genannten \u201eDrop-In\u201c-Kunststoffen, welche die gleichen chemischen Eigenschaften wie konventionelle Kunststoffe (z.B. Bio-PE) haben und entsprechend \u00fcber die g\u00e4ngigen Sortierwegen verwertet werden, der Vorzug gegeben werden. \r\n\r\nDie F\u00f6rderung innovativer Recyclingtechnologien wird begr\u00fc\u00dft, wenn darunter explizit auch mechanische Recyclingverfahren subsumiert werden.\r\n\r\nStreichung fr\u00fchere Ma\u00dfnahme 41: Praxisnahe Umsetzung zur Erreichung der Abfall-Ende-Eigenschaft biogener Abfallstoffe\r\n\r\nDie Streichung einer Ma\u00dfnahme zur Erreichung des Abfallendes ist aus Sicht des BDE kontraproduktiv. Insbesondere organische D\u00fcnger, die aus Kompostwerken bzw. als Reste aus den Verg\u00e4rungsanlagen gewonnen werden, stellen eine hochqualitative und umweltfreundliche Alternative zu mineralischen D\u00fcngern dar. Letztere werden unter schwierigen Umweltbedingungen gef\u00f6rdert, sind h\u00e4ufig mit Schwermetallen belastet und m\u00fcssen weit transportiert werden aus L\u00e4ndern, von denen sich die europ\u00e4ischen Staaten rohstoffpolitisch unabh\u00e4ngiger machen wollen. Komposte wiederum dienen der Bodenverbesserung, des Aufbaus von Humus und unterst\u00fctzen die Wasserhaltef\u00e4higkeit des Bodens. In den vergangenen Jahren haben gut funktionierende G\u00fctesicherungssystem f\u00fcr Komposte und G\u00e4rreste zu einer steigenden Nachfrage nach organischen D\u00fcngern gef\u00fchrt. Die hohen Qualit\u00e4ten der Komposte haben sich dabei kontinuierlich verbessert. Diesen Tatsachen sollte dadurch Rechnung getragen werden, dass Komposte und abfallst\u00e4mmige G\u00e4rreste, die g\u00fctegesicherte Prozesse durchlaufen haben, auch gesetzlich das Ende der Abfalleigenschaft erreicht haben sollten. Dadurch k\u00f6nnte deren Anwendungsfeld vergr\u00f6\u00dfert werden und b\u00fcrokratische Hemmnisse auch im D\u00fcngerecht abgebaut werden. Gr\u00f6\u00dfte Wirkung w\u00fcrde eine entsprechende Implementierung durch die \u00c4nderung der EU-D\u00fcngemittelverordnung entfalten. Die Bundesregierung sollte sich hier auf EU-Ebene entsprechend aktiv einbringen, um vorhandene Unstimmigkeiten zu beseitigen, klare Standards und Konformit\u00e4tsverfahren b\u00fcrokratiearm zu etablieren und Hindernisse (z.B. im Hygienebereich) rechtssicher abzubauen.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/e2/316340/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250231.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006709",
                "regulatoryProjectTitle": "BDE-Forderungen an die Europ\u00e4ische Kommission zur Kreislaufwirtschaftspolitik in der europ\u00e4ischen Legislaturperiode 2024-2029",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kreislaufwirtschaftspolitik 2024 \u2013 2029\r\nBDE-Forderungen an die Europ\u00e4ische Kommission zur Kreislaufwirtschaftspo-litik in der europ\u00e4ischen Legislaturperiode 2024-2029\r\n\r\nDer BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V. unter-st\u00fctzt nachdr\u00fccklich den Green Deal und die damit verfolgten Ziele, die Netto-Treibhausgasemissionen um mindestens 55 % bis 2030 sowie um 90 % bis 2040 zu verringern und bis 2050 der erste klimaneutrale Kontinent zu werden. Der Transformation der EU-Wirtschaft in eine Kreislaufwirtschaft kommt zur Erreichung dieser Ziele herausragende Bedeutung zu und der BDE arbeitet gerne hieran mit. Ein wettbewerbsf\u00e4higer Standort zu bleiben und gleichzeitig Klima-ziele, Energieeinsparung und eine erh\u00f6hte Unabh\u00e4ngigkeit von Prim\u00e4rrohstoffimporten zu errei-chen, ist ohne eine Transformation der europ\u00e4ischen Wirtschaft vom linearen zum zirkul\u00e4ren Mo-dell nicht m\u00f6glich. Die EU ist mit dem Green Deal auf einem guten Weg; dieser Weg ist jedoch bei weitem noch nicht zu Ende und der Green Deal noch nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt. Der BDE formu-liert nachfolgend die Punkte, die aus Sicht der Unternehmen der Entsorgungs- und Kreislaufwirt-schaft in der kommenden Legislaturperiode von der EU-Kommission priorit\u00e4r angegangen werden sollten, um den Green Deal zu einem erfolgreichen Abschluss zu bringen und die Wirtschaft der EU zu einer umfassenden und effizienten Kreislaufwirtschaft umzugestalten. Es handelt sich dabei um priorit\u00e4re Punkte, die weiter erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen und sollten.\r\n\r\n1.\tKreisl\u00e4ufe schlie\u00dfen durch eine st\u00e4rkere Verantwortung der Hersteller\r\nDer Green New Deal der Europ\u00e4ischen Kommission setzt zurecht den Fokus auf das Produktrecht und damit auf eine strengere Verpflichtung der Hersteller, im Sinne der Kreislaufwirtschaft bereits bei Design und Fertigung auf Langlebigkeit und Recycelbarkeit der Produkte zu achten. Die Nachhal-tigkeitsanforderungen der geplanten \u00d6kodesign-Verordnung k\u00f6nnen daf\u00fcr ein wichtiger Hebel sein. Bei der Festlegung der Designkriterien f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Produkte durch delegierte Rechtsakte braucht es vor allem hinsichtlich der Frage nach Recyclingf\u00e4higkeit und dem Einsatz von Rezyklaten klare Vorgaben und Zielwerte. Die Trennbarkeit wertstoffhaltiger Fraktionen, deren Sortierbarkeit und Wiederverwertbarkeit mit den bestehenden und bew\u00e4hrten Techniken m\u00fcssen im Fokus der weiteren Kommissionsarbeit liegen. Vorgaben zum Einsatz von Rezyklaten liefern f\u00fcr die Recycling-unternehmen Investitionssicherheit in neue Anlagen auf hohem technologischen Niveau. Nur in Verbindung mit solchen Vorgaben k\u00f6nnen die angedachten digitalen Produktp\u00e4sse ihre volle Wirk-samkeit entfalten. In Vorbereitung auf die delegierten Rechtsakte ist es wichtig, dass die Kommission den regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit der Entsorgungswirtschaft zu Kriterien der Rezyklierbarkeit und des Rezyklateinsatzes sucht.\r\nDie Verabschiedung der Batterieverordnung letztes Jahr war eine verpasste Chance zur Einf\u00fchrung eines EU-weiten Batteriepfands, welches die Sammelverantwortung der Hersteller effektiver regeln w\u00fcrde und erheblich zu einer Reduzierung der Batteriebr\u00e4nde in der Entsorgungswirtschaft f\u00fchren w\u00fcrde und damit im weiteren Sinne eine funktionsf\u00e4hige Entsorgungs- und Recyclinginfrastruktur der meisten Siedlungsabf\u00e4lle gew\u00e4hrleisten w\u00fcrde. Dieses Problem muss mit hoher Priorit\u00e4t zu Be-ginn der n\u00e4chsten Wahlperiode des Parlaments angegangen werden. Die in Aussicht gestellte Neu-bewertung eines Pfandsystems bis Ende 2027 ist eine gro\u00dfe Verz\u00f6gerung und wird dem Ausma\u00df des Problems Batteriebr\u00e4nde nicht gerecht.  \r\nDie im Entwurf der Abfallrahmenrichtlinie vorgeschlagene erweiterte Herstellerverantwortung f\u00fcr Textilien und insbesondere die verpflichtende Beteiligung von Organisationen der erweiterten Her-stellung wird von Seiten des BDE begr\u00fc\u00dft. Hier braucht es klare Regeln zur Verpflichtung der Ge-trenntsammlung f\u00fcr die sp\u00e4tere Wiederverwendung und das Recycling, um eine erhebliche Vermin-derung des Rohstoffverbrauchs dieser Produktgruppe zu erreichen.\r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode\r\n\u2022\tz\u00fcgig \u2013 unter Einbeziehung der Stakeholder und insbesondere der Recyclingbranche \u2013 die Vorga-ben f\u00fcr die recyclinggerechte Gestaltung von Produkten und Verpackungen unter Ber\u00fccksichti-gung der state of the art Sammel-, Sortier- und Behandlungstechniken regeln;\r\n\u2022\tein Batteriepfand einf\u00fchren und Inverkehrbringungsverbote (z.B. Im Rahmend er \u00d6kodesignver-ordnung) f\u00fcr bestimmte mit Batterien betriebene Produkte wie z.B. Einweg-E-Zigaretten und elektronische Gru\u00dfkarten vorschlagen.\r\n\r\n2.\tKlare Wege aus dem Abfallregime weisen\r\nIn einer funktionierenden Kreislaufwirtschaft d\u00fcrfen Materialien nur vor\u00fcbergehend in der Abfall-phase verweilen. Sie m\u00fcssen, soweit \u00f6konomisch und \u00f6kologisch sinnvoll, der Wirtschaft als Prim\u00e4r-rohstoffersatz wieder zugef\u00fchrt werden. H\u00e4ufig ist daf\u00fcr Voraussetzung, dass recycelte Materialien nicht l\u00e4nger als Abfall gelten. Damit Abfall nicht mehr als Abfall gewertet wird, muss er bestimmte Kriterien f\u00fcr das \u201aEnde der Abfalleigenschaft\u2018 erf\u00fcllen. In vielen F\u00e4llen wird bereits in der heutigen Praxis das Ende der Abfalleigenschaft am Ende eines qualifizierten Behandlungsprozesses durch zertifizierte Entsorgungsunternehmen erreicht. Im Zuge der Weiterentwicklung der Kreislaufwirt-schaft und dem damit verbundenen notwendigen Ausbau der Sekund\u00e4rrohstoffm\u00e4rkte kommt die Entsorgungswirtschaft damit ihrer Aufgabe nach, aus Abf\u00e4llen Rohstoffe f\u00fcr die Produktion zu gene-rieren. Dies kann ihr nur dann langfristig gelingen, wenn sie auch die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, die produ-zierten Rezyklate zu vermarkten. Voraussetzung hierf\u00fcr ist eine rechtliche Ausgestaltung des Endes der Abfalleigenschaften in allen Stoffstr\u00f6men dergestalt, dass die Entsorgungsunternehmen in die Lage versetzt werden, den Abfall in ein vermarktungsf\u00e4higes Rezyklat zu \u00fcberf\u00fchren. Der BDE for-dert daher europaweite spezifische Abfallende-Regelungen f\u00fcr alle mengenm\u00e4\u00dfig relevanten Abfall-str\u00f6me. Bisher sind die EU-Vorschriften \u00fcber das Ende der Abfalleigenschaft nicht vollst\u00e4ndig har-monisiert. Artikel 6 der Abfallrahmenrichtline, der das Ende der Abfalleigenschaft regelt, ist jedoch auf Konkretisierung angelegt. \r\nBisher gibt es nur drei EU-Verordnungen zum Abfallende: f\u00fcr Eisen-, Stahl- und Aluminiumschrott, f\u00fcr Bruchglas und f\u00fcr Kupferschrott. Weitere EU-weite Regeln zum Abfallende f\u00fcr mengenm\u00e4\u00dfig wichtige Stoffstr\u00f6me m\u00fcssen folgen. Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Gemeinsame Forschungsstelle der EU-Kommission, das Joint Research Center (JRC), unter anderem f\u00fcr bestimmte Recyclingkunststoffe (wie PET, HDPE etc.) und Textilien die Voraussetzungen f\u00fcr das Abfallende ausleuchtet. Wichtig ist, dass der gesamte EU-Rechtsrahmen die Ziele der Kreislaufwirtschaft proaktiv unterst\u00fctzt. \r\nAuch bei der Novelle der europ\u00e4ischen Chemikalienverordnung REACH muss das sog. Recyclingprivi-leg praxisnah ausgebaut werden und als Chance f\u00fcr Ressourcen- und Klimaschutz gesehen werden. REACH muss ein ma\u00dfgeblicher \u201eErm\u00f6glicher\u201c der Transformation zu einer funktionierenden Kreis-laufwirtschaft werden.\r\n \r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode\r\n\u2022\tDie Anstrengungen f\u00fcr EU-weite Regeln zum Abfallende f\u00fcr mengenm\u00e4\u00dfig wichtige Stoffstr\u00f6me vorantreiben.\r\nEine gute Basis k\u00f6nnten die Arbeiten des JRC sein, wobei es darum gehen muss, fokussiert vorzuge-hen. Ein Schwerpunkt k\u00f6nnte beispielsweise im Bereich Kunststoffe liegen. \r\n\r\n3.\tUmsetzung des New Green Deal sicherstellen\r\nDie mit dem New Green Deal begonnene Transformation des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums hin zu einer Kreislaufwirtschaft ist noch nicht abgeschlossen. Unabh\u00e4ngig von Legislaturperioden und poli-tischen Schwerpunkten einer EU-Kommission ist eine EU-weite und vor allem gleichlaufende Um-setzung und Verst\u00e4ndnis des in den letzten Jahren gezeichneten Rechtsrahmens f\u00fcr eine funktionie-rende Kreislaufwirtschaft essenziell. Hierf\u00fcr wird es einen dauerhaften und kompetenten Akteur brauchen, der Motor und Stimme des Green Deals ist: Eine neue EU-Agentur f\u00fcr Kreislaufwirtschaft.\r\nDer Early Warning Report der Kommission aus dem Mai 2023 hat gezeigt, dass schon die Umsetzung der bestehenden Kreislaufwirtschaftsziele aus der Abfallrahmenrichtlinie vielen Mitgliedstaaten Probleme bereitet. Eine Kreislaufwirtschaftsagentur k\u00f6nnte \u00dcberwachungs- und Beratungsfunktio-nen zugleich aus\u00fcben und die Mitgliedstaaten bei der Umsetzung des Green Deals und der Abfall-bewirtschaftungsziele der EU unterst\u00fctzen.\r\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnte eine solche EU-Agentur f\u00fcr Kreislaufwirtschaft auch als zentrale EU-Abfallverbringungsbeh\u00f6rde wirken und w\u00e4re so ein entscheidender Hebel f\u00fcr eine resiliente und starke Recyclingrohstoffproduktion der EU. Insbesondere k\u00f6nnte eine zentrale EU-Agentur die be-stehenden Chancen der Digitalisierung nutzen und im EU-Rechtsrahmen bereits angelegte T\u00fcren deutlicher ausbauen.  Schon heute kennt die Abfallverbringungsverordnung (VVA) mit Artikel 14 \u201eVerwertungsanlagen mit Vorabzustimmung\u201c, mit dem Ziel der erleichterten Verbringung von notifi-zierungspflichtigen Abf\u00e4llen. Wer Kreislaufwirtschaft erm\u00f6glichen will, muss diesen \u201efast track\u201c-Gedanken ausbauen: So k\u00f6nnten \u00f6rtlich zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden im Einvernehmen mit einer zentralen EU-Agentur moderne Recyclinganlagen zertifizieren, in denen Abf\u00e4lle recycelt und so f\u00fcr die Fortf\u00fch-rung im Kreislauf f\u00fcr die produzierende Industrie vorbereitet werden. Zu solch zertifizierten Anlagen sollte auch die Abfallverbringung unb\u00fcrokratisch in einem fast track-Verfahren m\u00f6glich sein. Das gilt auch im Hinblick auf das bisher umst\u00e4ndliche und hoch b\u00fcrokratische Erfordernis der Angabe von detaillierten Transportrouten (inklusive alternativer Routen). Mit GPS-getrackten Containern oder Lkw w\u00e4re deren Verfolgung vom Abfallerzeuger bis hin zur zertifizierten Recyclinganlage f\u00fcr eine EU-Agentur (und mit ihr zusammenarbeitenden nationalen Beh\u00f6rden) unkompliziert m\u00f6glich.\r\nSchlie\u00dflich ist es zur Umsetzung des Green Deal unerl\u00e4sslich, die noch offenen Gesetzesvorhaben z\u00fcgig anzupacken und die f\u00fcr eine einheitliche Umsetzung der im Rahmen des Green Deal verab-schiedeten Verordnungen und Richtlinien notwendigen konkretisierenden delegierten Rechtsakte und Durchf\u00fchrungsbeschl\u00fcsse z\u00fcgig zu verabschieden. \r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode\r\n\u2022\tdas legislative Programm des Green Del weiter entschlossen umsetzen und die erforderlichen Vorschl\u00e4ge unterbreiten;\r\n\u2022\tdie f\u00fcr die Konkretisierung und einheitliche Umsetzung der Rechtsakte erforderlichen delegierten Rechtsakte und Durchf\u00fchrungsbeschl\u00fcsse z\u00fcgig verabschieden;\r\n\u2022\tdie M\u00f6glichkeiten zur Schaffung einer EU-Kreislaufwirtschaftsagentur pr\u00fcfen und einen entspre-chenden Vorschlag unterbreiten.\r\n\r\n4.\tLevel-Playing-Field f\u00fcr Recyclingindustrie schaffen\r\nDie Substitution nat\u00fcrlicher Ressourcen und Prim\u00e4rrohstoffe durch Stoffe, die aus der Aufbereitung von Abf\u00e4llen gewonnen wurden (Sekund\u00e4rrohstoffe), stellt einen wesentlichen Pfeiler des Green Deal und der Transformation der EU-Wirtschaft in eine klimaneutrale (Kreislauf-)Wirtschaft dar. Die umfassende Substitution nat\u00fcrlicher Ressourcen und Prim\u00e4rrohstoffe kann jedoch nur gelingen, wenn sich Rezyklate am Markt gegen Prim\u00e4rrohstoffe und Neuwaren durchsetzen k\u00f6nnen. Dies ist aufgrund niedriger Prim\u00e4rrohstoffpreise, etwa f\u00fcr \u00d6l als Ausgangsstoff f\u00fcr Kunststoffe, ohnehin schwierig. Hinzu kommen Wettbewerbsverzerrungen bei Kunststoffrezyklaten durch Importe von billigen Rezyklaten aus Drittstaaten, insbesondere aus dem asiatischen Raum, die unter wesentlich schw\u00e4cheren Umweltschutzstandards und damit weitaus kosteng\u00fcnstiger hergestellt wurden oder bei denen es sich tats\u00e4chlich gar nicht um Rezyklate, sondern um falsch deklarierte Neuware han-delt. In der Folge werden in der EU gewonnenen Rezyklate vom Markt verdr\u00e4ngt und das Kunst-stoffrecycling in der EU wird unwirtschaftlich.  \r\nDurch Wettbewerbsverzerrungen bei den Energiekosten zu Gunsten von Unternehmen, die Neuwa-ren aus Prim\u00e4rrohstoffen herstellen, werden diese Schwierigkeiten noch verst\u00e4rkt. So k\u00f6nnen ener-gieintensive Unternehmen, die besonders stark dem internationalen Handel ausgesetzt sind und bei denen die Gefahr besteht, dass sie an Standorte au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union verlagert werden, an denen es keine Umweltstandards gibt oder diese weniger anspruchsvoll sind, Beihilfen in Form einer Erm\u00e4\u00dfigung der Stromabgaben gem\u00e4\u00df Ziff. 4.11 der Leitlinien f\u00fcr staatliche Klima-, Umweltschutz- und Energiebeihilfen 2022 (KUEBL) erhalten und ihre Produktionskosten dadurch senken. Das gilt beispielsweise f\u00fcr die chemische Industrie und die Baustoffindustrie. Recyclingun-ternehmen sind auch energieintensiv, sie k\u00f6nnen jedoch nicht von Erm\u00e4\u00dfigungen auf Stromabga-ben profitieren, da sie nicht so stark dem internationalen Handel ausgesetzt sind und keinem Verla-gerungsrisiko unterliegen. Dabei stehen sie mit ihren Rezyklaten insbesondere im Hinblick auf Kunststoffe und Baustoffe in unmittelbarem Wettbewerb zu Unternehmen, die Kunst- oder Bau-stoffe unter Verwendung von fossilen und mineralischen Rohstoffen herstellen und von der Erm\u00e4-\u00dfigung auf Stromabgaben profitieren. \r\nDiese Wettbewerbsverzerrungen zu Lasten der Recyclingwirtschaft \u2013 insbesondere im Hinblick auf Kunststoffe \u2013 m\u00fcssen verhindert und beseitigt werden, um das Recycling in der EU wettbewerbsf\u00e4-hig zu halten und Rezyklate als Ersatz f\u00fcr Prim\u00e4r(roh)stoffe und Neuwaren attraktiv zu machen. \r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode \r\n\u2022\tMa\u00dfnahmen ergreifen, um die Einfuhr von Rezyklaten aus Drittstaaten, die nicht unter ver-gleichbaren Umweltschutzstandards wie den in der EU geltenden hergestellt wurden, zu verhin-dern und um zu \u00fcberpr\u00fcfen und sicherzustellen, dass als Rezyklate importierte Stoffe auch tat-s\u00e4chlich aus post consumer waste gewonnene Rezyklate sind;\r\n\u2022\tdie KUEBL dahingehend \u00e4ndern, dass Recyclingunternehmen Beihilfen in Form einer Erm\u00e4\u00dfigung der Stromabgaben f\u00fcr energieintensive Unternehmen erhalten k\u00f6nnen, auch wenn sie nicht so stark dem internationalen Handel ausgesetzt sind und keinem Verlagerungsrisiko unterliegen.\u2003\r\n5.\tF\u00fcr den Klimaschutz: EU-weites Deponieverbot f\u00fcr unbehandelte Sied-lungsabf\u00e4lle und Aufnahme der Deponierung in das EU-ETS\r\nIm Rahmen der Transformation der europ\u00e4ischen Wirtschaft m\u00fcssen die Weichen auf eine resiliente Kreislaufwirtschaft mit einer modernen Recyclinginfrastruktur gestellt werden. Es ist wichtig, ein EU-weites Deponieverbot f\u00fcr unbehandelte Siedlungsabf\u00e4lle auf den Weg zu bringen. Nicht zuletzt klimapolitisch ist die Beendigung der Deponierung von unbehandelten Siedlungsabf\u00e4llen dringend geboten, da Deponien mit ihrem Methangasaussto\u00df mit die gr\u00f6\u00dften Klimasch\u00e4dlinge sind \u2013 sie sind f\u00fcr ca. ein Viertel der Methanausst\u00f6\u00dfe der EU verantwortlich, wobei Methan um ein Vielfaches kli-masch\u00e4dlicher ist als CO2. Die Deponierung von unbehandelten Siedlungsabf\u00e4llen in einzelnen EU-Mitgliedsstaaten untergr\u00e4bt die Verwertungs- und Recyclinganstrengungen in der gesamten EU. Ausnahmen f\u00fcr EU-Mitgliedstaaten, die sowieso schon im Verzug bei der Umsetzung von EU-Vorgaben mit dem Ziel des Deponierungsendes sind, sind eindeutig der falsche Weg. \r\nDabei ist es auch richtig, die Finanzierung in den Blick zu nehmen und auf die Finanzierung thermi-scher Verwertungsanlagen zu fokussieren. Zwar ist der Ausschluss von Beseitigungsma\u00dfnahmen aus dem Finanzrahmen der Koh\u00e4sionsfonds begr\u00fc\u00dfenswert, jedoch reicht ein Finanzierungsauschluss allein nicht aus. Wenn die EU weiterhin die Deponierung von unbehandelten Siedlungsabf\u00e4llen ge-stattet, dann wird der Wegfall von EU-F\u00f6rdergeldern nicht ausreichen, um der Deponierung in der EU grunds\u00e4tzlich ein Ende zu setzen. Ziel muss es sein, die Deponierungsrate f\u00fcr diesen Stoffstrom in der EU auf Null zu bekommen. Dazu sollte die Deponierung auch in das EU ETS aufgenommen werden, um der klimasch\u00e4digenden Wirkung von Deponien Rechnung zu tragen.\r\nGleichzeitig muss die thermische Abfallverwertung als ressourcen- und klimaschonende Br\u00fccken-technologie anerkannt du gef\u00f6rdert werden. Denn zum einen kann die f\u00fcr ein umfassendes Recyc-ling von Siedlungsabf\u00e4llen erforderliche Sammel- und Behandlungsinfrastruktur in den Mitgliedstaa-ten, die Siedlungsabf\u00e4lle noch \u00fcberwiegend oder zu einem gro\u00dfen Anteil deponieren, nicht so schnell geschaffen werden. Und zum anderen wird es immer Abf\u00e4lle in nicht unerheblichen Mengen geben, die aus technischen und/oder wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht recycelt werden k\u00f6nnen \u2013 und diese Abf\u00e4lle sollten thermisch verwertet werden, anstatt deponiert zu werden; es wird mithin im-mer einen Bedarf an thermischen Abfallverwertungsanlagen geben.\r\nDie Kommission sollte daher in der kommenden Legislaturperiode\r\n\u2022\teine \u00c4nderung der Deponie- bzw. Industrieemissionsrichtlinie vorschlagen, die auf ein Verbot der Deponierung unbehandelter Siedlungsabf\u00e4lle zielt; dabei ist klarzustellen, welche Art der Vorbe-handlung (Sortierung, thermische Verwertung) erforderlich ist;\r\n\u2022\tdie Aufnahme der Deponierung in das EU-ETS vorschlagen;\r\n\u2022\tdie thermische Abfallverwertung in der EU-Taxonomie als nachhaltige T\u00e4tigkeit (Beitrag zu den Umweltzielen Vermeidung des Klimawandels und \u00dcbergang zu einer Kreislaufwirtschaft) aner-kennen und staatliche F\u00f6rderungen f\u00fcr thermische Abfallverwertungsanlagen nach den Leitlinien f\u00fcr Klima, Umwelt- und Energiebeihilfen (KUEBL) zulassen.\r\n  \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/ee/316342/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260016.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-10"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006710",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle der Gewerbeabfallverordnung (Referentenentwurf vom 30.04.2024)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nReferentenentwurf der Ersten Verordnung zur Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser\r\nund krelslaufwlrtschafte.V.\r\nIhre E-Mail vom 30. April 2024 \r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcberlassung des (innerhalb der Bundesregierung noch nicht abschlie\u00dfend abgestimmten) oben genannten Referentenentwurfs zur Novelle der Gewerbeabfallverordnung (nachfolgend: GewAbfV-Novelle 2024). Wir danken f\u00fcr die\r\nM\u00f6glichkeit der Stellungnahme und machen davon gerne Gebrauch. Wir bitten um\r\nNachsicht, dass es sich nur um eine erste kursorische Bewertung handelt. Aufgrund der Feiertage (1. Mai und Christi Himmelfahrt) und der wichtigsten Branchenmesse IFAT (ab 13.05.2024) war eine breite Abstimmung in der BDE-Mitgliedschaft nicht m\u00f6glich. Wir behalten uns weitere Anmerkungen nach Pfingsten vor und bitten um\r\nVerst\u00e4ndnis.\r\n1. Vorbemerkung \r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Ziel der GewAbfV-Novelle 2024, die bisherigen Regelungen der Gewerbeabfallverordnung (nachfolgend: GewAbfV 2017) stringenter und\r\nvollzugstauglicher zu gestalten und die beh\u00f6rdliche Kontrolle der getrennten Sammlung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und Bau- und Abbruchabf\u00e4llen zu st\u00e4rken, um so die getrennte Sammlung zu verbessern.\r\nZiel aller Bem\u00fchungen muss es sein, mehr Rohstoffe f\u00fcr das (werk-) stoffliche Recycling zu generieren, um mehr Recyclingrohstoffe f\u00fcr die produzierende Industrie in\r\nDeutschland und der Europ\u00e4ischen Union (EU) zur Verf\u00fcgung zu stellen. Sowohl auf EU- wie nationaler Ebene besteht im Lichte der Erfahrung aus der Corona Pandemie mit wegbrechenden Lieferketten f\u00fcr Importrohstoffe und nun aktuell mit dem Ukraine-Krieg die feste \u00dcberzeugung, dass die Rohstoffversorgung der produzierenden Industrie resilienter aufgestellt werden muss. Recyclingrohstoffen kommt so auch eine strategische Bedeutung f\u00fcr den Produktionsstandort zu.\r\nZutreffend nehmen die Verfasser der GewAbfV-Novelle 2024 auf das Forschungsvorhaben des\r\nUmweltbundesamtes (UBA) mit dem Titel \u201eErarbeitung von Grundlagen f\u00fcr die Evaluierung der\r\nGewerbeabfaliverordnung\u201c (UBA Texte 47/2023, nachfolgend: UBA-Evaluierung 2023) Bezug und\r\nweisen darauf hin, dass zu h\u00e4ufig getrennt zu sammelnde Abf\u00e4lle noch als Gemische erfasst wer\r\nden und zu h\u00e4ufig werden vorbehandlungsf\u00e4hige Abf\u00e4lle noch energetisch verwertet. Diese Wertstoffe stehen so einem hochwertigen Recycling nicht mehr zur Verf\u00fcgung und sind so f\u00fcr das strategische Ziel, den Produktionsstandort Deutschland resilienter auszugestalten, verloren.\r\nDie Ursachen liegen nach den Erkenntnissen der UBA-Evaluierung 2023 in der unzureichenden\r\nUmsetzung seitens der Abfallerzeuger und -besitzer, zum Teil unklarer Formulierungen in den Regelungen sowie in Defiziten im beh\u00f6rdlichen Vollzug.\r\nLetztlich geht es darum, die bew\u00e4hrte Praxis der Getrennterfassung von Abf\u00e4llen in Haushalten\r\nund Gro\u00dfindustriebetrieben sowie auch in Gewerbebetrieben zu praktizieren.\r\nDie legislative Herausforderung besteht darin, einen gangbaren Weg zu finden, der dem strategischen Ziel der Recyclingrohstoffversorgung der produzierenden Industrie Rechnung tr\u00e4gt und\r\ngleichzeitig f\u00fcr Abfallerzeuger und \u2014 besitzer wie auch Vollzugsbeh\u00f6rden m\u00f6glichst leicht handhabbar wie auch vollziehbar ist. Dies gelingt der GewAbfV-Novelle 2024 \u00fcberwiegend; allerdings\r\nsind punktuelle Nachbesserungen n\u00f6tig. Keinesfalls darf es aber dazu kommen, dass klassische\r\nVollzugsaufgaben auf die Entsorgungswirtschaft abgew\u00e4lzt werden. Ebenso sehen wir eine Privatisierung des Vollzugs durch die kalte K\u00fcche via Sachverst\u00e4ndigen skeptisch, zumal die Herausforderungen des demografischen Wandels alle Akteure gleicherma\u00dfen betreffen.\r\nDigitalisierung ist auch im Vollzug ein wichtiges Instrument. Ein digitaler Vollzug ist bereits in der\r\nGewAbfV 2017 angelegt. Dieses Instrument gilt es weiter auszubauen.\r\nWichtig ist, dass die GewAbfV-Novelle 2024 als Chancen-Verordnung f\u00fcr mehr Recyclingrohstoffe\r\nwahrgenommen wird und m\u00f6glichst praxisnah und b\u00fcrokratiearm ausgestaltet ist.\r\nII.Gro\u00dfe Stelischrauben - wesentliche \u00c4nderungen der Novelle\r\nDas Begleitschreiben stellt die mit der GewAbfV-Novelle 2024 intendierten wesentliche \u00c4nderungen vor. Zus\u00e4tzlich sehen wir auch die beabsichtigte Streichung der Getrenntsammlungsquote\r\nund Regulatorik zu nicht gef\u00e4hrlichen asbesthaltigen Abf\u00e4llen als wesentliche \u00c4nderungen an.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen im Grundsatz (vgl. dazu unsere nachfolgenden Ausf\u00fchrungen) ausdr\u00fccklich\r\n\u2022 einheitliche Formbl\u00e4tter f\u00fcr die Dokumentation der getrennten Sammlung und Entsor\r\ngung durch die Erzeuger und Besitzer,\r\nSeite 2/13\r\nKreislauf. Wirtschaft. Zukunft.\r\n\u2022 Schaffung eines bundesweit einheitlichen elektronischen Registers f\u00fcr alle Vorbehand\r\nlungsanlagen,\r\n\u2022 Einbeziehung der Betreiber von Anlagen zur energetischen Verwertung in den Anwen\r\ndungsbereich der Verordnung.\r\nAbzulehnen sind aus unserer Sicht\r\n\u2022 die Verpflichtung von Betreibern energetischer Verwertungsanlagen, stichprobenartige\r\nKontrollen zur Vorbehandlungsf\u00e4higkeit der angelieferten Abf\u00e4lle durchzuf\u00fchren,\r\n\u2022 die beabsichtige Streichung der bisherigen Regelung zur 90 Prozent-Getrenntsammlungsquote (\u00a7 4 Absatz 3 Satz 3 GewAbfV 2017).\r\nPraxisn\u00e4her auszugestalten ist insbesondere\r\n\u2022 die Regulatorik zur Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern am Sammlungsort.\r\nVer\u00e4nderungsbed\u00fcrftig sehen wir\r\n\u2022 die vorgesehene M\u00f6glichkeit von Beh\u00f6rden, Erzeuger und Besitzer unter bestimmten Voraussetzungen zu verpflichten, einen Sachverst\u00e4ndigen mit der Pr\u00fcfung der Einhaltung\r\nder Pflicht zur getrennten Sammlung und der Vorbehandlung zu beauftragen,\r\n\u2022 die Ausstattung der Anlagen mit Nahinfrarot-Cer\u00e4ten festzulegen,\r\n\u2022 die Regulatorik zu nicht gef\u00e4hrlichen asbesthaltigen Abf\u00e4llen, die getrennt von den \u00fcbrigen Abfallfraktionen zu sammeln und ordnungsgem\u00e4\u00df und schadlos zu entsorgen sind.\r\nIII.\r\nIm Einzelnen\r\nNachfolgend beleuchten wir ausgew\u00e4hlte beabsichtigte \u00c4nderungen im Einzelnen. Wir weisen im\r\nLichte der K\u00fcrze der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit darauf hin, dass diese Ausf\u00fchrungen nicht ab\r\nschlie\u00dfend sind.\r\n1. Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft\r\nZum Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft (vgl. E2) f\u00fchrt die GewAbfV-Novelle 2024 aus, dass der\r\nWirtschaft \u201eweder durch die ge\u00e4nderten noch durch die neu begr\u00fcndeten lnformationspflichten\r\nein zus\u00e4tzlicher Erf\u00fcllungsaufwand\u201c entst\u00fcnde. Dies ist jedenfalls dann unzutreffend, sofern die\r\nVerfasser an der Verpflichtung von MVA-Betreibern festhalten, stichprobenartige Kontrollen zur\r\nVorbehandlungsf\u00e4higkeit der angelieferten Abf\u00e4lle durchzuf\u00fchren. Dies ist mit hohen Kosten ver\r\nbunden.\r\nDies gilt ebenso f\u00fcr die vorgesehene Erm\u00e4chtigung f\u00fcr Beh\u00f6rden, Erzeuger und Besitzer unter be\r\nstimmten Voraussetzungen zu verpflichten, einen Sachverst\u00e4ndigen mit der Pr\u00fcfung der Einhaltung der Pflicht zur getrennten Sammlung und der Vorbehandlung zu beauftragen. Der genannte\r\nStundensatz f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige (59,70 EUR/h, vgl. Seiten 31f) ist nach unserer Erfahrung deutlich zu niedrig angesetzt. Hinzukommt, dass auch die Sachverst\u00e4ndigen (angenommene Fallzahl\r\npro Jahr: 29.500, vgl. Seite 31) ein Nadel\u00f6hr darstellen werden.\r\n2. Einbeziehung der Betreiber von Anlagen zur energetischen Verwertung\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Betreiber von Anlagen zur energetischen Verwertung in den Anwendungs\r\nbereich der Verordnung einbezogen werden (vgl. neue Fassung von \u00a7 1 Absatz 2 GewAbfV-No\r\nvelle 2024). Der Vollzug der Gewerbeabfallverordnung durch Kontrolle insbesondere bei sog.\r\nM\u00fcllverbrennungsanlagen (MVA) ist ausdr\u00fccklich im Hinblick auf fehlende personelle Kapazit\u00e4ten\r\nauf Ebene der Unteren Abfallbeh\u00f6rden ein geeignetes Mittel. Bundesl\u00e4nder wie Baden-W\u00fcrttemberg haben erfolgreich vorgef\u00fchrt, dass die Kontrolle des Vorliegens der Ausnahmen der Gewerbeabfallverordnung an MVA durch Beh\u00f6rden (!\u201a vgl. dazu unten) mittels Lieferscheinen einfach\r\nund unkompliziert ist (vgl. zu Vollzug der GewAbfV durch Kontrolle bei MVA? auch\r\nBuhck/Loschwitz in AbfalIR 2021, 72ff). Letztlich geht es bei der Einbeziehung von MVA in den\r\nAnwendungsbereich der Gewerbeabfallverordnung um eine richtige und wichtige Klarstellung.\r\nDie vorgesehene Legaldefinition f\u00fcr eine Anlage zur energetischen Verwertung lautet:\r\nAnlage, in der Abf\u00e4lle energetisch verwertet werden.\r\nIn der Begr\u00fcndung wird (Zu Nummer 3 (\u00a7 2 Definitionen), vgl. Seiten 41 f) ausgef\u00fchrt:\r\n(...) Nummer 3 nimmt die erforderlichen \u00c4nderungen der Definitionen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 vor und\r\nerg\u00e4nzt zwei neue Definitionen.\r\nBuchstabe a definiert den neu eingef\u00fcgten Begriff der Anlagen zur energetischen Verwertung von Abf\u00e4llen. Der Begriff der energetischen Verwertung wird im Kreislaufwirtschaftsgesetz mehrfach verwendet. Er umfasst alle Anlagen zur thermischen Behandlung von Abf\u00e4llen, die der Verwertung zugeordnet sind. Dazu z\u00e4hlen neben den M\u00fcllverbrennungsanlagen auch weitere Anlagen, in denen die thermische Verwertung von Gewerbeabf\u00e4llen zul\u00e4ssig ist. Zu nennen sind insbesondere mechanisch-biologische Anlagen (MBA), Altholzverbrennungsanlagen sowie Anlagen zur Herstellung von Ersatzbrennstoffen (EBS Anlagen). (...)\r\nDiese Definition f\u00fchrt zu Missverst\u00e4ndnissen. Im Fokus m\u00fcssen Anlagen stehen, die auch Abfall-\r\ngemische annehmen. Dabei ist klar, dass in Anlagen zur energetischen Verwertung von Ersatz-\r\nbrennstoffen in der Regel nur Ersatzbrennstoffe bestimmter G\u00fcte gelangen; eine Vorbehandlung\r\nist gerade regelm\u00e4\u00dfig vorgeschaltet.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung der Begr\u00fcndung an:.\r\n(...) Zu nennen sind insbesondere mechanisch-biologische Anlagen (MBA), Altholzverbrennungsanlagen sowie Anlagen zur Herstellung und energetischen Verwertung von Ersatz-\r\nbrennstoffen (EBS-Anlagen), sofern von diesen gemischte Abf\u00e4lle zur Verwertung oder Be\r\nseitigung angenommen werden. Dies gilt insbsondere f\u00fcr die Abfallschl\u00fcssel AVV 20 03\r\n01 (gemischte Siedlungsabf\u00e4lle) oder 15 01 06 (gemischte Verpackungen) oder 17 09 04\r\n(gemischte Bau- und Abbruchabfalle)\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n3. Streichung der Getrenntsammlungsquote\r\nDurch die mit der GewAbfV-Novelle 2024 beabsichtige Neufassung von \u00a7 6 Nummer 6 GewAbfV\r\n2017 wird die sog. Getrenntsammlungsquote gestrichen (bisher wie folgt definiert: der Quotient\r\nder zur stofflichen Verwertung getrennt gesammelten Masse an gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen\r\nund der Gesamtmasse der bei einem Erzeuger anfallenden gewerblichen Siedlungsabf\u00e4lle multipliziert mit 100 Prozent). Wir halten dies f\u00fcr das vollkommen falsche Signal. Zum einem hat sich\r\ndie Getrenntsammlungsquote \u2014 wie wir aus Teilen der Mitgliedschaft h\u00f6ren \u2014jedenfalls regional\r\nbew\u00e4hrt. Zum anderen geht es bei der Getrenntsammlungsquote auch darum, Regulatorik neu zu\r\ndenken. Nicht zuletzt im Lichte von knappen personellen Ressourcen in Verwaltungen kann es\r\nnicht darum gehen, am \u00fcberkommenen Mechanismus der Strafbewehrung mittels Bu\u00dfgeldbewehrung festzuhalten \u2014 insbesondere dann nicht, wenn diese, mangels Vollzugs, nur auf dem Papier steht. Vielmehr muss es darum gehen, mit Anreizen das Einhalten von Zielen einer Verordnung zu bef\u00f6rdern. Letztlich scheint es vorzugw\u00fcrdig, mit (betriebswirtschaftlichen) Anreizen\r\nMarktakteure zu bewegen, Ziele einer Verordnung aus eigenem Antrieb zu erf\u00fcllen.\r\n4. Eingrenzen der Ausnahmen von der Getrenntsammlungspfiicht\r\nDie GewAbfV-Novelle 2024 konkretisiert die Pflicht zur getrennten Sammlung von gewerblichen\r\nSiedlungsabf\u00e4llen gem\u00e4\u00df \u00a7 3 der Verordnung. Die Ausnahmen der technischen Unm\u00f6glichkeit und\r\nder wirtschaftlichen Zumutbarkeit werden pr\u00e4zisiert und eingeschr\u00e4nkt. Dies ist im Sinne von\r\nKlarheit und bestm\u00f6glichen Recyclings zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\u2022 Definition technisch nicht m\u00f6glIch\r\nDie in \u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 neu GewAbfV-Novelle 2024 vorgeschlagene Definition\r\nTechnisch nicht m\u00f6glich ist die getrennte Sammlung nur dann, wenn alle in Betracht zu\r\nziehenden M\u00f6glichkeiten zur Erf\u00fcllung der Pflichten gepr\u00fcft worden sind und ausscheiden.\r\nist zu begr\u00fc\u00dfen. In der Tat spiegelt die Regelung die bisherige Vollzugspraxis. Mit der Einf\u00fchrung\r\nder Pr\u00fcfpflicht gen\u00fcgen Pauschalargumentationen den Anforderungen nicht mehr.\r\n\u2022 Weiter fehlt Definition wirtschaftliche Unzumutbarkeit\r\nLeider fehlt weiterhin eine Definition f\u00fcr wirtschaftliche Unzumutbarkeit. Das Vorliegen dieser\r\nAusnahmeregelung erfordert im Einzelfall eine Beurteilung, ob die Mehrkosten in der konkreten\r\nSituation des Erzeugers oder Besitzers diesem zumutbar sind oder au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zu den Kosten\r\nf\u00fcr eine Verwertung stehen, die keine Vorbehandlung erfordert. Dies d\u00fcrfte in aller Regel die\r\nhochwertige energetische Verwertung (z. B. M\u00fcllverbrennungsanlagen, die die R1-Formel erf\u00fcllen) sein. Dabei reicht es nicht aus, dass die Kosten f\u00fcr eine Vorbehandlung die Kosten f\u00fcr die\r\nenergetische Verwertung \u00fcbersteigen; vielmehr kommt es auf ein erhebliches Missverh\u00e4ltnis der\r\nKosten f\u00fcr beide Varianten an. In die Vergleichsbetrachtung einzustellen sind nicht nur die\r\nKosten der Behandlung, sondern alle mit der konkreten Verwertungsma\u00dfnahme verbundenen\r\nKosten, wie Transportkosten oder Kosten der Vermarktung. In der Praxis w\u00fcrde hier eine Vermutungsregel helfen, z.B.:\r\nDie wirtschaftliche Unzumutbarkeit d\u00fcrfte jedenfalls dann anzunehmen sein, wenn bei\r\neinem Kostenvergleich nach den vorgenannten Grunds\u00e4tzen die Kosten der Vorbehandlung jene f\u00fcr eine energetische Verwertung mindestens um 100 Prozent \u00fcbersteigt.\r\nIn der Begr\u00fcndung k\u00f6nnte hierzu weiter ausgef\u00fchrt werden:\r\nUnterhalb dieses Wertes wird es eine Frage des Einzelfalls sein, ob eine wirtschaftliche Unzumutbarkeit vorliegt. Dabei sind Kriterien wie etwa die H\u00e4ufigkeit und Menge der Entsorgung (Gesamtbelastung des Abfallerzeugers) sowie auch die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des Abfallerzeugers zu ber\u00fccksichtigen. Dabei gilt: Je gr\u00f6\u00dfer der umwelt- und ressourcenseitige Vorteil der Ma\u00dfnahme ist desto h\u00f6here Belastungen sind dem Abfallerzeuger und -besitzer zumutbar. Bei der Kostenberechnung sind alle Kosten (auch Transportkosten) der Zuf\u00fchrung zur Vorbehandlung und einer sonstigen hochwertigen Verwertung gegen\u00fcberzustellen.\r\n\u2022 Definition geringe Menge\r\nIn \u00a7 3 GewAbfV Novelle 2024 soll \u201egeringe Menge\u201c definiert werden (vgl. \u00a7 3 Absatz 2 Satz 2 neu\r\nGewAbfV-Novelle 2024):\r\nEine sehr geringe Menge ist nicht anzunehmen, wenn in einer Woche gew\u00f6hnlich mehr als\r\nf\u00fcnf Kilogramm der jeweiligen Abfallfraktion anfallen.\r\nEine Klarstellung ist im Grundsatz sehr zu begr\u00fc\u00dfen. In der Praxis hat sich als Orientierungswert\r\nf\u00fcr eine sehr geringe Menge einer Einzelfraktion 10 kg/Woche etabliert und sollte beibehalten\r\nwerden:\r\nEine sehr geringe Menge ist nicht anzunehmen, wenn in einer Wache gew\u00f6hnlich mehr als\r\nf\u00fcnfzehn Kilogramm der jeweiligen Abfallfraktion anfallen.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\nKleinste Beh\u00e4ltergr\u00f6\u00dfe im Gewerbe d\u00fcrften in der Regel 120 Liter-Gef\u00e4\u00dfe (und mindestens 2 w\u00f6chentlicher Leerungsturnus sein). 10 kg/Woche sind realistisch und praxisnah.\r\nDies gilt entsprechend bei Bau- und Abbruchabf\u00e4llen. In \u00a7 8 GewAbfV-Novelle 2024 soll \u201egeringe\r\nMenge\u201c definiert werden (vgl. \u00a7 8 Absatz 2 Satz 5 neu GewAbfV Novelle 2024):\r\nEine sehr geringe Menge ist nicht anzunehmen, wenn von einer Einzelfraktion pro Bau\r\noder Abbruchmaflnahme mehr als 0,5 Kubikmeter anf\u00e4llt.\r\nAuch hier ist eine Klarstellung im Grundsatz sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Realistisch ist hier 1 Kubikmeter/Woche:\r\nEine sehr geringe Menge ist nicht anzunehmen, wenn von einer Einzelfraktion pro Bau\r\noder Abbruchma\u00dfnahme mehr als ein Kubikmeter anf\u00e4llt.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\nDie Begr\u00fcndung ist entsprechend anzupassen.\r\n5. Name und die Anschrift des Betreibers der Anlage, der die Abf\u00e4lle zugef\u00fchrt werden sollen\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 3 Satz 2 Nummer 2 GewAbfV-Novelle 2024 sollen Namen und die Anschrift des\r\nBetreibers der Anlage, der die Abf\u00e4lle zugef\u00fchrt werden sollen angegeben werden. Dies entspricht in einigen F\u00e4llen der Praxis. Gleichwohl ist zu bedenken, dass es sich bei Verwertungswegen h\u00e4ufig um Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse handelt und es Entsorger ihren Vertragspartnern in der Regel nur auf Basis der vertraglichen Vereinbarungen mitteilen. Es sollte daher in der\r\nGewAbfV-Novelle 2024 nicht verlangt werden.\r\nDie Benennung der konkreten Anlage f\u00fchrt zu keiner Verbesserung des Vollzuges (da nicht nachpr\u00fcfbar) und ist in der Praxis nicht zu leisten. Bei \u00dcbernahme der Abf\u00e4lle steht in einigen F\u00e4llen\r\nnoch gar nicht fest, welchen konkreten Verwertungsweg die Abf\u00e4lle nehmen werden. Dies h\u00e4ngt\r\nvon der konkreten Zusammensetzung der Abf\u00e4lle, der Marktsituation und auch weiteren Faktoren wie z.B. Logistik ab. Insoweit ist diese Angabe nicht leistbar. Eine etwaig gemachte Angabe ist\r\nauch nicht hinreichend belastbar.\r\n6. Bundesweit einheitliche Dokumentation der Getrenntsammlung\r\nDie GewAbfV-Novelle 2024 enth\u00e4lt Vorgaben f\u00fcr bundesweit einheitliche Formbl\u00e4tter f\u00fcr die Dokumentation der getrennten Sammlung und Entsorgung durch die Erzeuger und Besitzer (vgl. \u00a7 3\r\nAbsatz 3 Satz 3 neu GewAbfV-Novelle 2024: Zur Dokumentation ist der Vordruck nach Anlage 1 zu\r\nverwenden). Dies ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Hierdurch wird die Dokumentation durch die Erzeuger und Besitzer deutlich erleichtert\u2014 insbesondere f\u00fcr Unternehmen, die in mehreren Bundesl\u00e4ndern t\u00e4tig sind. Wichtig ist, dass die Tabelle leicht digital auszuf\u00fcllen ist.\r\nEs sollte aber im Ermessen der Abfallerzeuger und -besitzer stehen, ob sie entweder nach Masse\r\npro Kalenderjahr ODER nach Volumen pro Kalenderjahr angeben wollen. Eine erzwungene zus\u00e4tzliche Umrechnung mit vorgegebenen Parametern d\u00fcrfte aus Sicht von Abfallerzeugern und -besitzern lediglich eine unn\u00f6tige b\u00fcrokratische Belastung darstellen und hat keinen Mehrwert f\u00fcr den\r\nVollzug, der ohnehin unter Verwendung von Parametern eine Umrechnung vornehmen kann.\r\n7. Optionale Kontrolle durch Sachverst\u00e4ndige\r\n\u00a7 3 Absatz 3 am Ende neu GewAbf\u2018V-Novelle 2024 erm\u00e4chtigt Beh\u00f6rden, Erzeuger und Besitzer\r\nunter bestimmten Voraussetzungen zu verpflichten, einen Sachverst\u00e4ndigen mit der Pr\u00fcfung der\r\nEinhaltung der Pflicht zur getrennten Sammlung und der Vorbehandlung zu beauftragen:\r\nBei Vorliegen von Anhaltspunkten f\u00fcr die Unrichtigkeit der Dokumentation, kann die zu\r\nst\u00e4ndige Beh\u00f6rde anordnen, dass der Erzeuger oder Besitzer auf seine Kosten einen zugelassenen Sachverst\u00e4ndigen zur \u00dcberpr\u00fcfung der Angaben in der Dokumentation zu beauftragen hat. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat dem Erzeuger oder Besitzer vor Anordnung der Bestellung eines Sachverst\u00e4ndigen unter Mitteilung der vorliegenden Anhaltspunkte Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Der Pr\u00fcfbericht ist der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde unverz\u00fcglich vorzulegen.\r\nEs ist gut, dass sich dies auf Ausnahmef\u00e4lle bezieht. Dabei sollte aber deutlicher werden, dass es\r\nsich um Einzelf\u00e4lle handelt. Schwerwiegender erscheint auch das vollst\u00e4ndige Fehlen einer Dokumentation. Wir regen folgende \u00c4nderung an:\r\nBei Vorliegen von konkreten Anhaltspunkten f\u00fcr die Unrichtigkeit der Dokumentation,\r\nkann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde anordnen, dass der Erzeuger oder Besitzer auf seine Kosten\r\neinen zugelassenen Sachverst\u00e4ndigen zur \u00dcberpr\u00fcfung der Angaben in der Dokumentation zu beauftragen hat. Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat dem Erzeuger oder Besitzer vor Anordnung der Bestellung eines Sachverst\u00e4ndigen unter Mitteilung der vorliegenden Anhaltspunkte Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben. Der Pr\u00fcfbericht ist der zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rde unverz\u00fcglich vorzulegen. Ebenso kann die Beh\u00f6rde bei vollst\u00e4ndigen Fehlen einer\r\nDoumentation anordnen, dass der Erzeuger oder Besitzer auf seine Kosten einen zugelassenen Sachverstandigen zur Ermittlung des Status Quo seiner Abfallbewirtschaftung zu\r\nbeauftragen hat\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n8. \u00dcberwachung der getrennten Sammlung\r\nVorgaben zum Vollzug sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen (vgl. \u00a7 3a GewAbfV-Novelle 2024: \u00dcberwachung der getrennten Sammlung). In der Tat ist es bisher ein gro\u00dfes Dilemma, dass die GewAbfV\r\n2017 eben nicht bundesweit einheitlich und fl\u00e4chendeckend vollzogen wird.\r\nOb die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde daf\u00fcr aber tats\u00e4chlich neue Listen erstellen muss (\u00a7 3a Absatz 1 GewAbfV-Novelle 2024) erscheint zweifelhaft. Die Gewerbeaufsichts\u00e4mter sollten letztlich bereits\r\neinen \u00dcberblick \u00fcber die Erzeuger gewerblicher Abf\u00e4lle in ihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich haben.\r\nZum B\u00fcrokratieabbau geh\u00f6rt auch, dass Einheiten innerhalb einer Verwaltung miteinander sprechen und nicht parallel Listen erstellt werden.\r\n9. Pflicht f\u00fcr Nahinfrarot-Ger\u00e4te\r\nGrunds\u00e4tzlich skeptisch sehen wir die pauschale Pflicht, Vorbehandlungsanlagen mit Nahinfrarot\r\nGer\u00e4ten (NIR) auszustatten. Festlegungen zur Ausstattung der Anlagen mit NIR greifen tief in die\r\nunternehmerische Freiheit ein. NIR sind mit einem hohen lnvestitionsaufwand verbunden.\r\nZwar haben wir verstanden, dass der Verordnungsgeber den Vollzugsbeh\u00f6rden vor Ort eine ge\r\nwisse regionale Beinfreiheit einr\u00e4umen will:\r\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann abweichend von Satz 1\r\n1. andere als in der Anlage 3 genannte Komponenten zulassen, wenn nachgewiesen ist,\r\ndass diese gleichwertig sind und\r\n2. von einer oder mehreren in der Anlage 3 genannten Komponenten absehen, wenn sichergestellt ist, dass die Quoten nach Absatz 3 und 5 trotzdem eingehalten werden.\r\nAnlagenbetreiber sind so aber vom Goodwill vor Ort abh\u00e4ngig. Wir regen folgende \u00c4nderungen\r\nan:\r\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde kann abweichend von Satz 1\r\n1. andere als in der Anlage 3 genannte Komponenten zuzulassen, wenn nachgewiesen ist,\r\ndass diese gleichwertig sind und\r\n2. von einer oder mehreren in der Anlage 3 genannten Komponenten absehen, wenn sichergestellt ist dass die Quoten nach Absatz 3 und 5 trotzdem eingehalten werden.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n10. Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern\r\n\u00a7 9a GewAbfV-Novelle 2024 sieht Regeln zur Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4ltern vor:\r\nErzeuger und Besitzer, die Abf\u00e4lle gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 und \u00a7 8 Absatz 1 getrennt zu sammeIn haben, haben die dazu verwendeten Abfallbeh\u00e4lter so zu kennzeichnen, dass eine\r\nordnungsgem\u00e4\u00dfe getrennte Sammlung sichergestellt wird. Dazu ist an der Au\u00dfenfl\u00e4che\r\ndes Beh\u00e4lters gut sichtbar und in deutscher Sprache die in dem Beh\u00e4lter zu sammelnde\r\nAbfallfraktion zu bezeichnen. Abfallbeh\u00e4lter, in denen gemischte Abf\u00e4lle gesammelt werden, haben die in dem Gemisch nicht zugelassenen Abfallfraktionen zu bezeichnen.\r\nWir halten dies grunds\u00e4tzlich f\u00fcr praxisnah. Es sollte aber eine gewisse Beinfreiheit gegeben sein,\r\nda Gewerbeeinheiten ja in der Regel auf mehreren Etagen bzw. Fl\u00e4chen/Arbeitsstationen Abf\u00e4lle\r\ndezentral erfassen und sp\u00e4ter erst in gr\u00f6\u00dferen Gef\u00e4\u00dfen zentral b\u00fcndeln. Auch sollte bedacht wer\r\nden, dass gewerbliche Arbeitnehmer h\u00e4ufig auch andere Sprachen als Deutsch sprechen. Auch\r\nsollte die Formulierung zu nicht zugelassenen Materialien in Gef\u00e4\u00dfen f\u00fcr Gemische offener erfolgen.\r\nWir regen folgende \u00c4nderung an:\r\nErzeuger und Besitzer, die Abf\u00e4lle gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 1 und \u00a7 8 Absatz 1 getrennt zu sammeln haben, sollen die dazu verwendeten Abfallbeh\u00e4lter so kennzeichnen, dass eine\r\nordnungsgem\u00e4\u00dfe getrennte Sammlung sichergestellt wird. Dazu ist an der Au\u00dfenfl\u00e4che\r\ndes Beh\u00e4lters gut sichtbar und mindestens in deutscher Sprache die in dem Beh\u00e4lter zu\r\nsammelnde Abfallfraktion zu bezeichnen. Abfallbeh\u00e4lter, in denen gemischte Abf\u00e4lle gesammelt werden, haben wichtige, in dem Gemisch nicht zugelassene Materialstr\u00f6me zu bezeichnen.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\nIn der Begr\u00fcndung hei\u00dft es bisher (Zu Nummer 10 (\u00a7 9a neu Kennzeichnung von Abfallbeh\u00e4l\r\ntern)):\r\nNummer 10 f\u00fchrt die neue Pflicht zur Kennzeichnung der Abfallbeh\u00e4lter ein. Die Pflicht\r\nwird systematisch dem Abschnitt \u201eGemeinsame Vorschriften \u201czugeordnet und richtet sich\r\ndamit sowohl an die Erzeuger und Besitzer von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen wie von\r\nBau und Abbruchabf\u00e4llen. Die neue Vorschrift dient der St\u00e4rkung der getrennten Sammlung und zielt vor allem darauf ab, die Kenntnisse der jeweiligen Mitarbeiter im Betrieb zu f\u00f6rdern. Satz 2 gibt vor, dass die Kennzeichnung gut sichtbar an der Au\u00dfenfl\u00e4che des Beh\u00e4lters und in deutscher Sprache anzubringen ist. Die Vorgaben sind bewusst nicht zu detailliert um der Heterogenit\u00e4t der von der Gewerbeabfallverordnung betroffenen Unternehmen und Betriebe Rechnung zu tragen. Neben den Beh\u00e4ltern zur Erfassung von\r\nMonofraktionen, sind dabei auch die Beh\u00e4lter zu kennzeichnen, in denen Gemische ge\r\nsammelt werden. Die Regelung in Satz 3 ist dazu negativ formuliert und gibt vor, dass diejenigen Abfallfraktionen auf dem Beh\u00e4ltnis zu kennzeichnen sind, die nicht enthalten sein\r\nd\u00fcrfen. Die Regelung ist erforderlich, um eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Zuf\u00fchrung zur Vorbehandlungs- oder Aufbereitungsanlage gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 1 Nummer 1 und 2 vorzunehmen.\r\nAus der Begr\u00fcndung sollte deutlich werden, dass die Angaben zu in Gemischen nicht erlaubten\r\nStoffen (z.B. Gefahrstoffe, Lithium-lonen-Batterien) nicht abschlie\u00dfend sein m\u00fcssen. Wir regen\r\nfolgende Erg\u00e4nzung zu vorstehender Begr\u00fcndung an:\r\n(...) Die Angaben zu in dem Gemisch nicht zugelassene Materialstr\u00f6men (z.B Gefahrstoffe,\r\nLithium-lonen-Batterien) m\u00fcssen nicht abschlie\u00dfend sein.\r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n11. Register \u00fcber Vorbehandlungsanlagen\r\nNachdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen ist \u00a7 13 GewAbfV-Novelle 2024, mit dem ein Register zu Vorbehandlungsanlagen eingef\u00fchrt werden soll. Diese Transparenz sorgt nicht zuletzt auch praxisnah daf\u00fcr, dass kein Abfallerzeuger bzw. -besitzer von Gemischen behaupten kann, er wisse nicht, wo er\r\ndiese vorbehandeln lassen k\u00f6nne.\r\n12. Stichprobenkontrolle bei Anlagen zur energetischen Verwertung\r\nNachdr\u00fccklich abzulehnen ist \u00a7 14 GewAbfV-Novelle 2024, der von Betreibern von Anlagen zur\r\nenergetischen Verwertung stichprobenartige Kontrollen der angelieferten Abf\u00e4lle vorsieht, die\r\nauf Verlangen der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde vorzulegen sind. Damit werden Betreiber energetischer\r\nVerwertungsanlagen in die Rolle einer Vollzugsbeh\u00f6rde gezw\u00e4ngt und es entstehen auch hohe\r\nKosten. Akteure der Entsorgungswirtschaft sind aber keine Hilfsbeamte der Vollzugsbeh\u00f6rden.\r\nVielmehr haben die Beh\u00f6rden selbst stichprobenartige Kontrollen bei den thermischen Behandlungsanlagen durchf\u00fchren, und zwar nur bei den angelieferten Gemischen.\r\nDie \u00dcberlegung: Anstatt die Erf\u00fcllung der Vorbehandlungspflicht einzeln bei einer Vielzahl von\r\nAbfallerzeugern zu \u00fcberpr\u00fcfen, bietet es sich an, \u00fcber den lnputstrom in der energetischen Verwertung gezielt Abfallerzeuger zu ermitteln und das tats\u00e4chliche Vorliegen von Ausnahmetatbest\u00e4nden zu \u00fcberpr\u00fcfen. Mittels der bei der energetischen Verwertung vorliegenden Lieferscheine\r\nist regelm\u00e4\u00dfig gut nachvollziehbar, welcher gewerbliche Abfallerzeuger bei der Direktanlieferung\r\nvon Abfallgemischen bei einer thermischen Behandlung mit den entsprechenden Abfallschl\u00fcssel\r\nnummern ohne Vorbehandlung verwerten l\u00e4sst und damit eine Ausnahme nach der GewAbfV f\u00fcr\r\nsich in Anspruch nimmt. Abfallerzeuger, die gemischte Gewerbeabf\u00e4lle \u2014 z.B. mittels eines Containerdienstes \u2014 mit dem Abfallschl\u00fcssel AVV 20 03 01 (gemischte Siedlungsabf\u00e4lle) oder 15 01 06\r\n(gemischte Verpackungen) oder 17 09 04 (gemischte Bau- und Abbruchabf\u00e4lle) direkt an einer\r\nthermischen Behandlung anliefern (lassen), d\u00fcrfen dies nach den Vorgaben der GewAbfV 2017\r\nnur tun, wenn sie sich berechtigt auf eine der vier Ausnahmen von der Vorbehandlungspflicht be\r\nrufen k\u00f6nnen. Entsprechend m\u00fcssten sie das Vorliegen einer der Ausnahmen darlegen und gem\u00e4\u00df den Vorgaben der GewAbfV 2017 dokumentieren k\u00f6nnen. Im Fall der regelm\u00e4\u00dfig behaupteten technischen Unm\u00f6glichkeit m\u00fcsste beispielsweise letztlich \u2014 wie ausgef\u00fchrt \u2014 ein Vorbehandlungsanlagenbetreiber best\u00e4tigen, dass mit der am Markt verf\u00fcgbaren Sortiertechnik das entsprechende Gemisch tats\u00e4chlich nicht sortiert werden kann. Ob diese Voraussetzungen erf\u00fcllt werden, k\u00f6nnte dann im Rahmen der \u00dcberwachung nachgelagert gezielt bei denjenigen Abfallerzeugern \u00fcberpr\u00fcft werden, die bei den energetischen Verwertungsanlagen als Direktanlieferer festgestellt wurden.\r\nF\u00fcr eine Vollzugsbeh\u00f6rde w\u00e4re es angezeigt stichprobenartig oder \u00fcber einen bestimmten Zeitraum Anlieferungen bei energetischen Verwertungsanlagen mittels der Lieferscheine nachzuverfolgen und damit genau die Abfallerzeuger zu lokalisieren, bei denen sich eine Kontrolle vor Ort\r\nlohnen d\u00fcrfte. Dies w\u00e4ren vermutlich auch Abfallerzeuger, deren\u2014nach der GewAbfV vorrangige\r\n\u2014 Getrennterfassungspraxis n\u00e4her zu beleuchten w\u00e4re.\r\nEs bietet sich an. Vorstehendes bei Vorgaben zum Vollzug (\u00a7 3a GewAbfV-Novelle 2024) zu spezifizieren.\r\n\u00a7 14 GewAbfV-Novelle 2024 Ist ersatzlos zu streichen. Energetische Verwerter sind weder Erziehungsberechtigte ihrer Kunden noch der verl\u00e4ngerte Arm der Beh\u00f6rden als Ersatzpolizei. Wir halten diese Forderung der Streichung f\u00fcr essentiell. Andernfalls w\u00fcrde die Systematik der GewAbfV\r\n2017 auf den Kopf gestellt und wir w\u00fcrden nicht mehr von einer \u201ekleinen Novelle\u201c sprechen.\r\n13. Asbesthaltige Abf\u00e4lle\r\nIn \u00a7 8 Absatz 1 GewAbfV-Novelle 2024 soll folgender Satz 2 eingef\u00fcgt werden:\r\nUnbeschadet der Nummern 1 bis 10 sind nicht gef\u00e4hrliche asbesthaltige Abf\u00e4lle getrennt\r\nvon den \u00fcbrigen Abfallfraktionen zu sammeln und ordnungsgem\u00e4\u00df und schadlos zu entsorgen.\u201c\r\nGewAbfV-Novelle 2024 bezieht sich mit der Formulierung \u201enicht gef\u00e4hrliche asbesthaltige Ab\r\nf\u00e4lle\u201c auf die LAGA M23. Dies wird indes nur in der Begr\u00fcndung deutlich, nicht im Verordnungstext selbst. Im Anlage 4 zu \u00a7 8 wird in der Auflistung die Unterscheidung \u201egef\u00e4hrlich\u201c \u201enicht gef\u00e4hrlich\u201c nicht mehr vorgenommen, sondern lediglich als 11. Gruppe \u201eAsbesthaltige Bau- und\r\nAbbruchabf\u00e4lle\u201c ausgewiesen.\r\nWeiterhin wird Folgendes in der Begr\u00fcndung zu \u00a7 8 GewAbtV-Novelle 2024 erkl\u00e4rt (vgl. Seite 34):\r\nNicht gef\u00e4hrliche asbesthaltige Bau- und Abbruchabf\u00e4lle sind unabh\u00e4ngig von ihrer sonstigen Beschaffenheit getrennt von anderen Bau- und Abbruchabf\u00e4llen zu sammeln. Die getrennte Sammlung von nicht gef\u00e4hrlichen asbesthaltigen Abf\u00e4llen in einem eigenen Beh\u00e4lter wird voraussichtlich nicht oder nur zu einem geringf\u00fcgigen Mehraufwand f\u00fchren. Sie ist bereits durch die im Jahr 2022 eigef\u00fchrten neuen Vorgaben zur Entsorgung asbesthaltiger Abf\u00e4lle Standard (vgl. LJ4GA -Merkblatt 23, 5. 27ff unter 6.2). Es entsteht kein oder nur geringf\u00fcgiger Erf\u00fcllungsaufwand.\r\nEs erscheint fraglich, wie eine LAGA M 23 (vom 8.5.2023) bereits als gegeben angenommen wer\r\nden kann, wenn der Vollzug in den Bundesl\u00e4ndern bis dato nicht vollst\u00e4ndig erkl\u00e4rt wurde. In lediglich f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern (Mecklenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Schleswig-Holstein, Niedersachsen, Baden-W\u00fcrttemberg) haben wir vom jeweils zust\u00e4ndigen\r\nLandesministerium Hinweise zur Beachtung im Vollzug oder Erlasse zur Umsetzung erhalten (teilweise sind diese nicht \u00f6ffentlich einsehbar), von einer bundesweit einheitlichen Anwendung sind\r\nwir weit entfernt und eine tats\u00e4chlich rechtliche Verankerung der Vorgaben im KrWG, der DepV,\r\nder AVV etc. ist nicht gegeben, sodass an dieser Stelle eigentlich die Frage im Raum steht, wie das\r\nBMUV zu der Ausweisung der Fraktion \u201enicht gef\u00e4hrliche asbesthaltige Abf\u00e4lle\u201c gelangt, wenn\r\ndiese bis dato im deutschen Abfallrecht nicht definiert wurde.\r\nW\u00e4hrend so die beabsichtigten Erg\u00e4nzungen in den Stoffgruppen 5 (D\u00e4mmmaterial) und 7 (Bau\r\nstoffe auf Gipsbasis) (\u00a7 8 Abs.1 GewAbfV-Novelle 2024) zu begr\u00fc\u00dfen sind, sind die Verweise auf\r\ndie LAGA M23 (Mitteilung der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Abfall (LAGA) 23 Vollzugshilfe\r\nzur Entsorgung asbesthaltiger Abf\u00e4lle) in der GewAbfV-Novelle 2024 nicht ausreichend. LAGA\r\nMitteilungen geben regelm\u00e4\u00dfig nur die Meinung eines fachkundigen Gremiums wieder. Werden\r\nsie per Erlass in einem Bundesland eingef\u00fchrt, haben sie lediglich eine nach innen, in die Verwaltung, gerichtete Wirkung. Das BMUV muss die gew\u00fcnschten Regelungen also aus der LAGA M23\r\nin die Verordnung \u00fcbernehmen, um die erforderliche Rechtssicherheit herzustellen.\r\nInhaltlich ist festzustellen, dass eine verpflichtende Beseitigung asbesthaltiger Bestandteile (gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 1907/2006 zur Registrierung, Bewertung, Zulassung und Beschr\u00e4nkung chemischer Stoffe (REACH)) ab der ersten Faser dazu f\u00fchren d\u00fcrfte, dass gro\u00dfe Mengen an\r\nBeton- und Betonmischabf\u00e4lle aus dem Stoffkreislauf ausgeschleust werden m\u00fcssen. Sogenannte\r\n\u201eCircular Ecomomy\u201c Ans\u00e4tze lassen sich im Bausektor aber nicht realisieren, wenn der mengenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfte und hinsichtlich seiner Verwendbarkeit beste Stoffstrom nicht genutzt werden kann.\r\nEs ist deshalb dringend erforderlich, den Beurteilungswert aus der LAGA M23 rechtlich einzuf\u00fch\r\nren, bei dessen Unterschreitung eine Verwertung m\u00f6glich bleibt.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/26/316344/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250168.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006711",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle des ElektroG (Referentenentwurf vom 2. Mai 2024)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz,\r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz zu einem Dritten Gesetz\r\nzur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die Zusendung des Referentenentwurfs Ihres Hauses zu einem Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes (nachfolgend ElektroG-Novelle 2024). Wir danken f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung. Wir weisen darauf hin, dass aufgrund der kurz gefassten R\u00fcckmeldefrist eine breite Abstimmung innerhalb der BDE-Mitgliedschaft nicht m\u00f6glich war und wir uns somit noch weitere Anmerkungen vorbehalten. Hierf\u00fcr bitten wir um Verst\u00e4ndnis.\r\n\r\nI.\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft die Ziele der ElektroG-Novelle 2024, namentlich die Steigerung der Sammelmengen und die Verminderung der Brandrisiken durch Lithium-Ionen-Batterien, ausdr\u00fccklich. Wenn die rohstoffarme Bundesrepublik verst\u00e4rkt auf die Kreislauff\u00fchrung von Ressourcen setzt, macht sie sich unabh\u00e4ngiger von Importen, sorgt weiterhin f\u00fcr einen starken Wirtschaftsstandort Deutschland und tr\u00e4gt gleichzeitig zu Umwelt- und Klimaschutz bei. Dieser Transformationsprozess erfordert eine ambitionierte Politik, klare Linien und gute Rahmenbedingungen, um die Circular Economy zum umweltfreundlichen Gesch\u00e4ftsmodell zu machen. Die zunehmenden durch Batteriebr\u00e4nde verursachten Sch\u00e4den in der Entsorgungsbranche sind eine Katastrophe, die nicht nur eine funktionierende Kreislaufwirtschaft, sondern die Entsorgungssicherheit generell bedroht. Da die Menge von Lithium-Ionen-Altbatterien in Zukunft deutlich zunehmen wird, braucht es jetzt Ma\u00dfnahmen, die das Problem an der Wurzel anpacken und deutlich \u00fcber die geplanten Regelungen der ElektroG-Novelle 2024 hinausgehen m\u00fcssen.\r\nWir wiederholen daher an dieser Stelle die mehrfach in die politische Diskussion eingebrachten Forderungen, die Abhilfe schaffen k\u00f6nnen:\r\n\r\n\u2022\tEin Pfandsystem fu\u0308r die Produktgruppen \u201elithiumhaltige nicht eingebaute Ger\u00e4tebatterien (lose)\u201c sowie \u201eGer\u00e4te mit eingebauten lithiumhaltigen Ger\u00e4tebatterien\u201c.\r\n\r\n\u2022\tEin System der erweiterten Herstellerverantwortung, in welchem die Hersteller von batteriebetriebenen Elektroger\u00e4ten einen bestimmten Betrag pro in Verkehr gebrachtem Ger\u00e4t in einen Fonds einzuzahlen haben. Daraus sollen insbesondere Zahlungen an Entsorger geleistet werden, die unverschuldet von Br\u00e4nden betroffen sind, welche durch unsachgem\u00e4\u00df erfasste Batterien verursacht wurden.\r\n\r\n\u2022\tEin Verbot von Einweg-E-Zigaretten. Wie das Beispiel Belgien zeigt, kann zun\u00e4chst ein nationales Verbot eingef\u00fchrt werden. Mittelfristig w\u00e4re jedoch ein EU-Verbot zu bevorzugen.\r\n\r\n\u2022\tVon entscheidender Bedeutung ist die Kontrolle des Vollzugs. Die Pflichten der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu stichprobenartigen Kontrollen der Umsetzung der Pflichten nach ElektroG (insbesondere bei den Informationspflichten von Herstellern und R\u00fccknahmepflichten der Vertreiber) sollten explizit benannt werden. Eine gute Vorlage liefert hier die geplante \u00c4nderung des \u00a73a im Referentenentwurf der Gewerbeabfallverordnung.\r\n\r\nDie detaillierten Forderungen sind unter folgendem Link abrufbar: https://www.bde.de/documents/663/240415_Batteriebraende_Pfand_Fonds_Vollzug.pdf\r\n\r\n\r\nII. Stellungnahme zu den geplanten \u00c4nderungen der Novelle\r\n\r\nZur ElektroG-Novelle 2024 nimmt der BDE im Einzelnen wie folgt Stellung:\r\n\r\nEinheitlicher Rahmen bei der Gesetzgebung zu Batterien und Elektro(nik)altger\u00e4ten\r\n\r\nDer Artikel 3 des Referentenentwurfs des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz,\r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung\r\ndes Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 sieht vor, \u00a74 ElektroG in einer Folge\u00e4nderung wie folgt anzupassen:\r\n\r\n\u201eHersteller haben ihre Elektro- und Elektronikger\u00e4te m\u00f6glichst so zu gestalten, dass insbesondere die Wiederverwendung, die Demontage und die Verwertung von Altger\u00e4ten, ihren Bauteilen und Werkstoffen ber\u00fccksichtigt und erleichtert wird. Die Hersteller sollen die Wiederverwendung nicht durch besondere Konstruktionsmerkmale oder Herstellungsprozesse verhindern, es sei denn, dass die Konstruktionsmerkmale rechtlich vorgeschrieben sind oder die Vorteile dieser besonderen Konstruktionsmerkmale oder Herstellungsprozesse \u00fcberwiegen, beispielsweise im Hinblick auf den Gesundheitsschutz, den Umweltschutz oder auf Sicherheitsvorschriften.\u201c\r\n\r\nMit geltender EU-Batterieverordnung ist nicht nachvollziehbar, warum der Passus \r\n\r\n\u201eElektro- und Elektronikger\u00e4te, die vollst\u00e4ndig oder teilweise mit Batterien oder Akkumulatoren betrieben werden k\u00f6nnen, sind m\u00f6glichst so zu gestalten, dass Altbatterien und Altakkumulatoren durch Endnutzer problemlos und zerst\u00f6rungsfrei entnommen werden k\u00f6nnen. Sind Altbatterien oder Altakkumulatoren nicht problemlos durch den Endnutzer entnehmbar, sind die Elektro- und Elektronikger\u00e4te so zu gestalten, dass die Altbatterien und Altakkumulatoren problemlos und zerst\u00f6rungsfrei und mit handels\u00fcblichem Werkzeug durch vom Hersteller unabh\u00e4ngiges Fachpersonal entnommen werden k\u00f6nnen.\u201c\r\n\r\naus dem aktuell geltenden ElektroG nicht direkt mit der Novelle angepasst wird, sondern erst durch die Implementierung des Batterie-EU-Anpassungsgesetzes als Folge\u00e4nderung realisiert werden soll. Im Sinne der Entb\u00fcrokratisierung w\u00e4re eine direkte Anpassung des ElektroG zielf\u00fchrender. \r\n\r\nArtikel 1 Nr. 2 zur \u00c4nderung \u00a73\r\n\r\nZwar stellen Einweg-E-Zigaretten in ihrer Gesamtheit und durch die Fehlw\u00fcrfe ein gro\u00dfes Brandrisiko in der Entsorgung dar. Sie sind jedoch nicht die einzige Gefahrenquelle. Wenn Verbote von Einwegprodukten vom Gesetzgeber nicht vorgesehen werden, sollten R\u00fccknahmevorschriften auch f\u00fcr andere batteriebetriebene Einwegprodukte vorgesehen werden wie z.B. f\u00fcr elektronische Gru\u00dfkarten, die vor allem in der Altpapiersammlung das Brandrisiko erh\u00f6hen.\r\n\r\nDie Definition in \u00a73 Nr. 21a und ihre Begrenzung auf Einweg-E-Zigaretten, stellt einen Anreiz f\u00fcr Hersteller dieser Produkte dar, die Zigaretten mit Fl\u00fcssigkeit f\u00fcr 1,5 Batterieladungen zu bef\u00fcllen oder mit einer USB-Schnittstelle f\u00fcr die Aufladung auszustatten und damit die neuen R\u00fccknahmepflichten nach \u00a717 Abs. 1 zu umgehen. Dazu gibt es bereits Erfahrungen im Ausland. Der Kostenfaktor dieser Produktions\u00e4nderung h\u00e4lt sich in Grenzen und h\u00e4tte zur Folge, das Produkt als Mehrwegprodukt oder als wiederaufladbare Einweg-E-Zigarette zu bezeichnen und entsprechend von der R\u00fccknahmepflicht befreit zu sein.\r\n\r\nDer BDE schl\u00e4gt daher einheitliche R\u00fccknahmepflichten sowohl f\u00fcr Einweg- als auch f\u00fcr Mehrweg-E-Zigaretten vor. Denn selbst wenn bei Letzteren eine Batterieentnahme bzw. die Wiederbef\u00fcllung m\u00f6glich sein sollte, gibt es auch bei diesem Produkt erhebliche Fehlw\u00fcrfe, Fehlerfassungen und damit Brandrisiken. Der Gesetzgeber sollte daher dieses m\u00f6gliche Schlupfloch von Anfang an verhindern.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 5 a) zur \u00c4nderung \u00a714 Absatz 2 Satz 3\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt, dass im Rahmen des \u00a714 die Einsortierung von (insbesondere batteriebetriebenen) Altger\u00e4ten nur noch durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger vorgenommen werden darf. Die hohe Produktvielfalt und das Aufkommen untypischer Elektroaltger\u00e4te sowie die Unkenntnis der Verbraucher bei der Unterscheidung der Ger\u00e4te und bei der Entnahme von Batterien macht eine Einsortierung durch das Fachpersonal dringend erforderlich. Eine entsprechende Empfehlung wird auch in der \u00fcberarbeiteten LAGA M 31 A gegeben. Diese Vorgabe muss ohne Ausnahme und fl\u00e4chendeckend von den \u00f6rE umgesetzt werden.\r\n\r\nDamit einher geht die klare Verantwortung des \u00f6rE, die mechanische Verdichtung und das Zerbrechen der Altger\u00e4te in den Sammelgruppen zu verhindern und insbesondere Batterien zu separieren bzw. batteriebetriebe Altger\u00e4te zu sortieren.\r\n\r\nEbenso sollte \u00a714 Absatz 2 die \u00f6rE in die Pflicht nehmen, das Fachpersonal in Form von regelm\u00e4\u00dfigen Fort- und Weiterbildungen \u00fcber die Brandrisiken batteriebetriebener Elektroaltger\u00e4te sowie deren korrekter Erfassung/Sortierung zu informieren.\r\n\r\nUm eine fl\u00e4chendeckende Sortierung durch das \u00f6rE-Personal zu gew\u00e4hrleisten, sollte \u00a745 Absatz 1 durch einen neuen Satz 9a erg\u00e4nzt werden: \r\n\r\n-\t\u201eentgegen \u00a714 Absatz 2 Satz 3 als \u00f6ffentlich-rechtlicher Entsorger die Altger\u00e4te, insbesondere die batteriebetriebenen Altger\u00e4te nicht selbst einsortiert.\u201c\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 6 a) zu \u00c4nderung \u00a717 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft generell die Ausweitung der R\u00fcckgabem\u00f6glichkeiten von EAG durch die Verbraucher bei den Vertreibern. Die Pflicht zur 0:1-R\u00fccknahme von Altger\u00e4ten bis zu einer Kantenl\u00e4nge von 50 cm ist verbraucherfreundlich und stellt eine Vereinheitlichung mit den Ger\u00e4tekategorien bzw. eine Angleichung an die Erfassungssystematik mit der Sammelgruppe 5 dar. Ger\u00e4te mit einer Kantenl\u00e4nge zwischen 25 und 50 cm machen einen gro\u00dfen Anteil bei den Kleinger\u00e4ten aus, so dass mit einer Steigerung der Sammelmenge zu rechnen ist.\r\n\r\nGleichwohl hat sich im Zuge der letzten Novelle des ElektroG im Jahr 2015 der gew\u00fcnschte Erfolg einer h\u00f6heren Sammelquote nicht eingestellt. Daher begr\u00fc\u00dfen wir die strengeren Informationspflichten von \u00f6rE und Vertreibern, wie in Artikel 1 Nr. 8 vorgesehen (Details siehe unten). \r\n\r\nArtikel 1 Nr. 5 b) zur \u00c4nderung \u00a714 Abs. 4\r\n\r\nDie vorgesehene \u00c4nderung \u00a714 Abs.4 Satz 4 \r\n\r\n\u201eDie Separierung von gebrauchten Ger\u00e4ten an der Sammelstelle zum Zwecke der Wiederver-wendung bleibt von den Regelungen des Satz 1 unber\u00fchrt.\u201c\r\n\r\nist widerspr\u00fcchlich, da in \u00a714 die Bereitstellung von Altger\u00e4ten geregelt wird, welche nach \u00a73 Abs. 3 als Abf\u00e4lle definiert sind.\r\n\r\nDie Wiederverwendung wiederum ist in Artikel 3 Nr. 3 der EU-RL 2008/98 definiert als  \r\n\r\n\u201ejedes Verfahren, bei dem Erzeugnisse oder Bestandteile, die keine Abf\u00e4lle sind, wieder f\u00fcr denselben Zweck verwendet werden, f\u00fcr den sie urspr\u00fcnglich bestimmt waren.\u201c\r\n\r\nDa \u00a714 Abf\u00e4lle regelt, sollte nur die Vorbereitung zur Wiederverwendung geregelt werden, was bereits der Fall ist. Weiterhin ist der Begriff \"gebrauchte Ger\u00e4te\" im Abfallrecht nicht definiert und sollte daher nicht verwendet werden. \r\n\r\nDie im Referentenentwurf vorgeschlagene Erg\u00e4nzung des \u00a714 Abs. 4 sollte daher gestrichen werden.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 6 b) zur \u00c4nderung \u00a717 Abs. 1\r\n\r\nWie in der Stellungnahme zu Artikel 1 Nr. 2 beschrieben, bedarf es hier einer Regelung sowohl f\u00fcr Einweg- als auch f\u00fcr Mehrweg-E-Zigaretten.\r\n\r\nDer BDE bekr\u00e4ftigt seine Forderung nach einem generellen Verbot von Einweg-E-Zigaretten. Ein nationales Verbot sollte unverz\u00fcglich umgesetzt werden, ein EU-weites Verbot muss folgen. F\u00fcr eine EU-rechtskonforme Umsetzung eines nationalen Einweg-E-Zigarettenverbots liefert Belgien ein aktuelles und nachahmenswertes Beispiel.\r\n\r\nGr\u00f6\u00dfe und Handhabe dieser Produkte laden zum Fehlwurf oder zum Littering ein. Die Hemm-schwelle f\u00fcr die Verbraucher zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen R\u00fcckgabe sinkt mit der Erh\u00f6hung der Sammelstellendichte wohl kaum. Es besteht zudem die Gefahr, dass ohne fl\u00e4chendeckende Kontrolle Kleinvertreiber die gesammelten E-Zigaretten nicht ordnungsgem\u00e4\u00df an die Hersteller oder \u00f6rE-Sammelstellen \u00fcbergeben und diese im Restm\u00fcll landen. Das Brandrisiko w\u00e4re damit sogar noch erh\u00f6ht, wenn eine gr\u00f6\u00dfere Menge dieser Altger\u00e4te im M\u00fcllfahrzeug mechanisch verpresst w\u00fcrde. \r\n\r\nF\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erfassung durch Vertreiber von E-Zigaretten nach \u00a717 Absatz 1a schl\u00e4gt der BDE daher vor, dass jeder Vertreiber am Ort der Abgabe oder in unmittelbarer N\u00e4he f\u00fcr die R\u00fccknahme ein ADR-konformes Sammelbeh\u00e4ltnis vorzuhalten hat. Damit muss einhergehen, dass in der Ger\u00e4tekategorie 5 eine eigene Ger\u00e4teart \u201eE-Zigaretten\u201c geschaffen wird, die in einer eigenen Transporteinheit abgeholt wird mit separater Berechnung der Abholverpflichtung.\r\n\r\nFolgende \u00dcberlegungen spielen hierbei eine Rolle:\r\n\r\n-\tE-Zigaretten verursachen deutlich h\u00f6here Kosten als andere batteriehaltige Ger\u00e4te \u2013 eine Vermischung mit anderen Ger\u00e4ten w\u00fcrde die Entsorgung der E-Zigaretten f\u00fcr diese Hersteller deutlich g\u00fcnstiger machen, w\u00e4hrend die Hersteller anderer Produkte die Mehrkosten mittragen m\u00fcssten. Die Vermischungspraxis w\u00fcrde die verursachergerechte Kostenzuordnung aushebeln.\r\n-\tIn anderen L\u00e4ndern (UK) ist die Vorgehensweise einer eigenen Ger\u00e4teart bereits verabschiedet und nun in der Umsetzung, um die Kosten verursachergerechter zuzuordnen \r\n-\tGitterboxen sind f\u00fcr Einweg-E-Zigaretten ungeeignet \u2013 h\u00e4ufig wird auf Inlays verzichtet, bzw. diese auf ein Minimum reduziert, da die Gitterboxen regelm\u00e4\u00dfig ohne Witterungsschutz gelagert werden und somit Inlays Wasser sammeln w\u00fcrden. Weiterhin ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass durch diese Produkte die Vereinfachungen von den Vorgaben zum Gefahrgutrecht entfallen. Bei einer zu hohen Menge an Lithiumbatterien (333 kg pro LKW), d\u00fcrfen Gitterboxen nicht mehr eingesetzt werden, weiterhin m\u00fcssen Fahrer und die Fahrzeuge andere Anforderungen erf\u00fcllen.  \r\nIm Rahmen der Abholkoordination sollten geringe Mindestabholmengen (z.B. 50 l) festgelegt werden und die Abholtermine mit 3-4 Wochen Vorlauf angek\u00fcndigt werden, um Sammeltouren zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 8 zu \u00a718a\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft eine einheitliche Kennzeichnung der Sammelstellen zur besseren Information an die Verbraucher.\r\n\r\nIn den Handelsgesch\u00e4ften befinden sich im Eingangsbereich f\u00fcr gew\u00f6hnlich zahlreiche Werbeinformationen in analoger und digitaler, in jedem Fall aber in auff\u00e4lliger Form. Um die Aufmerksamkeit des Verbrauchers auf die R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit von Elektroaltger\u00e4ten zu lenken, braucht es entsprechend klare und vor allem sichtbare Hinweise.\r\n\r\nDaher regen wir f\u00fcr \u00a718a Absatz 2 folgende \u00c4nderung an: \r\n\r\n(2) Vertreiber, die nach \u00a717 Absatz 1 Satz 1 oder Absatz 1a zur R\u00fccknahme\r\nverpflichtet sind, haben im Eingangsbereich ihres Einzelhandelsgesch\u00e4fts das Symbol\r\nnach Anlage 3a farbig, gut sicht- und lesbar mindestens in DIN A4 A3 Gr\u00f6\u00dfe im unmittelbaren\r\nSichtbereich des Kundenstroms zu platzieren sowie zu informieren, wie die\r\nR\u00fccknahme in ihrem Einzelhandelsgesch\u00e4ft erfolgt. (in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 11 a zur \u00c4nderung \u00a727\r\n\r\nZu aa) schl\u00e4gt der BDE folgende \u00c4nderung f\u00fcr \u00a727 Abs. 1 vor:\r\n\r\nIn Satz 1 Nummer 2 und Nummer 4 wird jeweils das Wort \u201emonatlich\u201c gestrichen\r\nsowie jeweils nach dem Wort \"Ger\u00e4teart\" die W\u00f6rter \u201eim Kalenderjahr\u201c\r\neingef\u00fcgt.\r\nIn Satz 1 Nummer 4 wird das Wort \u201emonatlich\u201c gestrichen und durch das Wort \u201ehalbj\u00e4hrlich\u201c ersetzt. (in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n\r\nBegr\u00fcndung: Eine Reduzierung der Meldeh\u00e4ufigkeit ist ein richtiger und wichtiger Schritt. Die Praxis hat jedoch gezeigt, dass eine j\u00e4hrliche Meldung zumindest bei Gro\u00dfmengen ab z.B. 250 t p.a. zu wenig ist. Gerade gr\u00f6\u00dfere Eigenr\u00fccknahmemengen st\u00f6ren die Methodik der AHK-Berechnung massiv, so dass es zu erheblichen Verwerfungen bei den Auftragszuordnungen kommt.\r\n\r\nZu bb) schl\u00e4gt der BDE folgende \u00c4nderung f\u00fcr \u00a727 Abs. 1 vor:\r\n\r\n\u201eBei der Mitteilung nach Nummer 4 ist je nach Ger\u00e4teart anzugeben, ob eine Anrechnung der Mengenmitteilung nach \u00a731 Absatz 6 Satz 5 erfolgen soll.\u201c (in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n\r\nBegr\u00fcndung: Die Anerkennung f\u00fcr die W\u00e4rme\u00fcbertr\u00e4ger wird i.d.R. immer gew\u00fcnscht, nicht aber f\u00fcr Gro\u00dfger\u00e4te. Eine pauschale Aussage ist daher nicht sinnvoll, eine differenzierte Aussage zu bevorzugen.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 13 zur \u00c4nderung \u00a732\r\n\r\nDer BDE erhebt keine Einw\u00e4nde gegen die ge\u00e4nderte Frist der Mitteilungspflicht der Gemeinsamen Stelle nach \u00a732 Absatz 3.\r\nVor dem Hintergrund der geltenden Sammelziele f\u00fcr Elektroaltger\u00e4te in Deutschland und deren bisheriger Nicht-Erf\u00fcllung sollte das Monitoring der Sammelziele genauer gefasst werden. In der Vergangenheit hat der BDE hierzu vielf\u00e4ltige Vorschl\u00e4ge f\u00fcr konkrete Mitteilungspflichten gemacht.\r\n\r\n-\tErh\u00f6hung der Mengentransparenz durch Exportmeldepflichten f\u00fcr gebrauchte Ger\u00e4te: S\u00e4mtliche Hersteller, die erstmalig Ger\u00e4te in Verkehr bringen sind dazu verpflichtet, diese vorab zu registrieren und regelm\u00e4\u00dfig die Mengen zu melden. Es gibt eine signifikante Meldel\u00fccke beim Export gebrauchter Ger\u00e4te. Im Bereich von IT-Ger\u00e4ten, Gro\u00dfger\u00e4ten und PV-Modulen gibt es einen gro\u00dfen Exportmarkt, der aus Sicht der Abfallhierarchie absolut zu begr\u00fc\u00dfen ist. Sofern die Produkte im Export nie als Abfall betrachtet werden, gibt es keinerlei Meldepflicht \u2013 noch nicht einmal eine Meldem\u00f6glichkeit. Es gibt im Bereich der professionellen Weitervermarktung von Ger\u00e4ten neben diversen kleineren Unternehmen auch einige gro\u00dfe Unternehmen. Da es i.d.R. in den Zielm\u00e4rkten auch Registrierungspflichten f\u00fcr den Verkauf von Gebrauchtprodukten gibt, h\u00e4lt der BDE die Umsetzung einer Exportmeldepflicht f\u00fcr gebrauchte Produkte f\u00fcr absolut angemessen und zumutbar. Da die Ger\u00e4te mit dem Export den Geltungsbereich des Gesetzes verlassen und de facto nicht mehr hier erfasst werden k\u00f6nnen, m\u00fcssten statistisch entsprechend die in Verkehr gebrachten Mengen reduziert werden. Gleichzeitig h\u00e4tte die Bundesrepublik ein belastbares Datenmaterial, das aufzeigt, welche Mengen weiter genutzt werden, was ein wichtiges Indiz f\u00fcr eine nachhaltige Gesellschaft darstellt und Informationen \u00fcber die (Vorbereitung zur) Wiederverwendung liefert. Somit k\u00f6nnen auch in diesem T\u00e4tigkeitsfeld durch verbesserte Datentransparenz Verbesserungspotenziale identifiziert werden.\r\n-\tThink global \u2013 act local \u2013 Herunterbrechen der Sammelziele der Bundesrepublik auf lokale Sammelziele: Auch wenn es zweifelsfrei aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden lokale Unterschiede bei den EAG-Sammelmengen gibt, so ist es wichtig diese zu erkennen und die Ursachen f\u00fcr die unterschiedlichen Erfassungsergebnisse zu analysieren. Beispiele aus der Vergangenheit haben immer wieder gezeigt, dass illegale Erfassungsma\u00dfnahmen h\u00e4ufig in bestimmten Regionen schwerpunktm\u00e4\u00dfig stattfinden und das die Identifizierung dieser Regionen wichtig ist, um gezielte Vollzugsma\u00dfnahmen einzuleiten. Da die Ressourcen im Vollzug bekannterma\u00dfen \u00e4u\u00dferst begrenzt sind, w\u00e4re es sehr wichtig, Instrumente zu schaffen, um diese knappen Ressourcen zielgerichteter einzusetzen \u2013 genau dort wo besonders geringe Sammelmengen vorgefunden werden. Gleichzeitig macht es Sinn sich Regionen mit hohen Erfassungsmengen anzusehen, um \u201eBest Practice\u201c Beispiele zu haben und ggf. weitere wirksame Ma\u00dfnahmen zu erkennen und in der Breite anzuwenden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 14 zu \u00a745 Abs. 1\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft die geplanten \u00c4nderungen bei den Bu\u00dfgeldvorschriften, da ohne entsprechende Sanktionsm\u00f6glichkeit eine fl\u00e4chendeckende und damit verbraucherfreundliche Umsetzung kaum zu erwarten ist.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich wird auf die Stellungnahme zu Artikel 1 Nr. 5 a verwiesen.\r\n\r\nArtikel 1 Nr. 15 zu \u00a746\r\n\r\nEs ist nicht nachvollziehbar, warum die neuen R\u00fccknahmepflichten eine derart lange \u00dcbergangsfrist ben\u00f6tigen. Die Aufstellung geeigneter Sammelbeh\u00e4lter in Verkaufs- und Lagerr\u00e4umen stellt keinen komplizierten oder aufwendigen Vorgang dar. Der BDE schl\u00e4gt daher vor, \u00a746 Absatz 1 und 2 ElektroG-Novelle 2024 zu streichen. Im \u00dcbrigen sei auf die Stellungnahme zu Artikel 1 Nr. 6b verwiesen.\r\n\r\nArtikel 2\r\n\r\nEs ist nicht nachvollziehbar, warum die geplanten \u00c4nderungen des ElektroG ein solch sp\u00e4tes Inkrafttreten zur Folge haben sollten. Der BDE schl\u00e4gt ein Inkrafttreten zum 1.1.2025 vor.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\nDr. Andreas Bruckschen \t\t\t\t\tSascha Roth\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/68/316346/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250183.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006712",
                "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542\r\n\r\nSehr geehrte \r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die Zusendung des Referentenentwurfs Ihres Hauses f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 (nachfolgend Batt-EU-AnpG). Wir danken f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung und weisen gleichzeitig darauf hin, dass aufgrund der kurz gefassten R\u00fcckmeldefrist und der in diesem Zeitraum stattfindenden wichtigsten Branchenmesse IFAT (vom 13.-17.05.2024) eine breite Abstimmung innerhalb der BDE-Mitgliedschaft nicht m\u00f6glich war und wir uns somit noch weitere Anmerkungen vorbehalten. Hierf\u00fcr bitten wir um Verst\u00e4ndnis.\r\n\r\nI.\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft die Anpassungen im nationalen Batterierecht und somit die Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Vorgaben f\u00fcr den nationalen, aber auch grenz\u00fcberschreitenden Vollzug. Im Sinne der \u00d6ffnungsklauseln der europ\u00e4ischen Verordnung vermissen wir jedoch eine ambitioniertere Steigerung der Sammelmengen f\u00fcr Ger\u00e4tebatterien und die Verminderung der Brandrisiken durch Lithium-Ionen-Batterien. Die rohstoffarme Bundesrepublik muss verst\u00e4rkt auf die Kreislauff\u00fchrung von Ressourcen setzen und sich unabh\u00e4ngiger von Importen machen. F\u00fcr eine weiterhin starken Wirtschaftsstandort Deutschland ist es daher auch entscheidend den Blick \u00fcber das Batterierecycling hinaus auf die weiteren Stoffstr\u00f6me im Wertstoffkreislauf zu richten. Die zunehmenden durch Batteriebr\u00e4nde verursachten Sch\u00e4den in der Entsorgungsbranche sind eine Katastrophe, die nicht nur eine funktionierende Kreislaufwirtschaft, sondern die Entsorgungssicherheit generell bedrohen. Da die Menge von Lithium-Ionen-Altbatterien in Zukunft deutlich zunehmen wird, braucht es jetzt Ma\u00dfnahmen, die das Problem an der Wurzel anpacken und deutlich \u00fcber die geplanten Regelungen des Batt-EU-AnpG hinausgehen m\u00fcssen. \r\n\r\nWir wiederholen daher an dieser Stelle die bereits mehrfach in die politische Diskussion eingebrachten Forderungen, die Abhilfe schaffen k\u00f6nnen:\r\n\u2022\tEin Pfandsystem f\u00fcr die Produktgruppen \u201elithiumhaltige nicht eingebaute Ger\u00e4tebatterien (lose)\u201c sowie \u201eGer\u00e4te mit eingebauten lithiumhaltigen Ger\u00e4tebatterien\u201c.\r\n\u2022\tEin System der erweiterten Herstellerverantwortung, in welchem die Hersteller von Batterien und batteriebetriebenen Elektroger\u00e4ten einen bestimmten Betrag pro in Verkehr gebrachter Batterie oder batteriebetriebenem Ger\u00e4t in einen Fonds einzuzahlen haben. Daraus sollen insbesondere Zahlungen an Entsorger geleistet werden, die unverschuldet von Br\u00e4nden betroffen sind, welche durch unsachgem\u00e4\u00df erfasste Batterien verursacht wurden.\r\n\u2022\tEin Verbot von Einweg-E-Zigaretten. Wie das Beispiel Belgien zeigt, kann zun\u00e4chst ein nationales Verbot eingef\u00fchrt werden. Mittelfristig w\u00e4re jedoch ein EU-Verbot zu bevorzugen.\r\n\r\nII. Stellungnahme zu den geplanten Regelungen des Batt-EU-AnpG\r\n\r\nZu den geplanten Regelungen nimmt der BDE im Einzelnen wie folgt Stellung:\r\n\r\nArtikel 1 \u00a713 Sammelziele - Absatz 1 \r\n\r\nAls Sammelziel f\u00fcr Ger\u00e4tebatterien wird bis zum 31.12.2026 eine 50% Quote festgelegt. Anschlie\u00dfend erfolgt die Anpassung auf die Quote aus der EU-Batterieverordnung von 63% bis zum Ende des Jahres 2027 bzw. auf 73% bis zum Ende des Jahres 2030.\r\n\r\nAus vielerlei Sicht ist eine z\u00fcgige stufenweise Anpassung auf die Quote von 63% bereits vor dem 31.12.2026 sinnvoll und sollte von Seiten des BMUV auch aktiv gef\u00f6rdert werden. Eine 13%ige Steigerung innerhalb eines Gesch\u00e4ftsjahres in den Kapazit\u00e4ten der Sammlung und Verwertung wird f\u00fcr Engp\u00e4sse im Recyclingprozess f\u00fchren. Die Vorhaltung der Sammel- und Anlagenkapazit\u00e4t bereits vor Festlegung der h\u00f6heren Quote wird aus wirtschaftlichen Gesichtspunkten von den Unternehmen selbst nicht erfolgen.\r\nWeiterhin ist zu beachten, dass ca. 50% der Ger\u00e4tebatterien bis zur Erh\u00f6hung der Quote keinem sachgerechten Recycling zugef\u00fchrt werden, wichtige Recyclingrohstoffe gehen dabei dem Kreislauf verloren. Falsch entsorgte Lithiumbatterien und -akkumulatoren stellen eine hohe Gefahr f\u00fcr Mensch und Umwelt dar. Brandereignisse in Sortieranlagen der LVP-Sammlung, der Gewerbeabfallaufbereitung etc. bedeuten nicht nur f\u00fcr die Mitarbeiter ein Risiko und verursachen dem betroffenen Unternehmen einen erheblichen wirtschaftlichen Sachschaden, sie schw\u00e4chen auch die komplette Kreislaufwirtschaft, da Kapazit\u00e4ten an notwendigen Aufbereitungs- und Behandlungsanlagen reduziert werden. \r\n\r\nUnter den geschilderten Sicherheitsrisiken w\u00e4re es notwendig, zu 100% Lithium-Ionen-Systeme aus den verschiedensten Abfallstoffstr\u00f6men gezielt in die Batteriesammlung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die von Seiten des BDE wiederholt angesprochene Pfandpflicht f\u00fcr diese chemischen Systeme sollte daher nicht erneut abgewiesen werden. \r\n\r\nDiese Forderungen gehen \u00fcber die Anforderungen der EU-Batterieverordnung hinaus, dies ist uns sehr wohl bewusst. Es sollte jedoch auch im Sinne des BMUV sein, nationale Anforderungen zu formulieren, welche die Risiken f\u00fcr die Kreislaufwirtschaft in Summe eind\u00e4mmen. Der Stoffstrom Lithium-Ionen ist fast nicht mehr h\u00e4ndelbar. Einerseits aufgrund der Risiken f\u00fcr Mensch und Anlage, im Zweiten aber insbesondere aufgrund der hohen finanziellen Risiken f\u00fcr die Verwertungsanlagen. Einzelne Br\u00e4nde verursachen Sachsch\u00e4den in H\u00f6he von mehreren Mio. Euro, deswegen sind Versicherer gr\u00f6\u00dftenteils nicht mehr bereit, die entsprechenden Anlagen zu versichern. Das Aufkommen an Altger\u00e4ten und Batterien ist jedoch steigend und somit auch leider ihr Aufkommen in artfremden Stoffstr\u00f6men, wie Restabfall, Papier, Gewerbeabfall und Leichtverpackungen. Wenn wir keine gezielte Mengenf\u00fchrung in die Batteriesammlung erreichen und uns auf den Sammelquoten von 50% ausruhen, gef\u00e4hrden wir die Kreislaufwirtschaft in G\u00e4nze. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang ist es auch unabdingbar, den Vollzug ernst zu nehmen und die fachgerechte R\u00fccknahme von Ger\u00e4ten und Batterien sicherstellen. Die Sammlung und der Transport von Lithiumbatterien ist mit einem Gefahrenpotential verbunden, dem auch bei einer gezielten Steuerung in die richtigen Recyclingwege begegnet werden muss. \r\n\r\nBis heute werden ADR-konforme Sammlungen und Transporte f\u00fcr Altger\u00e4te, welche Lithiumbatterien oder-zellen enthalten, aber auch f\u00fcr Lithiumbatterien und -akkumulatoren, nur bedingt durchgef\u00fchrt. \r\n\r\nSehr wichtig ist in diesem Zusammenhang den Blick auf der Novelle des ElektroG zu sch\u00e4rfen, hier wird in \u00a714 festgelegt, dass die Einsortierung von (insbesondere batteriebetriebenen) Altger\u00e4ten nur noch durch den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger vorgenommen werden darf. Die hohe Produktvielfalt und das Aufkommen untypischer Elektroaltger\u00e4te sowie die Unkenntnis der Verbraucher bei der Unterscheidung der Ger\u00e4te und bei der Entnahme von Batterien macht eine Einsortierung durch das Fachpersonal dringend erforderlich. Diese Vorgabe muss ohne Ausnahme und fl\u00e4chendeckend von den \u00f6rE umgesetzt werden. Damit einher geht die klare Verantwortung des \u00f6rE, die mechanische Verdichtung und das Zerbrechen der Altger\u00e4te zu verhindern und insbesondere Batterien zu separieren bzw. batteriebetriebe Altger\u00e4te zu sortieren.\r\nEbenso sollte \u00a714 Absatz 2 Novelle ElektroG die \u00f6rE in die Pflicht nehmen, dass Fachpersonal in Form von regelm\u00e4\u00dfigen Fort- und Weiterbildungen \u00fcber die Brandrisiken batteriebetriebener Elektroaltger\u00e4te sowie deren korrekter Erfassung/Sortierung zu informieren.\r\n\r\nDas Batt-EU-AnpG verweist an den entscheidenden Stellen zur Entnahme von Batterien aus Altger\u00e4ten auf das ElektroG (siehe \u00a76 Abs. 1; \u00a714 Abs.1; \u00a718 Abs. 1), wird die Novelle des ElektroG in der nun vorliegenden Entwurfsfassung im politischen Entscheidungsprozess abge\u00e4ndert, werden wir den rechtlichen und sicherheitstechnischen Anforderungen an eine funktionierende Kreislaufwirtschaft zuk\u00fcnftig nicht gerecht.  \r\n\r\nArtikel 1 Fehlendes Verbot zu Einweg-E-Zigaretten\r\n\r\nDer BDE bekr\u00e4ftigt seine Forderung nach einem generellen Verbot von Einweg-E-Zigaretten. Ein nationales Verbot sollte unverz\u00fcglich umgesetzt werden, ein EU-weites Verbot muss folgen. F\u00fcr eine EU-rechtskonforme Umsetzung eines nationalen Einweg-E-Zigarettenverbots liefert Belgien ein aktuelles Beispiel.\r\n\r\nGr\u00f6\u00dfe und Handhabe dieser Produkte laden zum Fehlwurf oder zum Littering ein. Die Hemmschwelle f\u00fcr die Verbraucher zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen R\u00fcckgabe sinkt mit der Erh\u00f6hung der Sammelstellendichte (wie in der Novelle des ElektroG angedacht) wohl kaum. Es besteht zudem die Gefahr, dass ohne fl\u00e4chendeckende Kontrolle Kleinvertreiber die gesammelten Einweg-E-Zigaretten nicht ordnungsgem\u00e4\u00df an die Hersteller oder \u00f6rE-Sammelstellen \u00fcbergeben und diese im Restm\u00fcll landen. Das Brandrisiko w\u00e4re damit sogar noch erh\u00f6ht, wenn eine gr\u00f6\u00dfere Menge dieser Altger\u00e4te im M\u00fcllfahrzeug mechanisch verpresst w\u00fcrde.\r\n\r\n\r\n\r\nArtikel 1 \u00a723 Informationspflichten der H\u00e4ndler \u2013 Absatz 2\r\n\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft eine einheitliche Informationspflicht der H\u00e4ndler zur besseren Information an die Verbraucher.\r\n\r\nIn den Handelsgesch\u00e4ften befinden sich im Eingangsbereich f\u00fcr gew\u00f6hnlich zahlreiche Werbeinformationen in analoger und digitaler, in jedem Fall aber in auff\u00e4lliger Form. Um die Aufmerksamkeit des Verbrauchers auf die R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit von Batterien zu lenken, braucht es entsprechend klare und vor allem sichtbare Hinweise.\r\n\r\nDaher regen wir f\u00fcr \u00a723 Absatz 2 folgende \u00c4nderung an: \r\n\r\n(2) H\u00e4ndler, die zur R\u00fccknahme von Altbatterien nach Art. 62 Absatz 1 der Verordnung (EU) 2023/1542 verpflichtend sind, haben ihre Kunden im Eingangsbereich der Verkaufsstelle durch gut sicht- und lesbare Bildtafeln mindestens in Gr\u00f6\u00dfe A4 A3 im unmittelbaren Sichtbereich des Hauptkundestroms mit der Kennzeichnung nach \u00a7 24 Absatz 3 darauf hinzuweisen, dass Altbatterien in dieser Verkaufsstelle zur\u00fcckgegeben werden k\u00f6nnen. \r\n(in Rot \u00c4nderung durch Verfasser)\r\n\r\nArtikel 3 Folge\u00e4nderungen \u00a74 ElektroG fordert:\r\n\r\n\u201eHersteller haben ihre Elektro- und Elektronikger\u00e4te m\u00f6glichst so zu gestalten, dass insbesondere die Wiederverwendung, die Demontage und die Verwertung von Altger\u00e4ten, ihren Bauteilen und Werkstoffen ber\u00fccksichtigt und erleichtert wird. Die Hersteller sollen die Wiederverwendung nicht durch besondere Konstruktionsmerkmale oder Herstellungsprozesse verhindern, es sei denn, dass die Konstruktionsmerkmale rechtlich vorgeschrieben sind oder die Vorteile dieser besonderen Konstruktionsmerkmale oder Herstellungsprozesse \u00fcberwiegen, beispielsweise im Hinblick auf den Gesundheitsschutz, den Umweltschutz oder auf Sicherheitsvorschriften.\u201c\r\n\r\nMit geltender EU-Batterieverordnung ist nicht nachvollziehbar, warum der Passus \u201eElektro- und Elektronikger\u00e4te, die vollst\u00e4ndig oder teilweise mit Batterien oder Akkumulatoren betrieben werden k\u00f6nnen, sind m\u00f6glichst so zu gestalten, dass Altbatterien und Altakkumulatoren durch Endnutzer problemlos und zerst\u00f6rungsfrei entnommen werden k\u00f6nnen. Sind Altbatterien oder Altakkumulatoren nicht problemlos durch den Endnutzer entnehmbar, sind die Elektro- und Elektronikger\u00e4te so zu gestalten, dass die Altbatterien und Altakkumulatoren problemlos und zerst\u00f6rungsfrei und mit handels\u00fcblichem Werkzeug durch vom Hersteller unabh\u00e4ngiges Fachpersonal entnommen werden k\u00f6nnen.\u201c aus dem aktuell geltenden ElektroG nicht direkt mit der laufenden Novelle angepasst wird, sondern erst durch die Implementierung des Batt-EU-AnpG als Folge\u00e4nderung realisiert werden soll. Im Sinne der Entb\u00fcrokratisierung w\u00e4re eine direkte Anpassung des ElektroG zielf\u00fchrend. \r\n\r\nF\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung unserer Korrekturvorschl\u00e4ge und Anregungen im weiteren Verfahren bedanken wir uns bereits vorab und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen jederzeit sehr gern zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nDr. Andreas Bruckschen \t\t\t\t\tSandra Giern \r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\t\t\t\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin Technik \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/d0/316348/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250187.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006716",
                "regulatoryProjectTitle": "Eckpunktepapier f\u00fcr die geplante Verordnung zum Ende der Abfalleigenschaft f\u00fcr bestimmte mineralische Ersatzbaustoffe (Abfallende-Verordnung) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUmfrage zum k\u00fcnftigen Einsatz von Mineralischen Ersatzbaustoffen (MEB) der Prognos AG\r\n\r\n\r\nder BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., der Bundesverband Mineralische Rohstoffe e.V. (MIRO), der Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. (bvse), die Bundesvereinigung Recycling-Baustoffe e.V. (BRB), das FEhS \u2013 Institut f\u00fcr Baustoff-Forschung e.V., die G\u00fctegemeinschaft Metallh\u00fcttenschlacken (GGMHS) e.V., die Interessengemeinschaft der Aufbereiter und Verwerter von M\u00fcllverbrennungsschlacken (IGAM) und die Interessengemeinschaft der Thermischen Abfallbehandlungsanlagen in Deutschland e.V. (ITAD) haben die Prognos AG mit der Durchf\u00fchrung einer Studie zum Einsatz von Mineralischen Ersatzbaustoffen (MEB) beauftragt.  Konkret wurde bei den Abnehmern von MEB abgefragt, wie sich deren Einsatz vor dem Hintergrund einer m\u00f6glichen Regelung zum Produktstatus f\u00fcr bestimmte MEB ver\u00e4ndern w\u00fcrde. Die Ergebnisse der Umfrage sind diesem Anschreiben als Anlage 1 beigef\u00fcgt.\r\nWie bereits in den Stellungnahmen der unterzeichnenden Verb\u00e4nde zum Eckpunktepapier f\u00fcr die geplante Verordnung zum Ende der Abfalleigenschaft f\u00fcr bestimmte mineralische Ersatzbaustoffe (AZ: 3049/000-2023.0001) vom 29. Dezember 2023 deutlich wurde, sprechen sich die genannten Verb\u00e4nde ausdr\u00fccklich f\u00fcr eine umfassende Regelung zum Produktstatus aus. Eine Abfallende-Verordnung, die nur einen Teil der Materialklassen der Ersatzbaustoffverordnung (EBV) abdeckt, ist f\u00fcr die in der EBV vorgesehenen Verwendungen nicht sachgerecht und zweckm\u00e4\u00dfig und wird dem wichtigen Ziel einer nachhaltigen Kreislauff\u00fchrung in der Bauwirtschaft nicht gerecht. \r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sehen au\u00dferdem einen klaren Widerspruch zwischen dem Eckpunktepapier auf der einen Seite und dem Kreislaufwirtschaftsgesetz (KrWG) sowie der EBV auf der anderen Seite. Mit der EBV werden bundeseinheitlich und verbindlich f\u00fcr alle MEB \u2013 nicht nur f\u00fcr die besten Klassen \u2013 klare Materialklassen und Einbauweisen vorgegeben, nach denen das entsprechende Material eingesetzt werden kann, ohne dass Sch\u00e4den f\u00fcr Gesundheit und Umwelt zu besorgen sind.\r\nNeben dieser bereits mehrfach dargestellten Kritik an einer Regelung zum Produktstatus f\u00fcr nur einen Teil der MEB, stellt sich aus Sicht der beteiligten Verb\u00e4nde insbesondere die Frage, ob es anschlie\u00dfend f\u00fcr die restlichen Materialklassen, welche den Produktstatus nicht erreichen k\u00f6nnen, \u00fcberhaupt noch einen Markt geben wird und ob diese Mengen dann k\u00fcnftig m\u00f6glicherweise sogar beseitigt werden m\u00fcssen. Die nun vorliegenden Ergebnisse der Prognos-Umfrage best\u00e4tigen diese Bef\u00fcrchtungen eindrucksvoll.\r\n\r\nSo gingen 77 % der Teilnehmenden davon aus, dass die Umsetzung des Produktstatus f\u00fcr alle MEB in allen Materialklassen nach EBV zu einer Erh\u00f6hung der Einbaumengen f\u00fchren wird. 75 % gingen davon aus, dass eine Regelung zum Produktstatus von MEB nur f\u00fcr die besten Materialklassen nach EBV dazu f\u00fchrt, dass es k\u00fcnftig eine noch st\u00e4rker fokussierte Nachfrage f\u00fcr diese Materialklassen gibt. Die Vermutung, dass sich die Nachfrage nach bisher vergleichsweise gut gefragten Materialstr\u00f6men wie RC-1 noch weiter fokussieren wird, hat sich somit best\u00e4tigt.\r\n\r\nDes Weiteren beantworteten 79% der Teilnehmenden die Frage, ob zuk\u00fcnftig eine Regelung zum Produktstatus von MEB nur f\u00fcr die besten Materialklassen nach EBV dazu f\u00fchren wird, dass MEB der anderen Materialklassen k\u00fcnftig voraussichtlich auf Deponien verwertet bzw. beseitigt werden, grunds\u00e4tzlich mit einem Ja.\r\n\r\nIm Lichte dieser Umfrage-Ergebnisse bitten wir Sie mit Nachdruck, von einer restriktiven Regelung zum Produktstatus, so wie es im Eckpunktepapier dargestellt wird, abzusehen. Die Aussagen der Abnehmer von MEB machen deutlich, dass mit umfassenden negativen Auswirkungen und Stoffstrom-verschiebungen zu rechnen ist. \r\n\u00dcber einen Gespr\u00e4chstermin mit Ihnen, w\u00fcrden wir uns ausdr\u00fccklich freuen, um die negativen Folgen einer restriktiven Regelung zum Produktstatus diskutieren zu k\u00f6nnen.\r\nAnliegend zu diesem Anschreiben erhalten Sie die Gesamtauswertung der Umfrage in Form einer Pr\u00e4sentation (Anlage 1) und die Pressemitteilung, welche zu Beginn der 24. Kalenderwoche ver\u00f6ffentlicht wird (Anlage 2).\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\t\t\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/0e/316350/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250189.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006717",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Kommissionsvorschlag \u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion von Fahrzeugen ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "4. Dezember 2023\r\nStellungnahme\r\ndes BDE Bundesverband der Deutschen\r\nEntsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V.\r\nzum Vorschlag der EU-Kommission f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber\r\nAnforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion von\r\nFahrzeugen und \u00fcber die Entsorgung von Altfahrzeugen, zur\r\n\u00c4nderung der Verordnungen (EU) 2018/858 und (EU) 2019/1020\r\nund zur Aufhebung der Richtlinien 2000/53/EG und 2005/64/EG\r\nCOM(2023) 451 final\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel\r\nRue de la Science 41\r\n1040 Brussels\r\nTel: +32 2 548 38 90\r\nbruessel@bde.de\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 1\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat am 13. Juli 2023 ihren Vorschlag f\u00fcr eine neue\r\nAltfahrzeugverordnung ver\u00f6ffentlicht, die die derzeit geltende Altfahrzeugrichtlinie\r\n(Richtlinie 2000/53/EG) sowie die Richtlinie 2005/64/EG \u00fcber die Typgenehmigung f\u00fcr\r\nKraftfahrzeuge hinsichtlich ihrer Wiederverwendbarkeit, Recyclingf\u00e4higkeit und Verwertbarkeit\r\nersetzen und mit der das aktuelle System der Altfahrzeugbehandlung umfassend ge\u00e4ndert werden\r\nsoll.\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft den Vorschlag der EU-Kommission f\u00fcr eine neue Verordnung \u00fcber Altfahrzeuge\r\nund das mit ihm ausdr\u00fccklich verfolgte Ziel, die Verwertung von Altfahrzeugen zu verbessern und\r\nden EU-Binnenmarkt zu st\u00e4rken. Die Erleichterung des Recyclings von Altfahrzeugen und die\r\nhiermit verbundene R\u00fcckgewinnung der darin enthaltenen kritischen Rohstoffe ist nicht zuletzt im\r\nHinblick auf das im Vorschlag f\u00fcr einen Critical Raw Materials Act (CRMA) formulierte Ziel einer\r\nlangfristigen Unabh\u00e4ngigkeit der EU von Importen kritischer Rohstoffe aus Drittstaaten dringend\r\nerforderlich. Es ist positiv zu bewerten, dass es sich um einen Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung\r\nhandelt, da dies bedeutet, dass in der gesamten EU einheitliche Regeln f\u00fcr die F\u00f6rderung des\r\nRecyclings von Altfahrzeugen gelten w\u00fcrden.\r\nDer BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Rohstoffwirtschaft e. V. wurde\r\n1961 gegr\u00fcndet und ist der Branchenverband der Kreislauf- und Ressourcenwirtschaft. Die\r\nMitgliedsunternehmen des BDE repr\u00e4sentieren 75 Prozent des privatwirtschaftlich erbrachten\r\nUmsatzes in den Wirtschaftszweigen \u201eAbwasserentsorgung\u201c, \u201eSammlung, Behandlung,\r\nBeseitigung und Recycling von Abf\u00e4llen\u201c sowie \u201eBeseitigung von Umweltverschmutzungen und\r\nsonstige Entsorgung\u201c in Deutschland. Die rund 750 Mitglieder des BDE bilden die gesamte\r\nWertsch\u00f6pfungskette der Kreislauf- und Ressourcenwirtschaft ab. Das reicht von der Erfassung\r\n\u00fcber die Sortierung und Verwertung von Abf\u00e4llen bis hin zum Einsatz der aus dem Recyclingprozess\r\ngewonnenen Rohstoffe und Produkte.\r\nZu dem Kommissionsvorschlag nehmen wir im Folgenden wie folgt Stellung:\r\nI. Anwendungsbereich der Altfahrzeugverordnung und Definition von Altfahrzeugen\r\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist zun\u00e4chst, dass der Anwendungsbereich der Altfahrzeugverordnung\r\nschrittweise auf neue Kategorien wie Motorr\u00e4der, Lastkraftwagen und Busse ausgedehnt werden\r\nsoll, um eine umfassendere Erfassung und gleiche Wettbewerbsbedingungen zu gew\u00e4hrleisten.\r\nHinsichtlich nicht erfasster Fahrzeugklassen bestand nach dem jetzigen System eine\r\nRegelungsl\u00fccke, welche insoweit zu Rechtsunsicherheit gef\u00fchrt hat.\r\nEbenso ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Definition des Begriffs \u201eAltfahrzeug\u201c \u00fcberarbeitet und dabei genau\r\nfestgelegt wird, wann ein Altfahrzeug als irreparabel anzusehen ist (Artikel 3 Absatz 1 Nummer 2 in\r\nVerbindung mit Anhang I, Teil A, Nummern 1 und 2). Die Unterscheidung zwischen technischer und\r\nwirtschaftlicher Irreparabilit\u00e4t ist richtig. Hierbei ist eine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung der Kriterien f\u00fcr\r\ndie Beurteilung einer technischen Irreparabilit\u00e4t zwingend geboten, da nur eine solche f\u00fcr die\r\nerforderliche Rechtssicherheit sorgt. Demzufolge sollten diese Kriterien nicht nachtr\u00e4glich einseitig\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 2\r\ndurch die Kommission mittels delegierter Rechtsakte ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen (siehe hierzu\r\nPunkt VIII).\r\nII. Recylinggerechte Gestaltung von Neufahrzeugen und Mindestrezyklateinsatz\r\nAus Sicht des BDE sind insbesondere die Vorgaben f\u00fcr die recyclinggerechte Gestaltung von\r\nNeufahrzeugen (Art. 4 Abs. 1) und die Verwendung von Rezyklaten bei der Produktion von\r\nNeufahrzeugen (Art. 6 Abs. 1, UAbs. 1 und Abs. 3, UAbs. 1 sowie Art. 10) sowie die Quoten f\u00fcr die\r\nVerwertung und das Recycling von Altfahrzeugen (Art. 34 Abs. 1) zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Vorgabe, dass jeder Fahrzeugtyp mindestens 25 % recycelten\r\nKunststoff enthalten soll. Ein verpflichtender Einsatz von Sekund\u00e4rrohstoffen ist dringend\r\nnotwendig, um mehr Anreize f\u00fcr das Recycling von Rohstoffen zu schaffen.\r\nDurch die vorgesehene F\u00fchrung im geschlossenen Stoffkreislauf \u2013 6,25 % Mindestrezyklateinsatz\r\naus Kunststoffen, die zuvor auch in Fahrzeugen verbaut waren \u2013 w\u00fcrde zun\u00e4chst ein Markt f\u00fcr\r\nKunststoffrezyklate aus Altfahrzeugen geschaffen werden. Eine solche verpflichtende Quote\r\nw\u00fcrde auch positive Auswirkungen auf ein recyclinggerechtes Design von Neufahrzeugen im\r\nHinblick auf deren Kunststoffanteil haben. Fraglich ist jedoch, ob ein geschlossener Stoffkreislauf\r\nden freien Markt und den freien Wettbewerb f\u00fcr bzw. um Rezyklate und damit die wirtschaftliche\r\nAttraktivit\u00e4t des Recyclings beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. In jedem Falle ist die konkrete Ausgestaltung\r\nder verpflichtenden Quote \u2013 mit zwei Nachkommastellen \u2013 abzulehnen.\r\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist, dass es sich bei den einzusetzenden Rezyklaten um Post-Consumer-Rezyklate\r\nhandeln muss und dass Produktionsabf\u00e4lle nicht als Rezyklate eingesetzt und auf die Quoten\r\nangerechnet werden k\u00f6nnen. Andernfalls w\u00e4re kein ausreichender Beitrag f\u00fcr den Umweltschutz\r\ngew\u00e4hrleistet, da der aus der Produktion stammende Abfall (Post-Industrial Waste oder Pre-\r\nConsumer Waste) insgesamt deutlich sortenreiner als der durch die Verbraucher entstehende\r\nAbfall (Post-Consumer-Waste) ist.\r\nIm Unterschied zu Post-Consumer-Abf\u00e4llen handelt es sich bei Post-Industrial-Abf\u00e4llen um\r\nMaterialstr\u00f6me, die unmittelbar aus der Produktion stammen und somit aus fabrikneuem und\r\nunvermischtem Material, das in den meisten F\u00e4llen ohne erheblichen Aufwand zu recyceln ist.\r\nDemgegen\u00fcber handelt es sich bei Post-Consumer-Abf\u00e4llen um Materialstr\u00f6me, die unmittelbar\r\ndem Gebrauch durch den Verbraucher entstammen und die dar\u00fcber hinaus h\u00e4ufig mit anderen\r\nMaterialien vermischt sind. Demzufolge ist das Recycling derartiger Abf\u00e4lle im Vergleich zu dem\r\nRecycling von Post-Industrial-Abf\u00e4llen grunds\u00e4tzlich mit deutlich h\u00f6herem Aufwand verbunden,\r\nallein aufgrund der Qualit\u00e4t des zu recycelnden Materials. Insgesamt kann \u2013 neben dem genannten\r\nAspekt des Umweltschutzes \u2013 nur eine Begrenzung des Mindestrezyklateinsatzes auf Post-\r\nConsumer-Material sinnvollerweise Bestand haben, da andernfalls eine Quote f\u00fcr einen\r\nMindestrezyklateinsatz \u00fcber den Einsatz von Post-Industrial-Material sehr einfach zu erreichen\r\nw\u00e4re. Nur mittels eines verpflichtenden Einsatzes von Post-Consumer-Rezyklaten werden die\r\nnotwendigen Anreize f\u00fcr ein verst\u00e4rktes Recycling geschaffen.\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 3\r\nViel wird auch von der Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung etwa der Quoten f\u00fcr\r\nrecyclinggerechtes Design abh\u00e4ngen (Art. 4 Abs. 1), die von der Kommission in gesonderten\r\nDurchf\u00fchrungsrechtsakten festzulegen ist (Artikel 4 Abs. 3). Wegen der somit ma\u00dfgeblichen\r\nBedeutung der Berechnungsmethode w\u00e4re es erforderlich gewesen, dass diese Teil der\r\nVerordnung selbst ist und nicht mittels eines Durchf\u00fchrungsrechtsaktes beschlossen werden\r\nw\u00fcrde (siehe hierzu auch Punkt VIII).\r\nHinsichtlich der Anforderungen an die Hersteller zum recyclinggerechten Design der Fahrzeuge\r\nsollten zudem konkrete Parameter f\u00fcr die Bewertung der Recyclingf\u00e4higkeit der Fahrzeuge in die\r\nVerordnung aufgenommen werden. Hierbei k\u00f6nnten Vorgaben f\u00fcr die Verwendung oder\r\nVermeidung von schwer zu recycelnden Verbundwerkstoffen oder Legierungen in Betracht\r\ngezogen werden. Derartige Regelungen m\u00fcssten aufgrund ihrer Wesentlichkeit im Hinblick auf ein\r\nrecyclinggerechtes Design ebenfalls Teil der Verordnung selbst sein und sollten nicht mittels\r\ndelegierter Rechtsakte beschlossen werden.\r\nIII. Anforderungen an Substanzen in Altfahrzeugen\r\nArtikel 5 zu den Anforderungen an Substanzen in Altfahrzeugen ist zu begr\u00fc\u00dfen, insbesondere das\r\nexplizite Ziel, das Vorhandensein besorgniserregender Stoffe in Fahrzeugen sowie in ihren Teilen\r\nund Bauteilen so weit wie m\u00f6glich zu minimieren. Allerdings sollte die Liste zuk\u00fcnftig\r\nauszunehmender Substanzen dringend um Carbonfasern erweitert werden, soweit dieses in\r\nFahrzeugteilen verwendet wird, in denen es zu Abrieb kommt, wie zum Beispiel in Bremsscheiben.\r\nDerartige Bremsscheiben, die mit Carbonfasern verst\u00e4rkt sind, erzeugen n\u00e4mlich durch Abrieb in\r\nder Betriebsphase hochgef\u00e4hrlichen krebserregenden Feinstaub.\r\nIV. Abgrenzung der Pflichten der Fahrzeughersteller und der Abfallbewirtschafter\r\nPositiv ist auch die klare Abgrenzung zwischen den allgemeinen Pflichten der Fahrzeughersteller\r\n(Kapitel III, Art. 8), sowie denen der Abfallbewirtschafter (Kapitel IV, Abschnitt 4, Art. 27). Im Hinblick\r\nauf die Fahrzeughersteller sollten diese jedoch auch verpflichtet werden, neben der Erkl\u00e4rung des\r\nRezyklatanteils (Art. 10 Abs. 1) auch den kumulierten Energieaufwand sowie den spezifischen CO2-\r\nFu\u00dfabdruck zu ver\u00f6ffentlichen und dies auch im Rahmen der Kreislauff\u00e4higkeitsstrategie (Art. 9)\r\nanzugeben. So k\u00f6nnten auch Fahrzeughersteller, die \u00fcber die in der Verordnung vorgesehenen\r\nMindestvoraussetzungen hinausgehen, die hiermit verbundenen Vorteile \u2013 insbesondere im\r\nHinblick auf den Klima- und Umweltschutz \u2013 f\u00fcr die Kunden transparent machen.\r\nIm Hinblick auf die Pflichten der Abfallbewirtschafter und dem 4. Abschnitts des 4. Kapitels\r\ninsgesamt ist das Deponierungsverbot von Nicht-Inertabf\u00e4llen gem\u00e4\u00df Art. 35 als besonders positiv\r\nhervorzuheben. Durch dieses werden im Hinblick auf die aus Umweltgesichtspunkten h\u00f6chst\r\nproblematische Deponierung von Nicht-Inertabf\u00e4llen zwingend notwendige gleiche\r\nVoraussetzungen im europ\u00e4ischen Wettbewerb hergestellt (Level-Playing-Field).\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 4\r\nV. Ausweitung der erweiterten Herstellerverantwortung und Einf\u00fchrung eines\r\ndigitalen Kreislaufpasses\r\nEin weiterer wichtiger Aspekt des Verordnungsvorschlages, den der BDE sehr begr\u00fc\u00dft, ist die\r\nAusweitung der Herstellerverantwortung f\u00fcr Fahrzeughersteller (Art. 16 ff.).\r\nS\u00e4mtliche Fahrzeughersteller sollen k\u00fcnftig einer erweiterten Herstellerverantwortung f\u00fcr\r\nFahrzeuge unterliegen, die sie in einem EU-Mitgliedstaat erstmals auf den Markt bringen. Die\r\nHersteller sollen hierbei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob sie die sich hieraus ergebenden Pflichten individuell oder\r\n\u00fcber eine vom jeweiligen Mitgliedstaat anerkannte Organisation der erweiterten\r\nHerstellerverantwortung erf\u00fcllen. Die Herstellerverantwortung umfasst konkrete Pflichten zur\r\nSammlung und Behandlung von Altfahrzeugen. Insbesondere wird die verpflichtende Einrichtung\r\nvon Sammelsystemen vorgesehen. Diese Sammelsysteme m\u00fcssen das gesamte Hoheitsgebiet\r\neines Mitgliedstaates abdecken und die R\u00fccknahme s\u00e4mtlicher Fahrzeuge erm\u00f6glichen. Die\r\n\u00dcbernahme der hierdurch entstehenden Kosten obliegt den Herstellern.\r\nZudem sollen Hersteller k\u00fcnftig bestimmten Kennzeichnungs- und Informationspflichten\r\nunterliegen, um z.B. die sichere Entfernung von Komponenten und Werkstoffen zu erm\u00f6glichen\r\n(Art. 11). Diese Informationen m\u00fcssen Abfallbewirtschaftern sowie Reparatur- und\r\nWartungsbetrieben kostenlos mittels eines digitalen Kreislaufpasses zug\u00e4nglich sein (Art. 13).\r\nDer BDE begr\u00fc\u00dft insbesondere die Angleichung der Kostentragungspflicht u.a. an die\r\nRecyclingf\u00e4higkeit der Fahrzeuge sowie die Einf\u00fchrung eines digitalen Kreislaupasses. Mittels\r\nAngleichung der Kostentragung gem\u00e4\u00df Art. 21 (\u00d6komodulation) wird gew\u00e4hrleistet, dass sich der\r\nvon Fahrzeugherstellern an eine Organisation f\u00fcr die erweiterte Herstellerverantwortung zu\r\nzahlende Beitrag zum Beispiel an der Recycelbarkeit eines Fahrzeuges oder an dem Einsatz von\r\nRezyklaten richtet. Hierdurch wird zun\u00e4chst das Verursacherprinzip nach Art. 191 Abs. 2 AEUV\r\nwirksam umgesetzt. Dieses verpflichtet die Verursacher von Umweltbeeintr\u00e4chtigungen, f\u00fcr deren\r\nBeseitigung zu sorgen sowie die hierdurch entstehenden Kosten zu tragen. Gleichzeitig werden\r\ndurch diese Regelung finanzielle Anreize f\u00fcr recyclinggerechtes Design sowie f\u00fcr den Einsatz von\r\nSekund\u00e4rrohstoffen geschaffen. Des Weiteren tr\u00e4gt die Einf\u00fchrung eines digitalen Kreislaufpasses\r\nauf effektive Art und Weise zu einem Abbau von B\u00fcrokratieh\u00fcrden mittels Digitalisierung und zu\r\neinem verbesserten Monitoring von Altfahrzeugen bei.\r\nAllerdings ist die Regelung des Art. 18 Abs. 4, wonach Organisationen der erweiterten\r\nHerstellerverantwortung sicherstellen sollen, dass Hersteller und Abfallbewirtschafter in ihren\r\nLeitungsgremien angemessen vertreten sind, abzulehnen. Zwar ist zwingend erforderlich, dass die\r\nRechte und Pflichten der Abfallbewirtschafter von den Organisationen der erweiterten\r\nHerstellerverantwortung hinreichend ber\u00fccksichtigt werden. Eine verpflichtende Vertretung in den\r\nLeitungsgremien w\u00e4re jedoch ein zu gro\u00dfer Eingriff in die Rechte der Organisationen der\r\nerweiterten Herstellerverantwortung. Die konkrete Ausgestaltung ihrer Leitungsstrukturen sollte\r\ndiesen Organisationen selbst \u00fcberlassen werden. Auch ist in diesem Zusammenhang der Wortlaut\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 5\r\nder Vorschrift nicht hinreichend bestimmt. Wann eine Leitung \u201eangemessen\u201c ist, bleibt unklar,\r\nsodass insoweit zus\u00e4tzliche Rechtsunsicherheiten entstehen w\u00fcrden.\r\nVI. Elektronischer Verwertungsnachweis\r\nEinen entscheidenden Beitrag zur St\u00e4rkung des Recyclings von Altfahrzeugen und zum Erhalt\r\nwertvoller Rohstoffe leisten die vorgesehenen Regelungen zur Entsorgung von Altfahrzeugen\r\nausschlie\u00dflich durch zugelassene und \u00fcberwachte Behandlungseinrichtungen.\r\nIn diesem Zusammenhang geh\u00f6ren die Bestimmungen \u00fcber den Verwertungsnachweis in\r\nelektronischer Form und die Verkn\u00fcpfung der Abmeldung eines Altfahrzeuges mit der Vorlage\r\neines solchen Verwertungsnachweises (Artikel 25) zu den wichtigsten Neuerungen, die der BDE\r\nausdr\u00fccklich bef\u00fcrwortet. Das Fehlen eines solchen elektronischen Verwertungsnachweises stellt\r\neines der entscheidenden Defizite im derzeitigen System dar. Infolge des Artikels 25 Abs. 1 des\r\nKommissionsvorschlages, wonach lediglich anerkannte Behandlungseinrichtungen einen solchen\r\nVerwertungsnachweis ausstellen k\u00f6nnen, der notwendig f\u00fcr die Abmeldung eines Fahrzeuges ist,\r\nkann die illegale Altfahrzeugverwertung wirksam bek\u00e4mpft und dem zentralen Problem des\r\nVerlustes kostbarerer Rohstoffe entgegengetreten werden. Die Anerkennung des\r\nVerwertungsnachweises eines Mitgliedstaates in allen weiteren EU-Mitgliedstaaten ist zur St\u00e4rkung\r\ndes EU-Binnenmarktes f\u00fcr Altfahrzeuge erforderlich und ebenso begr\u00fc\u00dfenswert.\r\nVII. Ausfuhrverbot f\u00fcr nicht verkehrssichere Fahrzeuge\r\nEbenso positiv bewertet der BDE ein Verbot des Exports von Fahrzeugen, die nicht als\r\nverkehrssicher eingestuft werden, in Drittstaaten (Art. 38). Durch die notwendige und klare\r\nAbgrenzung zwischen Gebrauchtfahrzeugen und Altfahrzeugen (Art. 37) sowie die damit\r\nverbundene Regelung des Artikels 38 Abs. 2, nach der lediglich verkehrssichere\r\nGebrauchtfahrzeuge exportiert werden d\u00fcrfen, wird verhindert, dass Altfahrzeuge aus der EU auf\r\nillegale Art und Weise in Drittstaaten als verkehrstaugliche Fahrzeuge vertrieben werden. Hierdurch\r\nwerden zudem \u2013 bei gleichzeitigem Schutz der Umwelt, der Stra\u00dfenverkehrssicherheit sowie der\r\nmenschlichen Gesundheit \u2013 wertvolle Rohstoffe innerhalb der EU gehalten.\r\nDaneben sollte eine Pr\u00fcfung zur Abgrenzung, ob es sich bei einem Fahrzeug um ein Altfahrzeug\r\noder ein Gebrauchtfahrzeug handelt, auch bei innereurop\u00e4ischen Verbringungen von\r\nGebrauchtfahrzeugen durchgef\u00fchrt werden. Dies ist bereits aus dem Grunde notwendig, um zu\r\npr\u00fcfen, welches Regelwerk einschl\u00e4gig ist. F\u00fcr die inner- sowie au\u00dfereurop\u00e4ische Verbringung von\r\nAltfahrzeugen \u2013 welche als gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle gelten \u2013 ist n\u00e4mlich die Abfallverbringungs-\r\nverordnung ((EG) Nr. 1013/2006) einschl\u00e4gig. Nicht zuletzt dient eine solche Pr\u00fcfung auch dem\r\nSchutze der Stra\u00dfenverkehrssicherheit, da damit ein Abfluss von Altfahrzeugen in diejenigen EU-\r\nMitgliedstaaten mit den geringsten Anforderungen an die Zertifizierung der\r\nStra\u00dfenverkehrssicherheit verhindert werden kann.\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 6\r\nVIII. \u00dcberm\u00e4\u00dfige Anzahl an delegierten Rechtsakten\r\nDer BDE sieht grunds\u00e4tzlich die gro\u00dfe Anzahl von Bestimmungen, die der Kommission die Befugnis\r\nzum Erlass delegierter Rechtsakte \u00fcbertragen, sehr kritisch. In Artikel 50 Abs. 2 sind diese zw\u00f6lf\r\nBestimmungen aufgef\u00fchrt.\r\nDie \u00dcbertragung nach Art. 290 Abs. 1 AEUV stellt eine sehr restriktiv anzuwendende Ausnahme\r\nvom ordentlichen Gesetzgebungsverfahren dar. Nach dieser Vorschrift darf die Befugnis zum\r\nErlass delegierter Rechtsakte zur Erg\u00e4nzung und \u00c4nderung bestimmter nicht wesentlicher\r\nVorschriften eines Gesetzgebungsaktes nur in Ausnahmef\u00e4llen an die Kommission \u00fcbertragen\r\nwerden. Eine hohe Anzahl an erlassenen delegierten Rechtsakt, wie sie hier erm\u00f6glicht werden soll,\r\nist problematisch im Hinblick auf die demokratische Legitimation, da wesentliche Entscheidungen\r\nim hierf\u00fcr vorgesehen ordentlichen Gesetzgebungsverfahren und gerade nicht mittels delegierter\r\nRechtsakte zu treffen sind.\r\nDie hohe Zahl der Vorschriften, in denen der Kommission die Befugnis zum Erlass delegierter\r\nRechtsakte \u00fcbertragen wird, zeigt deutlich, dass diese \u00dcbertragung keinen Ausnahmecharakter\r\nhat. Beispielhaft ist die Festlegung eines Mindestrezyklatgehaltes f\u00fcr andere Stoffe als Kunststoffe\r\n(Artikel 6 Abs\u00e4tze 3 und 4). Es ist eines der erkl\u00e4rten Ziele des Vorschlags, das Recycling von\r\nAltfahrzeugen zu f\u00f6rdern. In diesem Zusammenhang ist die Festlegung eines\r\nMindestrecyclinganteils f\u00fcr andere Stoffe wie Stahl oder Aluminium in Neufahrzeugen, die ebenfalls\r\nder Regelung durch delegierten Rechtsakt vorbehalten ist, von entscheidender Bedeutung, da\r\ngerade durch solche Bestimmungen das Recycling dieser Stoffe gef\u00f6rdert wird. Folglich handelt es\r\nsich bei diesen Bestimmungen um wesentliche Aspekte eines Gesetzgebungsaktes, f\u00fcr die eine\r\nBefugnis\u00fcbertragung an die Kommission gem\u00e4\u00df Art. 290 Abs. 1 AEUV ausgeschlossen ist.\r\nSollte es nichtsdestoweniger in einigen F\u00e4llen zur Befugnis\u00fcbertragung an die Kommission\r\nkommen, muss sichergestellt werden, dass die betroffenen Wirtschaftsakteure an der\r\nAusarbeitung der zugeh\u00f6rigen delegierten Rechtsakte beteiligt werden. Daher sollte in den\r\nArtikeln 50 und 51 die verpflichtende Beteiligung von Vertretern der Fahrzeughersteller sowie der\r\nAbfallwirtschaftsunternehmen an der Ausarbeitung der delegierten Rechtsakte vorgesehen\r\nwerden.\r\nIX. Verpflichtender Datenaustausch zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\r\nSehr zu begr\u00fc\u00dfen sind aus Sicht des BDE wiederum die Bestimmungen \u00fcber die Zusammenarbeit\r\nzwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf nationaler Ebene sowie zwischen den Mitgliedstaaten\r\n(Artikel 44). In diesem Zusammenhang sind die hiermit verbundenen vorgeschlagenen Regelungen\r\n\u00fcber die Zusammenarbeit bei der Durchsetzung auf nationaler und mitgliedstaatlicher Ebene\r\nebenso positiv zu sehen (Art. 47). Ein funktionierender Datenaustausch zwischen den zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rden ist einer der wichtigsten Punkte, an dem es derzeit mangelt, der jedoch unerl\u00e4sslich ist,\r\num eine illegale Verbringung von Altfahrzeugen au\u00dferhalb der EU und eine unsachgem\u00e4\u00dfe\r\nEntsorgung, durch welche zahlreiche wertvolle Rohstoffe dem Kreislauf verloren gehen, zu\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 7\r\nunterbinden. Effektiver, einfacher, digitaler sowie schneller Datenaustausch zwischen s\u00e4mtlichen\r\ninvolvierten Beh\u00f6rden \u2013 etwa Umwelt- oder Zollbeh\u00f6rden \u2013 ist Grundvoraussetzung daf\u00fcr, dass das\r\nKernziel des Vorschlages, n\u00e4mlich die St\u00e4rkung der Kreislaufwirtschaft f\u00fcr Altfahrzeuge, erreicht\r\nwerden kann.\r\nX. \u00dcberzogene Bericht- und Dokumentationspflichten sowie Regeln zu\r\nUmweltmanagementsystemen\r\nDagegen sind aus Sicht des BDE die Vorschriften \u00fcber die Berichterstattung an die Kommission\r\ngem\u00e4\u00df Artikel 49 \u00fcberzogen. Es ist zwar wichtig und erforderlich, der Europ\u00e4ischen Kommission\r\nBerichte vorzulegen, um dieser eine Bewertung des Vollzuges der Verordnung zu erm\u00f6glichen\r\n(Art. 49 Abs. 4). Jedoch sind die vorgeschlagenen Regelungen deutlich zu weitgehend und w\u00fcrden\r\neinen erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die Unternehmen sowie die beteiligten Beh\u00f6rden\r\nverursachen. Insbesondere die Meldepflichten nach Artikel 49 Absatz 1 Buchstabe g hinsichtlich der\r\nGesamtzahl sowie des Gewichtes aller aus Altfahrzeugen ausgebauten Teile, Komponenten und\r\nMaterialien sind \u00fcberzogen. Die Meldepflichten nach Artikel 49 m\u00fcssen daher zwingend beschr\u00e4nkt\r\nwerden, da ansonsten nicht nur die Unternehmen, sondern auch die mitgliedstaatlichen Beh\u00f6rden,\r\nwelche die Daten sammeln und an die Kommission weiterleiten m\u00fcssen, \u00fcberlastet w\u00fcrden.\r\nAuch im Hinblick auf weitere Aspekte enth\u00e4lt der Vorschlag \u00fcberzogene B\u00fcrokratieh\u00fcrden. Gem\u00e4\u00df\r\nArtikel 29 in Verbindung mit Anhang VII, Teil B, Nummer 3 ist im Rahmen der Befreiung der\r\nAltfahrzeuge von Schadstoffen auch die genaue Uhrzeit der Schadstoffentfrachtung anzugeben,\r\nwas eine unn\u00f6tige Dokumentationspflicht darstellt. Das Datum der Behandlung muss ausreichen;\r\nes macht hingegen keinen Unterschied, zu welcher genauen Uhrzeit diese stattgefunden hat.\r\nDes Weiteren sollte die Verpflichtung gem\u00e4\u00df Anhang IX, in den Verwertungsnachweis Angaben zu\r\nder Staatsangeh\u00f6rigkeit des Halters oder Eigent\u00fcmers aufzunehmen, gestrichen werden. Diese\r\nAngabe leistet keinen Beitrag zu der Erreichung des Zieles, den \u00dcberblick \u00fcber im Verkehr\r\nbefindliche Altfahrzeuge zu verbessern, sondern schafft ebenfalls nur einen unn\u00f6tigen\r\nb\u00fcrokratischen Mehraufwand.\r\nDie Regel des Artikels 27 Abs. 5, wonach Behandlungseinrichtungen \u201eermuntert\u201c werden, EMAS als\r\nUmweltmanagementsystem einzuf\u00fchren, ist ebenfalls abzulehnen. Der neue Rechtsrahmen sollte\r\nim Sinne eines freien Wettbewerbs offen f\u00fcr s\u00e4mtliche anerkannte und etablierte\r\nUmweltmanagementsysteme sein und damit auch zum Beispiel ISO 14001 erfassen.\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 8\r\nXI. Demontagepflichten gem\u00e4\u00df Art. 30 Abs. 1 in Verbindung mit Anhang VII, Teil C\r\nDie erweiterten Demontagepflichten vor dem Schreddern gem\u00e4\u00df Art. 30 Abs. 1 in Verbindung mit\r\nAnhang VII, Teil C, mit dem Ziel, die Wiederverwendung bzw. das Recycling zu erm\u00f6glichen sowie\r\nExplosionsgefahren in Schredderanlagen vorzubeugen, sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Im Hinblick\r\nauf Verbrennungsmotoren sowie das Getriebe (Anhang VII, Teil C, Nummern 4 und 6) sollten jedoch\r\nBehandlungseinrichtungen je nach Beschaffenheit im Einzelfall pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob das Schreddern\r\nnicht im Ergebnis sinnvoller als eine vorherige Demontage w\u00e4re. Daher sollte diesbez\u00fcglich keine\r\nverpflichtende Demontage vorgesehen werden.\r\nDemgegen\u00fcber sind jedoch zwingend Gastanks sowie Kraftstofftanks in die Liste des Anhangs VII,\r\nTeil C aufzunehmen. Eine Aufnahme in Annex VII, Teil B, Nr. 2 reicht nicht aus, da die dort gelisteten\r\nKomponenten im Fahrzeug verbleiben k\u00f6nnen, wenn sie zum Beispiel durch Post-Schredder-\r\nTechnologien ad\u00e4quat verwertet werden k\u00f6nnen. Der Wortlaut des Anhangs VII, Teil B, Nr. 2 lit. (a),\r\nregelt insoweit nicht die verpflichtende Entfernung aller potenziell explosionsgef\u00e4hrlichen Teile und\r\nBauteile, sondern lediglich deren verpflichtende Neutralisierung. Im Falle von Gas- oder\r\nKraftstofftanks l\u00f6st dies jedoch nicht das Kernproblem von Explosionen in Schredderanlagen bei\r\nunvollst\u00e4ndiger Entleerung. Derartige Explosionen in Schredderanlagen f\u00fchren zu sehr hohen\r\nSch\u00e4den und stellen eine akute Gefahr dar. Aus diesen Gr\u00fcnden sind Gas- und Kraftstofftanks\r\nnotwendigerweise in die Liste der obligatorisch zu entfernenden Teile und Bauteile des Anhangs VII,\r\nTeil C aufzunehmen.\r\nXII. Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung\r\nDer Vorschlag f\u00fcr einen CRMA, der in engem Zusammenhang zu dem Vorschlag f\u00fcr eine\r\nAltfahrzeugverordnung steht, sieht in seinem Art. 25 Abs. 1 lit. c) die ausdr\u00fcckliche Verpflichtung\r\nder Mitgliedstaaten vor, den Einsatz kritischer Sekund\u00e4rrohstoffe in der Herstellung zu f\u00f6rdern,\r\ngegebenenfalls durch Ber\u00fccksichtigung des Rezyklatanteils bei Vergabekriterien im\r\nZusammenhang mit der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge. Da es auch eines der ausdr\u00fccklichen Ziele\r\ndes Kommissionsvorschlages f\u00fcr eine Altfahrzeugverordnung ist, den Markt f\u00fcr Sekund\u00e4rrohstoffe\r\nanzukurbeln (Erw\u00e4gungsgrund 22), sollte auch diese Verordnung eine \u00e4hnliche Vorschrift enthalten,\r\nmit welcher die Mitgliedstaaten verpflichtet werden sollten, im Rahmen der Vergabe \u00f6ffentlicher\r\nAuftr\u00e4ge \u2013 soweit einschl\u00e4gig \u2013 den Rezyklatanteil in Fahrzeugen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nIn der Mitteilung der Europ\u00e4ischen Kommission vom 15. Mai 2023 \u00fcber einen \u00fcberarbeiteten\r\n\u00dcberwachungsrahmen f\u00fcr die Kreislaufwirtschaft (COM(2023) 306 final) wurde festgestellt, dass die\r\nEU rund 14 % ihres BIP (rund 2 Billionen EUR pro Jahr) f\u00fcr den Erwerb von Dienstleistungen und\r\nG\u00fctern \u00fcber das \u00f6ffentliche Beschaffungswesen ausgibt.1 Nicht zuletzt in Anbetracht dieser Zahlen\r\nmuss das nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffungswesen EU-weit gest\u00e4rkt werden.\r\n1 Europ\u00e4ische Kommission: Mitteilung \u00fcber einen \u00fcberarbeiteten \u00dcberwachungsrahmen f\u00fcr die\r\nKreislaufwirtschaft, COM(2023) 306 final, S. 7.\r\nBDE-V\u00d6EB Vertretung Br\u00fcssel 12/2023 9\r\nXIII. Bestimmungen zur Durchsetzung der Verordnung\r\nHinsichtlich der Bestimmungen zur Durchsetzung der Verordnung (Art. 46 ff.) erscheint eine\r\nweitere Versch\u00e4rfung notwendig, da nicht alle Pflichten, insbesondere die Pflichten der Hersteller \u2013\r\netwa zur Dokumentation und Information (Art. 11 ff.) \u2013 von den Bu\u00dfgeldvorschriften erfasst werden.\r\nKonkrete Regeln zur Ahndung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die genannten Vorschriften sind jedoch\r\nzwingend erforderlich, um deren Einhaltung \u00fcberhaupt zu gew\u00e4hrleisten und um sicherzustellen,\r\ndass f\u00fcr Altfahrzeuge tats\u00e4chlich eine Kreislaufwirtschaft entsteht.\r\nXIV. Zusammenfassung\r\nInsgesamt begr\u00fc\u00dft der BDE den Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr eine\r\nAltfahrzeugverordnung. Eine umfassender neuer Rechtsrahmen auf EU-Ebene war aufgrund der\r\nM\u00e4ngel im aktuellen System, etwa mit Blick auf den Datenaustausch sowie den elektronischen\r\nVerwertungsnachweis, dringend erforderlich und \u00fcberf\u00e4llig. Insoweit enth\u00e4lt der\r\nVerordnungsvorschlag mehrere als sehr positiv zu bewertende Neuerungen. Korrekturbedarf\r\nbesteht insbesondere hinsichtlich \u00fcberzogener B\u00fcrokratieanforderungen \u2013 etwa im Hinblick auf die\r\nMeldepflichten gem\u00e4\u00df Artikel 49 \u2013 und hinsichtlich der extrem hohen Anzahl an\r\nBefugnis\u00fcbertragungen an die Europ\u00e4ische Kommission. Hier sind \u00c4nderungen erforderlich."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}