{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T13:04:19.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T13:34:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T11:21:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40395,
                "validFromDate": "2024-07-01T11:21:14.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37936,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:57:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T11:21:14.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36547,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:26:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:57:28.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32198,
                "validFromDate": "2024-04-17T14:52:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:26:43.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22587,
                "validFromDate": "2023-06-29T11:22:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-17T14:52:40.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22584,
                "validFromDate": "2023-06-29T11:12:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T11:22:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8567,
                "validFromDate": "2023-02-23T13:04:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T11:12:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Waldbauernverband Nordrhein-Westfalen e. V. ist die freie Vereinigung der privaten Waldbesitzer in NRW. Hier bewirtschaften \u00fcber 150.000 Waldbesitzer rund 585.000 ha Privatwald. Mit einem Privatwaldanteil von 63 % ist NRW das Land mit dem h\u00f6chsten Privatwaldanteil in der Bundesrepublik Deutschland. Als forstpolitische Interessenvertretung seiner Mitglieder hat der Waldbauernverband das Ziel, die Leistungsf\u00e4higkeit des Privatwaldes mit seinen vielf\u00e4ltigen Nutz-, Schutz- und Erholungsfunktionen zu sichern, zu f\u00f6rdern und zu steigern. Wir setzen uns daher aktiv f\u00fcr die Interessen unserer Mitglieder gegen\u00fcber Politik, Verwaltung und \u00d6ffentlichkeit ein. Insbesondere treten wir f\u00fcr die St\u00e4rkung der Waldeigent\u00fcmerrechte und f\u00fcr die Freiheit bei der Waldbewirtschaftung ein.\r\n\r\nIn unserem Verband sind einzelne Waldbesitzer und Forstwirtschaftliche Zusammenschl\u00fcsse, z. B. Forstbetriebsgemeinschaften und Forstwirtschaftliche Vereinigungen organisiert.\r\n\r\nAuf Bundesebene werden unsere Interessen von unserem Dachverband, der AGDW - Die Waldeigent\u00fcmer und auf EU-Ebene von unserem europ\u00e4ischen Dachverband CEPF (Conf\u00e9d\u00e9ration Europ\u00e9enne des Probri\u00e9taires Forestiers) vertreten. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/9c/327971/Jahresabschluss-2023-vorlaeufig.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kappeler Str.",
            "streetNumber": "227",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40599"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@waldbauernverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492111799835",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.waldbauernverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Freiherr Heereman von Zuydtwyck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eberhard",
                "lastName": "Freiherr von Wrede",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Berno",
                "lastName": "Freiherr von Landsberg-Velen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heidrun",
                "lastName": "Bu\u00df-Sch\u00f6ne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Freiherr Heereman von Zuydtwyck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eberhard",
                "function": "1. Stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Freiherr von Wrede",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Berno",
                "function": "2. Stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Freiherr von Landsberg-Velen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-15",
            "naturalPersons": 22580,
            "organizations": 420,
            "totalCount": 23000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AGDW - Die Waldeigent\u00fcmer"
            },
            {
                "membership": "SDW Schutzgemeinschaft Deutscher Wald e. V."
            },
            {
                "membership": "Regionale PEFC-Arbeitsgruppe NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "Bund der Steuerzahler Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Naturpark Hohe Mark"
            },
            {
                "membership": "Naturpark Sauerland Rothaargebirge e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": " Waldbauernverband Nordrhein-Westfalen e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 440001,
            "to": 450000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000863/40395",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T11:26:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/af/327972/Lobbyregister-Detailansicht-R000863-2024-07-01_11-21-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T11:21:14.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 40395,
    "registerNumber": "R000863",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verhinderung des Neuerlasses des Bundeswaldgesetzes",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002914",
                "statements": [],
                "title": "Bundeswaldgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "keine Beschr\u00e4nkung der Biomasse-Stoffstr\u00f6me, kein Kaskadenzwang, d.h. keine Verpflichtung der stofflichen Nutzung von Holz vor der energetischen Nutzung, kein CO2-Preis auf Holz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002915",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Biomasse-Strategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "a) Verl\u00e4ngerung der Umsetzungsfrist um mind. 2 Jahre\r\nb) Verzicht auf Sorgfalts- und Dokumentationspflichten f\u00fcr die Marktteilnehmer (Waldbesitzer), wenn es in den vergangenen 10 Jahren nicht zu einer Entwaldung bzw. Waldsch\u00e4digung gem\u00e4\u00df EUDR im jeweiligen Land gekommen ist",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002916",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verordnung Entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}