{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-04T11:37:26.000+01:00",
                "untilDate": "2023-08-31T06:03:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-26T11:39:07.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-08-31T06:03:09.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2022-02-04T11:37:26.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-08-31T06:03:09.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2058,
                "validFromDate": "2022-02-04T11:37:26.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Mit gro\u00dfem Interesse beobachtet und verfolgt die Deutsch-Pal\u00e4stinensische Gesellschaft e.V. (DPG e.V.) die deutsche Au\u00dfenpolitik bez\u00fcglich der Nahost-Problematik. Die DPG e.V. unterst\u00fctzt die kritische deutsche Haltung bez\u00fcglich der v\u00f6lkerrechtswidrigen Annektierung und einseitigen Expansion durch den Bau von j\u00fcdischen Siedlungen in den von Israel besetzten Gebieten. Wir fordern dar\u00fcber hinaus die Einhaltung der UN-Resolutionen und das V\u00f6lkerrecht. Die DPG e.V. erkennt das Existenzrecht Israels in den Grenzen von vor 1967 an, und setzt sich f\u00fcr eine friedliche Regelung im Rahmen der international anerkannten Absprachen ein. Wir sind f\u00fcr den Aufbau einer demokratischen Zivilgesellschaft und f\u00fcr eine bessere Kommunikation zwischen Deutschen und Pal\u00e4stinensern in einem selbstst\u00e4ndigen Staat Pal\u00e4stina neben dem Staat Israel. Die DPG e.V. respektiert die deutsche Haltung in Bezug auf ein besonderes Verh\u00e4ltnis zu Israel, begr\u00fcndet durch die Verbrechen der Naziherrschaft gegen\u00fcber den Juden. Sie legt jedoch Wert darauf, dass die israelische Besatzungspolitik nicht bedingungslos und kritiklos hingenommen wird. Die berechtigte differenzierte und faktenbasierte Kritik an der israelischen Milit\u00e4rverwaltung, bei v\u00f6lkerrechtswidriger Beschlagnahme von pal\u00e4stinensischem Grund und Boden, bei Vertreibung von pal\u00e4stinensischen Familien aus ihren H\u00e4usern durch Zerst\u00f6rung ihrer Behausungen, durch die totale Kontrolle \u00fcber alle Wasserressourcen im Land, sowie Einschr\u00e4nkung von Bewegungsfreiheit und Zerst\u00f6rung einer pal\u00e4stinensischen Identit\u00e4t und n\u00e4chtlichen Verhaftung von Kindern und Jugendlichen darf nicht als Antisemitisch interpretiert werden.\r\nDie DPG e.V. verfolgt mit gro\u00dfer Sorge die aktuelle kontroverse Debatte \u00fcber den Antisemitismus. Auch wir verurteilen auf das sch\u00e4rfste den realen Antisemitismus. Gef\u00e4hrlich aber ist die zunehmende Verfolgung und Diskriminierung einer politisch faktenbasierten begr\u00fcndeten Kritik an der Politik Israels, die geeignet ist den realen gef\u00e4hrlichen Antisemitismus mittlerweile zu verdecken. Die DPG e.V. bewertet eine solche Instrumentalisierung und Politisierung des Begriffes als eklatanten Missbrauch des Antisemitismus. Sie setzt sich f\u00fcr Aufkl\u00e4rung in Politik und Gesellschaft ein, um eine objektive Haltung und Differenzierung zu erreichen.\r\nDie DPG e.V. ist gespr\u00e4chsbereit f\u00fcr alle demokratische Parteien und Fraktionen im Bundestag und andere gesellschaftlichen Organisationen.\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad Iburg ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "DPG",
            "nationalAdditional2": "Pr\u00e4sident",
            "street": "Hagenberg",
            "streetNumber": "58",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "49186"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Praesidium@dpg-netz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491725623639",
            "websites": [
                {
                    "website": "Www.DPG-Netz.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Nazih",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Mushrabash@dpg-netz.de"
                    },
                    {
                        "email": "Musharbash@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Musharbash",
                "phoneNumber": "+491725623639"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Detlef",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Griesche@dpg-netz.de"
                    },
                    {
                        "email": "dr.griesche@gmx.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Griesche",
                "phoneNumber": "+4915738759634"
            },
            {
                "commonFirstName": "Gisela",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Siebourg@dpg-netz.de"
                    },
                    {
                        "email": "gisela.siebourg@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Siebourg",
                "phoneNumber": "+491752038592"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Ribhi",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Yousef@dpg-netz.de"
                    },
                    {
                        "email": "ribhidy@googlemail.com"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Yousef",
                "phoneNumber": "+491724600860"
            },
            {
                "commonFirstName": "Ursula",
                "emails": [
                    {
                        "email": "mindermann@dpg-netz.de"
                    },
                    {
                        "email": "u.mindermann@web.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Mindermann",
                "phoneNumber": "+4915140140214"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-01-01",
            "totalCount": 400
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "KoPI"
            },
            {
                "membership": "ECCP"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsch-Pal\u00e4stinensische Gesellschaft e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000179/2058",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/6a/177081/Lobbyregister-Detailansicht-R000179-2022-02-04_11-37-26.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2022-02-04T11:37:26.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 2058,
    "registerNumber": "R000179"
}