{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-24T14:38:15.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-16T08:19:01.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-29T13:14:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41332,
                "validFromDate": "2024-07-29T13:14:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31572,
                "validFromDate": "2024-04-29T10:16:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T13:14:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15224,
                "validFromDate": "2023-01-24T14:38:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-29T10:16:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr wirtschaftliche Verwaltung e.V. (AWV) ist das zentrale Forum in Deutschland, das aktuelle Fragen rund um das Thema Wirtschaftlichkeit in der Verwaltung von Staat und Unternehmen aufgreift. Erkl\u00e4rtes Ziel dabei ist es, Antworten auf die Anforderungen eines permanenten Aufgaben- und Technologiewandels zu liefern, und so eine reibungslose, effiziente Verwaltung zu f\u00f6rdern. Sie wird dabei vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz aufgrund eines Beschlusses des Deutschen Bundestages gef\u00f6rdert.\r\n\r\nMit cirka 200 Mitgliedsunternehmen und -einrichtungen und mehr als 1.200 ehrenamtlichen Expertinnen und Experten arbeiten wir an der Entwicklung zukunftswirksamer Regeln und Verfahren, die Verwaltungskosten reduzieren und den Nutzen f\u00fcr Wirtschaft und Verwaltung optimieren. Im Rahmen von Arbeitskreisen wirken hierf\u00fcr Kooperationspartner aus \u00f6ffentlicher Verwaltung, Wirtschaft und Drittem Sektor - unter Beteiligung der Wissenschaft - aktiv zusammen. Die AWV versteht sich dabei als neutraler Mittler zwischen den Sektoren und l\u00e4sst sich vom Gedanken einer Partnerschaft zwischen Wirtschaft und Verwaltung leiten.\r\nDie Ergebnisse unserer Arbeit - z.B. Richtlinien, Praxisleitf\u00e4den und Gutachten - stellen wir im Rahmen von Seminaren, Workshops, Konferenzen und Kongressen sowie in unseren Publikationen zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nIm Rahmen der fachlichen Arbeit entstehen auch Stellungnahmen und Positionspapiere. Diese werden in der Regel direkt im Rahmen der Facharbeit bearbeitet und umgesetzt. Im Einzelfall werden Stellungnahmen auch an Bundesministerien gerichtet.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/bf/338710/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Eschborn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "D\u00fcsseldorfer Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65760"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "naujokat@awv-net.de"
                },
                {
                    "email": "siebert-tavares@awv-net.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961967772626",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.awv-net.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Joana Maria Cristina",
                "lastName": "Siebert-Tavares",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Naujokat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Werner",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katja",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Wilken",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Pr\u00e4sidentin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ritgen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Breger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Brockmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marco",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Brunzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans-Peter",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Busson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hilmar",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hessel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mich\u00e8le",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Morner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Haussmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lars",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Meyer-Pries",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Reinhard",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Boris",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Petschulat",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Unterabteilungsleiter",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMWK"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-31",
            "naturalPersons": 37,
            "organizations": 162,
            "totalCount": 199
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Dienstleister f\u00fcr Online Anbieter BDOA e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Recht und Informatik e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Information und Wissen e.V. (DGI)"
            },
            {
                "membership": "Finsoz e.V. Fachverband Informationstechnologie"
            },
            {
                "membership": "fir - Forschungsinstitut f\u00fcr Rationalisierung e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsverband Kopie & Medientechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "gfo gesellschaft f\u00fcr organisation e.V."
            },
            {
                "membership": "REFA Bundesverband e. V."
            },
            {
                "membership": "TeleTrusT - Bundesverband IT-Sicherheit e. V."
            },
            {
                "membership": "VOI Verband Organisations- und Informationssysteme e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr wirtschaftliche Verwaltung e. V. (AWV)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr wirtschaftliche Verwaltung e.V. (AWV) f\u00f6rdert Wissenschaft und Forschung auf dem Gebiet der wirtschaftlichenGestaltung von Verwaltungsabl\u00e4ufen.\r\n\r\nZiel der Facharbeit der AWV ist es, der Wirtschafts- und Verwaltungspraxis in Unternehmen und Beh\u00f6rden unmittelbar verwertbare Vereinfachungen und Probleml\u00f6sungen zu vermitteln. Dabei bedient sie sich der Erkenntnisse, die sie in Fachaussch\u00fcssen, Arbeitskreisen und Projektgruppen gewonnen hat, in denen Fachleute der privaten Wirtschaft und der \u00f6ffentlichen Hand ihre Erfahrungen zur Verf\u00fcgung stellen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1540001,
                    "to": 1550000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000532/41332",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-29T10:16:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6a/54/338711/Lobbyregister-Detailansicht-R000532-2024-07-29_13-14-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-29T13:14:43.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 41332,
    "registerNumber": "R000532",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}