{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-26T12:49:47.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-18T15:32:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-14T11:08:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37032,
                "validFromDate": "2024-06-14T11:08:57.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25073,
                "validFromDate": "2023-09-06T06:39:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T11:08:57.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10611,
                "validFromDate": "2023-06-09T07:11:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-06T06:39:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9074,
                "validFromDate": "2022-07-26T12:49:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T07:11:48.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "TOTAL E-QUALITY Deutschland e. V. wurde 1996 gegr\u00fcndet. Die anf\u00e4ngliche Konzentration auf die Etablierung von Geschlechtergerechtigkeit in Organisationen hat sich auf das Anliegen ausgedehnt, weitere vielf\u00e4ltige Perspektiven einzubeziehen.\r\n\r\nGemeinsam mit Unternehmen, Hochschulen, Forschungsorganisationen und Verb\u00e4nden steht der Verein heute f\u00fcr die Gestaltung einer Arbeitskultur, welche Talenten jeden Hintergrunds den Ein- und Aufstieg erm\u00f6glicht. Besondere Aufmerksamkeit erf\u00e4hrt dabei die Verkn\u00fcpfung geschlechtsspezifischer Aspekte mit verschiedensten pers\u00f6nlichen und sozialen Merkmalen. Ein solcher intersektionaler Ansatz zielt auf die Reduzierung des Einflusses von (Geschlechter-)Stereotypen und auf den Ausbau diskriminierungsfreier, inklusiver Organisationsstrukturen.\r\n\r\nF\u00fcr beispielhaftes Handeln im Sinne einer an Chancengleichheit ausgerichteten Organisationskultur vergibt der Verein j\u00e4hrlich das TOTAL E-QUALITY Pr\u00e4dikat.\r\n\r\nIm Bewerbungsprozess werden grunds\u00e4tzliche Haltungen, Strategien, Ma\u00dfnahmen und deren Monitoring abgefragt. Die Selbstbewertung der teilnehmenden Organisation per Fragebogen erm\u00f6glicht neben der Bewerbung selbst eine umfassende Selbstreflexion und gibt neue Impulse.\r\n\r\nDas TOTAL E-QUALITY Pr\u00e4dikat bescheinigt ein erfolgreiches und nachhaltiges Engagement f\u00fcr Chancengleichheit und bedeutet das klare Bekenntnis der partizipierenden Organisationen zu Geschlechtergerechtigkeit und Diversit\u00e4t. Je mehr Organisationen ausgezeichnet werden, desto h\u00f6her entwickeln sich die Standards f\u00fcr eine chancengerechte Arbeitswelt und werden zum relevanten Faktor im Wettbewerb um die besten Mitarbeiter*innen.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/e3/291923/Finanzbericht-2024_Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad Bocklet",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Mangelsfeld",
            "streetNumber": "11-15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "97708"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@total-e-quality.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+499708909110",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.total-e-quality.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.in",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulla",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Udo",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Noack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 21,
            "organizations": 68,
            "totalCount": 89
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "TOTAL E-QUALITY Deutschland e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000089/37032",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-14T11:08:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/3a/291924/Lobbyregister-Detailansicht-R000089-2024-06-14_11-08-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-14T11:08:57.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37032,
    "registerNumber": "R000089",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}