{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-27T10:06:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-25T14:27:05.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-22T15:40:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43218,
                "validFromDate": "2024-08-22T15:40:57.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43138,
                "validFromDate": "2024-08-21T11:11:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-22T15:40:57.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42080,
                "validFromDate": "2024-07-24T19:15:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T11:11:49.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38173,
                "validFromDate": "2024-07-02T15:42:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T19:15:45.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37882,
                "validFromDate": "2024-06-19T09:44:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T15:42:44.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34676,
                "validFromDate": "2024-06-06T11:36:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T09:44:20.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11727,
                "validFromDate": "2023-01-27T10:06:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T11:36:48.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Verband der Landwirtschaftskammern ist bundesweit die einzige neutrale Plattform f\u00fcr die Koordinierung der Zusammenarbeit zwischen den Fachleuten der L\u00e4nder aus den Bereichen Bildung, Beratung, angewandte Forschung und Wissenstransfer der Landwirtschaftskammern, L\u00e4nderagrarverwaltungen und berufsst\u00e4ndisch getragenen Beratungsdiensten in Deutschland. Der VLK koordiniert und moderiert j\u00e4hrlich rund 40 Fachgremien aus nahezu allen Bereichen der Agrarwirtschaft. In der Gremienarbeit sind die Agrarverwaltungen und Einrichtungen der L\u00e4nder und des Berufsstandes (Landesanstalten f\u00fcr Landwirtschaft und Gartenbau, Landwirtschaftskammern u. a.) vernetzt. Weiterhin sind Vertreter der Bundesministerien, der nachgeordneten Bundesbeh\u00f6rden sowie der Bundesverb\u00e4nde \u00fcber einen Gaststatus in die Zusammenarbeit der L\u00e4nderagrarverwaltungen einbezogen. Ziele sind die Zusammenarbeit und fachliche Abstimmung der landwirtschaftlichen Fachverwaltungen und -einrichtungen aller Bundesl\u00e4nder. Schwerpunkte dabei auf dem Informations- und Erfahrungsaustausch, der Kl\u00e4rung von Fragen der praktischen Anwendung von F\u00f6rderungs-, den Markt- und Verwaltungsregelungen sowie der Beratungst\u00e4tigkeit, der gemeinsamen Ver\u00f6ffentlichung von Versuchsergebnissen sowie Ergebnissen aus Projektarbeiten, der Abstimmung \u00fcber Arbeitsteilung im Versuchswesen, den Fragen der Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, der gemeinsamen Erstellung von Arbeitsmitteln sowie Beraterfortbildungen. Eine gute Zusammenarbeit mit den Akteuren aus den Bereichen Bildung, Beratung, landwirtschaftlicher und g\u00e4rtnerischer Erzeugung, dem Umwelt- und Ressourcenschutz sowie der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume ist uns ein wichtiges Anliegen, um einen Beitrag zum Wissenstransfer zu leisten. \r\nZur Aus\u00fcbung der Interessensvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien sowie teilw. mit Mitgliedern des Bundestages gef\u00fchrt, um fachliche \u00c4nderungserfordernisse im Kontext unserer Themenfelder zu erl\u00e4utern oder die Umsetzung fachrechtlicher Fragen in der Praxis zu berichten. Schwerpunkte dabei sind die berufliche Aus-, Fort- und Weiterbildung in den Gr\u00fcnen Berufen, produktionstechnische, betriebswirtschaftliche und sozio\u00f6konomische Beratung, angewandte Forschung (landw. und g\u00e4rtnerisches Versuchswesen), l\u00e4ndliche Entwicklung, Bauen und Technik, Einkommensalternativen, Arbeitnehmerberatung sowie Umwelt- und Biodiversit\u00e4tsberatung. \r\nIn diesem Zusammenhang werden Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien nicht nur in unsere Fachgremien eingeladen, sondern ggf. auch Fachveranstaltungen durchgef\u00fchrt, bei denen sie und Regierungsmitglieder sowie Mitglieder des Deutschen Bundestages eingeladen werden. \r\n\r\nDer VLK gibt zudem Stellungnahmen zu Gesetzesentw\u00fcrfen ab oder \u00fcbermittelt fachliche Gutachten.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/1c/346230/HHR-2023_final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Verband der",
            "nationalAdditional2": "Landwirtschaftskammern e. V.",
            "street": "Claire-Waldoff-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vlk-agrar.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930208486980",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.landwirtschaftskammern.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gerhard",
                "lastName": "Schwetje",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Volquardsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Beitzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Beate",
                "lastName": "Bajorat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Raimar",
                "lastName": "Assmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc. agr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Lege",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med. vet.",
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Brase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karin",
                "lastName": "Ellermann-K\u00fcgler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Karl-Hermann",
                "lastName": "Gr\u00fcnewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Viktoria",
                "lastName": "Graskemper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Winterberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerhard",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Schwetje",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Volquardsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Beitzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-28",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 9
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband (DBV)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Forstwirtschaftsrat (DFWR)"
            },
            {
                "membership": "Union zur F\u00f6rderung von Oel- und Proteinpflanzen (UFOP)"
            },
            {
                "membership": "Forum Moderne Landwirtschaft (FML)"
            },
            {
                "membership": "Union der Deutschen Kartoffelwirtschaft (UNIKA)"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Begabtenf\u00f6rderung der Deutschen Landwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Verbindungsstelle Landwirtschaft-Industrie (VLI)"
            },
            {
                "membership": "Verein Futtermitteltest (VFT)"
            },
            {
                "membership": "Bildungswerk der Deutschen Landwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Bundesmarktverband Vieh und Fleisch"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Agrargeschichte"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Dt. Landwirtschaftsmuseum "
            },
            {
                "membership": "Hauptverband der landwirtschaftlichen Buchstellen und Sachverst\u00e4ndigen (HLBS)"
            },
            {
                "membership": "DLG e. V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Urlaub auf dem Bauernhof und Landtourismus in Deutschland e. V. (BAG)"
            },
            {
                "membership": "European Forum for Agricultural and Rural Advisory Services (EUFRAS)"
            },
            {
                "membership": "COPA-COGECA"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Landwirtschaftskammern (VLK)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Landwirtschaftskammer Schleswig-Holstein"
            },
            {
                "name": "Landwirtschaftskammer Niedersachsen"
            },
            {
                "name": "Landwirtschaftskammer Nordrhein-Westfalen"
            },
            {
                "name": "Landwirtschaftskammer Rheinland-Pfalz"
            },
            {
                "name": "DLG e. V. "
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 560001,
            "to": 570000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung aus Bundesmitteln (Bundesprogramm Nutztierhaltung) f\u00fcr die Koordination im Verbund-Projekt \"Netzwerk Fokus Tierwohl\" ",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Netzwerk Nachhaltigkeit: Konzept zur Etablierung eines Netzes von an Nachhaltigkeit interessierten landwirtschaftlichen Betrieben in Nordrhein-Westfalen",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Land Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Horizon Europe Projekt \"modernAKIS\" (F\u00f6rderung des Wissenstransfers zwischen Forschung, Beratung und agrarischer Praxis sowie die St\u00e4rkung von Innovation).",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus dem F\u00f6rderungsfonds",
                "location": "Frankfurt/M.",
                "name": "Landwirtschaftliche Rentenbank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus dem F\u00f6rderungsfonds",
                "location": "Frankfurt/M.",
                "name": "Landwirtschaftliche Rentenbank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000166/43218",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T15:42:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/90/346231/Lobbyregister-Detailansicht-R000166-2024-08-22_15-40-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-22T15:40:57.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 43218,
    "registerNumber": "R000166",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Oberstes Ziel der landwirtschaftlichen Produktion in Deutschland ist die Ern\u00e4hrungssicherung. Dieses muss auch in Zukunft so bleiben. \r\nDie hohen deutschen Standards beim PSM-Einsatz sind vorbildlich und mit vielen anderen L\u00e4ndern nicht vergleichbar.\r\nIm Rahmen der Stellungnahme erfolgt eine sachliche und fachliche Beurteilung der in der Diskussionsgrundlage f\u00fcr die Erarbeitung eines \u201eZukunftsprogramms Pflanzenschutz\u201c des BMEL formulierten \u00dcberlegungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001504",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/09/284445/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001504",
                        "regulatoryProjectTitle": "Diskussionsgrundlage, Ideenpapier f\u00fcr die Erarbeitung eines Zukunftsprogramms Pflanzenschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zu einer Diskussionsgrundlage f\u00fcr die Erarbeitung eines \r\n\u201eZukunftsprogramms Pflanzenschutz\u201c des BMEL\r\n\r\nZu Zeile 5 \u2013 7:\r\nDatenpakete, die im Rahmen der EU-Zulassung von Pflanzenschutzmitteln (PSM) eingereicht werden, m\u00fcssen belegen, dass keine irreversiblen Effekte auf Artenvielfalt, B\u00f6den, Luft und Wasser entstehen. Somit ist fraglich, ob eine so pauschale Aussage richtig ist. Die Formulie-rung sollte durch eine Kann-Formulierung abgeschw\u00e4cht werden.  \r\n\r\nZu Zeile 9 \u2013 33:\r\nOberstes Ziel der landwirtschaftlichen Produktion in Deutschland ist die Ern\u00e4hrungssicherung. Dieses muss auch in Zukunft so bleiben. \r\nDie hohen deutschen Standards beim PSM-Einsatz sind vorbildlich und mit vielen anderen L\u00e4ndern nicht vergleichbar. Trotz der hohen Qualit\u00e4t m\u00fcssen die Lebensmittel weiterhin zu fai-ren, bezahlbaren Preisen angeboten werden. F\u00fcr eine zukunftsfeste und \u00f6konomisch tragf\u00e4hi-ge Landwirtschaft in Deutschland muss die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Landwirt-schaft sowohl im europ\u00e4ischen als auch im internationalen Vergleich besonders beachtet wer-den. Wenn die anderen EU-Mitgliedstaaten \u00fcber keine entsprechenden Programme mit ambiti-onierten Zielen zur Einsparung von Pflanzenschutzmitteln verf\u00fcgen, wird es zu Wettbewerbs-verzerrungen innerhalb der EU und im globalen Handel zu Lasten der deutschen Landwirt-schaft kommen. Eine sinkende Produktivit\u00e4t des Anbaus landwirtschaftlicher Produkte in Deutschland w\u00fcrde die Warenstr\u00f6me ver\u00e4ndern, energieaufw\u00e4ndige und ressourcenbed\u00fcrftige Transportwege w\u00e4ren die Folge. Es k\u00f6nnte zu Produktionsverlagerungen in Regionen mit ge-ringeren sozialen und \u00f6kologischen Standards kommen. Solche Verlagerungseffekte m\u00fcssen bei der Betrachtung unbedingt ber\u00fccksichtigt werden.\r\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen auch die Reduktionsziele sowohl im Hinblick auf die H\u00f6he der Ziele als auch den Zeitrahmen realistisch sein. Welcher Basiszeitraum soll dem Reduktionsziel zugrunde liegen? Da in einigen Bundesl\u00e4ndern schon Programme zur PSM-Reduktion laufen, ist ein Basiszeitraum wichtig, der die bisherigen Bem\u00fchungen in den L\u00e4ndern ber\u00fccksichtigt.\r\n\r\nDie Diskussionsgrundlage f\u00fcr das \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c beinhaltet eine Vielzahl von administrativen und fachlichen Aspekten zur Umsetzung eines nachhaltigen Pflanzen-schutzes und stellt dabei die Notwendigkeit des chemischen Pflanzenschutzes nicht in Frage. Von besonderer Bedeutung ist daher der Hinweis auf die Sicherung der Ernten durch den Pflanzenschutz. Es stellt sich die Frage, ob den Verfassern des \u201eZukunftsprogrammes Pflan-zenschutz\u201c die Trageweite der formulierten \u00dcberlegungen zu einer angestrebten Verringerung der Verwendung um 50 Prozent bis 2030 bewusst ist. Der Einsatz von PSM ist kein Selbst-zweck. Er ist vielmehr ein wichtiges Instrument, um Ertr\u00e4ge und Qualit\u00e4ten landwirtschaftlicher Erzeugnisse zu sichern und zu verbessern. Damit wird ein wichtiger Beitrag zur Ern\u00e4hrungssi-cherung der Bev\u00f6lkerung geleistet. Zum aktuellen Zeitpunkt stehen Alternativen nicht in ausrei-chendem Umfang zur Verf\u00fcgung, um die voraussehbaren Ertrags- und Qualit\u00e4tsverluste aus-zugleichen. Die in dem vorliegenden Papier aufgef\u00fchrten Ziele (bzw. Einschr\u00e4nkungen) betref-fen nicht nur den klassischen Ackerbau, sondern auch den Gartenbau (Obst-, Gem\u00fcse und Zierpflanzenbau im Freiland und im Unterglasanbau), den Weinbau und das Gr\u00fcnland. Letzte-res ist wichtige Futtergrundlage f\u00fcr die in Deutschland gehaltenen Wiederk\u00e4uer. Bei allen \u00dcber-legungen ist zwingend zu ber\u00fccksichtigen, dass die Zunahme von Witterungsextremen auf Grund klimatischer Ver\u00e4nderungen das Risiko f\u00fcr Ernteausf\u00e4lle national aber auch auf globaler Ebene noch mehr ansteigen l\u00e4sst.\r\n\r\n\r\nBei der in Zeile 27 und 28 f\u00fcr alle Fl\u00e4chen formulierten ambitionierte Reduktion von chemisch-synthetischen PSM ist darauf zu achten, diese nicht vorrangig durch Anwendungsverbote er-reichen zu wollen. \r\nGrunds\u00e4tzlich ist bei der Gestaltung des Programmes darauf zu achten, dass eine \u00dcberregulie-rung auf Grund zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfnahmen, Verordnungen und Auflagen vor dem Hintergrund eines angestrebten B\u00fcrokratieabbaus unbedingt vermieden wird.\r\n\r\nDie Diskussionsgrundlage f\u00fcr die Erarbeitung eines \u201eZukunftsprogrammes Pflanzenschutz\u201c, des BMEL ist in Teilen recht oberfl\u00e4chlich formuliert. Es fehlen die Definitionen sowie Ausfor-mulierungen zu konkreten Ma\u00dfnahmen, so dass eine konkrete Folgenabsch\u00e4tzung nicht m\u00f6g-lich ist.\r\nWie sind risikoreiche Produkte definiert? Auch \u201ebiologische PSM\u201c haben Risiken und sind nicht nur wirkortspezifisch. In Zusammenhang mit der Diskussion um biologische PSM mit vermin-derter Wirkung d\u00fcrfen die Resistenzbildung und die vermehrte Anwendungsh\u00e4ufigkeit, sowie die Ausbringung von h\u00f6chstzugelassenen Aufwandmengen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Ziel sollte es eigentlich sein, die Aufwandmengen und die Anwendungsh\u00e4ufigkeiten auf der Fl\u00e4che zu reduzieren. Pr\u00e4parate mit geringerer Wirksamkeit erfordern den Einsatz weiterer Ma\u00dfnahmen, um den gleichen Erfolg wie chemische Ma\u00dfnahmen zu erzielen. Auch die exter-nen Kosten etwaiger Ersatzma\u00dfnahmen m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden, da diese auch nicht ohne Auswirkungen auf Umwelt und Gesellschaft bleiben. Somit d\u00fcrften nur die zus\u00e4tzlichen externen Kosten im Vergleich zu nicht chemischen Ma\u00dfnahmen in die Bewertung des Einsat-zes von Pflanzenschutzmitteln mit einbezogen werden.\r\n\r\nWas ist mit dem in Zeile 30 formulierten Ziel \u201eBiodiversit\u00e4tsschutz in Schutzgebieten wirksam ausgestalten\u201c gemeint? Eine Einschr\u00e4nkung oder ein Verbot der Pflanzenschutzmittelanwen-dung? Was ist mit Schutzgebieten gemeint? Nur Wasserschutz- und Wassereinzugsgebiete gem\u00e4\u00df der Wasserrahmenrichtlinie? Sollten dar\u00fcberhinausgehende Definitionen in Betracht gezogen werden, fehlt aus unserer Sicht jegliche fachliche Begr\u00fcndung, warum beispielsweise in einem Vogelschutz- oder Landschaftsschutzgebiet eine Anwendung vom PSM verboten sein sollte. \u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr Wasserschutzgebiete, zumal die Zulassung von Pflanzenschutz-mitteln und ein Meldeverfahren bzw. Fundaufkl\u00e4rungsverfahren den Grundwasserschutz be-reits umfassend regelt. An dieser Stelle sei auf die bereits bestehende Regelung in der Pflan-zenschutz-Anwendungsverordnung verwiesen, in der konkrete Vorgaben f\u00fcr besondere Schutzgebiete bereits existieren.\r\n\r\nDen in Zeile 52 formulierten Ansatz, bereits in einigen Bundesl\u00e4ndern existierende Allianzen zu ber\u00fccksichtigen, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Vereinbarungen \u00fcber mehr Naturschutz und Ar-tenvielfalt, die verl\u00e4ssliche Bewirtschaftungsbedingungen sowie einen fairen und rechtssiche-ren Ausgleich f\u00fcr die beteiligten Landwirtinnen und Landwirten bieten, ist ganz klar Vorrang gegen\u00fcber Verboten einzur\u00e4umen. Der Leitgedanke \u201eAnreize statt Verbote\u201c sollte daher Ein-gang im \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c finden. Der Verband der Landwirtschaftskam-mern und die Landwirtschaftskammern in Deutschland stehen bereit, gemeinsam mit der Bun-desregierung ein kooperatives Konzept zu erarbeiten.\r\nWenn alternative Ma\u00dfnahmen zu einer Reduktion des Pflanzenschutzmitteleinsatzes f\u00fchren, aber dadurch h\u00f6here Kosten entstehen, sind entsprechende Anreizsysteme zu schaffen. Diese sollten aber auf einer F\u00f6rderung der neuen Ans\u00e4tze beruhen und nicht auf einer k\u00fcnstlichen Verteuerung der bisherigen Verfahren \u00fcber zus\u00e4tzliche Abgaben. Einer Reduktion des PSM-Einsatzes durch Nutzung der Digitalisierung und sich rasant entwickelnder technischer Innova-tionen ist der Vorrang einzur\u00e4umen. Als Beispiel sei der Einsatz digital gesteuerter, KI-gest\u00fctzter und selektiv applizierender Pr\u00e4zisionsspritzen genannt. \r\n\r\nZu Zeile 76 - 84.:\r\nDer Integrierte Pflanzenschutz (IPS) ist im PflSchG verankert. Das Konzept des IPS ist seit Jahrzehnten integraler Bestandteil in der Beratung der Landwirtschaftskammern und wird sei-tens der Praxis in vielen Bereichen umgesetzt. Dem Prinzip des IPS entsprechend erfolgt jeder Pflanzenschutzmitteleinsatz situationsbezogen. Zun\u00e4chst sollte der Status quo beleuchtet wer-den. Was wird schon umgesetzt, was ist ausbauf\u00e4hig? Im Anschluss sollten zielgerichtete und zielf\u00fchrende Konzepte erarbeitet und ergriffen werden.\r\nDie St\u00e4rkung des Integrierten Pflanzenschutzes, sowie anbau- und kulturtechnischer Ma\u00df-nahmen ist zu begr\u00fc\u00dfen. So hat beispielsweise eine breite Fruchtfolge positive Auswirkungen auf die Feldhygiene und Resistenzen. Wir betrachten bei der Produktion landwirtschaftlicher Erzeugnisse die drei S\u00e4ulen der Nachhaltigkeit mit gleicher Gewichtung. Eine breitere Frucht-folge mit neuen Kulturen scheitert aktuell oft an der Vermarktungsm\u00f6glichkeit der Ernteproduk-te. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen F\u00f6rderungen auf den Weg gebracht werden oder eine entsprechen-de Sicherheit f\u00fcr die Landwirte, dass die produzierte Ware von Handel oder Verarbeiter zu ge-winnbringenden Preisen abgenommen wird.\r\n\r\nZu Zeile 85 \u2013 87:\r\nDie angedachte F\u00f6rderung einer z\u00fcchterischen Verbesserung von Kulturpflanzen im Hinblick auf Toleranz- und Resistenzeigenschaften wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Eine Sortenresistenz bzw. weniger anf\u00e4llige Sorten in PSM-intensiven Kulturen sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine PSM-Reduktion. Hier sehen wir bei Raumkulturen (u. a. Apfel, Hopfen, Wein) und beispielsweise Kartoffeln sehr viel gr\u00f6\u00dfere Stellschrauben als im Getreide. \r\n\r\nZu Zeile 88 \u2013 100:\r\nEine Ausdehnung des \u00d6ko-Landbaus auf 30 Prozent kann nur dann gelingen, wenn ein Markt existiert, der die erzeugten Produkte zu einem f\u00fcr die Betriebe gewinnbringenden Preis auf-nimmt. Die derzeitige Nachfrage nach Bio-Produkten seitens der Verbraucher ist aufgrund der aktuellen Entwicklungen (Inflation, Energiepreise, Mietpreisexplosion etc.) bestenfalls stagnie-rend. Ein \u00fcber die Nachfrage hinausgehendes Angebot wird sinkende Preise mit sich bringen und kann damit die bereits existierenden \u00d6kobetriebe in ihrer Wirtschaftlichkeit schw\u00e4chen. Es ist korrekt, dass der Einsatz chemisch-synthetischer PSM, insbesondere Herbizide, im \u00d6ko-landbau verboten ist. Es sei aber der Vollst\u00e4ndigkeit halber darauf hingewiesen, dass auch im \u00d6kolandbau PSM zum Einsatz kommen. Insbesondere Kupfer kann sich im Boden anreichern. Die durch das Herbizidverbot erforderliche mechanische Beikrautregulierung f\u00fchrt automatisch zu einer erh\u00f6hten Bodenbelastung durch vermehrte \u00dcberfahrten. Daraus resultieren eine h\u00f6he-re CO2-Belastung, sowie h\u00f6here Kosten in Form von Personal-, Maschinen- und Treibstoffkos-ten. Vor diesem Hintergrund unterst\u00fctzen wir die in den Zeilen 181 \u2013 184 erw\u00e4hnten F\u00f6rderan-s\u00e4tze.\r\n\r\nZu Zeile 111 \u2013 119:\r\nEs ist zu kl\u00e4ren, wie sich der wissenschaftliche Beirat zusammensetzt. Es ist essenziell, dass dort Vertreter aller Bereiche der Wissenschaft in der Agrarwissenschaft (Bodenkunde, Pflan-zenern\u00e4hrung, Pflanzenschutz) aber auch aus angrenzenden Bereichen (z. B. \u00d6kotrophologie oder Medizin) vertreten sind. Eine reine oder zum gro\u00dfen Teil Besetzung aus dem Bereich des \u00f6kologischen Landbaus w\u00e4re aus unserer Sicht nicht zielf\u00fchrend. Ziel muss auch an dieser Stelle sein, beide Anbausysteme zu vereinen und das \u201eSchwarz-Wei\u00df Denken\u201c zu beenden. Das Prinzip der nachhaltigen integrierten Landwirtschaft vereint beide Anbausysteme.\r\n\r\nZu Zeile 120 \u2013 129:\r\nIn der \u00dcberschrift (Zeile 120) wird abweichend vom \u00fcbrigen Text von Pestiziden gesprochen.  Sind bei dem Begriff Pestizide neben den PSM auch die Biozide gemeint?\r\n\r\nZu kl\u00e4ren w\u00e4re, aus unserer Sicht, worauf sich die 10 Prozent beim Refugialfl\u00e4chen-Ansatz beziehen. Ist hier als Bezug die Bundes-, Landes- oder Betriebsebene gemeint und welche Fl\u00e4-chen sollen daf\u00fcr vorgesehen werden? Dar\u00fcber hinaus ist unklar, auf welche PSM sich diese Refugialfl\u00e4chen beziehen.\r\nEine Verpflichtung zu 10 Prozent Refugialfl\u00e4che pro Betrieb ist aus unserer Sicht nicht zielf\u00fch-rend, da diese aus der f\u00fcr die aktive Produktion von Nahrungs- oder Futtermitteln zur Verf\u00fc-gung stehenden landwirtschaftlichen Fl\u00e4che des Betriebes herausfallen und nicht zur Generie-rung von Betriebseinkommen zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde. Die wirtschaftlichen Verluste m\u00fcss-ten durch eine entsprechende Verg\u00fctung ausgeglichen werden Die Akzeptanz der Schaffung von Refugialfl\u00e4chen und die Beantragung von \u00d6koregelungen wird nur gelingen, wenn die Ma\u00dfnahmen einen Mehrwert f\u00fcr die Agrarlandschaft bieten und f\u00fcr die Praxis auch umsetzbar sind. Die Anwendung bestimmter PSM daran zu binden, dass mindestens 10 Prozent Refugial-fl\u00e4chen vorhanden sind, ist eine Auflage, die sehr schwer zu kontrollieren ist und den b\u00fcrokrati-schen Aufwand deutlich erh\u00f6ht. Bei der Umsetzung entsprechender Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen auch deren Negativeffekte benannt werden. Refugialfl\u00e4chen auf der Ackerfl\u00e4che erh\u00f6hen z. B. den Unkraut- oder Krankheitsdruck und f\u00f6rdern den PSM-Einsatz auf der gesamten Fl\u00e4che. Refugialfl\u00e4chen sollten daher nicht innerhalb der Produktionsfl\u00e4chen geschaffen werden, son-dern durch andere Ma\u00dfnahmen wie z. B. Schaffung von Biotopverbundsystemen zur Umset-zung kommen. Als gef\u00f6rderte \u00d6koregelung im Rahmen der GAP und damit auf freiwilliger Basis w\u00e4re diese Ma\u00dfnahme denkbar. \r\n\r\nZu Zeile 151 \u2013 157:\r\nEine St\u00e4rkung des IPS und die Weiterentwicklung von Prognosemodellen und Entscheidungs-hilfen weiterzuentwickeln ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, erfordert aber auch entsprechende finanzielle Mittel und personelle Ausstattung. Modelle m\u00fcssen durch regionale Versuche das unabh\u00e4ngige und neutrale Versuchswesen der L\u00e4nder untermauert und kalibriert werden. Die Bek\u00e4mpfungs- und Schadschwellen sind auf Basis von zahlreichen wissenschaftlichen Untersuchungen fest-gelegt und gegebenenfalls angepasst worden. \u00c4nderungen, die sich aus Verschiebungen der Sch\u00e4dlings-Wirt-Beziehungen ergeben sind dabei ausdr\u00fccklich notwendig. Willk\u00fcrlich festge-legte Bek\u00e4mpfungs- und Schadschwellen zur reinen Einsparung von PSM hingegen verlieren an Akzeptanz. Die konsequente Anwendung nachvollziehbarer Bek\u00e4mpfungs- und Schad-schwellen sollte das Ziel sein.\r\n\r\nZu Zeile 163 \u2013 166:\r\nDie Verkn\u00fcpfung der Schlie\u00dfung bestehender L\u00fccken im Zulassungsverfahren mit einer har-monisierten Methode zur Bewertung indirekter Auswirkungen auf die Biodiversit\u00e4t ist befremd-lich. Bestehende L\u00fccken der Indikationszulassung gef\u00e4hrden den Anbau von Kleinkulturen im Gartenbau, damit die Diversit\u00e4t in der Landwirtschaft und die Versorgung mit Obst, Gem\u00fcse und Zierpflanzen aus heimischer Produktion.\r\n\r\nZu Zeile 168 \u2013 171:\r\nDie hier aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen sind ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Es ist anzunehmen, dass im Haus- und Kleingartenbereich die umfangreichsten Verst\u00f6\u00dfe durch nicht ordnungs-gem\u00e4\u00dfe und indikationsgerechte Anwendung von PSM zu verzeichnen sind. \r\n\r\nZu Zeile 242 \u2013 249:\r\nDas Thema Pflanzenschutz spielt in vielen landwirtschaftlichen Ausbildungsberufen, wie z.B. Landwirt/in oder der Fachkraft Agrarservice eine wichtige Rolle. Berufliche Kompetenzen zur Durchf\u00fchrung des Pflanzenschutzes werden in der beruflichen Aus- und Fortbildung hand-lungs-/kompetenzorientiert unter Ber\u00fccksichtigung der komplexen Zusammenh\u00e4nge vermittelt. Der Begriff \u201ePflanzenschutz\u201c umfasst hier alle betrieblich relevanten Aspekte in der vollen Ver-fahrensbreite. Diese werden von beiden Lernorten in der Berufsausbildung (Ausbildungsbetrieb und Berufsschule) vermittelt. \r\nInhaltlich geh\u00f6ren folgende Aspekte dazu:\r\n-\tbiologische, chemische, mechanische und andere nicht chemische Verfah-ren/Technologien des Pflanzenschutzes\r\n-\tAspekte der Anbauplanung, Bodenbearbeitung und Kulturf\u00fchrung im Sinne des Inte-grierten Pflanzenschutzes\r\n-\tUmsetzung einschl\u00e4giger Rechts- und Verfahrensvorgaben\r\n\r\nDie Vermittlung von Pflanzenschutz in der Berufsschule erfolgt auf Grundlage der Lehrpl\u00e4ne der Bundesl\u00e4nder. W\u00fcnschenswert w\u00e4re hier eine praxisnahe Aufbereitung wissenschaft-lich/fachlicher Unterlagen/Themen f\u00fcr Bildungszwecke (inkl. Ber\u00fccksichtigung/Nutzung von Beratungsempfehlungen, Umsetzungshilfen).\r\nDurch das Pflanzenschutzrecht besteht seit 2015 f\u00fcr jeden Sachkundigen die Verpflichtung an, innerhalb von Dreijahreszeitr\u00e4umen, an Sachkundefortbildungen teilzunehmen. Diese werden durch den jeweils zust\u00e4ndigen Pflanzenschutzdienst durchgef\u00fchrt. Damit sind sowohl die Stan-dards als auch die Aktualit\u00e4t gesichert.\r\nZu Zeile 251 \u2013 267:\r\nEine h\u00f6here Wertsch\u00e4tzung der in Deutschland erzeugten landwirtschaftlichen Produkte ist dringend erforderlich. Gesetzliche Regelungen m\u00fcssen getroffen werden, so dass geschlosse-ne Kontrakte seitens des Lebensmitteleinzelhandels (LEH), besonders im Obst- und Gem\u00fcse-bau, auch eingehalten werden m\u00fcssen. Dadurch w\u00fcrde bereits bei der Produktion eine Ver-schwendung deutlich reduziert und die Landwirte h\u00e4tten die Sicherheit, dass die urspr\u00fcnglich geforderten Produkte auch abgenommen w\u00fcrden. In der Landwirtschaft herrscht eine hohe zeitliche und regionale Volatilit\u00e4t bei Erzeugerkosten. Daher ist fraglich, was die geforderte Transparenz bringen und f\u00fcr wen dies von Nutzen sein soll.\r\nDie aktuelle Strategie des LEH, nur eine gewisse Anzahl an auffindbaren PSM zu akzeptieren und dar\u00fcber hinaus R\u00fcckstandsh\u00f6chstmengen (Maximum Residue Level \u2013 MRL) vorzugeben, die teilweise deutlich unterhalb der gesetzlich zugelassenen R\u00fcckstandsh\u00f6chstmengenwerte liegen, ist kontraproduktiv. Der nach guter fachlicher Praxis vorgegebene Wirkstoffwechsel wird damit durchkreuzt. Der Ansatz kann nur funktionieren, wenn entsprechend viele MRL-freie PSM am Markt verf\u00fcgbar sind. MRL-freie PSM m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus nicht zwangsl\u00e4u-fig low-risk sein.\r\n\r\nZu Zeile 269 \u2013 271:\r\nDie St\u00e4rkung regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten ist von unserer Seite aus grunds\u00e4tzlich zu be-gr\u00fc\u00dfen. Ein Zusammenhang zwischen der St\u00e4rkung regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten und einer m\u00f6glichen Reduktion des Einsatzes von PSM erschlie\u00dft sich uns jedoch nicht. \r\n\r\nZu Zeile 274 \u2013 279:\r\nEine Zwischenevaluierung bereits 2026 durchzuf\u00fchren, um evtl. Anpassungen vorzunehmen, wird von unserer Seite kritisch gesehen. Laut Zeitplan wird das fertige Programm erst im Sommer 2024 vorgestellt. Mit einer Umsetzung ist demnach fr\u00fchestens zu Beginn des Jahres 2025 zu rechnen. Abgesehen davon, dass eine Umstellung f\u00fcr die Betriebe innerhalb dieser kurzen Zeit gar nicht praktisch kaum realisierbar ist, kann nicht davon ausgegangen werden, dass innerhalb eines Jahres bis 2026 direkt \u00c4nderungen sichtbar werden. Somit w\u00fcrde m\u00f6g-licherweise vorschnell nachgebessert. \r\n\r\nZu Zeile 281 \u2013 285:\r\nDie Aufwandmenge und das Risiko von PSM zueinander ins Verh\u00e4ltnis zu setzen, ist gerade bei low-risk PSM nicht immer zielf\u00fchrend, da hier hohe ai-Aufwandmengen gefahren werden m\u00fcssen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Diskussionsgrundlage, Ideenpapier f\u00fcr die Erarbeitung eines Zukunftsprogramms Pflanzenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Gesetzgeber verfolgt das Ziel, den landwirtschaftlichen Einsatz von gekl\u00e4rtem, kommunalem Abwasser zu forcieren und dazu Regelungen zu schaffen. Der VLK verweist in seiner Stellungnahme auf fachliche L\u00fccken im Regelungsversuch, z. B. in der Frage des Einsatzes gereinigter kommunaler Abw\u00e4sser zur Anreichung von Grundwasser und zur Versorgung feuchteabh\u00e4ngiger \u00d6kosysteme. Der VLK weist zudem auf die Risiken hin, die mit dem landwirtschaftlichen Abwassereinsatz einhergehen. Ziele der Einflussnahme: Bessere verwaltungstechnische Umsetzung erreichen / Risiko-Management verbessern / weitere Ideen zur sinnvollen Abwasserverwertung einbringen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/whg_3aendg/Entwurf/whg_3aendg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-wasserhaushaltsgesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-04",
                    "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001505",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/ec/284447/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001505",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Verbandes der Landwirtschaftskammern e. V.\r\n\u2013 VLK \u2013\r\nzum\r\nEntwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes zur Erg\u00e4nzung und Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2020/741 \u00fcber Mindestanforderungen an die Wiederverwendung kommunalen Abwassers f\u00fcr die landwirtschaftliche Bew\u00e4sserung\r\n1. Vorbemerkung\r\nUnzweifelhaft hat der Klimawandel auch starke Auswirkungen auf Deutschland. Die Winter werden milder sowie niederschlagsreicher und die Sommer werden hei\u00dfer sowie trockener.\r\nF\u00fcr die Sommer ergibt sich damit einer erh\u00f6hter Bew\u00e4sserungsbedarf. Demgegen\u00fcber engen sich die M\u00f6glichkeiten im Hinblick auf die Wasserverf\u00fcgbarkeit immer weiter ein.\r\nAus Sicht der Landwirtschaftskammern ist es deshalb logisch, Regelungen zu schaffen bzw. zu aktualisieren, die sich mit der Nutzung von kommunalem Abwasser zum Zwecke der Bew\u00e4sserung befassen.\r\nRegelungen sind auch erforderlich, denn Abw\u00e4sser k\u00f6nnen gef\u00e4hrliche Keime, und/oder sch\u00e4dliche Inhaltsstoffe enthalten. Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr die Verbraucher und die B\u00f6den sind deshalb gezielt zu minimieren.\r\n2. Zu den einzelnen Punkten\r\nIm \u00a7 61 b ist im Absatz 5 die Nr. 4 auf zwei Punkte aufzuteilen. Naturschutzbeh\u00f6rden und Bodenschutzbeh\u00f6rden liegen nicht immer in einer Hand und sollten daher getrennt aufgef\u00fchrt werden.\r\nNeu eingef\u00fcgt werden soll im Absatz 5, die notwendige Beteiligung \u2013 gegebenenfalls auch mit Einvernehmen \u2013 von Wasser- und Bodenverb\u00e4nden. So kann nach der Nr. 7 (nach Anpassung s. o. die Nr. 8) ausgef\u00fchrt werden:\r\n\u201eSoweit in dem Gebiet ein Wasser- und Bodenverband nach dem WVG die Aufgabe der Bew\u00e4sserung/Beregnung hat, so ist der Wasser- und Bodenverband an dem Genehmigungsverfahren zu beteiligen und das Einvernehmen ist herzustellen.\u201c\r\nIm \u00a7 61 c ist im Absatz 1 eine Nr. 3 zu erg\u00e4nzen:\r\n\u2026 die zu bew\u00e4ssernden Kulturen\u2026\r\nDie zu bew\u00e4ssernden Kulturen, die unmittelbar mit dem Beregnungswasser in Kontakt kommen, sollten eventuell eingeschr\u00e4nkt werden, sofern diese zum unmittelbaren Verzehr geeignet sind. Dies k\u00f6nnte auch in einer Fu\u00dfnote erl\u00e4utert werden.\r\nAnzuregen ist vor allem, die grunds\u00e4tzliche Beschr\u00e4nkung der unmittelbar zum Verzehr geeigneten Kulturen parallel zur Beschreibung der Regionen als eigenen Punkt in \u00a7 61 a aufzunehmen.\r\n3. Zus\u00e4tzlicher Beachtungsbedarf\r\nMehr Offenheit halten die Landwirtschaftskammern im Hinblick auf die Verwendung von gereinigtem Abwasser zur Anreicherung von Grundwasser und zur Versorgung feuchteabh\u00e4ngiger \u00d6kosysteme f\u00fcr erforderlich. Schutzgebiete, wie FFH, sollten dabei kein einschr\u00e4nkendes Kriterium sein.\r\n4. Zusammenfassung\r\nDie \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes im Hinblick auf Mindestanforderungen an die Wiederverwendung kommunalen Abwassers f\u00fcr die landwirtschaftliche Bew\u00e4sserung wird durch die Landwirtschaftskammern grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft. Jedoch sehen die Landwirtschaftskammern noch einigen Nachbearbeitungsbedarf im vorgelegten Entwurf. Deutlich hinzuweisen ist zudem auf fachliche L\u00fccken. Nach Meinung der Landwirtschaftskammern sollte sich der Gesetzgeber auch der Frage zuwenden, gereinigte kommunale Abw\u00e4sser zur Anreichung von Grundwasser und zur Versorgung feuchteabh\u00e4ngiger \u00d6kosysteme einzusetzen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Stellungnahme zur Zweiten Verordnung \u00fcber bestimmte Impfstoffe zum Schutz vor der Blauzungenkrankheit (BTV-3-ImpfgestattungsV):\r\nVor dem Hintergrund der Dynamik der Verbreitung des Virus der Blauzungenkrankheit vom Serotyp 3 (BTV-3) \u00fcber Gnitzen und der aktuellen Hinweise auf \u201efrische\u201c Infektionen seit der 20. KW in Nordrhein-Westfalen, die auf ein Wiederaufflammen des Geschehens hindeuten, begr\u00fc\u00dfen wir wegen der hohen Dringlichkeit ausdr\u00fccklich die Initiativen zum Erlass der vorliegenden Eilverordnung zur Gestattung der Anwendung eines Impfstoffes gegen BTV-3.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001506",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/18/284449/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001506",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zweite Verordnung \u00fcber bestimmte Impfstoffe zum Schutz vor der Blauzungenkrankheit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zu einem Referentenentwurf einer Zweiten Verordnung \u00fcber bestimmte Impfstoffe zum Schutz vor der Blauzungenkrankheit\r\n\r\nVor dem Hintergrund der Dynamik der Verbreitung des Virus der Blauzungenkrankheit vom Serotyp 3 (BTV-3) \u00fcber Gnitzen und der aktuellen Hinweise auf \u201efrische\u201c Infektionen seit der 20. KW in Nordrhein-Westfalen, die auf ein Wiederaufflammen des Geschehens hindeuten, begr\u00fc\u00dfen wir wegen der hohen Dringlichkeit ausdr\u00fccklich die Initiativen zum Erlass der vorlie-genden Eilverordnung zur Gestattung der Anwendung eines Impfstoffes gegen BTV-3.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zweite Verordnung \u00fcber bestimmte Impfstoffe zum Schutz vor der Blauzungenkrankheit"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vor allem um den (sozialen) Wohnungsbau zu beschleunigen wurde das Baugesetzbuch novelliert. \r\nGro\u00dfe Beachtung fanden dabei die Zukunftsthemen \u201eUmweltschutz\u201c und \u201eKlimawandel\u201c.\r\nDas Zukunftsthema \u201eErn\u00e4hrungssicherheit\u201c blieb jedoch au\u00dfen vor. Deshalb wurde eine zus\u00e4tzliche Ber\u00fccksichtigung landwirtschaftlicher Belange dringend angeregt.\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/Webs/BMWSB/DE/Downloads/referentenentwuerfe/novelle-baugb-2024.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/Webs/BMWSB/DE/novelle-baugb-2024.html",
                            "shortTitle": "BMWSB",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                            "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-08-01",
                    "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der integrierten Stadtentwicklung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011684",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/d9/345649/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011684",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur St\u00e4rkung der integrierten Stadtentwicklung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\n\r\ndes Verbandes der Landwirtschaftskammern e. V.\r\n\u2013 VLK \u2013\r\nzum\r\nGesetz zur St\u00e4rkung der integrierten Stadtentwicklung\r\n\r\nZum oben genannten Gesetzentwurf mit Stand vom 29. Juli 2024 nimmt der Verband der Landwirtschaftskammern e. V. (VLK) wie folgt Stellung:\r\n\r\n\r\n1. Grunds\u00e4tzliche Vorbemerkungen\r\n\r\nDer Entwurf verfolgt vor allem das Ziel, den Wohnungsbau in Gebieten mit einem Woh-nungsmangel zu beschleunigen. Nach Meinung der Landwirtschaftskammern sind die Hemmnisse im (sozialen) Wohnungsbau aber kaum beim Planungsrecht zu suchen. Ob die Novelle des Baugesetzbuches dazu beitragen wird, die Situation deutlich zu verbessern, wird bezweifelt.\r\n\r\nGro\u00dfe Beachtung finden in dem vorgelegten Entwurf die Themen \u201eUmweltschutz\u201c und \r\n\u201eAnpassung an den Klimawandel\u201c. Ohne Zweifel sind diese Punkte von gro\u00dfer Bedeutung. Demgegen\u00fcber wird ein anderes Thema nahezu ausgeblendet: Derzeit leben gut acht Milliar-den Menschen auf der Erde. Nach UN-Prognosen werden es im Jahre 2050 bereits knapp zehn Milliarden sein. Nach Angaben des Statistischen Bundesamtes leiden bereits jetzt rund neun Prozent der Weltbev\u00f6lkerung unter massivem Hunger. Im Angesicht einer Zunahme der Bev\u00f6lkerung und im Angesicht schrumpfender Best\u00e4nde an landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen ist aus Sicht der Landwirtschaftskammern sehr deutlich auf die Frage der Ern\u00e4hrungssicher-heit hinzuweisen. Insofern bleibt es unverst\u00e4ndlich, dass die landwirtschaftlichen Gesichts-punkte im vorgelegten Entwurf deutlich zu kurz kommen.\r\n\r\nGew\u00fcnscht h\u00e4tten sich die Landwirtschaftskammern z. B., dass\r\n\r\no\tklare Vorgaben eingef\u00fchrt werden, die Fl\u00e4chenentz\u00fcge einzud\u00e4mmen: Im l\u00e4ndlichen Raum nimmt die Konkurrenz um die Fl\u00e4che empfindlich zu. Damit verbunden sind Verdr\u00e4ngungseffekte, unter der die Landwirtschaft zu leiden hat. Nach einer Prognose des Th\u00fcnen-Institutes d\u00fcrfte sich bis 2030 ein weiterer Entzug an landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen durch Siedlung und Verkehr, erneuerbare Energien sowie Infrastruktur-ausbau von etwa 300.000 Hektar sowie weiteren etwa 500.000 Hektar im Zuge einer angestrebten Renaturierung der Landschaft ergeben. Diese Situation \r\nbeachtet der Entwurf jedoch nur beil\u00e4ufig.\r\n\r\no\tRegelungen eingef\u00fchrt werden, nach der Fl\u00e4chen im Au\u00dfenbereich nur dann in \r\nAnspruch genommen werden d\u00fcrfen, wenn eine weitere Innenverdichtung nicht mehr m\u00f6glich und die Erschlie\u00dfung gesichert ist. Ferner h\u00e4tte geregelt werden sollen, dass Fl\u00e4chen im Au\u00dfenbereich nur nach Ber\u00fccksichtigung der agrarstrukturellen Belange zur Wohnbebauung umgewidmet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\no\teine Regelung zum Schutz der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen geschaffen wird. Demgem\u00e4\u00df w\u00e4re der Schutz landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen in die Grunds\u00e4tze der Abw\u00e4gung (\u00a71a BauGB) und im Abw\u00e4gungsmaterial (neu \u00a71c BauGB) aufzunehmen. Landwirtschaft ist nun einmal systemrelevant. Demgem\u00e4\u00df ist auch der Erhalt der Frei-fl\u00e4chen als Produktionsgrundlage f\u00fcr die Erzeugung von Nahrungsmitteln und nach-wachsenden Rohstoffen eine systemrelevante Angelegenheit.\r\n\r\no\tim Entwurf produktionsintegrierte Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen deutlich forciert werden. Landwirtschaftliche Fl\u00e4che ist nicht vermehrbar. Auch die Entz\u00fcge an land-wirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen durch fl\u00e4chenbezogene Ausgleichs- und Ersatzma\u00df-nahmen stellen Verluste dar, die die deutsche Landwirtschaft schw\u00e4chen.\r\n\r\no\tErleichterungen f\u00fcr den Umbau der Tierhaltung sowie f\u00fcr den Bau von Wohnraum bzw. der Umbau zu Wohnraum f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe, f\u00fcr deren Familienan-geh\u00f6rige, f\u00fcr deren Mitarbeiter und f\u00fcr deren Azubi bzw. Praktikanten mit eingebracht worden w\u00e4ren.\r\n\r\no\tdass der Gesetzgeber den Ausbau der PV-Anlagen auch dadurch voranbringt, indem die Pflicht eingef\u00fchrt wird, Parkpl\u00e4tze mit Solarpaneelen zu \u00fcberdachen und Gewer-bebauten im Bestand mit Photovoltaik auszustatten. \r\n\r\no\tder Entwurf klar auf die M\u00f6glichkeiten der Fassaden- und Dachbegr\u00fcnungen hinweist, um den Bedarf an \u00f6ffentlichen Gr\u00fcnanlagen zu begrenzen. \r\n\r\n\r\n2.\tAnmerkungen zu einzelnen Regelungen\r\n\r\nZu Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Baugesetzbuches\r\n\r\nZu Nr. 2) Neufassung \u00a71 und \u00a72 \r\n\r\nBei den Grunds\u00e4tzen der Abw\u00e4gung in \u00a71b (neu) ist neu davon die Rede, Anforderungen an \u201egerechte, gr\u00fcne, und produktive St\u00e4dte und Gemeinden\u201c miteinander in Einklang zu bringen. Nach Einsch\u00e4tzung der Landwirtschaftskammern sind die drei o. g. Kriterien aus der Neuen Leipzig-Charta (\u201egerecht\u201c, \u201egr\u00fcn\u201c und \u201eproduktiv\u201c) unbestimmte Rechtsbegriffe. Ohne pr\u00e4zise Definition dieser Adjektive sind sie f\u00fcr eine Grundsatzbestimmung im Baugesetzbuch unge-eignet.\r\n\r\nNeu eingef\u00fchrt werden soll der Grundsatz der \u201edreifachen Innenentwicklung\u201c (\u00a71b BauGB neu) aus den unmittelbaren Baufl\u00e4chen, den Gr\u00fcn- und Freifl\u00e4chen sowie der nachhaltigen Mobilit\u00e4t. Aus Sicht der Stadtentwicklung klingt das erst einmal plausibel. Aus Sicht der Landwirtschaft bef\u00fcrchten die Landwirtschaftskammern jedoch, dass \u00fcber derartig raumgrei-fende Bauleitplanungen zu sorglos landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen im Au\u00dfenbereich in An-spruch genommen werden k\u00f6nnten. Der Schutz landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen sollte da-hingehend gest\u00e4rkt werden.\r\n\r\n\u00a71 Absatz 2 des Entwurfes sieht vor: \u201eLandwirtschaftlich, als Wald oder f\u00fcr Wohnzwecke \r\ngenutzte Fl\u00e4chen sollen nur in notwendigem Umfang umgenutzt werden.\u201c Nach Meinung des Verbandes der Landwirtschaftskammern ist das Wort \u201esollen\u201c zu unverbindlich. Denn: Von einer Soll-Vorgabe kann abgewichen werden. Ben\u00f6tigt wird aber eine zwingende Vorgabe.\r\n\r\nDie Einbeziehung von integrierten Freiraumentwicklungskonzepten in die Abw\u00e4gung von Bauleitpl\u00e4nen (\u00a71c, Absatz 6 (neu)) kann dazu f\u00fchren, dass der Fl\u00e4chenentzug weiter inten-siviert wird. Immer wieder ist n\u00e4mlich festzustellen, dass die agrarstrukturellen Belange in der Planungspraxis kaum beachtet oder die landwirtschaftlichen Stakeholder dazu erst gar nicht angeh\u00f6rt werden. Demgegen\u00fcber regen die Landwirtschaftskammern eine Regelung an, dass Freiraumentwicklungskonzepte nur dann in die Abw\u00e4gung einer Bauleitplanung \r\neingehen d\u00fcrfen, wenn nachweislich agrarstrukturelle Belange ber\u00fccksichtigt wurden.\r\n\r\n\r\nZu Nr. 2) Die bisherige Bodenschutzklausel des \u00a7 1a Abs. 2 BauGB soll zu \u00a7 1b Abs. 2 BauGB werden. Die Regelung wird nicht mehr als \u201eErg\u00e4nzende Vorschrift zum Umwelt-schutz\u201c betitelt, sondern allgemein als \u201eGrunds\u00e4tze der Abw\u00e4gung\u201c.\r\n\r\nDie neue Zuordnung wird grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft. Jedoch sollten die die Vorgaben zum \r\nFreiraumschutz bzw. zur priorit\u00e4ren Innenentwicklung verbindlicher formuliert werden. In \r\ndiesem Kontext schl\u00e4gt der VLK vor, dass nur dann landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen und Wald umgenutzt werden d\u00fcrfen, wenn die M\u00f6glichkeiten des Zugriffs auf Brachfl\u00e4chen, leerstehen-de Geb\u00e4ude, Baul\u00fccken oder der Verdichtung nachweislich ausgesch\u00f6pft sind.\r\n\r\n\r\nZu Nr. 28) Neu eingef\u00fchrt werden soll eine Privilegierungsregelung f\u00fcr Geothermie im \r\nAu\u00dfenbereich (\u00a7 35 Abs. 1 Nr. 5 BauGB).\r\n\r\nF\u00fcr Vorhaben der Geothermie-Erschlie\u00dfung werden \u00fcblicherweise zwischen 2 und 10 Hektar ben\u00f6tigt. Fl\u00e4chenentz\u00fcge in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung d\u00fcrfen nicht unbeachtet bleiben. In die-sem Sinne wird eine unbefristete Privilegierung als \u00fcberzogen bewertet. Vorgeschlagen wird demgegen\u00fcber, dass die Gemeinden eine Handlungsspanne von drei Jahren erhalten, inner-halb derer die Privilegierung von Geothermie im Au\u00dfenbereich gilt.\r\n\r\n\r\nZu Nr. 32) Bei der Umlegung von Grundst\u00fccken nach \u00a7\u00a745 ff. BauGB soll ein neuer \u00a758a eingef\u00fchrt werden. Demnach w\u00e4re ein \u201esozialen Fl\u00e4chenbeitrag\u201c f\u00fcr den sozialen Wohnungs-bau abzuf\u00fchren.\r\n\r\nDie Landwirtschaftskammern sehen in dem Ansatz einen tiefen Eingriff in die Eigentumsrech-te von Grundeigent\u00fcmern. Ferner unterminiert dieser Ansatz die Bereitschaft von Grundei-gent\u00fcmern, sich an Umlegungen zu beteiligen. Deshalb wird diese Initiative nicht unterst\u00fctzt.\r\n\r\n\r\nErg\u00e4nzt werden sollte der \u00a7 35 Absatz 3 Satz 3 BauGB um eine Erweiterung des Planvorbe-halts f\u00fcr Freifl\u00e4chen-PV-Anlagen. In diesem Sinne schl\u00e4gt der VLK nachfolgenden Passus vor:\r\n\r\n\u201e\u00d6ffentliche Belange stehen einem Vorhaben nach Absatz 1 Nummer 2 bis 6 und 8b in der Regel auch dann entgegen, soweit hierf\u00fcr durch Darstellungen im Fl\u00e4chennutzungsplan oder als Ziele der Raumordnung eine Ausweisung an anderer Stelle erfolgt ist.\u201c\r\n\r\nBegr\u00fcndung: Seit dem Jahre 2023 gilt eine Au\u00dfenbereichsprivilegierung nach \u00a7 35 Absatz 1 Nr. 8 b BauGB f\u00fcr Freifl\u00e4chen-PV-Anlagen in einem 200-Meter-Korridor entlang von Stra\u00dfen und Schienen. Durch deren Aufnahme in den Planvorbehalt werden die Kommunen in die Lage versetzt, durch positive Planung einer unerw\u00fcnschten lokalen Konzentration von \r\nFreifl\u00e4chen-PV entgegenzuwirken und agrarstrukturelle Belange (Schonung von ertragsrei-chen Landwirtschaftsfl\u00e4chen) zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n\r\nZu Nr. 48) In \u00a7178 BauGB soll das Pflanzgebot f\u00fcr Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer von einer Kann-Regelung auf eine Soll-Regelung umgestellt und erweitert werden. In der neuen Form wird von einem Pflanz- und Ma\u00dfnahmengebot gesprochen. B-Pl\u00e4ne k\u00f6nnen also zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zum Schutz, zur Pflege und zur Entwicklung von Boden, Natur und Landschaft oder auch zur Bepflanzung veranlassen k\u00f6nnen.\r\n\r\nNach Meinung der Landwirtschaftskammern ist das \u00fcberambitioniert und auch teilweise kont-raproduktiv. Zum einen werden Nachteile, die die Natur durch Eingriffe erleiden musste, durch die naturschutzrechtliche Kompensationsverpflichtung wieder ausgeglichen. Zum \r\nanderen motiviert diese Regelung die Planer zus\u00e4tzlich, Fl\u00e4chen gro\u00dfz\u00fcgig in Anspruch zu nehmen, indem \u00fcberproportional gro\u00dfe Gr\u00fcnanlagen verf\u00fcgt werden. Hinzuweisen ist hier auf \u00a7 21 Absatz 2 der Honorarordnung f\u00fcr Architekten und Ingenieure (HOAI): \u201eDas Honorar f\u00fcr die Aufstellung von Bebauungspl\u00e4nen ist nach der Fl\u00e4che des Plangebiets in Hektar und nach der Honorarzone zu berechnen.\u201c Demgegen\u00fcber ist mit der Fl\u00e4che aber sparsam und bedacht umzugehen.\r\n\r\n\r\n3.\tZusammenfassung\r\n\r\nLandwirtschaft ist systemrelevant. Aber die relevanten Anspr\u00fcche der Landwirtschaft blieben im vorliegenden Entwurf nahezu vollst\u00e4ndig au\u00dfer Acht. Eine intensive \u00dcberarbeitung ist deshalb dringend zu empfehlen.\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der integrierten Stadtentwicklung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/09/284445/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001504",
                "regulatoryProjectTitle": "Diskussionsgrundlage, Ideenpapier f\u00fcr die Erarbeitung eines Zukunftsprogramms Pflanzenschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zu einer Diskussionsgrundlage f\u00fcr die Erarbeitung eines \r\n\u201eZukunftsprogramms Pflanzenschutz\u201c des BMEL\r\n\r\nZu Zeile 5 \u2013 7:\r\nDatenpakete, die im Rahmen der EU-Zulassung von Pflanzenschutzmitteln (PSM) eingereicht werden, m\u00fcssen belegen, dass keine irreversiblen Effekte auf Artenvielfalt, B\u00f6den, Luft und Wasser entstehen. Somit ist fraglich, ob eine so pauschale Aussage richtig ist. Die Formulie-rung sollte durch eine Kann-Formulierung abgeschw\u00e4cht werden.  \r\n\r\nZu Zeile 9 \u2013 33:\r\nOberstes Ziel der landwirtschaftlichen Produktion in Deutschland ist die Ern\u00e4hrungssicherung. Dieses muss auch in Zukunft so bleiben. \r\nDie hohen deutschen Standards beim PSM-Einsatz sind vorbildlich und mit vielen anderen L\u00e4ndern nicht vergleichbar. Trotz der hohen Qualit\u00e4t m\u00fcssen die Lebensmittel weiterhin zu fai-ren, bezahlbaren Preisen angeboten werden. F\u00fcr eine zukunftsfeste und \u00f6konomisch tragf\u00e4hi-ge Landwirtschaft in Deutschland muss die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Landwirt-schaft sowohl im europ\u00e4ischen als auch im internationalen Vergleich besonders beachtet wer-den. Wenn die anderen EU-Mitgliedstaaten \u00fcber keine entsprechenden Programme mit ambiti-onierten Zielen zur Einsparung von Pflanzenschutzmitteln verf\u00fcgen, wird es zu Wettbewerbs-verzerrungen innerhalb der EU und im globalen Handel zu Lasten der deutschen Landwirt-schaft kommen. Eine sinkende Produktivit\u00e4t des Anbaus landwirtschaftlicher Produkte in Deutschland w\u00fcrde die Warenstr\u00f6me ver\u00e4ndern, energieaufw\u00e4ndige und ressourcenbed\u00fcrftige Transportwege w\u00e4ren die Folge. Es k\u00f6nnte zu Produktionsverlagerungen in Regionen mit ge-ringeren sozialen und \u00f6kologischen Standards kommen. Solche Verlagerungseffekte m\u00fcssen bei der Betrachtung unbedingt ber\u00fccksichtigt werden.\r\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen auch die Reduktionsziele sowohl im Hinblick auf die H\u00f6he der Ziele als auch den Zeitrahmen realistisch sein. Welcher Basiszeitraum soll dem Reduktionsziel zugrunde liegen? Da in einigen Bundesl\u00e4ndern schon Programme zur PSM-Reduktion laufen, ist ein Basiszeitraum wichtig, der die bisherigen Bem\u00fchungen in den L\u00e4ndern ber\u00fccksichtigt.\r\n\r\nDie Diskussionsgrundlage f\u00fcr das \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c beinhaltet eine Vielzahl von administrativen und fachlichen Aspekten zur Umsetzung eines nachhaltigen Pflanzen-schutzes und stellt dabei die Notwendigkeit des chemischen Pflanzenschutzes nicht in Frage. Von besonderer Bedeutung ist daher der Hinweis auf die Sicherung der Ernten durch den Pflanzenschutz. Es stellt sich die Frage, ob den Verfassern des \u201eZukunftsprogrammes Pflan-zenschutz\u201c die Trageweite der formulierten \u00dcberlegungen zu einer angestrebten Verringerung der Verwendung um 50 Prozent bis 2030 bewusst ist. Der Einsatz von PSM ist kein Selbst-zweck. Er ist vielmehr ein wichtiges Instrument, um Ertr\u00e4ge und Qualit\u00e4ten landwirtschaftlicher Erzeugnisse zu sichern und zu verbessern. Damit wird ein wichtiger Beitrag zur Ern\u00e4hrungssi-cherung der Bev\u00f6lkerung geleistet. Zum aktuellen Zeitpunkt stehen Alternativen nicht in ausrei-chendem Umfang zur Verf\u00fcgung, um die voraussehbaren Ertrags- und Qualit\u00e4tsverluste aus-zugleichen. Die in dem vorliegenden Papier aufgef\u00fchrten Ziele (bzw. Einschr\u00e4nkungen) betref-fen nicht nur den klassischen Ackerbau, sondern auch den Gartenbau (Obst-, Gem\u00fcse und Zierpflanzenbau im Freiland und im Unterglasanbau), den Weinbau und das Gr\u00fcnland. Letzte-res ist wichtige Futtergrundlage f\u00fcr die in Deutschland gehaltenen Wiederk\u00e4uer. Bei allen \u00dcber-legungen ist zwingend zu ber\u00fccksichtigen, dass die Zunahme von Witterungsextremen auf Grund klimatischer Ver\u00e4nderungen das Risiko f\u00fcr Ernteausf\u00e4lle national aber auch auf globaler Ebene noch mehr ansteigen l\u00e4sst.\r\n\r\n\r\nBei der in Zeile 27 und 28 f\u00fcr alle Fl\u00e4chen formulierten ambitionierte Reduktion von chemisch-synthetischen PSM ist darauf zu achten, diese nicht vorrangig durch Anwendungsverbote er-reichen zu wollen. \r\nGrunds\u00e4tzlich ist bei der Gestaltung des Programmes darauf zu achten, dass eine \u00dcberregulie-rung auf Grund zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfnahmen, Verordnungen und Auflagen vor dem Hintergrund eines angestrebten B\u00fcrokratieabbaus unbedingt vermieden wird.\r\n\r\nDie Diskussionsgrundlage f\u00fcr die Erarbeitung eines \u201eZukunftsprogrammes Pflanzenschutz\u201c, des BMEL ist in Teilen recht oberfl\u00e4chlich formuliert. Es fehlen die Definitionen sowie Ausfor-mulierungen zu konkreten Ma\u00dfnahmen, so dass eine konkrete Folgenabsch\u00e4tzung nicht m\u00f6g-lich ist.\r\nWie sind risikoreiche Produkte definiert? Auch \u201ebiologische PSM\u201c haben Risiken und sind nicht nur wirkortspezifisch. In Zusammenhang mit der Diskussion um biologische PSM mit vermin-derter Wirkung d\u00fcrfen die Resistenzbildung und die vermehrte Anwendungsh\u00e4ufigkeit, sowie die Ausbringung von h\u00f6chstzugelassenen Aufwandmengen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Ziel sollte es eigentlich sein, die Aufwandmengen und die Anwendungsh\u00e4ufigkeiten auf der Fl\u00e4che zu reduzieren. Pr\u00e4parate mit geringerer Wirksamkeit erfordern den Einsatz weiterer Ma\u00dfnahmen, um den gleichen Erfolg wie chemische Ma\u00dfnahmen zu erzielen. Auch die exter-nen Kosten etwaiger Ersatzma\u00dfnahmen m\u00fcssen ber\u00fccksichtigt werden, da diese auch nicht ohne Auswirkungen auf Umwelt und Gesellschaft bleiben. Somit d\u00fcrften nur die zus\u00e4tzlichen externen Kosten im Vergleich zu nicht chemischen Ma\u00dfnahmen in die Bewertung des Einsat-zes von Pflanzenschutzmitteln mit einbezogen werden.\r\n\r\nWas ist mit dem in Zeile 30 formulierten Ziel \u201eBiodiversit\u00e4tsschutz in Schutzgebieten wirksam ausgestalten\u201c gemeint? Eine Einschr\u00e4nkung oder ein Verbot der Pflanzenschutzmittelanwen-dung? Was ist mit Schutzgebieten gemeint? Nur Wasserschutz- und Wassereinzugsgebiete gem\u00e4\u00df der Wasserrahmenrichtlinie? Sollten dar\u00fcberhinausgehende Definitionen in Betracht gezogen werden, fehlt aus unserer Sicht jegliche fachliche Begr\u00fcndung, warum beispielsweise in einem Vogelschutz- oder Landschaftsschutzgebiet eine Anwendung vom PSM verboten sein sollte. \u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr Wasserschutzgebiete, zumal die Zulassung von Pflanzenschutz-mitteln und ein Meldeverfahren bzw. Fundaufkl\u00e4rungsverfahren den Grundwasserschutz be-reits umfassend regelt. An dieser Stelle sei auf die bereits bestehende Regelung in der Pflan-zenschutz-Anwendungsverordnung verwiesen, in der konkrete Vorgaben f\u00fcr besondere Schutzgebiete bereits existieren.\r\n\r\nDen in Zeile 52 formulierten Ansatz, bereits in einigen Bundesl\u00e4ndern existierende Allianzen zu ber\u00fccksichtigen, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich. Vereinbarungen \u00fcber mehr Naturschutz und Ar-tenvielfalt, die verl\u00e4ssliche Bewirtschaftungsbedingungen sowie einen fairen und rechtssiche-ren Ausgleich f\u00fcr die beteiligten Landwirtinnen und Landwirten bieten, ist ganz klar Vorrang gegen\u00fcber Verboten einzur\u00e4umen. Der Leitgedanke \u201eAnreize statt Verbote\u201c sollte daher Ein-gang im \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c finden. Der Verband der Landwirtschaftskam-mern und die Landwirtschaftskammern in Deutschland stehen bereit, gemeinsam mit der Bun-desregierung ein kooperatives Konzept zu erarbeiten.\r\nWenn alternative Ma\u00dfnahmen zu einer Reduktion des Pflanzenschutzmitteleinsatzes f\u00fchren, aber dadurch h\u00f6here Kosten entstehen, sind entsprechende Anreizsysteme zu schaffen. Diese sollten aber auf einer F\u00f6rderung der neuen Ans\u00e4tze beruhen und nicht auf einer k\u00fcnstlichen Verteuerung der bisherigen Verfahren \u00fcber zus\u00e4tzliche Abgaben. Einer Reduktion des PSM-Einsatzes durch Nutzung der Digitalisierung und sich rasant entwickelnder technischer Innova-tionen ist der Vorrang einzur\u00e4umen. Als Beispiel sei der Einsatz digital gesteuerter, KI-gest\u00fctzter und selektiv applizierender Pr\u00e4zisionsspritzen genannt. \r\n\r\nZu Zeile 76 - 84.:\r\nDer Integrierte Pflanzenschutz (IPS) ist im PflSchG verankert. Das Konzept des IPS ist seit Jahrzehnten integraler Bestandteil in der Beratung der Landwirtschaftskammern und wird sei-tens der Praxis in vielen Bereichen umgesetzt. Dem Prinzip des IPS entsprechend erfolgt jeder Pflanzenschutzmitteleinsatz situationsbezogen. Zun\u00e4chst sollte der Status quo beleuchtet wer-den. Was wird schon umgesetzt, was ist ausbauf\u00e4hig? Im Anschluss sollten zielgerichtete und zielf\u00fchrende Konzepte erarbeitet und ergriffen werden.\r\nDie St\u00e4rkung des Integrierten Pflanzenschutzes, sowie anbau- und kulturtechnischer Ma\u00df-nahmen ist zu begr\u00fc\u00dfen. So hat beispielsweise eine breite Fruchtfolge positive Auswirkungen auf die Feldhygiene und Resistenzen. Wir betrachten bei der Produktion landwirtschaftlicher Erzeugnisse die drei S\u00e4ulen der Nachhaltigkeit mit gleicher Gewichtung. Eine breitere Frucht-folge mit neuen Kulturen scheitert aktuell oft an der Vermarktungsm\u00f6glichkeit der Ernteproduk-te. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen F\u00f6rderungen auf den Weg gebracht werden oder eine entsprechen-de Sicherheit f\u00fcr die Landwirte, dass die produzierte Ware von Handel oder Verarbeiter zu ge-winnbringenden Preisen abgenommen wird.\r\n\r\nZu Zeile 85 \u2013 87:\r\nDie angedachte F\u00f6rderung einer z\u00fcchterischen Verbesserung von Kulturpflanzen im Hinblick auf Toleranz- und Resistenzeigenschaften wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Eine Sortenresistenz bzw. weniger anf\u00e4llige Sorten in PSM-intensiven Kulturen sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine PSM-Reduktion. Hier sehen wir bei Raumkulturen (u. a. Apfel, Hopfen, Wein) und beispielsweise Kartoffeln sehr viel gr\u00f6\u00dfere Stellschrauben als im Getreide. \r\n\r\nZu Zeile 88 \u2013 100:\r\nEine Ausdehnung des \u00d6ko-Landbaus auf 30 Prozent kann nur dann gelingen, wenn ein Markt existiert, der die erzeugten Produkte zu einem f\u00fcr die Betriebe gewinnbringenden Preis auf-nimmt. Die derzeitige Nachfrage nach Bio-Produkten seitens der Verbraucher ist aufgrund der aktuellen Entwicklungen (Inflation, Energiepreise, Mietpreisexplosion etc.) bestenfalls stagnie-rend. Ein \u00fcber die Nachfrage hinausgehendes Angebot wird sinkende Preise mit sich bringen und kann damit die bereits existierenden \u00d6kobetriebe in ihrer Wirtschaftlichkeit schw\u00e4chen. Es ist korrekt, dass der Einsatz chemisch-synthetischer PSM, insbesondere Herbizide, im \u00d6ko-landbau verboten ist. Es sei aber der Vollst\u00e4ndigkeit halber darauf hingewiesen, dass auch im \u00d6kolandbau PSM zum Einsatz kommen. Insbesondere Kupfer kann sich im Boden anreichern. Die durch das Herbizidverbot erforderliche mechanische Beikrautregulierung f\u00fchrt automatisch zu einer erh\u00f6hten Bodenbelastung durch vermehrte \u00dcberfahrten. Daraus resultieren eine h\u00f6he-re CO2-Belastung, sowie h\u00f6here Kosten in Form von Personal-, Maschinen- und Treibstoffkos-ten. Vor diesem Hintergrund unterst\u00fctzen wir die in den Zeilen 181 \u2013 184 erw\u00e4hnten F\u00f6rderan-s\u00e4tze.\r\n\r\nZu Zeile 111 \u2013 119:\r\nEs ist zu kl\u00e4ren, wie sich der wissenschaftliche Beirat zusammensetzt. Es ist essenziell, dass dort Vertreter aller Bereiche der Wissenschaft in der Agrarwissenschaft (Bodenkunde, Pflan-zenern\u00e4hrung, Pflanzenschutz) aber auch aus angrenzenden Bereichen (z. B. \u00d6kotrophologie oder Medizin) vertreten sind. Eine reine oder zum gro\u00dfen Teil Besetzung aus dem Bereich des \u00f6kologischen Landbaus w\u00e4re aus unserer Sicht nicht zielf\u00fchrend. Ziel muss auch an dieser Stelle sein, beide Anbausysteme zu vereinen und das \u201eSchwarz-Wei\u00df Denken\u201c zu beenden. Das Prinzip der nachhaltigen integrierten Landwirtschaft vereint beide Anbausysteme.\r\n\r\nZu Zeile 120 \u2013 129:\r\nIn der \u00dcberschrift (Zeile 120) wird abweichend vom \u00fcbrigen Text von Pestiziden gesprochen.  Sind bei dem Begriff Pestizide neben den PSM auch die Biozide gemeint?\r\n\r\nZu kl\u00e4ren w\u00e4re, aus unserer Sicht, worauf sich die 10 Prozent beim Refugialfl\u00e4chen-Ansatz beziehen. Ist hier als Bezug die Bundes-, Landes- oder Betriebsebene gemeint und welche Fl\u00e4-chen sollen daf\u00fcr vorgesehen werden? Dar\u00fcber hinaus ist unklar, auf welche PSM sich diese Refugialfl\u00e4chen beziehen.\r\nEine Verpflichtung zu 10 Prozent Refugialfl\u00e4che pro Betrieb ist aus unserer Sicht nicht zielf\u00fch-rend, da diese aus der f\u00fcr die aktive Produktion von Nahrungs- oder Futtermitteln zur Verf\u00fc-gung stehenden landwirtschaftlichen Fl\u00e4che des Betriebes herausfallen und nicht zur Generie-rung von Betriebseinkommen zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde. Die wirtschaftlichen Verluste m\u00fcss-ten durch eine entsprechende Verg\u00fctung ausgeglichen werden Die Akzeptanz der Schaffung von Refugialfl\u00e4chen und die Beantragung von \u00d6koregelungen wird nur gelingen, wenn die Ma\u00dfnahmen einen Mehrwert f\u00fcr die Agrarlandschaft bieten und f\u00fcr die Praxis auch umsetzbar sind. Die Anwendung bestimmter PSM daran zu binden, dass mindestens 10 Prozent Refugial-fl\u00e4chen vorhanden sind, ist eine Auflage, die sehr schwer zu kontrollieren ist und den b\u00fcrokrati-schen Aufwand deutlich erh\u00f6ht. Bei der Umsetzung entsprechender Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen auch deren Negativeffekte benannt werden. Refugialfl\u00e4chen auf der Ackerfl\u00e4che erh\u00f6hen z. B. den Unkraut- oder Krankheitsdruck und f\u00f6rdern den PSM-Einsatz auf der gesamten Fl\u00e4che. Refugialfl\u00e4chen sollten daher nicht innerhalb der Produktionsfl\u00e4chen geschaffen werden, son-dern durch andere Ma\u00dfnahmen wie z. B. Schaffung von Biotopverbundsystemen zur Umset-zung kommen. Als gef\u00f6rderte \u00d6koregelung im Rahmen der GAP und damit auf freiwilliger Basis w\u00e4re diese Ma\u00dfnahme denkbar. \r\n\r\nZu Zeile 151 \u2013 157:\r\nEine St\u00e4rkung des IPS und die Weiterentwicklung von Prognosemodellen und Entscheidungs-hilfen weiterzuentwickeln ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, erfordert aber auch entsprechende finanzielle Mittel und personelle Ausstattung. Modelle m\u00fcssen durch regionale Versuche das unabh\u00e4ngige und neutrale Versuchswesen der L\u00e4nder untermauert und kalibriert werden. Die Bek\u00e4mpfungs- und Schadschwellen sind auf Basis von zahlreichen wissenschaftlichen Untersuchungen fest-gelegt und gegebenenfalls angepasst worden. \u00c4nderungen, die sich aus Verschiebungen der Sch\u00e4dlings-Wirt-Beziehungen ergeben sind dabei ausdr\u00fccklich notwendig. Willk\u00fcrlich festge-legte Bek\u00e4mpfungs- und Schadschwellen zur reinen Einsparung von PSM hingegen verlieren an Akzeptanz. Die konsequente Anwendung nachvollziehbarer Bek\u00e4mpfungs- und Schad-schwellen sollte das Ziel sein.\r\n\r\nZu Zeile 163 \u2013 166:\r\nDie Verkn\u00fcpfung der Schlie\u00dfung bestehender L\u00fccken im Zulassungsverfahren mit einer har-monisierten Methode zur Bewertung indirekter Auswirkungen auf die Biodiversit\u00e4t ist befremd-lich. Bestehende L\u00fccken der Indikationszulassung gef\u00e4hrden den Anbau von Kleinkulturen im Gartenbau, damit die Diversit\u00e4t in der Landwirtschaft und die Versorgung mit Obst, Gem\u00fcse und Zierpflanzen aus heimischer Produktion.\r\n\r\nZu Zeile 168 \u2013 171:\r\nDie hier aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen sind ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Es ist anzunehmen, dass im Haus- und Kleingartenbereich die umfangreichsten Verst\u00f6\u00dfe durch nicht ordnungs-gem\u00e4\u00dfe und indikationsgerechte Anwendung von PSM zu verzeichnen sind. \r\n\r\nZu Zeile 242 \u2013 249:\r\nDas Thema Pflanzenschutz spielt in vielen landwirtschaftlichen Ausbildungsberufen, wie z.B. Landwirt/in oder der Fachkraft Agrarservice eine wichtige Rolle. Berufliche Kompetenzen zur Durchf\u00fchrung des Pflanzenschutzes werden in der beruflichen Aus- und Fortbildung hand-lungs-/kompetenzorientiert unter Ber\u00fccksichtigung der komplexen Zusammenh\u00e4nge vermittelt. Der Begriff \u201ePflanzenschutz\u201c umfasst hier alle betrieblich relevanten Aspekte in der vollen Ver-fahrensbreite. Diese werden von beiden Lernorten in der Berufsausbildung (Ausbildungsbetrieb und Berufsschule) vermittelt. \r\nInhaltlich geh\u00f6ren folgende Aspekte dazu:\r\n-\tbiologische, chemische, mechanische und andere nicht chemische Verfah-ren/Technologien des Pflanzenschutzes\r\n-\tAspekte der Anbauplanung, Bodenbearbeitung und Kulturf\u00fchrung im Sinne des Inte-grierten Pflanzenschutzes\r\n-\tUmsetzung einschl\u00e4giger Rechts- und Verfahrensvorgaben\r\n\r\nDie Vermittlung von Pflanzenschutz in der Berufsschule erfolgt auf Grundlage der Lehrpl\u00e4ne der Bundesl\u00e4nder. W\u00fcnschenswert w\u00e4re hier eine praxisnahe Aufbereitung wissenschaft-lich/fachlicher Unterlagen/Themen f\u00fcr Bildungszwecke (inkl. Ber\u00fccksichtigung/Nutzung von Beratungsempfehlungen, Umsetzungshilfen).\r\nDurch das Pflanzenschutzrecht besteht seit 2015 f\u00fcr jeden Sachkundigen die Verpflichtung an, innerhalb von Dreijahreszeitr\u00e4umen, an Sachkundefortbildungen teilzunehmen. Diese werden durch den jeweils zust\u00e4ndigen Pflanzenschutzdienst durchgef\u00fchrt. Damit sind sowohl die Stan-dards als auch die Aktualit\u00e4t gesichert.\r\nZu Zeile 251 \u2013 267:\r\nEine h\u00f6here Wertsch\u00e4tzung der in Deutschland erzeugten landwirtschaftlichen Produkte ist dringend erforderlich. Gesetzliche Regelungen m\u00fcssen getroffen werden, so dass geschlosse-ne Kontrakte seitens des Lebensmitteleinzelhandels (LEH), besonders im Obst- und Gem\u00fcse-bau, auch eingehalten werden m\u00fcssen. Dadurch w\u00fcrde bereits bei der Produktion eine Ver-schwendung deutlich reduziert und die Landwirte h\u00e4tten die Sicherheit, dass die urspr\u00fcnglich geforderten Produkte auch abgenommen w\u00fcrden. In der Landwirtschaft herrscht eine hohe zeitliche und regionale Volatilit\u00e4t bei Erzeugerkosten. Daher ist fraglich, was die geforderte Transparenz bringen und f\u00fcr wen dies von Nutzen sein soll.\r\nDie aktuelle Strategie des LEH, nur eine gewisse Anzahl an auffindbaren PSM zu akzeptieren und dar\u00fcber hinaus R\u00fcckstandsh\u00f6chstmengen (Maximum Residue Level \u2013 MRL) vorzugeben, die teilweise deutlich unterhalb der gesetzlich zugelassenen R\u00fcckstandsh\u00f6chstmengenwerte liegen, ist kontraproduktiv. Der nach guter fachlicher Praxis vorgegebene Wirkstoffwechsel wird damit durchkreuzt. Der Ansatz kann nur funktionieren, wenn entsprechend viele MRL-freie PSM am Markt verf\u00fcgbar sind. MRL-freie PSM m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus nicht zwangsl\u00e4u-fig low-risk sein.\r\n\r\nZu Zeile 269 \u2013 271:\r\nDie St\u00e4rkung regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten ist von unserer Seite aus grunds\u00e4tzlich zu be-gr\u00fc\u00dfen. Ein Zusammenhang zwischen der St\u00e4rkung regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten und einer m\u00f6glichen Reduktion des Einsatzes von PSM erschlie\u00dft sich uns jedoch nicht. \r\n\r\nZu Zeile 274 \u2013 279:\r\nEine Zwischenevaluierung bereits 2026 durchzuf\u00fchren, um evtl. Anpassungen vorzunehmen, wird von unserer Seite kritisch gesehen. Laut Zeitplan wird das fertige Programm erst im Sommer 2024 vorgestellt. Mit einer Umsetzung ist demnach fr\u00fchestens zu Beginn des Jahres 2025 zu rechnen. Abgesehen davon, dass eine Umstellung f\u00fcr die Betriebe innerhalb dieser kurzen Zeit gar nicht praktisch kaum realisierbar ist, kann nicht davon ausgegangen werden, dass innerhalb eines Jahres bis 2026 direkt \u00c4nderungen sichtbar werden. Somit w\u00fcrde m\u00f6g-licherweise vorschnell nachgebessert. \r\n\r\nZu Zeile 281 \u2013 285:\r\nDie Aufwandmenge und das Risiko von PSM zueinander ins Verh\u00e4ltnis zu setzen, ist gerade bei low-risk PSM nicht immer zielf\u00fchrend, da hier hohe ai-Aufwandmengen gefahren werden m\u00fcssen.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/ec/284447/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001505",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Verbandes der Landwirtschaftskammern e. V.\r\n\u2013 VLK \u2013\r\nzum\r\nEntwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes zur Erg\u00e4nzung und Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2020/741 \u00fcber Mindestanforderungen an die Wiederverwendung kommunalen Abwassers f\u00fcr die landwirtschaftliche Bew\u00e4sserung\r\n1. Vorbemerkung\r\nUnzweifelhaft hat der Klimawandel auch starke Auswirkungen auf Deutschland. Die Winter werden milder sowie niederschlagsreicher und die Sommer werden hei\u00dfer sowie trockener.\r\nF\u00fcr die Sommer ergibt sich damit einer erh\u00f6hter Bew\u00e4sserungsbedarf. Demgegen\u00fcber engen sich die M\u00f6glichkeiten im Hinblick auf die Wasserverf\u00fcgbarkeit immer weiter ein.\r\nAus Sicht der Landwirtschaftskammern ist es deshalb logisch, Regelungen zu schaffen bzw. zu aktualisieren, die sich mit der Nutzung von kommunalem Abwasser zum Zwecke der Bew\u00e4sserung befassen.\r\nRegelungen sind auch erforderlich, denn Abw\u00e4sser k\u00f6nnen gef\u00e4hrliche Keime, und/oder sch\u00e4dliche Inhaltsstoffe enthalten. Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr die Verbraucher und die B\u00f6den sind deshalb gezielt zu minimieren.\r\n2. Zu den einzelnen Punkten\r\nIm \u00a7 61 b ist im Absatz 5 die Nr. 4 auf zwei Punkte aufzuteilen. Naturschutzbeh\u00f6rden und Bodenschutzbeh\u00f6rden liegen nicht immer in einer Hand und sollten daher getrennt aufgef\u00fchrt werden.\r\nNeu eingef\u00fcgt werden soll im Absatz 5, die notwendige Beteiligung \u2013 gegebenenfalls auch mit Einvernehmen \u2013 von Wasser- und Bodenverb\u00e4nden. So kann nach der Nr. 7 (nach Anpassung s. o. die Nr. 8) ausgef\u00fchrt werden:\r\n\u201eSoweit in dem Gebiet ein Wasser- und Bodenverband nach dem WVG die Aufgabe der Bew\u00e4sserung/Beregnung hat, so ist der Wasser- und Bodenverband an dem Genehmigungsverfahren zu beteiligen und das Einvernehmen ist herzustellen.\u201c\r\nIm \u00a7 61 c ist im Absatz 1 eine Nr. 3 zu erg\u00e4nzen:\r\n\u2026 die zu bew\u00e4ssernden Kulturen\u2026\r\nDie zu bew\u00e4ssernden Kulturen, die unmittelbar mit dem Beregnungswasser in Kontakt kommen, sollten eventuell eingeschr\u00e4nkt werden, sofern diese zum unmittelbaren Verzehr geeignet sind. Dies k\u00f6nnte auch in einer Fu\u00dfnote erl\u00e4utert werden.\r\nAnzuregen ist vor allem, die grunds\u00e4tzliche Beschr\u00e4nkung der unmittelbar zum Verzehr geeigneten Kulturen parallel zur Beschreibung der Regionen als eigenen Punkt in \u00a7 61 a aufzunehmen.\r\n3. Zus\u00e4tzlicher Beachtungsbedarf\r\nMehr Offenheit halten die Landwirtschaftskammern im Hinblick auf die Verwendung von gereinigtem Abwasser zur Anreicherung von Grundwasser und zur Versorgung feuchteabh\u00e4ngiger \u00d6kosysteme f\u00fcr erforderlich. Schutzgebiete, wie FFH, sollten dabei kein einschr\u00e4nkendes Kriterium sein.\r\n4. Zusammenfassung\r\nDie \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes im Hinblick auf Mindestanforderungen an die Wiederverwendung kommunalen Abwassers f\u00fcr die landwirtschaftliche Bew\u00e4sserung wird durch die Landwirtschaftskammern grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft. Jedoch sehen die Landwirtschaftskammern noch einigen Nachbearbeitungsbedarf im vorgelegten Entwurf. Deutlich hinzuweisen ist zudem auf fachliche L\u00fccken. Nach Meinung der Landwirtschaftskammern sollte sich der Gesetzgeber auch der Frage zuwenden, gereinigte kommunale Abw\u00e4sser zur Anreichung von Grundwasser und zur Versorgung feuchteabh\u00e4ngiger \u00d6kosysteme einzusetzen.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/18/284449/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001506",
                "regulatoryProjectTitle": "Zweite Verordnung \u00fcber bestimmte Impfstoffe zum Schutz vor der Blauzungenkrankheit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zu einem Referentenentwurf einer Zweiten Verordnung \u00fcber bestimmte Impfstoffe zum Schutz vor der Blauzungenkrankheit\r\n\r\nVor dem Hintergrund der Dynamik der Verbreitung des Virus der Blauzungenkrankheit vom Serotyp 3 (BTV-3) \u00fcber Gnitzen und der aktuellen Hinweise auf \u201efrische\u201c Infektionen seit der 20. KW in Nordrhein-Westfalen, die auf ein Wiederaufflammen des Geschehens hindeuten, begr\u00fc\u00dfen wir wegen der hohen Dringlichkeit ausdr\u00fccklich die Initiativen zum Erlass der vorlie-genden Eilverordnung zur Gestattung der Anwendung eines Impfstoffes gegen BTV-3.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/d9/345649/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011684",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur St\u00e4rkung der integrierten Stadtentwicklung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\n\r\ndes Verbandes der Landwirtschaftskammern e. V.\r\n\u2013 VLK \u2013\r\nzum\r\nGesetz zur St\u00e4rkung der integrierten Stadtentwicklung\r\n\r\nZum oben genannten Gesetzentwurf mit Stand vom 29. Juli 2024 nimmt der Verband der Landwirtschaftskammern e. V. (VLK) wie folgt Stellung:\r\n\r\n\r\n1. Grunds\u00e4tzliche Vorbemerkungen\r\n\r\nDer Entwurf verfolgt vor allem das Ziel, den Wohnungsbau in Gebieten mit einem Woh-nungsmangel zu beschleunigen. Nach Meinung der Landwirtschaftskammern sind die Hemmnisse im (sozialen) Wohnungsbau aber kaum beim Planungsrecht zu suchen. Ob die Novelle des Baugesetzbuches dazu beitragen wird, die Situation deutlich zu verbessern, wird bezweifelt.\r\n\r\nGro\u00dfe Beachtung finden in dem vorgelegten Entwurf die Themen \u201eUmweltschutz\u201c und \r\n\u201eAnpassung an den Klimawandel\u201c. Ohne Zweifel sind diese Punkte von gro\u00dfer Bedeutung. Demgegen\u00fcber wird ein anderes Thema nahezu ausgeblendet: Derzeit leben gut acht Milliar-den Menschen auf der Erde. Nach UN-Prognosen werden es im Jahre 2050 bereits knapp zehn Milliarden sein. Nach Angaben des Statistischen Bundesamtes leiden bereits jetzt rund neun Prozent der Weltbev\u00f6lkerung unter massivem Hunger. Im Angesicht einer Zunahme der Bev\u00f6lkerung und im Angesicht schrumpfender Best\u00e4nde an landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen ist aus Sicht der Landwirtschaftskammern sehr deutlich auf die Frage der Ern\u00e4hrungssicher-heit hinzuweisen. Insofern bleibt es unverst\u00e4ndlich, dass die landwirtschaftlichen Gesichts-punkte im vorgelegten Entwurf deutlich zu kurz kommen.\r\n\r\nGew\u00fcnscht h\u00e4tten sich die Landwirtschaftskammern z. B., dass\r\n\r\no\tklare Vorgaben eingef\u00fchrt werden, die Fl\u00e4chenentz\u00fcge einzud\u00e4mmen: Im l\u00e4ndlichen Raum nimmt die Konkurrenz um die Fl\u00e4che empfindlich zu. Damit verbunden sind Verdr\u00e4ngungseffekte, unter der die Landwirtschaft zu leiden hat. Nach einer Prognose des Th\u00fcnen-Institutes d\u00fcrfte sich bis 2030 ein weiterer Entzug an landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen durch Siedlung und Verkehr, erneuerbare Energien sowie Infrastruktur-ausbau von etwa 300.000 Hektar sowie weiteren etwa 500.000 Hektar im Zuge einer angestrebten Renaturierung der Landschaft ergeben. Diese Situation \r\nbeachtet der Entwurf jedoch nur beil\u00e4ufig.\r\n\r\no\tRegelungen eingef\u00fchrt werden, nach der Fl\u00e4chen im Au\u00dfenbereich nur dann in \r\nAnspruch genommen werden d\u00fcrfen, wenn eine weitere Innenverdichtung nicht mehr m\u00f6glich und die Erschlie\u00dfung gesichert ist. Ferner h\u00e4tte geregelt werden sollen, dass Fl\u00e4chen im Au\u00dfenbereich nur nach Ber\u00fccksichtigung der agrarstrukturellen Belange zur Wohnbebauung umgewidmet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\no\teine Regelung zum Schutz der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen geschaffen wird. Demgem\u00e4\u00df w\u00e4re der Schutz landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen in die Grunds\u00e4tze der Abw\u00e4gung (\u00a71a BauGB) und im Abw\u00e4gungsmaterial (neu \u00a71c BauGB) aufzunehmen. Landwirtschaft ist nun einmal systemrelevant. Demgem\u00e4\u00df ist auch der Erhalt der Frei-fl\u00e4chen als Produktionsgrundlage f\u00fcr die Erzeugung von Nahrungsmitteln und nach-wachsenden Rohstoffen eine systemrelevante Angelegenheit.\r\n\r\no\tim Entwurf produktionsintegrierte Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen deutlich forciert werden. Landwirtschaftliche Fl\u00e4che ist nicht vermehrbar. Auch die Entz\u00fcge an land-wirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen durch fl\u00e4chenbezogene Ausgleichs- und Ersatzma\u00df-nahmen stellen Verluste dar, die die deutsche Landwirtschaft schw\u00e4chen.\r\n\r\no\tErleichterungen f\u00fcr den Umbau der Tierhaltung sowie f\u00fcr den Bau von Wohnraum bzw. der Umbau zu Wohnraum f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe, f\u00fcr deren Familienan-geh\u00f6rige, f\u00fcr deren Mitarbeiter und f\u00fcr deren Azubi bzw. Praktikanten mit eingebracht worden w\u00e4ren.\r\n\r\no\tdass der Gesetzgeber den Ausbau der PV-Anlagen auch dadurch voranbringt, indem die Pflicht eingef\u00fchrt wird, Parkpl\u00e4tze mit Solarpaneelen zu \u00fcberdachen und Gewer-bebauten im Bestand mit Photovoltaik auszustatten. \r\n\r\no\tder Entwurf klar auf die M\u00f6glichkeiten der Fassaden- und Dachbegr\u00fcnungen hinweist, um den Bedarf an \u00f6ffentlichen Gr\u00fcnanlagen zu begrenzen. \r\n\r\n\r\n2.\tAnmerkungen zu einzelnen Regelungen\r\n\r\nZu Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Baugesetzbuches\r\n\r\nZu Nr. 2) Neufassung \u00a71 und \u00a72 \r\n\r\nBei den Grunds\u00e4tzen der Abw\u00e4gung in \u00a71b (neu) ist neu davon die Rede, Anforderungen an \u201egerechte, gr\u00fcne, und produktive St\u00e4dte und Gemeinden\u201c miteinander in Einklang zu bringen. Nach Einsch\u00e4tzung der Landwirtschaftskammern sind die drei o. g. Kriterien aus der Neuen Leipzig-Charta (\u201egerecht\u201c, \u201egr\u00fcn\u201c und \u201eproduktiv\u201c) unbestimmte Rechtsbegriffe. Ohne pr\u00e4zise Definition dieser Adjektive sind sie f\u00fcr eine Grundsatzbestimmung im Baugesetzbuch unge-eignet.\r\n\r\nNeu eingef\u00fchrt werden soll der Grundsatz der \u201edreifachen Innenentwicklung\u201c (\u00a71b BauGB neu) aus den unmittelbaren Baufl\u00e4chen, den Gr\u00fcn- und Freifl\u00e4chen sowie der nachhaltigen Mobilit\u00e4t. Aus Sicht der Stadtentwicklung klingt das erst einmal plausibel. Aus Sicht der Landwirtschaft bef\u00fcrchten die Landwirtschaftskammern jedoch, dass \u00fcber derartig raumgrei-fende Bauleitplanungen zu sorglos landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen im Au\u00dfenbereich in An-spruch genommen werden k\u00f6nnten. Der Schutz landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen sollte da-hingehend gest\u00e4rkt werden.\r\n\r\n\u00a71 Absatz 2 des Entwurfes sieht vor: \u201eLandwirtschaftlich, als Wald oder f\u00fcr Wohnzwecke \r\ngenutzte Fl\u00e4chen sollen nur in notwendigem Umfang umgenutzt werden.\u201c Nach Meinung des Verbandes der Landwirtschaftskammern ist das Wort \u201esollen\u201c zu unverbindlich. Denn: Von einer Soll-Vorgabe kann abgewichen werden. Ben\u00f6tigt wird aber eine zwingende Vorgabe.\r\n\r\nDie Einbeziehung von integrierten Freiraumentwicklungskonzepten in die Abw\u00e4gung von Bauleitpl\u00e4nen (\u00a71c, Absatz 6 (neu)) kann dazu f\u00fchren, dass der Fl\u00e4chenentzug weiter inten-siviert wird. Immer wieder ist n\u00e4mlich festzustellen, dass die agrarstrukturellen Belange in der Planungspraxis kaum beachtet oder die landwirtschaftlichen Stakeholder dazu erst gar nicht angeh\u00f6rt werden. Demgegen\u00fcber regen die Landwirtschaftskammern eine Regelung an, dass Freiraumentwicklungskonzepte nur dann in die Abw\u00e4gung einer Bauleitplanung \r\neingehen d\u00fcrfen, wenn nachweislich agrarstrukturelle Belange ber\u00fccksichtigt wurden.\r\n\r\n\r\nZu Nr. 2) Die bisherige Bodenschutzklausel des \u00a7 1a Abs. 2 BauGB soll zu \u00a7 1b Abs. 2 BauGB werden. Die Regelung wird nicht mehr als \u201eErg\u00e4nzende Vorschrift zum Umwelt-schutz\u201c betitelt, sondern allgemein als \u201eGrunds\u00e4tze der Abw\u00e4gung\u201c.\r\n\r\nDie neue Zuordnung wird grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft. Jedoch sollten die die Vorgaben zum \r\nFreiraumschutz bzw. zur priorit\u00e4ren Innenentwicklung verbindlicher formuliert werden. In \r\ndiesem Kontext schl\u00e4gt der VLK vor, dass nur dann landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen und Wald umgenutzt werden d\u00fcrfen, wenn die M\u00f6glichkeiten des Zugriffs auf Brachfl\u00e4chen, leerstehen-de Geb\u00e4ude, Baul\u00fccken oder der Verdichtung nachweislich ausgesch\u00f6pft sind.\r\n\r\n\r\nZu Nr. 28) Neu eingef\u00fchrt werden soll eine Privilegierungsregelung f\u00fcr Geothermie im \r\nAu\u00dfenbereich (\u00a7 35 Abs. 1 Nr. 5 BauGB).\r\n\r\nF\u00fcr Vorhaben der Geothermie-Erschlie\u00dfung werden \u00fcblicherweise zwischen 2 und 10 Hektar ben\u00f6tigt. Fl\u00e4chenentz\u00fcge in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung d\u00fcrfen nicht unbeachtet bleiben. In die-sem Sinne wird eine unbefristete Privilegierung als \u00fcberzogen bewertet. Vorgeschlagen wird demgegen\u00fcber, dass die Gemeinden eine Handlungsspanne von drei Jahren erhalten, inner-halb derer die Privilegierung von Geothermie im Au\u00dfenbereich gilt.\r\n\r\n\r\nZu Nr. 32) Bei der Umlegung von Grundst\u00fccken nach \u00a7\u00a745 ff. BauGB soll ein neuer \u00a758a eingef\u00fchrt werden. Demnach w\u00e4re ein \u201esozialen Fl\u00e4chenbeitrag\u201c f\u00fcr den sozialen Wohnungs-bau abzuf\u00fchren.\r\n\r\nDie Landwirtschaftskammern sehen in dem Ansatz einen tiefen Eingriff in die Eigentumsrech-te von Grundeigent\u00fcmern. Ferner unterminiert dieser Ansatz die Bereitschaft von Grundei-gent\u00fcmern, sich an Umlegungen zu beteiligen. Deshalb wird diese Initiative nicht unterst\u00fctzt.\r\n\r\n\r\nErg\u00e4nzt werden sollte der \u00a7 35 Absatz 3 Satz 3 BauGB um eine Erweiterung des Planvorbe-halts f\u00fcr Freifl\u00e4chen-PV-Anlagen. In diesem Sinne schl\u00e4gt der VLK nachfolgenden Passus vor:\r\n\r\n\u201e\u00d6ffentliche Belange stehen einem Vorhaben nach Absatz 1 Nummer 2 bis 6 und 8b in der Regel auch dann entgegen, soweit hierf\u00fcr durch Darstellungen im Fl\u00e4chennutzungsplan oder als Ziele der Raumordnung eine Ausweisung an anderer Stelle erfolgt ist.\u201c\r\n\r\nBegr\u00fcndung: Seit dem Jahre 2023 gilt eine Au\u00dfenbereichsprivilegierung nach \u00a7 35 Absatz 1 Nr. 8 b BauGB f\u00fcr Freifl\u00e4chen-PV-Anlagen in einem 200-Meter-Korridor entlang von Stra\u00dfen und Schienen. Durch deren Aufnahme in den Planvorbehalt werden die Kommunen in die Lage versetzt, durch positive Planung einer unerw\u00fcnschten lokalen Konzentration von \r\nFreifl\u00e4chen-PV entgegenzuwirken und agrarstrukturelle Belange (Schonung von ertragsrei-chen Landwirtschaftsfl\u00e4chen) zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\n\r\nZu Nr. 48) In \u00a7178 BauGB soll das Pflanzgebot f\u00fcr Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer von einer Kann-Regelung auf eine Soll-Regelung umgestellt und erweitert werden. In der neuen Form wird von einem Pflanz- und Ma\u00dfnahmengebot gesprochen. B-Pl\u00e4ne k\u00f6nnen also zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zum Schutz, zur Pflege und zur Entwicklung von Boden, Natur und Landschaft oder auch zur Bepflanzung veranlassen k\u00f6nnen.\r\n\r\nNach Meinung der Landwirtschaftskammern ist das \u00fcberambitioniert und auch teilweise kont-raproduktiv. Zum einen werden Nachteile, die die Natur durch Eingriffe erleiden musste, durch die naturschutzrechtliche Kompensationsverpflichtung wieder ausgeglichen. Zum \r\nanderen motiviert diese Regelung die Planer zus\u00e4tzlich, Fl\u00e4chen gro\u00dfz\u00fcgig in Anspruch zu nehmen, indem \u00fcberproportional gro\u00dfe Gr\u00fcnanlagen verf\u00fcgt werden. Hinzuweisen ist hier auf \u00a7 21 Absatz 2 der Honorarordnung f\u00fcr Architekten und Ingenieure (HOAI): \u201eDas Honorar f\u00fcr die Aufstellung von Bebauungspl\u00e4nen ist nach der Fl\u00e4che des Plangebiets in Hektar und nach der Honorarzone zu berechnen.\u201c Demgegen\u00fcber ist mit der Fl\u00e4che aber sparsam und bedacht umzugehen.\r\n\r\n\r\n3.\tZusammenfassung\r\n\r\nLandwirtschaft ist systemrelevant. Aber die relevanten Anspr\u00fcche der Landwirtschaft blieben im vorliegenden Entwurf nahezu vollst\u00e4ndig au\u00dfer Acht. Eine intensive \u00dcberarbeitung ist deshalb dringend zu empfehlen.\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}