{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T11:38:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T13:27:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-11T17:30:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41428,
                "validFromDate": "2024-07-11T17:30:27.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35912,
                "validFromDate": "2024-06-06T15:03:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T17:30:27.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30476,
                "validFromDate": "2024-06-06T08:19:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T15:03:05.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27072,
                "validFromDate": "2023-11-23T14:24:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T08:19:11.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16569,
                "validFromDate": "2023-08-24T14:57:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-23T14:24:01.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16427,
                "validFromDate": "2023-02-16T11:38:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-24T14:57:53.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Handwerk in Baden-W\u00fcrttemberg wird von Handwerkskammern und Fachverb\u00e4nden/Landesinnungsverb\u00e4nden getragen und von handwerksnahen Organisationen unterst\u00fctzt. Der Baden-W\u00fcrttembergische Handwerkstag (HANDWERK BW) bildet in Form eines eingetragenen Vereins die gemeinsame Arbeitsplattform von Kammern und Verb\u00e4nden, die das Handwerk mit einer Stimme gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit vertritt.\r\n\r\nUm die Rahmenbedingungen f\u00fcr das Handwerk zu verbessern, informieren wir mithilfe von Positionspapieren, direkten Anschreiben und Austauschveranstaltungen \u00fcber unsere Forderungen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/6a/333654/Jahresabschluss-2023-gesamt.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Heilbronner Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "43",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70191"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@handwerk-bw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497112637090",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.handwerk-bw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Egelhof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Sch\u00fctze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Catharina",
                "lastName": "Thiery",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tr\u00fcck",
                "lastName": "Natalie",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Reichhold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "B\u00fcrkle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Haas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 73,
            "totalCount": 73
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Unternehmer Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "HANDWERK BW Baden-W\u00fcrttembergischer Handwerkstag e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Handwerkskammer Karlsruhe"
            },
            {
                "name": "Handwerkskammer Region Stuttgart"
            },
            {
                "name": "Handwerkskammer Ulm"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1270001,
            "to": 1280000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Stellenf\u00f6rderung f\u00fcr Kopfstelle der Umweltberatungen der Handwerksorganisationen in Baden-W\u00fcrttemberg, Projektf\u00f6rderung  \"Kommunikationsma\u00dfnahmen Handwerk 2025\" zur Begleitung des Strategieprojekts Handwerk 2025, Projektf\u00f6rderung \"Benchmarkwerte und Emissionsfaktoren im Handwerk\", Projektf\u00f6rderung \"Ehrenamtsakademie\", Stellenf\u00f6rderung \"Koordination Handwerk 2025 / Nachhaltigkeit\"",
                "location": "Schlo\u00dfplatz 4, 70173 Stuttgart",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tourismus Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000862/41428",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-06T08:19:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/a5/333655/Lobbyregister-Detailansicht-R000862-2024-07-11_17-30-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-11T17:30:27.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 41428,
    "registerNumber": "R000862",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "HANDWERK BW wirbt daf\u00fcr, dass die Grenzen zwischen dualer Ausbildung und dem geplanten Validierungsverfahren nicht verw\u00e4ssert werden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010857.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10857",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/berufsbildungsvalidierungs-und-digitalisierungsgesetz-bvadig/308708",
                        "title": "Entwurf eines Berufsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes - (BVaDiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001480",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/68/284157/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001480",
                        "regulatoryProjectTitle": "Berufsbildungsvalidierungs-  und -digitalisierungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Abgeordnete,\r\n\r\ndie berufliche Bildung ist seit Jahrzehnten ein Garant f\u00fcr die Fachkr\u00e4fteversorgung unseres Landes. \r\nSie ist T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr vielseitigste Karrierem\u00f6glichkeiten und schafft sichere Zukunftsaussichten f\u00fcr \r\nMitarbeiter und Betriebsinhaber. Wie Sie bereits wissen, hat das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung am 5. Dezember 2023 einen Entwurf zum Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz (BVaDiG) ver\u00f6ffentlicht. Das Validierungsverfahren soll bisher nicht sichtbare Kom-petenzen durch ein geordnetes Verfahren sichtbar machen. Grundlegende Erkenntnisse stammen hier aus dem Projekt ValiKom. Durch die Validierung soll Personen, die Kompetenzen durch Berufserfahrung \r\nerworben haben und nicht durch Berufsausbildung, die M\u00f6glichkeit gegeben werden, den Geringqualifi-ziertenstatus zu verlassen. \r\n\r\nHANDWERK BW sieht die gesetzlichen Regelungen zur Feststellung beruflicher Kompetenzen grunds\u00e4tz-lich positiv, denn es braucht flexible Wege f\u00fcr Geringqualifizierte, um mehr dringend ben\u00f6tigte \r\nFachkr\u00e4fte f\u00fcr die Herausforderungen unserer Zeit zu qualifizieren. Jedoch weisen wir ausdr\u00fccklich \r\ndaraufhin, dass die Duale Ausbildung weiter der K\u00f6nigsweg sein muss und Validierungsverfahren nur f\u00fcr Personengruppen zug\u00e4nglich sein sollte, die keine Ausbildung mehr absolvieren k\u00f6nnen. \r\n\r\nDer Bundesrat hat hierzu in seiner Sitzung vom 22. M\u00e4rz 2024 Forderungen zur Altersgrenze und zur Berufserfahrungsdauer f\u00fcr den Zugang zur Validierung beschlossen. Zwingend erforderlich sehen der Bundesrat und die Wirtschaftsverb\u00e4nde eine Altersgrenze von 25 Jahren sowie das Zweieinhalbfache der Berufserfahrungsdauer. Das Validierungsverfahren muss klar gegen\u00fcber der dualen Ausbildung ab-gegrenzt werden und darf nicht zum Aush\u00f6hlen des Dualen Systems f\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus ist die Ein-f\u00fchrung des BVaDiGs derzeit zum 01. Januar 2025 geplant. \r\n\r\nUm ein geordnetes Verfahren und Rechtssicherheit gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, muss die Einf\u00fchrung zwin-gend auf einen sp\u00e4teren Termin verschoben werden. Die Bundesregierung hat in ihrer Kabinettssitzung vom 27. M\u00e4rz 2024 die Gegen\u00e4u\u00dferungen zur Stellungnahme des Bundesrates beschlossen und \r\nerwartungsgem\u00e4\u00df weitgehend alle Vorschl\u00e4ge abgelehnt. Im n\u00e4chsten Schritt des Gesetzgebungsverfah-rens werden die Aussch\u00fcsse im Deutschen Bundestag mit der Sache betraut. \r\n\r\nDaher wenden wir uns an Sie als Mitglieder des Deutschen Bundestages. Stehen Sie f\u00fcr den Erhalt der Ausbildung als K\u00f6nigsweg im dualen System ein. Helfen Sie uns, die dringend ben\u00f6tigte Altersgrenze, die Berufserfahrungsdauer sowie eine Verschiebung des Inkrafttretens des Gesetzes zu erwirken. \r\nLassen Sie uns gemeinsam das Gesetz so gestalten, dass es zielgruppengerecht auf die Personengrup-pen zugeschnitten ist, f\u00fcr die es ben\u00f6tigt wird. Die Fachkr\u00e4ftesicherung kann nur gelingen, wenn Ma\u00df-nahmen klar voneinander abgegrenzt werden und bestehende, etablierte und qualifizierte System nicht verw\u00e4ssert werden. \r\n\r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung\r\n\r\n\r\n\t\t\t\t\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\t\t\tAbteilungsleiter\t\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Berufsbildungsvalidierungs-  und -digitalisierungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/68/284157/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001480",
                "regulatoryProjectTitle": "Berufsbildungsvalidierungs-  und -digitalisierungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Abgeordnete,\r\n\r\ndie berufliche Bildung ist seit Jahrzehnten ein Garant f\u00fcr die Fachkr\u00e4fteversorgung unseres Landes. \r\nSie ist T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr vielseitigste Karrierem\u00f6glichkeiten und schafft sichere Zukunftsaussichten f\u00fcr \r\nMitarbeiter und Betriebsinhaber. Wie Sie bereits wissen, hat das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung am 5. Dezember 2023 einen Entwurf zum Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz (BVaDiG) ver\u00f6ffentlicht. Das Validierungsverfahren soll bisher nicht sichtbare Kom-petenzen durch ein geordnetes Verfahren sichtbar machen. Grundlegende Erkenntnisse stammen hier aus dem Projekt ValiKom. Durch die Validierung soll Personen, die Kompetenzen durch Berufserfahrung \r\nerworben haben und nicht durch Berufsausbildung, die M\u00f6glichkeit gegeben werden, den Geringqualifi-ziertenstatus zu verlassen. \r\n\r\nHANDWERK BW sieht die gesetzlichen Regelungen zur Feststellung beruflicher Kompetenzen grunds\u00e4tz-lich positiv, denn es braucht flexible Wege f\u00fcr Geringqualifizierte, um mehr dringend ben\u00f6tigte \r\nFachkr\u00e4fte f\u00fcr die Herausforderungen unserer Zeit zu qualifizieren. Jedoch weisen wir ausdr\u00fccklich \r\ndaraufhin, dass die Duale Ausbildung weiter der K\u00f6nigsweg sein muss und Validierungsverfahren nur f\u00fcr Personengruppen zug\u00e4nglich sein sollte, die keine Ausbildung mehr absolvieren k\u00f6nnen. \r\n\r\nDer Bundesrat hat hierzu in seiner Sitzung vom 22. M\u00e4rz 2024 Forderungen zur Altersgrenze und zur Berufserfahrungsdauer f\u00fcr den Zugang zur Validierung beschlossen. Zwingend erforderlich sehen der Bundesrat und die Wirtschaftsverb\u00e4nde eine Altersgrenze von 25 Jahren sowie das Zweieinhalbfache der Berufserfahrungsdauer. Das Validierungsverfahren muss klar gegen\u00fcber der dualen Ausbildung ab-gegrenzt werden und darf nicht zum Aush\u00f6hlen des Dualen Systems f\u00fchren. Dar\u00fcber hinaus ist die Ein-f\u00fchrung des BVaDiGs derzeit zum 01. Januar 2025 geplant. \r\n\r\nUm ein geordnetes Verfahren und Rechtssicherheit gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, muss die Einf\u00fchrung zwin-gend auf einen sp\u00e4teren Termin verschoben werden. Die Bundesregierung hat in ihrer Kabinettssitzung vom 27. M\u00e4rz 2024 die Gegen\u00e4u\u00dferungen zur Stellungnahme des Bundesrates beschlossen und \r\nerwartungsgem\u00e4\u00df weitgehend alle Vorschl\u00e4ge abgelehnt. Im n\u00e4chsten Schritt des Gesetzgebungsverfah-rens werden die Aussch\u00fcsse im Deutschen Bundestag mit der Sache betraut. \r\n\r\nDaher wenden wir uns an Sie als Mitglieder des Deutschen Bundestages. Stehen Sie f\u00fcr den Erhalt der Ausbildung als K\u00f6nigsweg im dualen System ein. Helfen Sie uns, die dringend ben\u00f6tigte Altersgrenze, die Berufserfahrungsdauer sowie eine Verschiebung des Inkrafttretens des Gesetzes zu erwirken. \r\nLassen Sie uns gemeinsam das Gesetz so gestalten, dass es zielgruppengerecht auf die Personengrup-pen zugeschnitten ist, f\u00fcr die es ben\u00f6tigt wird. Die Fachkr\u00e4ftesicherung kann nur gelingen, wenn Ma\u00df-nahmen klar voneinander abgegrenzt werden und bestehende, etablierte und qualifizierte System nicht verw\u00e4ssert werden. \r\n\r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung\r\n\r\n\r\n\t\t\t\t\r\nHauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\t\t\tAbteilungsleiter\t\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}