{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T11:07:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T15:29:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-23T12:20:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43247,
                "validFromDate": "2024-08-23T12:20:00.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42832,
                "validFromDate": "2024-08-13T13:56:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-23T12:20:00.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42030,
                "validFromDate": "2024-07-24T10:33:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-13T13:56:19.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38227,
                "validFromDate": "2024-06-24T13:57:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-24T10:33:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15478,
                "validFromDate": "2023-02-14T11:07:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T13:57:33.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der BDPK e.V. und seine Landesverb\u00e4nde vertreten die rechtlichen und politischen Interessen von \u00fcber 1.300 Krankenh\u00e4usern und Reha-Kliniken in privater Tr\u00e4gerschaft. Dazu ist der Verband in Deutschland bei Gesetzgebungsverfahren anh\u00f6rungsberechtigt und  auf der Ebene der Selbstverwaltung ma\u00dfgebliche Spitzenorganisation im Sinne der sozialgesetzlichen Regelungen. Der BDPK und seine Landesverb\u00e4nde vertreten ihre Mitglieder in allgemeinen wirtschaftlichen und sozialen Interessen nach au\u00dfen. Sie unterst\u00fctzen ihre Mitgliedsunternehmen in Sach- und Rechtsfragen, bieten Hilfen in betriebswirtschaftlichen Fragen und informieren \u00fcber politische und rechtliche Entwicklungen. Bundesverband und Landesverb\u00e4nde sind Tarifpartner auf Bundes- bzw. Landesebene.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/b0/346546/BDPK_Jahresabschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "60",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "post@bdpk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493024008990",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdpk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Bublitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Mate",
                "lastName": "Ivan\u010di\u0107",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antonia",
                "lastName": "Walch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hans-Heinrich",
                "lastName": "Aldag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pete",
                "lastName": "Kwak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Letizia",
                "lastName": "Cappelletti",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil.",
                "firstName": "Miralem",
                "lastName": "Hadzic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ursula",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Lemke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bublitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mate",
                "function": "2. Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Ivan\u010di\u0107",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Heinrich",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Aldag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ursula",
                "function": "1. Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 12,
            "totalCount": 12
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Krankenhausgesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "AG MedReha"
            },
            {
                "membership": "Lady Lobby"
            },
            {
                "membership": "GVG e. V."
            },
            {
                "membership": "BAG Psychiatrie"
            },
            {
                "membership": "DVfR"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU"
            },
            {
                "membership": "VKD"
            },
            {
                "membership": "BMC"
            },
            {
                "membership": "DVSG"
            },
            {
                "membership": "DGIV"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Deutscher Privatkliniken e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Verband Privater Kliniktr\u00e4ger in Baden-W\u00fcrtttemberg e. V."
            },
            {
                "name": "Verband der Privatkrankenanstalten in Bayern e. V."
            },
            {
                "name": "Verband der Privatkliniken in Sachsen und Sachsen-Anhalt e. V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1410001,
            "to": 1420000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000893/43247",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T13:57:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/f7/346547/Lobbyregister-Detailansicht-R000893-2024-08-23_12-20-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-23T12:20:00.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 43247,
    "registerNumber": "R000893",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHG",
                        "title": "Gesetz zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenh\u00e4user und zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHEntgG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Entgelte f\u00fcr voll- und teilstation\u00e4re Krankenhausleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khentgg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BPflV",
                        "title": "Verordnung zur Regelung der Krankenhauspfleges\u00e4tze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bpflv_1994"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sachgerechte Umsetzung der Krankenhausreform mit dem Ziel der Sicherstellung einer bundesweit ad\u00e4quaten Krankenhausversorgung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004691",
                "statements": [],
                "title": "KHVVG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "MVZ-Gr\u00fcndung durch Reha- und Vorsorgeeinrichtungen erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011853.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11853",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004692",
                "statements": [],
                "title": "GVSG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Reha-Einrichtungen m\u00fcssen f\u00fcr die Pflegeausbildung als Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung zugelassen werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmfsfj.de/resource/blob/242638/a04d0fc0f516553172f8885effe07a8a/entwurf-eines-gesetzes-ueber-die-einfuehrung-einer-bundeseinheitlichen-pflegeassistenzausbildung-data.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/service/gesetze/entwurf-eines-gesetzes-ueber-die-einfuehrung-einer-bundeseinheitlichen-pflegeassistenzausbildung-pflegeassistenzeinfuehrungsgesetz-pflasseinfg--242496",
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-07-16",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung (Pflegeassistenzeinf\u00fchrungsgesetz \u2013 PflAssEinfG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011722",
                "statements": [],
                "title": "Reha-Einrichtungen als Tr\u00e4ger der praktischen Pflegeausbildung aufnehmen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}