{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-15T08:39:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-14T09:34:01.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-11T15:44:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41422,
                "validFromDate": "2024-07-11T15:44:03.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40064,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:11:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T15:44:03.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36894,
                "validFromDate": "2024-06-24T18:33:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:11:44.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12344,
                "validFromDate": "2023-02-15T08:39:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T18:33:29.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Direkter Kontakt mit Entscheidungstr\u00e4gern durch ALPLA Public Affairs Team, ALPLA wird bei der Lobbyarbeit durch die Consultancy \"von Beust und Coll\" unterst\u00fctzt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/d0/333596/Pruefungsbericht-Alpla-Werke-Lehner-GmbH-Co-KG-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.15,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Markdorf ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Daimlerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "88677"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "volker.gloeckner@alpla.com"
                },
                {
                    "email": "georg.pescher@alpla.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4975445080",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.alpla.com/en"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Pescher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Pescher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Gl\u00f6ckner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KG",
            "de": "Kommanditgesellschaft (KG)",
            "en": "Limited partnership (KG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Pescher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Industrievereinigung Kunststoffverpackungen e.V."
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Wirtschaftsdialog e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz Verpackung + Umwelt e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ALPLA Werke Lehner GmbH & Co KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000447/41422",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T18:33:29.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/a2/333597/Lobbyregister-Detailansicht-R000447-2024-07-11_15-44-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-11T15:44:03.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 41422,
    "registerNumber": "R000447",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Finanzielle Besserstellung von recyclingf\u00e4higer Verpackungen, ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004896",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung Verpackungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Seit Januar 2021 erhebt die Europ\u00e4ische Union bereits eine Plastik, Kunststoffabgabe auf nicht recycelte Kunststoffverpackungsabf\u00e4lle. Diese wurde in Deutschland bis dato aus Haushaltsmitteln des Bundes gestemmt. Im Koalitionsvertrag der Ampelkoalition ist deren Umlage auf die Inverkehrbringer beschlossen und soll noch diese Legislaturperiode umgesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004897",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Umlage der EU Eigenmittel, die auf Basis nicht recycelter Kunststoffverpackungsabf\u00e4lle erhoben werden."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU-Verpackungsverodnung sollte unserer Ansicht nach m\u00f6glichst Materialneutral ausgestaltet werden um eine Transformation hin zu einer echten und wirklich nachhaltige Kreislaufwirtschaft von Verpackungen in Europa zu erm\u00f6glichen, dass M\u00fcllaufkommen zu reduzieren und den Einsatz von Hochwertigen Rezyklaten zu f\u00f6rdern",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004898",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen den Gesetzentwurf zur Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Vermeidung der Freisetzung von Kunststoffgranulat zur Verringerung der Umweltverschmutzung durch Mikroplastik. Diese sollte unserer Ansicht nach mit Augenma\u00df vorgenommen werden, um den Unternehmen auf der einen Seite die Handhabung von Kunststoffpellets weiterhin zu erm\u00f6glichen und Sie gleichzeitig in die Pflicht nehmen eine Freisetzung in die Umwelt bestm\u00f6glichst zu verhindern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004899",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzesvorhaben zur Vermeidung der Freisetzung von Kunststoffgranulat zur Verringerung der Umweltverschmutzung durch Mikroplastik"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen des Gesetzesentwurf zum Durchf\u00fchrungsrechtsakt (der SUPD) zur Berechnung, \u00dcberpr\u00fcfung und Meldung von Daten \u00fcber den Gehalt an recyceltem Kunststoff in Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen aus Kunststoff f\u00fcr das chemische Recycling. Dieser sollte unserer Ansicht nach so ausgestalltet sein, dass das level playing field zwischen den verschiedenen Recyclingtechnologien erhalten bleibt und gleichzeitig den Eingriff ind en freien Markt so gering wie m\u00f6glich halten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004900",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/b4/308642/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004900",
                        "regulatoryProjectTitle": "Durchf\u00fchrungsrechtsakt zur Berechnung,[...] \u00fcber den Gehalt an recyceltem Kunststoff in Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen aus Kunststoff",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "An den\r\nStaatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt\r\nHerrn J\u00f6rg Kukies\r\n23.04.2024\r\nEU-Regelung zur Berechnung von Rezyklatanteilen\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\nlieber Herr Kukies,\r\nnochmals vielen Dank, dass Sie sich am 11. April die Zeit genommen haben, unseren Bedenken zum geplanten Durchf\u00fchrungsrechtsakt der Europ\u00e4ischen Kommission im Rahmen der EU-Einwegkunststoffrichtlinie (SUPD) zu \u00e4u\u00dfern. Der Rechtsakt wird eine Massenbilanzierungsmethode festlegen, mit der Rezyklatanteile an recyceltem Kunststoff in Einwegplastik-Getr\u00e4nkeflaschen und danach auch in anderen Produkten wie Verpackungen, Kraftfahrzeugen, Baustoffen und Textilien berechnet werden sollen.\r\nWie in unserem Gespr\u00e4ch vereinbart, m\u00f6chten wir Ihnen in diesem Schreiben einige konstruktive Vorschl\u00e4ge machen, wie die dramatischen Folgen, die eine \u201eFuel-Use-Excluded\u201c Massenbilanzierungsmethode f\u00fcr unsere Branche in Deutschland und der EU h\u00e4tte, deutlich reduziert werden k\u00f6nnten.\r\nGrunds\u00e4tzlich wollen wir keine Bevorzugung einzelner Akteure oder Branchen, sondern faire Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle Recyclingtechnologien. Bei der \u201eFuel-Use-Excluded\u201c Massenbilanzierungsmethode jedoch w\u00fcrden bei chemischen Recyclingprozessen wie der Pyrolyse alle Cracker-Output-Stoffe au\u00dfer Brennstoffe als Kunststoffrezyklat anerkannt und k\u00f6nnten in Form von Gutschriften willk\u00fcrlich auf ausgew\u00e4hlte Kundenprodukte verteilt werden. Dadurch k\u00f6nnten die tats\u00e4chlichen Produktionskosten k\u00fcnstlich auf ein Vielfaches der eigentlich generierten Menge verteilt werden und damit vermutlich konkurrenzf\u00e4hige Preise zu aktuell angebotenen Rezyklaten erreichen.\r\nEin solcher wirtschaftlicher Anreiz f\u00fcr das chemische Recycling w\u00fcrde aus unserer Sicht die Wettbewerbsbedingungen verzerren und den europ\u00e4ischen Markt f\u00fcr mechanisch rezyklierte hochwertige Kunststoffe mittelfristig zerst\u00f6ren, wie bereits mit der europ\u00e4ischen Solarindustrie geschehen. Der Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments hat daher am 18. April dem formellen Einwand der EU-Abgeordneten Jutta Paulus zugestimmt, wonach der Entwurf des Durchf\u00fchrungsbeschlusses der Kommission mit dem Ziel der Einwegkunststoffrichtlinie (EU) 2019/904 zur F\u00f6rderung des \u00dcbergangs zu einer Kreislaufwirtschaft unvereinbar ist.\r\nDa die SUPD bis 2030 ausschlie\u00dflich Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen aus PET betrifft und f\u00fcr PET-Verpackungen f\u00fcr Lebensmittelkontakt bereits von der EFSA zugelassene mechanische Recyclingverfahren in f\u00fcr 2030 ausreichender Kapazit\u00e4t existieren, kann das chemische Recycling nicht als unverzichtbare Technologie zur Erreichung dieser Ziele angesehen werden.\r\nWir m\u00f6chten uns mit Ihrer Unterst\u00fctzung auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine klare Einordnung des chemischen Recyclings in die Abfallhierarchie einsetzen und den Vorrang des mechanischen Recyclings wegen seiner nachweislich1 besseren \u00d6kobilanz gesetzlich verankern. Diese klare Priorit\u00e4t des mechanischen Recyclings teilt auch die Chemische Industrie, vertreten durch den VCI, mit uns.\r\nWir sehen die \u201cPolymers Only\u201d Massenbilanzierungsmethode als \u00dcbergangsl\u00f6sung angemessen, um der Chemischen Industrie somit einen Marktzugang zu erm\u00f6glichen. Eine zus\u00e4tzliche finanziellen F\u00f6rderung in Form einer \u201cFuel-Use-Excluded\" Methode sollte allenfalls zeitlich eingeschr\u00e4nkt, als Subvention erkennbar und nur unter gesetzlicher Verankerung des Vorrangs von werkstofflichem Recycling und den folgenden Bedingungen erfolgen:\r\n1.\r\nNur Kunststoffabf\u00e4lle, die nachweislich nicht mechanisch recycelt werden k\u00f6nnen, sollten f\u00fcr das chemische Recycling zugelassen und einer Massenbilanzierungsmethode unterzogen werden. Die Anwendung dieser Methode sollte auf die Verarbeitung bestimmter Stoffstr\u00f6me wie Autoreifen, Matratzen, Abfallstoffe aus dem mechanischen Recycling, etc. gesetzlich beschr\u00e4nkt werden.2\r\n2. Verordnungen und Subventionen, die das chemische Recycling in irgendeiner Form f\u00f6rdern, sollten zudem eine Revisionsklausel enthalten, die eine Folgenabsch\u00e4tzung auf der Grundlage wissenschaftlicher Daten, eine transparente \u00dcberwachung der Stoffstr\u00f6me sowie eine bilanzielle Bewertung der Umweltauswirkungen der Verfahren, die Massenbilanzverfahren einsetzen, verlangt.\r\n3. Rezyklatanteile aus kreditbasierten Massenbilanzierungsmethoden d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich f\u00fcr das Erreichen von Mindest-Rezyklateinsatzquoten verwendet werden. Eine Auslobung gegen\u00fcber dem Konsumenten muss untersagt sein.\r\n4. Recyclingquoten m\u00fcssen, wie in der EU-Gesetzgebung vorgesehen, grunds\u00e4tzlich Output-basiert berechnet werden. Dabei sollen alle mit kreditbasierten Massenbilanzierungsmethoden berechnete Recyclingstr\u00f6me transparent ausgewiesen werden, um eine \u00f6kologische Bewertung zu erm\u00f6glichen. Die heute bereits erreichte Quote von werkstofflichem Recycling darf sich dadurch nicht verringern, sondern muss zur Erreichung der Treibhausgasminderungsziele mittelfristig weiter ausgebaut werden.\r\n5.\r\nAus Drittl\u00e4ndern importierte rezyklierte Stoffe m\u00fcssen EU-konforme Berechnungs- und \u00dcberpr\u00fcfungsmethoden erf\u00fcllen und von unabh\u00e4ngigen Organisationen zertifiziert werden.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\r\nHerwart WILMS\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nRemondis\r\nGeorg PESCHER\r\nManaging Director\r\nALPLA DE/BE/NL\r\nReinhard SCHNEIDER\r\nEigent\u00fcmer\r\nWerner & Mertz\r\n1 \u00d6ko-Institut: Climate impact of pyrolysis of waste plastic packaging in comparison with reuse and mechanical recycling 26/09/2022\r\n2 Eine vollst\u00e4ndige, gesetzlich definierte Positivliste muss vom Gesetzgeber noch erarbeitet werden."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/01/308644/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240088.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004900",
                        "regulatoryProjectTitle": "Durchf\u00fchrungsrechtsakt zur Berechnung,[...] \u00fcber den Gehalt an recyceltem Kunststoff in Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen aus Kunststoff",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Politische Rahmenbedingungen um eine \u00f6kologisch sinnvolle Kreislaufwirtschaft zu gew\u00e4hrleisten:\r\n\r\n- Der Rechtsrahmen sollte anerkennen, dass die Potenziale chemischer Recyclingverfahren f\u00fcr die Kreislaufwirtschaft erst dort beginnen, wo die Potenziale werkstofflicher Verwertungsverfahren enden (Novelle des \u00a7 21 zur F\u00f6rderung recyclingfreundlicher Verpackungsdesigns).\r\n- \u00f6kologische Vorteilhaftigkeit des mechanischen Recyclings sollte gesetzlich anerkannt und selbiges daher als vorrangiges Verwertungsverfahren gesetzlich verankert werden\r\n- Verankerung des chemischen Recyclings im Verpackungsgesetz darf nicht zu einer Kannibalisierung mechanischer Recyclingverfahren f\u00fchren\r\n\r\nPolitische Handlungsempfehlungen\r\n- Level-Playing-Field f\u00fcr den Rezyklateinsatz (EU Ebene)\r\n- F\u00f6rderung des Design for Recyclings (D4R)\r\n- Einf\u00fchrung einer Recyclinghierarchie als Folge der Anerkennung der \u00f6kologischen Vorteilhaftigkeit des mechanischen Recyclings\r\n- Anpassung der Definition von werkstofflicher Verwertung\r\n- Weiterentwicklung der Verwertungsquoten im Verpackungsgesetz\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Durchf\u00fchrungsrechtsakt zur Berechnung,[...] \u00fcber den Gehalt an recyceltem Kunststoff in Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen aus Kunststoff"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen die Gesetzesvorlage zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 10/2011 \u00fcber Materialien und Gegenst\u00e4nde aus Kunststoff, die dazu bestimmt sind, mit Lebensmitteln in Ber\u00fchrung zu kommen, und zur \u00c4nderung der Verordnung (EG) Nr. 2023/2006 \u00fcber die gute Herstellungspraxis f\u00fcr Materialien und Gegenst\u00e4nde aus Kunststoff, die dazu bestimmt sind, mit Lebensmitteln in Ber\u00fchrung zu kommen, in Bezug auf recycelten Kunststoff und andere Fragen im Zusammenhang mit der Qualit\u00e4tskontrolle und Herstellung von Materialien und Gegenst\u00e4nden aus Kunststoff, die dazu bestimmt sind, mit Lebensmitteln in Ber\u00fchrung zu kommen. Diese muss sicherstellen, dass weder Verbraucher, noch die Kreislaufwirtschaft von Kunststoffverpackungen gef\u00e4hrdet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004901",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 10/2011 sowie der Verordnung (EG) Nr. 2023/2006"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/b4/308642/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004900",
                "regulatoryProjectTitle": "Durchf\u00fchrungsrechtsakt zur Berechnung,[...] \u00fcber den Gehalt an recyceltem Kunststoff in Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen aus Kunststoff",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "An den\r\nStaatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt\r\nHerrn J\u00f6rg Kukies\r\n23.04.2024\r\nEU-Regelung zur Berechnung von Rezyklatanteilen\r\nSehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\nlieber Herr Kukies,\r\nnochmals vielen Dank, dass Sie sich am 11. April die Zeit genommen haben, unseren Bedenken zum geplanten Durchf\u00fchrungsrechtsakt der Europ\u00e4ischen Kommission im Rahmen der EU-Einwegkunststoffrichtlinie (SUPD) zu \u00e4u\u00dfern. Der Rechtsakt wird eine Massenbilanzierungsmethode festlegen, mit der Rezyklatanteile an recyceltem Kunststoff in Einwegplastik-Getr\u00e4nkeflaschen und danach auch in anderen Produkten wie Verpackungen, Kraftfahrzeugen, Baustoffen und Textilien berechnet werden sollen.\r\nWie in unserem Gespr\u00e4ch vereinbart, m\u00f6chten wir Ihnen in diesem Schreiben einige konstruktive Vorschl\u00e4ge machen, wie die dramatischen Folgen, die eine \u201eFuel-Use-Excluded\u201c Massenbilanzierungsmethode f\u00fcr unsere Branche in Deutschland und der EU h\u00e4tte, deutlich reduziert werden k\u00f6nnten.\r\nGrunds\u00e4tzlich wollen wir keine Bevorzugung einzelner Akteure oder Branchen, sondern faire Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle Recyclingtechnologien. Bei der \u201eFuel-Use-Excluded\u201c Massenbilanzierungsmethode jedoch w\u00fcrden bei chemischen Recyclingprozessen wie der Pyrolyse alle Cracker-Output-Stoffe au\u00dfer Brennstoffe als Kunststoffrezyklat anerkannt und k\u00f6nnten in Form von Gutschriften willk\u00fcrlich auf ausgew\u00e4hlte Kundenprodukte verteilt werden. Dadurch k\u00f6nnten die tats\u00e4chlichen Produktionskosten k\u00fcnstlich auf ein Vielfaches der eigentlich generierten Menge verteilt werden und damit vermutlich konkurrenzf\u00e4hige Preise zu aktuell angebotenen Rezyklaten erreichen.\r\nEin solcher wirtschaftlicher Anreiz f\u00fcr das chemische Recycling w\u00fcrde aus unserer Sicht die Wettbewerbsbedingungen verzerren und den europ\u00e4ischen Markt f\u00fcr mechanisch rezyklierte hochwertige Kunststoffe mittelfristig zerst\u00f6ren, wie bereits mit der europ\u00e4ischen Solarindustrie geschehen. Der Umweltausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments hat daher am 18. April dem formellen Einwand der EU-Abgeordneten Jutta Paulus zugestimmt, wonach der Entwurf des Durchf\u00fchrungsbeschlusses der Kommission mit dem Ziel der Einwegkunststoffrichtlinie (EU) 2019/904 zur F\u00f6rderung des \u00dcbergangs zu einer Kreislaufwirtschaft unvereinbar ist.\r\nDa die SUPD bis 2030 ausschlie\u00dflich Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen aus PET betrifft und f\u00fcr PET-Verpackungen f\u00fcr Lebensmittelkontakt bereits von der EFSA zugelassene mechanische Recyclingverfahren in f\u00fcr 2030 ausreichender Kapazit\u00e4t existieren, kann das chemische Recycling nicht als unverzichtbare Technologie zur Erreichung dieser Ziele angesehen werden.\r\nWir m\u00f6chten uns mit Ihrer Unterst\u00fctzung auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine klare Einordnung des chemischen Recyclings in die Abfallhierarchie einsetzen und den Vorrang des mechanischen Recyclings wegen seiner nachweislich1 besseren \u00d6kobilanz gesetzlich verankern. Diese klare Priorit\u00e4t des mechanischen Recyclings teilt auch die Chemische Industrie, vertreten durch den VCI, mit uns.\r\nWir sehen die \u201cPolymers Only\u201d Massenbilanzierungsmethode als \u00dcbergangsl\u00f6sung angemessen, um der Chemischen Industrie somit einen Marktzugang zu erm\u00f6glichen. Eine zus\u00e4tzliche finanziellen F\u00f6rderung in Form einer \u201cFuel-Use-Excluded\" Methode sollte allenfalls zeitlich eingeschr\u00e4nkt, als Subvention erkennbar und nur unter gesetzlicher Verankerung des Vorrangs von werkstofflichem Recycling und den folgenden Bedingungen erfolgen:\r\n1.\r\nNur Kunststoffabf\u00e4lle, die nachweislich nicht mechanisch recycelt werden k\u00f6nnen, sollten f\u00fcr das chemische Recycling zugelassen und einer Massenbilanzierungsmethode unterzogen werden. Die Anwendung dieser Methode sollte auf die Verarbeitung bestimmter Stoffstr\u00f6me wie Autoreifen, Matratzen, Abfallstoffe aus dem mechanischen Recycling, etc. gesetzlich beschr\u00e4nkt werden.2\r\n2. Verordnungen und Subventionen, die das chemische Recycling in irgendeiner Form f\u00f6rdern, sollten zudem eine Revisionsklausel enthalten, die eine Folgenabsch\u00e4tzung auf der Grundlage wissenschaftlicher Daten, eine transparente \u00dcberwachung der Stoffstr\u00f6me sowie eine bilanzielle Bewertung der Umweltauswirkungen der Verfahren, die Massenbilanzverfahren einsetzen, verlangt.\r\n3. Rezyklatanteile aus kreditbasierten Massenbilanzierungsmethoden d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich f\u00fcr das Erreichen von Mindest-Rezyklateinsatzquoten verwendet werden. Eine Auslobung gegen\u00fcber dem Konsumenten muss untersagt sein.\r\n4. Recyclingquoten m\u00fcssen, wie in der EU-Gesetzgebung vorgesehen, grunds\u00e4tzlich Output-basiert berechnet werden. Dabei sollen alle mit kreditbasierten Massenbilanzierungsmethoden berechnete Recyclingstr\u00f6me transparent ausgewiesen werden, um eine \u00f6kologische Bewertung zu erm\u00f6glichen. Die heute bereits erreichte Quote von werkstofflichem Recycling darf sich dadurch nicht verringern, sondern muss zur Erreichung der Treibhausgasminderungsziele mittelfristig weiter ausgebaut werden.\r\n5.\r\nAus Drittl\u00e4ndern importierte rezyklierte Stoffe m\u00fcssen EU-konforme Berechnungs- und \u00dcberpr\u00fcfungsmethoden erf\u00fcllen und von unabh\u00e4ngigen Organisationen zertifiziert werden.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\r\nHerwart WILMS\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nRemondis\r\nGeorg PESCHER\r\nManaging Director\r\nALPLA DE/BE/NL\r\nReinhard SCHNEIDER\r\nEigent\u00fcmer\r\nWerner & Mertz\r\n1 \u00d6ko-Institut: Climate impact of pyrolysis of waste plastic packaging in comparison with reuse and mechanical recycling 26/09/2022\r\n2 Eine vollst\u00e4ndige, gesetzlich definierte Positivliste muss vom Gesetzgeber noch erarbeitet werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/01/308644/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240088.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004900",
                "regulatoryProjectTitle": "Durchf\u00fchrungsrechtsakt zur Berechnung,[...] \u00fcber den Gehalt an recyceltem Kunststoff in Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen aus Kunststoff",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Politische Rahmenbedingungen um eine \u00f6kologisch sinnvolle Kreislaufwirtschaft zu gew\u00e4hrleisten:\r\n\r\n- Der Rechtsrahmen sollte anerkennen, dass die Potenziale chemischer Recyclingverfahren f\u00fcr die Kreislaufwirtschaft erst dort beginnen, wo die Potenziale werkstofflicher Verwertungsverfahren enden (Novelle des \u00a7 21 zur F\u00f6rderung recyclingfreundlicher Verpackungsdesigns).\r\n- \u00f6kologische Vorteilhaftigkeit des mechanischen Recyclings sollte gesetzlich anerkannt und selbiges daher als vorrangiges Verwertungsverfahren gesetzlich verankert werden\r\n- Verankerung des chemischen Recyclings im Verpackungsgesetz darf nicht zu einer Kannibalisierung mechanischer Recyclingverfahren f\u00fchren\r\n\r\nPolitische Handlungsempfehlungen\r\n- Level-Playing-Field f\u00fcr den Rezyklateinsatz (EU Ebene)\r\n- F\u00f6rderung des Design for Recyclings (D4R)\r\n- Einf\u00fchrung einer Recyclinghierarchie als Folge der Anerkennung der \u00f6kologischen Vorteilhaftigkeit des mechanischen Recyclings\r\n- Anpassung der Definition von werkstofflicher Verwertung\r\n- Weiterentwicklung der Verwertungsquoten im Verpackungsgesetz\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}