{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-12T11:48:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-16T12:32:22.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T16:22:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40733,
                "validFromDate": "2024-07-02T16:22:33.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37978,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:20:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T16:22:33.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30134,
                "validFromDate": "2024-03-14T08:51:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:20:20.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28790,
                "validFromDate": "2024-02-26T08:40:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-14T08:51:10.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27423,
                "validFromDate": "2023-12-06T14:09:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-26T08:40:33.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22811,
                "validFromDate": "2023-06-30T14:35:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-06T14:09:10.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13502,
                "validFromDate": "2023-02-12T11:48:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T14:35:22.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Bundesinteressenvertretung schwuler Senioren (BISS) e.V. ist t\u00e4tig im Bereich der schwulen, queeren und HIV-freundlichen Altersarbeit. Sie hat sich zum Ziel gesetzt, die Interessen \u00e4lterer schwuler M\u00e4nner, queerer Menschen und Menschen mit HIV zu vertreten und deren Situation in der Selbstorganisation, der Selbsthilfe, der Pflege, der gesellschaftlichen Teilhabe, der politischen Partizipation und der demokratischen Mitwirkung zu verbessern. BISS e.V. sucht dabei durch direkte Anschreiben und Positionspapiere den unmittelbaren Kontakt mit Politiker:innen, insbesondere zu Mitgliedern des Deutschen Bundestags und mit Vertreter:innen der Ministerien.\r\n\r\nSchwerpunktm\u00e4\u00dfig wird die Interessenvertretung ausge\u00fcbt, um die Lebenssituation \u00e4lterer schwuler M\u00e4nner, queerer Menschen und Menschen mit HIV angesichts der weitreichenden diskriminierenden und stigmatisierenden Strukturen in der Altenhilfearbeit und Gesellschaft zu verbessern.\r\n\r\nDiesbez\u00fcglich werden Austausch- und Fachveranstaltungen organisiert, zu denen auch regelm\u00e4\u00dfig Mitglieder des Deutschen Bundestags und Vertreter:innen der Ministerien eingeladen werden, um diese von unserer zivilgesellschaftlichen Arbeit und unseren Positionen zu \u00fcberzeugen. \r\n\r\nIn Einzelf\u00e4llen werden auch Stellungnahmen zu konkreten Reglungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Gesellschaftliche und politische Partizipation und Teilhabe \u00e4lterer schwuler M\u00e4nner und von Menschen mit HIV"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/dd/329678/BISS_Abschlussbilanz-GuV_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gertrudenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50667"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "biss@schwuleundalter.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922129492417",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://schwuleundalter.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Kringe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Kraft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gert",
                "lastName": "Rickart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Struck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Bockem\u00fchl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yasmin",
                "lastName": "Gerischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Schwarz-Heim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kringe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kraft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gert",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Rickart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Struck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Schwarz-Heim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-19",
            "naturalPersons": 56,
            "organizations": 24,
            "totalCount": 80
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen (BAGSO) e.V."
            },
            {
                "membership": "Lesben und Schwulen Verband Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesinteressenvertretung schwuler Senioren (BISS) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aus dem Bundesaltenplan zur Sensibilisierung von Tr\u00e4gern, Verwaltung und Politik der Seniorenarbeit f\u00fcr die Belange \u00e4lterer schwuler M\u00e4nner\r\n\r\n",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts \"Wir m\u00f6chten reden! Wie war das damals? Wie ist das heute? Homo- und Queerfreundlichkeit generations\u00fcbergreifend begegnen.\"",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend im Rahmen des Bundesprogramms \"Demokratie leben!\"",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000555/40733",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:20:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/34/f5/329681/Lobbyregister-Detailansicht-R000555-2024-07-02_16-22-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T16:22:33.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 40733,
    "registerNumber": "R000555",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die in Art. 3 (3) GG bereits aufgef\u00fchrten Diskriminierungsmerkmale sind eine Lehre aus der menschenverachtenden Politik und Verfolgung durch den Nationalsozialismus. Trotz ihrer systematischen Verfolgung unter der NS-Diktatur finden queere Menschen jedoch bis heute keine Erw\u00e4hnung.\r\n\r\nBISS e.V. setzt sich f\u00fcr die Erg\u00e4nzung von Art. 3 (3) GG um den Begriff \"sexuelle Identit\u00e4t\" zum umfassenden Schutz von LSBTIQ* durch das Grundgesetz ein. \r\n\r\nBISS e.V. ist Mitglied des Rundentischs GRUNDGESETZ F\u00dcR ALLE und Erstunterzeichnerin der dazugeh\u00f6rigen, seit Februar 2020 bestehenden Initiative aus Organisationen und Einzelpersonen der LSBTIQ*-Community. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010755",
                "statements": [],
                "title": "Erg\u00e4nzung Art. 3 (3) Grundgesetz um den Begriff \"sexuelle Identit\u00e4t\""
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}