{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-28T13:01:07.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-08T16:29:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T11:02:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40612,
                "validFromDate": "2024-07-02T11:02:10.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38726,
                "validFromDate": "2024-06-24T11:48:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T11:02:10.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31232,
                "validFromDate": "2024-06-24T10:48:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T11:48:35.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 34526,
                "validFromDate": "2024-05-28T10:05:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T10:48:02.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25448,
                "validFromDate": "2023-09-05T15:28:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T10:05:47.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22081,
                "validFromDate": "2023-06-22T10:45:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-05T15:28:59.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5088,
                "validFromDate": "2022-09-28T13:01:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T10:45:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Wir setzen uns f\u00fcr eine nachhaltige Rohstoff- und Handelspolitik ein, die den Menschen n\u00fctzt und das Klima sch\u00fctzt. Hierzu erstellen wir Studien, \u00dcberblickspublikationen und Analysen, die wir in die breite \u00d6ffentlichkeit tragen. Auch Politiker*innen schreiben wir an, senden unsere Druckerzeugnisse zu und suchen den Austausch zu unseren Themen. In der Klima- und Energiepolitik setzen wir uns f\u00fcr einen baldigen Ausstieg aus der Nutzung fossiler Energietr\u00e4ger sowie eine global gerechte Energiewende und Wasserstoffwirtschaft ein. Durch Anschreiben, Gespr\u00e4che und Einladungen zu Austausch- und Informationsveranstaltungen suchen wir auch direkten Kontakt zu Politikerinnen und Politikern, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages, um diese von unseren Positionen zu \u00fcberzeugen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Rohstoffpolitik"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/c7/329113/PowerShift-Bilanz-GuV-Stand-12-04-24-ohne-Namen.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "PowerShift e.V.",
            "street": "Greifswalder Str.",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@power-shift.de"
                },
                {
                    "email": "tine.laufer@power-shift.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493027875736",
            "websites": [
                {
                    "website": "power-shift.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alessa",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Reckordt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Flues",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hannah",
                "lastName": "Pilgrim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hendrik",
                "lastName": "Schnittker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Fritz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Neelke",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referentin f\u00fcr Energie und Klima"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Vanessa",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Brouns",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referent f\u00fcr eine BT-Fraktion"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tine",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Laufer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Merle",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Groneweg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-07",
            "naturalPersons": 34,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 34
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit"
            },
            {
                "membership": "Berliner Entwicklungspolitischer Ratschlag"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Berliner Stra\u00dfen f\u00fcr alle"
            },
            {
                "membership": "Berlin Global Village e.V"
            },
            {
                "membership": "Climate Action Network Europe (CAN)"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Gerechter Welthandel "
            },
            {
                "membership": "Seattle to Brussels-Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "AK Rohstoffe"
            },
            {
                "membership": "CorA-Corporate Accountability"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung"
            },
            {
                "membership": "Treaty Alliance"
            },
            {
                "membership": " EU Raw Materials Coalition"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "PowerShift e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr zwei Projekte im Bereich Handels- und Klimapolitik",
                "location": "Greifswalder Stra\u00dfe 33a, 10405 Berlin",
                "name": "Stiftung Nord S\u00fcd Br\u00fccken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr ein Projekt im Bereich rohstoffpolitische Bildung",
                "location": "Friedrich-Ebert-Allee 40, 53113 Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung eines Projekts im Bereich Umwelt und Rohstoffe",
                "location": "W\u00f6rlitzer Platz 1, 06844 Dessau-Ro\u00dflau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000353/40612",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T11:02:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/95/329114/Lobbyregister-Detailansicht-R000353-2024-07-02_11-02-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T11:02:10.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 40612,
    "registerNumber": "R000353",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}