{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-07T13:17:56.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-18T12:19:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T13:06:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36358,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:06:42.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26113,
                "validFromDate": "2023-11-23T10:38:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:06:42.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18980,
                "validFromDate": "2023-04-05T13:52:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-23T10:38:01.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18388,
                "validFromDate": "2023-03-23T10:16:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T13:52:51.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13372,
                "validFromDate": "2023-02-07T13:17:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-23T10:16:52.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit unserer Mitglieder von Bedeutung sind. Dazu z\u00e4hlen arbeits- und wirtschaftspolitische Themen wie Ausbildungsf\u00f6rderung, Arbeitszeitregelungen, Fachkr\u00e4ftemangel und weitere arbeitsrechtliche Themen. Auch steuer- und urheberrechtliche Angelegenheiten werden verfolgt. Zudem wird eine allgemeine F\u00f6rderung und Verbesserung der wirtschaftlichen und rechtlichen Rahmenbedingungen des Teilsegments Musikwirtschaft mit besonderem Fokus auf die Konzert- und Veranstaltungswirtschaft angestrebt. Dazu z\u00e4hlt auch der Ausbau nachhaltiger Strukturen zur Sicherung einer zukunftsf\u00e4higen und vertr\u00e4glichen Konzert- und Veranstaltungsbranche. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende, Diskussionsveranstaltungen und Netzwerktreffen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Konzert- und Veranstaltungswirtschaft, Steuerrecht, K\u00fcnstlersozialversicherungsrecht"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/37/318420/BDKV_Jahresabschluss_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.63,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Georgsplatz",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20099"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@bdkv.de",
            "phoneNumber": "+4940605338850",
            "street": "Hardenbergstra\u00dfe",
            "streetNumber": "9A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10623"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdkv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4940605338850",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdkv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Everke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Everke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sonia",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Simmenauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "stellv. Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Doll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Domdey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Gerlach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Verena",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michaela",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Russ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Thanscheidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-13",
            "naturalPersons": 79,
            "organizations": 377,
            "totalCount": 456
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Musikrat e.V."
            },
            {
                "membership": "DGVM - Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e. V."
            },
            {
                "membership": "Themis-Vertrauensstelle gegen sexuelle Bel\u00e4stigung und Gewalt e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V. (DIN)"
            },
            {
                "membership": "Forum Musikwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Forum Veranstaltungswirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Koalition Kultur- und Kreativwirtschaft in Deutschland (K3D)"
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Veranstaltungswirtschaft e.V. (IGVW)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BDKV Bundesverband der Konzert- und Veranstaltungswirtschaft e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 950001,
            "to": 960000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000656/36358",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T13:06:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3e/2a/318423/Lobbyregister-Detailansicht-R000656-2024-06-27_13-06-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T13:06:42.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 36358,
    "registerNumber": "R000656",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anhebung der Freibetragsgrenze auf 500 EUR.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007168",
                "statements": [],
                "title": "Anhebung der Freibetragsgrenze nach \u00a7 50a EStG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00c4nderung der Formulierung zur \"Bewachungst\u00e4tigkeit\" (\u00a7 2 Abs. 1 u. 2): T\u00e4tigkeiten, die nicht direkt \r\nzum Schutz von Eigentum, Besitz, Leben, k\u00f6rperlicher Unversehrtheit oder pers\u00f6nlicher Freiheit \r\nbeitragen und nur indirekt zu diesem Zweck dienen, gelten nicht als Bewachungst\u00e4tigkeiten. Dies \r\ntrifft insbesondere auf Personen zu, die nicht befugt sind, das Hausrecht im Namen des Haus-\r\nrechtsinhabers aktiv gegen\u00fcber Dritten durchzusetzen.\r\n\r\n\u00c4nderung zu \u00a7 2 Abs. 3 Nr. 2: Bewachungst\u00e4tigkeiten der Kategorie 2 umfassen ak-\r\ntive Ma\u00dfnahmen, um Eigentum, Besitz, Leben, die k\u00f6rperliche Unversehrtheit oder die pers\u00f6nliche \r\nFreiheit bei Veranstaltungen zu sch\u00fctzen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/OESI1/ref-entwurf-SiGG.pdf;jsessionid=C4130646A12E1EFA27AAE6BB0ECA64EB.1_cid378?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/SiGG-Sicherheitsgewerbegesetz.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-07-31",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Regelung des Sicherheitsgewerbes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007169",
                "statements": [],
                "title": "Einflussnahme auf den Gesetzesentwurf zum Sicherheitsgewerbe"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "- Anpassung der Experimentierklausel und Herabsenkung der H\u00fcrden f\u00fcr Gemeinden.\r\n- Einf\u00fchrung eines Bestandschutzes f\u00fcr existierende Clubs.\r\n- Neubeurteilung von L\u00e4rm: Ber\u00fccksichtigung alternativer Messepunkte und Verfahren gem\u00e4\u00df Kulturschallverordnung des Verbands der Musikspielst\u00e4tten in Deutschland e.V. (LiveKomm).\r\n- Konkretisierung des Ausgleichs zwischen Anwohner:innenschaft und Kulturorten\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/ta_laerm_aenderung/Entwurf/ta_laerm_aenderung_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-einer-verwaltungsvorschrift-zur-zweiten-verwaltungsvorschrift-zur-aenderung-der-technischen-anleitung-zum-schutz-gegen-laerm",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-30",
                    "title": "Referentenentwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007170",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/fc/318421/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260274.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007170",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassungen zum Entwurf einer \u00c4nderung der TA L\u00e4rm",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren, \r\n\r\nhaben Sie herzlichen Dank f\u00fcr die uns nachtr\u00e4glich einger\u00e4umte Gelegenheit, mit diesem \r\nSchreiben Stellung zum Entwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen \r\nAnleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm zu nehmen. \r\n\r\nDer Austausch mit Ihnen ist uns wichtig, da die gesamte Veranstaltungswirtschaft, in der wir uns \r\nbewegen, von den entworfenen Regelungen unmittelbar betroffen ist. Der BDKV Bundesverband \r\nder Konzert- und Veranstaltungswirtschaft e.V. vertritt darin die Interessen von rund 500 \r\nUnternehmen unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe aus allen Sparten und Genres des deutschen Konzert- und \r\nVeranstaltungsgewerbes sowie der Dienstleistungsberufe im Bereich der K\u00fcnstlerbetreuung. \r\nGemeinsam veranstalten wir rund 300.000 Konzerte und Festivals und repr\u00e4sentieren damit den \r\nprivatwirtschaftlich organisierten Teil des deutschen Musiklebens. \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die im Mai 2021 formulierte Absicht des Bundestages, das urbane Musik- und \r\nKulturleben, das wesentlich durch Clubs gepr\u00e4gt ist, mit einer Modernisierung des L\u00e4rmschutzes \r\nzu sch\u00fctzen. Denn auch unsere Unternehmen der Konzert- und Veranstaltungswirtschaft sind auf \r\ndie kleinen und mittleren Spielst\u00e4tten angewiesen und hatten dort in den letzten Jahren verst\u00e4rkt \r\nmit Nachbarschaftskonflikten nach heranr\u00fcckender Wohnbebauung oder Gentrifizierung zu \r\nk\u00e4mpfen. Der Bundestag sieht, dass Kulturorte sch\u00fctzenswert und ein wichtiger Aspekt des \r\nLebenswerts von St\u00e4dten sind. Ihre L\u00e4rmemissionen sind genauso wenig mit Industriel\u00e4rm \r\nvergleichbar, wie es der L\u00e4rm von Kinderg\u00e4rten, Sportpl\u00e4tzen oder Schulh\u00f6fen ist. \r\n\r\nWir m\u00f6chten dazu beitragen, dass die angestrebten Regelungen der Veranstaltungspraxis \r\nentsprechen und branchenspezifische Anforderungen miteinbezogen werden. Denn bei der \r\nDurchsicht des Entwurfs stellen wir fest, dass er der Branche und den Clubs nicht helfen kann. \r\nDieser Entwurf muss neu gefasst werden, um die durch den Bundestag formulierte Zielstellung \r\nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nWir bitten dringend um die \u00dcberarbeitung in folgenden Punkten: \r\n\r\n- Die Experimentierklausel setzt eine zu hohe H\u00fcrde f\u00fcr Gemeinden, da sie den Schutz mit \r\nAufstellung eines Bebauungsplans verkn\u00fcpft. Die meisten Bebauungen entstehen auf \r\nGrundlage von \u00a734 BauGB. Zudem dauert die Aufstellung eines Bebauungsplans Jahre, die \r\nProbleme sind aber unmittelbar zu l\u00f6sen, wenn sie auftreten. Kein Club k\u00f6nnte zum \r\nBeispiel \u00fcber Jahre seine T\u00fcren schlie\u00dfen und auf die L\u00f6sung des Problems warten. Und \r\nf\u00fcr die innerst\u00e4dtischen Gebiete ohne Bebauungsplan ist eine L\u00f6sung zu definieren und \r\ndie Regelung ist auf alle Gebietskategorien auszuweiten. \r\n- Es braucht einen Bestandsschutz f\u00fcr existierende Clubs, denn nicht nur langsam \r\nheranr\u00fcckende Bebauung, sondern auch die Gentrifizierung bedroht sie. Clubs pr\u00e4gen \r\nStadtteile, machen sie f\u00fcr Tourismus und auch Bewohner attraktiv und werden dann durch \r\neben diese neuen Bewohner und Nutzer wegen ihrer L\u00e4rmemissionen beklagt.  \r\n- In der Anerkennung der Kulturorte liegt die Notwendigkeit, den L\u00e4rm anders zu beurteilen. \r\nMesspunkte sind anders zu setzen und geeignete Verfahren sind zu etablieren. Das \r\nPublikum vor der T\u00fcr sowie seine An- und Abreise sind st\u00e4rker zu tolerieren. Den \r\nClubbetreibenden ist nur der L\u00e4rm zuzurechnen, auf den sie unmittelbar Einflu\u00df haben. \r\nGerade wenn es um die Schallmessung geht und der Verkehrsl\u00e4rm nicht irrigerweise \r\nprivilegiert sein sollte. \r\n- Gleichzeitig k\u00f6nnte der Ausgleich zwischen Anwohnerschaft und Kulturorten konkretisiert \r\nwerden, ohne dabei neue H\u00fcrden und Mehrkosten zu etablieren. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chten wir auf den Entwurf einer \u201eKulturschallverordnung\u201c des \r\nVerbands der Musikspielst\u00e4tten in Deutschland e.V. Livekomm verweisen, in dem konkrete \r\nGrenzwerte f\u00fcr Kulturl\u00e4rm ebenso wie f\u00fcr Messpunkte in unseren Augen nachvollziehbar \r\nniedergelegt sind.  \r\n  \r\nWir danken Ihnen nochmals f\u00fcr die Einbeziehung und sind bei zuk\u00fcnftigen Verfahren mit \r\nAuswirkungen auf die Konzert- und Veranstaltungswirtschaft gerne bereit, uns gerne auch von \r\nAnfang an einzubringen.  \r\n\r\nBitte halten Sie uns \u00fcber die weiteren Entwicklungen bei der TA L\u00e4rm informiert. \r\n\r\nHerzlichen Dank und freundliche Gr\u00fc\u00dfe \r\n\r\nJohannes Everke \r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassungen zum Entwurf einer \u00c4nderung der TA L\u00e4rm"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/fc/318421/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260274.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007170",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassungen zum Entwurf einer \u00c4nderung der TA L\u00e4rm",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren, \r\n\r\nhaben Sie herzlichen Dank f\u00fcr die uns nachtr\u00e4glich einger\u00e4umte Gelegenheit, mit diesem \r\nSchreiben Stellung zum Entwurf einer zweiten Verwaltungsvorschrift zur \u00c4nderung der Technischen \r\nAnleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm zu nehmen. \r\n\r\nDer Austausch mit Ihnen ist uns wichtig, da die gesamte Veranstaltungswirtschaft, in der wir uns \r\nbewegen, von den entworfenen Regelungen unmittelbar betroffen ist. Der BDKV Bundesverband \r\nder Konzert- und Veranstaltungswirtschaft e.V. vertritt darin die Interessen von rund 500 \r\nUnternehmen unterschiedlicher Gr\u00f6\u00dfe aus allen Sparten und Genres des deutschen Konzert- und \r\nVeranstaltungsgewerbes sowie der Dienstleistungsberufe im Bereich der K\u00fcnstlerbetreuung. \r\nGemeinsam veranstalten wir rund 300.000 Konzerte und Festivals und repr\u00e4sentieren damit den \r\nprivatwirtschaftlich organisierten Teil des deutschen Musiklebens. \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die im Mai 2021 formulierte Absicht des Bundestages, das urbane Musik- und \r\nKulturleben, das wesentlich durch Clubs gepr\u00e4gt ist, mit einer Modernisierung des L\u00e4rmschutzes \r\nzu sch\u00fctzen. Denn auch unsere Unternehmen der Konzert- und Veranstaltungswirtschaft sind auf \r\ndie kleinen und mittleren Spielst\u00e4tten angewiesen und hatten dort in den letzten Jahren verst\u00e4rkt \r\nmit Nachbarschaftskonflikten nach heranr\u00fcckender Wohnbebauung oder Gentrifizierung zu \r\nk\u00e4mpfen. Der Bundestag sieht, dass Kulturorte sch\u00fctzenswert und ein wichtiger Aspekt des \r\nLebenswerts von St\u00e4dten sind. Ihre L\u00e4rmemissionen sind genauso wenig mit Industriel\u00e4rm \r\nvergleichbar, wie es der L\u00e4rm von Kinderg\u00e4rten, Sportpl\u00e4tzen oder Schulh\u00f6fen ist. \r\n\r\nWir m\u00f6chten dazu beitragen, dass die angestrebten Regelungen der Veranstaltungspraxis \r\nentsprechen und branchenspezifische Anforderungen miteinbezogen werden. Denn bei der \r\nDurchsicht des Entwurfs stellen wir fest, dass er der Branche und den Clubs nicht helfen kann. \r\nDieser Entwurf muss neu gefasst werden, um die durch den Bundestag formulierte Zielstellung \r\nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nWir bitten dringend um die \u00dcberarbeitung in folgenden Punkten: \r\n\r\n- Die Experimentierklausel setzt eine zu hohe H\u00fcrde f\u00fcr Gemeinden, da sie den Schutz mit \r\nAufstellung eines Bebauungsplans verkn\u00fcpft. Die meisten Bebauungen entstehen auf \r\nGrundlage von \u00a734 BauGB. Zudem dauert die Aufstellung eines Bebauungsplans Jahre, die \r\nProbleme sind aber unmittelbar zu l\u00f6sen, wenn sie auftreten. Kein Club k\u00f6nnte zum \r\nBeispiel \u00fcber Jahre seine T\u00fcren schlie\u00dfen und auf die L\u00f6sung des Problems warten. Und \r\nf\u00fcr die innerst\u00e4dtischen Gebiete ohne Bebauungsplan ist eine L\u00f6sung zu definieren und \r\ndie Regelung ist auf alle Gebietskategorien auszuweiten. \r\n- Es braucht einen Bestandsschutz f\u00fcr existierende Clubs, denn nicht nur langsam \r\nheranr\u00fcckende Bebauung, sondern auch die Gentrifizierung bedroht sie. Clubs pr\u00e4gen \r\nStadtteile, machen sie f\u00fcr Tourismus und auch Bewohner attraktiv und werden dann durch \r\neben diese neuen Bewohner und Nutzer wegen ihrer L\u00e4rmemissionen beklagt.  \r\n- In der Anerkennung der Kulturorte liegt die Notwendigkeit, den L\u00e4rm anders zu beurteilen. \r\nMesspunkte sind anders zu setzen und geeignete Verfahren sind zu etablieren. Das \r\nPublikum vor der T\u00fcr sowie seine An- und Abreise sind st\u00e4rker zu tolerieren. Den \r\nClubbetreibenden ist nur der L\u00e4rm zuzurechnen, auf den sie unmittelbar Einflu\u00df haben. \r\nGerade wenn es um die Schallmessung geht und der Verkehrsl\u00e4rm nicht irrigerweise \r\nprivilegiert sein sollte. \r\n- Gleichzeitig k\u00f6nnte der Ausgleich zwischen Anwohnerschaft und Kulturorten konkretisiert \r\nwerden, ohne dabei neue H\u00fcrden und Mehrkosten zu etablieren. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chten wir auf den Entwurf einer \u201eKulturschallverordnung\u201c des \r\nVerbands der Musikspielst\u00e4tten in Deutschland e.V. Livekomm verweisen, in dem konkrete \r\nGrenzwerte f\u00fcr Kulturl\u00e4rm ebenso wie f\u00fcr Messpunkte in unseren Augen nachvollziehbar \r\nniedergelegt sind.  \r\n  \r\nWir danken Ihnen nochmals f\u00fcr die Einbeziehung und sind bei zuk\u00fcnftigen Verfahren mit \r\nAuswirkungen auf die Konzert- und Veranstaltungswirtschaft gerne bereit, uns gerne auch von \r\nAnfang an einzubringen.  \r\n\r\nBitte halten Sie uns \u00fcber die weiteren Entwicklungen bei der TA L\u00e4rm informiert. \r\n\r\nHerzlichen Dank und freundliche Gr\u00fc\u00dfe \r\n\r\nJohannes Everke \r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}