{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T18:53:18.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T13:53:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-29T09:52:26.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43415,
                "validFromDate": "2024-08-29T09:52:26.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42864,
                "validFromDate": "2024-08-14T12:49:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-29T09:52:26.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42635,
                "validFromDate": "2024-08-07T16:47:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-14T12:49:30.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41365,
                "validFromDate": "2024-07-10T20:19:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-07T16:47:43.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41102,
                "validFromDate": "2024-07-08T09:26:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T20:19:07.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40635,
                "validFromDate": "2024-07-02T11:05:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T09:26:04.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33891,
                "validFromDate": "2024-06-27T19:59:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T11:05:24.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 33452,
                "validFromDate": "2024-05-14T16:11:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T19:59:57.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24210,
                "validFromDate": "2023-07-20T20:49:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-14T16:11:26.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18197,
                "validFromDate": "2023-03-22T10:31:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T20:49:51.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17418,
                "validFromDate": "2023-03-13T19:11:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T10:31:15.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17415,
                "validFromDate": "2023-02-28T18:53:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T19:11:03.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. ist der Branchenverband der deutschen Klima- und L\u00fcftungswirtschaft. In dieser Funktion vertritt der FGK die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber den Marktpartnern, der Politik, der Wirtschaft, den Normungsinstitutionen und der Wissenschaft. Der FGK hat den Zweck, die Klimaverbesserung in R\u00e4umlichkeiten jeglicher Art zu f\u00f6rdern und alle im Interesse der Gesundheit liegenden Ma\u00dfnahmen auf dem Gebiet der Klima-, L\u00fcftungs- und K\u00e4ltetechnik zu ergreifen und zu unterst\u00fctzen. Aufgabe des Verbands ist es weiterhin, die Bedeutung der Klimatechnik in der \u00d6ffentlichkeit und den Medien herauszustellen, Nachwuchsf\u00f6rderung sowie die Unterst\u00fctzung von Forschung und Wissenschaft zu betreiben, ordnungsrechtliche Vorgaben sowie Normen aus dem relevanten Bereich der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung zu begleiten und die Mitglieder FGK bei der Umsetzung zu beraten. Das Aufgabengebiet umfasst au\u00dferdem die Korrektur falscher und irref\u00fchrender Aussagen im Bereich \"Raumklima\" und die Verfolgung von Wettbewerbsverst\u00f6\u00dfen, soweit dies im Interesse der Allgemeinheit der Mitglieder erforderlich erscheint.\r\n\r\nDas Ziel der Verbandsarbeit ist es u.a., die Interessen und Informationen der deutschen Klima- und L\u00fcftungswirtschaft stellvertretend f\u00fcr die Mitglieder in aktuelle politische Diskussionen und Projekte einzubringen - insbesondere in den Bereichen Elektrotechnik, Geb\u00e4udeautomation, Heizungstechnik, K\u00e4ltetechnik, Raumluft- und Reinraumtechnik und Energieeffizienz. Dazu veranstaltet der FGK Fachkongresse, Diskussionsrunden, Parlamentarische Abende, Parlamentarische Fr\u00fchst\u00fccke und \u00e4hnliche dem Austausch dienende Formate, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen, Positionspapiere und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/27/348318/FGK_Haushaltsplan_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.78,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ludwigsburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hoferstr.",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "71636"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@tga-repraesentanz.de",
            "nationalAdditional1": "TGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR",
            "nationalAdditional2": "Haus der Bundespressekonferenz",
            "phoneNumber": "+4930206088870",
            "street": "Schiffbauerdamm",
            "streetNumber": "40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fgk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497141258810",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fgk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "H\u00e4ndel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Riethm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Kandzia",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Ernst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lucas",
                "lastName": "van Stephoudt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Kaup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-15",
            "naturalPersons": 13,
            "organizations": 258,
            "totalCount": 271
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "TGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR"
            },
            {
                "membership": "DIN - Deutsches Institut f\u00fcr Normung e. V."
            },
            {
                "membership": "ITGA BW - Industrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung Baden-W\u00fcrttemberg e. V. "
            },
            {
                "membership": "VDKF - Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe e. V. "
            },
            {
                "membership": "BDH - Bundesverband der Deutschen Heizungsindustrie e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "FGK - Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 610001,
            "to": 620000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000748/43415",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T19:59:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/db/348321/Lobbyregister-Detailansicht-R000748-2024-08-29_09-52-26.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-29T09:52:26.000+02:00",
        "version": 20
    },
    "registerEntryId": 43415,
    "registerNumber": "R000748",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Anpassung der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie, um deren Akzeptanz zu erh\u00f6hen und somit das F\u00f6rderziel \u2013 die Unterst\u00fctzung des Klimaschutzplans der Bundesregierung und die Senkung der Treibhausgasemissionen \u2013 besser erreichen zu k\u00f6nnen:\r\n- Verl\u00e4ngerung der Laufzeit der Richtlinie,\r\n- Vereinfachung des Antragsprozesses durch Verzicht auf die verpflichtende Verwendung der EffizienzCheck-Software,\r\n- \u00dcberarbeitung der Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen,\r\n- Anhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze unter Verwendung der eingeplanten F\u00f6rdermittel f\u00fcr Anlagen nach Kapitel 2.6.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008237",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/2f/321158/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008237",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zur K\u00e4lte-Klima-Richtlinie \r\n\r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen BIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks), BTGA (Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung), Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik, FGK (Fachverband Geb\u00e4ude-Klima), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te, VDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\n\r\nDie genannten Organisationen vertreten die gesamte deutsche K\u00e4lte- und Klimabranche \u2013 Handwerk, Anlagenbau, Betreiber, Hersteller und Bildung. Wir begr\u00fc\u00dfen die Neuauflage der \u201eF\u00f6rderung von K\u00e4lte- und Klimaanlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln in station\u00e4ren Anwendungen \u2013 K\u00e4lte-Klima-Richtlinie\u201c. F\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der Ende 2023 ausgelaufenen K\u00e4lte-Klima-Richtlinie hatten wir uns im Vorfeld eingesetzt und die mehrmonatige Antragspause kritisiert.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der novellierten F-Gase-Verordnung w\u00e4chst der Druck auf Betreiber von K\u00e4lte- und Klimaanlagen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln, diese gegen solche mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln auszutauschen. Dies bedeutet f\u00fcr sie hohe Investitionen in schwierigen wirtschaftlichen Zeiten. Die K\u00e4lte-Klima-Richtline ist daher ein wichtiges Instrument, um die Neuinstallation und die effizienzsteigernde Umr\u00fcstung von Anlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln zu forcieren.\r\n\r\nEs gibt aus unserer Sicht jedoch Ma\u00dfnahmen, die dazu beitragen w\u00fcrden, die Akzeptanz der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie zu erh\u00f6hen und somit das F\u00f6rderziel \u2013 die Unterst\u00fctzung des Klimaschutzplans der Bundesregierung und die Senkung der Treibhausgasemissionen \u2013 besser erreichen zu k\u00f6nnen. Zudem gibt es praxisferne Vorgaben in der Richtlinie, die abge\u00e4ndert werden sollten.\r\nWir bitten Sie daher um eine entsprechende Anpassung der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie:\r\n\r\n- Verl\u00e4ngerung der Laufzeit der Richtlinie\r\n- Vereinfachung des Antragsprozesses durch Verzicht auf die verpflichtende Verwendung der EffizienzCheck-Software\r\n- \u00dcberarbeitung der Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen\r\n- Anhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze unter Verwendung der eingeplanten F\u00f6rdermittel f\u00fcr Anlagen nach Kapitel 2.6\r\n\r\nLosgel\u00f6st davon bieten wir an, dass bei k\u00fcnftigen Gesetzen, Verordnungen und Richtlinien im Bereich der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpentechnik die Expertise der beteiligten Fachverb\u00e4nde bereits im Vorfeld genutzt werden kann. Unsere Anmerkungen h\u00e4tten dann im Fall der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie schon fr\u00fchzeitig ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nVerl\u00e4ngerung der Laufzeit der Richtlinie\r\nDie K\u00e4lte-Klima-Richtlinie soll Ende Dezember 2026 endg\u00fcltig auslaufen. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, die Laufzeit zu verl\u00e4ngern, bzw. schon zum jetzigen Zeitpunkt eine Neuauflage der Richtlinie ins Auge zu fassen. Der Gro\u00dfteil der K\u00e4lte- und Klimaanlagen in Deutschland verwendet fluorierte K\u00e4ltemittel. Es ist allein schon aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden bei Anlagenbauern und Planern unter keinen Umst\u00e4nden\r\ndenkbar, dass alle Bestandsanlagen bis Ende 2026 durch Anlagen mit alternativen K\u00e4ltemitteln ersetzt werden k\u00f6nnen. Zudem ist den Betreibern die vorzeitige Investition in eine Neuanlage lange vor dem geplanten Lebensende der Bestandsanlage finanziell nicht zuzumuten. Auch Betreiber, die nach 2026 eine Umstellung vornehmen, sollten von den Vorteilen einer F\u00f6rderung profitieren k\u00f6nnen.\r\n\r\nVereinfachung des Antragsprozesses\r\nDie Komplexit\u00e4t des F\u00f6rderantragsprozesses hat durch die verpflichtende Verwendung der Software \u201eBAFA-EffizienzCheck f\u00fcr K\u00e4lte- und Klimaanlagen\u201c deutlich zugenommen. Erste R\u00fcckmeldungen von Nutzern zeigen, dass die Software ohne entsprechende Schulungen kaum zu bedienen ist. Dies wird dazu f\u00fchren, dass Antragsteller, die sich nicht regelm\u00e4\u00dfig mit der Nutzung der Software besch\u00e4ftigen, vor der Antragstellung und ggf. auch vor der f\u00f6rderf\u00e4higen Neuinstallation bzw. Umr\u00fcstung zur\u00fcckschrecken.\r\nBundeskanzler Scholz betonte bei seiner j\u00fcngsten Regierungsbefragung im Deutschen Bundestag: \u201eB\u00fcrokratie abzubauen ist eines der wichtigsten aktuellen Themen. So kommt mehr Tempo in Projekte und es entstehen mehr unternehmerische Freir\u00e4ume.\u201c Die Gestaltung der Antragsstellung im Rahmen der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie konterkariert die Aussage des Bundeskanzlers und ist aus unserer Sicht keine Ma\u00dfnahme zum B\u00fcrokratieabbau, sondern das Gegenteil. Wir fordern Sie daher dazu auf, die Verwendung der Software nicht zur verpflichtenden Voraussetzung zu machen und die Antragstellung so einfach wie m\u00f6glich zu gestalten.\r\n\r\n\u00dcberarbeitung der Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen\r\nDie Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen in Kapitel 2.6 sind gr\u00f6\u00dftenteils praxisfern und verlangen eine \u00dcberarbeitung.\r\n\r\nUmr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel \r\nIn der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie sind neu auch effizienzsteigernde Ma\u00dfnahmen an bestehenden, kleinen Kompressionsk\u00e4lte- oder -klimaanlagen mit fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln in die F\u00f6rderung aufgenommen worden (Kapitel 2.6). Die Vorgabe, dass diese nur dann gef\u00f6rdert werden, wenn die Anlage auf ein Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel umger\u00fcstet wird, wird jedoch dazu f\u00fchren, dass gar keine Anlagen nach Kapitel 2.6 gef\u00f6rdert werden. Die Umstellung einer Anlage mit fluorhaltigem K\u00e4ltemittel auf ein Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel ist zwar technisch bei einigen wenigen K\u00e4ltemitteln m\u00f6glich, so dass die Anlage danach noch weiter funktioniert. Es m\u00fcsste jedoch aufgrund der Verwendung eines brennbaren K\u00e4ltemittels und der damit verbundenen Sicherheitsanforderungen eine neue Gef\u00e4hrdungsbeurteilung erstellt werden, eine Neubewertung des Brandschutzkonzepts sowie der Aufstellbedingungen und -bereiche erfolgen und es m\u00fcssten ggf. mit hohem technischem Aufwand die Vorgaben der EN 378 umgesetzt werden. Zudem \u2013 und dies ist ein mindestens genauso gro\u00dfer Hemmschuh \u2013 gibt es in den allermeisten F\u00e4llen keine Freigabe der Komponentenhersteller (z.B. von Verdichtern) daf\u00fcr, dass ein anderes als das urspr\u00fcnglich eingesetzte K\u00e4ltemittel verwendet werden darf. Die damit verbundenen Haftungs- und Gew\u00e4hrleistungsaspekte bzw. -risiken werden Anlagenbauer und Betreiber davon abhalten, eine Umr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel vorzunehmen. Der geringe F\u00f6rderh\u00f6chstsatz dient dar\u00fcber hinaus kaum als Anreiz, entsprechende Ma\u00dfnahmen vorzunehmen, da die F\u00f6rderung nicht ausreicht, um die Kosten zu decken.\r\n\r\nEinbau eines inneren W\u00e4rme\u00fcbertragers \r\nAuch der Einbau eines inneren W\u00e4rme\u00fcbertragers bzw. das In-Kontakt-Bringen von Saugleitung und Fl\u00fcssigkeitsleitung bringt in der Regel kaum bzw. gar keine Effizienzsteigerung. Die damit einhergehende Unterk\u00fchlung schafft zwar eine zus\u00e4tzlich nutzbare Enthalpiedifferenz im Verdampfer, diese wird jedoch mit einer Erw\u00e4rmung des Sauggases erkauft. Die daraus resultierende \u00c4nderung der Dichte f\u00fchrt in der Regel zu einer Verringerung des K\u00e4ltemittelmassenstromes, so dass die K\u00e4lteleistung gleichbleibt oder sich sogar verschlechtern kann. Die Entscheidung, ob die gef\u00f6rderte Ma\u00dfnahme sinnvoll ist oder nicht, muss f\u00fcr jedes K\u00e4ltemittel und jeden Verdichtertyp (Beachtung der Verdichtereinsatzgrenzen) separat getroffen werden. Die Schaltung wird in der Regel nur verwendet, um die Betriebssicherheit in Anlagen mit h\u00f6heren Druckverlusten in der Fl\u00fcssigkeitsleitung zu erh\u00f6hen und nicht, um die Energieeffizienz einer Anlage zu erh\u00f6hen.\r\n\r\nEinbau eines druckgesteuerten Drehzahlreglers \r\nDer Einbau eines druckgesteuerten Drehzahlreglers f\u00fcr den Verfl\u00fcssigerventilator zur Absenkung des Verfl\u00fcssigungsdruckes der Anlage bei niedrigen Au\u00dfentemperaturen ist keine Ma\u00dfnahme, die verpflichtend gefordert werden sollte, da sie zu Problemen im Betrieb f\u00fchren kann, weil die Expansionsorgane einen funktionell begr\u00fcndeten Mindestvordruck ben\u00f6tigen.\r\nM\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen zur Effizienzsteigerung Effizienzsteigernde Ma\u00dfnahmen an Bestandsanlagen sind regelm\u00e4\u00dfige Wartung und Dichtheitskontrollen, die Reinigung von W\u00e4rmetauschern, die Optimierung der Betriebsparameter sowie eine \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 Anpassung der Verfl\u00fcssigungs- und Verdampfungstemperaturen. Dies sind jedoch keine Ma\u00dfnahmen, die im Rahmen der Richtlinie gef\u00f6rdert werden m\u00fcssten, weil mit ihnen keine Umr\u00fcstungen verbunden sind. Sie sind Bestandteil normaler Servicet\u00e4tigkeiten.\r\n\r\nAus unserer Sicht gibt es nur wenige denkbare effizienzsteigernde Umr\u00fcstungen an kleinen Kompressionsk\u00e4lte- und -klimaanlagen. Hierzu z\u00e4hlen:\r\n\r\n- der in der Richtlinie bereits erw\u00e4hnte Einbau eines Inverters zur Verdichter-Drehzahlregelung, der sich jedoch bei kleineren Anlagen nur in Ausnahmef\u00e4llen amortisiert\r\n- der Einbau eines elektronischen Expansionsventils, wobei vor einem Einbau weitere Aspekte zu pr\u00fcfen sind: Feuchteanforderungen im K\u00fchlraum, Temperaturdifferenzen am Verdampfer, minimaler Vordruck/Verfl\u00fcssigungsdruck f\u00fcr das elektronische Expansionsventil\r\n- der Einbau eines zus\u00e4tzlichen Unterk\u00fchlers in der Fl\u00fcssigkeitsleitung unter Nutzung der Au\u00dfenluft zur Unterk\u00fchlung\r\n\r\nSofern jedoch zuvor verpflichtend eine Umr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel erfolgen muss, werden auch diese Ma\u00dfnahmen aus oben genannten Gr\u00fcnden nicht umgesetzt werden.\r\n\r\nAnhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze\r\nKleine K\u00e4lte- und Klimaanlagen, deren Umr\u00fcstung nach Kapitel 2.6 gef\u00f6rdert werden soll, sind in der Regel keine individuell gefertigten Produkte, sondern industriell hergestellte und vom Hersteller mit jahrelanger Erfahrung hinsichtlich der Energieeffizienz optimierte Anlagen. Der Austausch einzelner Komponenten zur Effizienzsteigerung ist daher nur in seltenen F\u00e4llen sinnvoll. Vor diesem Hintergrund und unter Ber\u00fccksichtigung der oben aufgef\u00fchrten Aspekte im Zusammenhang mit Kapitel 2.6., die eine effizienzsteigernde Umr\u00fcstung von Kleinanlagen nahezu unm\u00f6glich machen, sollten die f\u00fcr diesen Zweck eingeplanten F\u00f6rdermittel, die aller Voraussicht nach nicht abgerufen werden, stattdessen f\u00fcr eine Anhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze verwendet werden. Dies w\u00fcrde auch dazu beitragen, die Bereitschaft vieler Betreiber, in K\u00e4lte- und Klimaanlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln \u2013 die meist teurer sind als solche mit F-Gasen \u2013 zu investieren, zu erh\u00f6hen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eins-zu-Eins-Umsetzung der EU-Nachhaltigkeitsrichtlinie (CSRD) in nationales Recht, B\u00fcrokratieabbau in anderen Bereichen verst\u00e4rken und eine \u00d6ffnung des Pr\u00fcfmarktes f\u00fcr IASP erm\u00f6glichen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008238",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/3f/321160/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008238",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU-Nachhaltigkeitsrichtlinie (CSRD)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien\r\n2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen\u201c\r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR, Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA), Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband), VDMA Fachverband Allgemeine Lufttechnik e. V. (VDMA ALT)\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung (TGA) sehen die Notwendigkeit, dass Deutschland trotz der allgegenw\u00e4rtigen Diskussion um dringend n\u00f6tigen B\u00fcrokratieabbau die Vorgaben der EU-Nachhaltigkeitsrichtlinie (Corporate Sustainability Reporting Directive \u2013 CSRD) durch innerstaatliche Ma\u00dfnahmen umsetzen muss. Zuk\u00fcnftig m\u00fcssen durch die CSRD-Richtlinie verpflichtete Unternehmen zusammen mit ihrem Jahresabschluss in erheblichem Umfang Nachhaltigkeitsinformationen bereitstellen, um den Umgang mit Nachhaltigkeitsrisiken und -auswirkungen \u00fcber die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette transparenter zu machen.\r\n\r\nDie EU-Richtlinie legt das Minimum fest, \u00fcber das der nationale Gesetzgeber bei der Umsetzung hinausgehen kann und r\u00e4umt diesem nur in wenigen Bereichen Wahlrechte ein. Mit der Nachhaltigkeitsberichterstattung ist unzweifelhaft ein enormer B\u00fcrokratieaufwand verbunden. Angesichts dessen begr\u00fc\u00dfen die TGA-Verb\u00e4nde, dass sich das Bundesministerium der Justiz in seinem Referentenentwurf darauf beschr\u00e4nkt hat, die europ\u00e4ischen (Mindest-)Vorgaben im Wesentlichen unver\u00e4ndert zu \u00fcbernehmen und nicht \u00fcber die EU-Vorgaben hinauszugehen, wie beispielsweise bei der deutschen Umsetzung der EU-Whistleblower-Richtlinie.\r\n\r\nPr\u00fcfung des Nachhaltigkeitsberichts\r\nDie EU-Richtlinie r\u00e4umt den Mitgliedstaaten ausdr\u00fccklich ein Wahlrecht dahingehend ein, dass neben Wirtschaftspr\u00fcfern auch unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen (\u201eindependent assurance service providers\u201c \u2013 IASP) bestellt werden k\u00f6nnen, damit \u201eein offener, st\u00e4rker diversifizierter Pr\u00fcfungsmarkt entsteht [\u2026] und Unternehmen auf eine gr\u00f6\u00dfere Auswahl an unabh\u00e4ngigen Erbringern von Pr\u00fcfungsleistungen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen\u201c (Erw\u00e4gungsgrund 61).\r\n\r\nIm Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz wurde von der Aus\u00fcbung dieses Wahlrechts abgesehen. Die Folge ist, dass zur Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten neben dem Abschlusspr\u00fcfer nur Wirtschaftspr\u00fcfer oder Wirtschaftspr\u00fcfergesellschaften zugelassen werden sollen.\r\n\r\nAus Sicht der TGA-Verb\u00e4nde sollten, wie in der EU-Richtlinie vorgesehen, unter bestimmten Voraussetzungen auch unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen zugelassen sein \u2013 vor allem, wenn sie bez\u00fcglich Ausbildung, Eignungspr\u00fcfung, kontinuierlicher Fortbildung, Qualit\u00e4tssicherung, Berufungsgrunds\u00e4tze, Unabh\u00e4ngigkeit, Unparteilichkeit und Verschwiegenheit gleichwertigen Regularien unterliegen. Werden an die unabh\u00e4ngigen Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen gleichwertige Anforderungen gestellt, ist eine zuverl\u00e4ssige Berichtspr\u00fcfung gew\u00e4hrleistet. Es ist somit aus unserer Sicht kein Grund erkennbar, warum Deutschland diese Wahlm\u00f6glichkeit nicht nutzt und keine IASP zulassen m\u00f6chte.\r\n\r\nVor dem Hintergrund, dass zuk\u00fcnftig stufenweise immer mehr Unternehmen berichtspflichtig werden, Pr\u00fcfleistungen ben\u00f6tigen und Pr\u00fcffristen einhalten m\u00fcssen, ist es essenziell, das Angebot an Pr\u00fcfern auf IASP auszuweiten, um berichtspflichtigen Unternehmen die Suche nach geeigneten Pr\u00fcfdienstleistern zu erleichtern. Werden unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen \u2013 wie im Referentenentwurf angelegt \u2013 ausgeschlossen, k\u00f6nnte das zu Kapazit\u00e4tsengp\u00e4ssen f\u00fchren und damit einhergehend zu Preissteigerungen f\u00fcr Pr\u00fcfdienstleistungen.\r\n\r\nZur Umsetzung der mit der Nachhaltigkeitsberichterstattung einhergehenden Anforderungen ist die \u00d6ffnung des Pr\u00fcfmarktes f\u00fcr IASP daher dringend geboten. Deutschland sollte bei der Umsetzung der EU-Richtlinie den Kreis der m\u00f6glichen Nachhaltigkeitspr\u00fcfer nicht unn\u00f6tig begrenzen, sondern muss die in der EU-Richtlinie explizit vorgesehene Wahlfreiheit nutzen und auch IASP f\u00fcr Pr\u00fcfdienstleistungen zulassen.\r\n\r\nB\u00fcrokratischer Aufwand\r\nDie Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung begr\u00fc\u00dfen, dass im Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz der Versuch unternommen wird, den mit der Regelung verbundenen b\u00fcrokratischen Aufwand zu begrenzen \u2013 beispielsweise durch das Vermeiden doppelter Berichtspflichten aufgrund begleitender \u00c4nderungen des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes (LkSG) oder in Konzernkonstellationen. Allerdings bleibt die Einf\u00fchrung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr die betroffenen Unternehmen mit einem erheblichen Mehraufwand verbunden.\r\n\r\nEs ist zu erwarten, dass dieser erhebliche Mehraufwand nicht nur auf die Unternehmen zukommen wird, die nach der EU-Richtlinie berichtspflichtig sind: Zuk\u00fcnftig werden gro\u00dfe Unternehmen entsprechende Informationen auch von ihren Zulieferern einfordern. Im Ergebnis werden dann fast alle Unternehmen unmittelbar oder mittelbar Angaben zur Nachhaltigkeit abgeben m\u00fcssen.\r\n\r\n\u201eWir wollen Abl\u00e4ufe und Regeln vereinfachen und der Wirtschaft, insbesondere den Selbstst\u00e4ndigen, Unternehmerinnen und Unternehmern mehr Zeit f\u00fcr ihre eigentlichen Aufgaben schaffen.\u201c Auf dieses Bekenntnis zum B\u00fcrokratieabbau haben sich SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP 2021 in ihrem Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt. Die TGA-Verb\u00e4nde fordern die Bundesregierung deshalb auf, die Wirtschaft, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Verwaltung durch nationale Ma\u00dfnahmen von unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie zu entlasten. Die Bundesregierung ist aber auch aufgefordert, sich in Gesetzgebungsverfahren der Europ\u00e4ischen Union daf\u00fcr einzusetzen, dass unternehmerische T\u00e4tigkeit nicht durch immer neue Berichts- und Nachweispflichten gehemmt wird."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der EU-Nachhaltigkeitsrichtlinie (CSRD)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00c4nderung von \u00a7 1 Nummer 4 EDL-G: Es ist sachgerecht, diese Pflicht zum Energieaudit zuk\u00fcnftig nicht von der Gr\u00f6\u00dfe des Unternehmens abh\u00e4ngig zu machen, sondern von seinem j\u00e4hrlichen durchschnittlichen Gesamtendenergieverbrauch.\r\n \r\nDie Neufassung von \u00a7 8b EDL-G ist richtig, um die Qualit\u00e4t der Energieaudits zu erh\u00f6hen und langfristig sicherzustellen.\r\n\r\nIm Rahmen der bereits vorgesehenen \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes sollte auch \u00a7 11 \u201eEnergieeffizienz in Rechenzentren\u201c \u00fcberarbeitet werden: Erg\u00e4nzend zur \u201eEnergieverbrauchseffektivit\u00e4t\u201c sollte auch die \u201eEnergiebedarfseffektivit\u00e4t\u201c betrachtet werden. ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-04-03",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008239",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/c1/321162/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008239",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme zum Referentenentwurf der Bundesregierung \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes\u201c\r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR, Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA), Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband), VDMA e. V. \u2013 Fachverband Allgemeine Lufttechnik (VDMA ALT)\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung (TGA) begr\u00fc\u00dfen die mit dem Gesetzentwurf geplanten \u00c4nderungen im Bereich der Energieauditpflicht f\u00fcr Unternehmen und das Einf\u00fchren von Mindestkriterien f\u00fcr ein qualitativ hochwertiges Energieaudit.\r\n\r\n\u00c4nderung von \u00a7 1 Nummer 4 EDL-G\r\nAktuell m\u00fcssen Unternehmen ein Energieaudit durchf\u00fchren, die laut EU-Definition als Nicht-KMU gelten \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem Energieverbrauch. Aus Sicht der TGA-Verb\u00e4nde ist es sachgerecht, diese Pflicht zuk\u00fcnftig nicht von der Gr\u00f6\u00dfe des Unternehmens abh\u00e4ngig zu machen, sondern von seinem j\u00e4hrlichen durchschnittlichen Gesamtendenergieverbrauch. Es ist auch richtig, dass weiterhin Unternehmen von der Pflicht zum Energieaudit freigestellt bleiben sollen, die ein Energie- oder Umweltmanagementsystem eingerichtet haben oder mit der Einrichtung begonnen haben.\r\n\r\n\u00c4nderung von \u00a7 8b EDL-G \u201eAnforderungen an die das Energieaudit durchf\u00fchrenden Personen\u201c\r\nDie Neufassung von \u00a7 8b EDL-G ist aus unserer Sicht richtig, um die Qualit\u00e4t der Energieaudits zu erh\u00f6hen und langfristig sicherzustellen. Insbesondere die Pflicht zur Akkreditierung, zur Teilnahme an einer vom BAFA anerkannten Weiterbildung und zur regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildung innerhalb eines Zeitraumes von drei Jahren sollten dazu f\u00fchren, dass Energieaudits einem qualitativ hochwertigen Standard entsprechen und die Empfehlungen der Energieauditoren auf dem aktuellen Stand der Technik fu\u00dfen. W\u00e4hrend 80 Unterrichtseinheiten (UE) f\u00fcr die vom BAFA anerkannte Weiterbildung zum Energieauditor aus Sicht der TGA-Verb\u00e4nde angemessen sind, w\u00e4re diese Anzahl f\u00fcr die alle drei Jahre stattfindenden, themenbezogenen Fortbildungen zu hoch angesetzt. Wir regen an, dass sich der Gesetzgeber hier an anderen Fortbildungsma\u00dfnahmen orientiert, beispielsweise aus dem Bereich \u201eTrinkwasser\u201c. Eine zweit\u00e4gige Fortbildung (16 UE) sollte ausreichen, um zugelassenen und t\u00e4tigen Energieauditoren den aktuellen Stand der Technik und Wissenschaft zu vermitteln.\r\n\r\n\u00c4nderung von \u00a7 11 EnEfG \u201eEnergieeffizienz in Rechenzentren\u201c\r\nDie TGA-Verb\u00e4nde regen an, im Rahmen der bereits vorgesehenen \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes auch \u00a7 11 \u201eEnergieeffizienz in Rechenzentren\u201c zu \u00fcberarbeiten: Erg\u00e4nzend zur \u201eEnergieverbrauchseffektivit\u00e4t\u201c sollte auch die \u201eEnergiebedarfseffektivit\u00e4t\u201c betrachtet werden. Grunds\u00e4tzlich wird in der Planung ein Energiebedarf berechnet, der normiert sein kann \u2013 bezogen auf Referenzwetter, -nutzung, -ausstattung, -standort usw. Im bestehenden Geset-zestext ist aber von Verbrauch bzw. von Energieverbrauchseffektivit\u00e4t die Rede. W\u00fcrden grunds\u00e4tzlich der Bedarf bzw. die Energiebedarfseffektivit\u00e4t mitbetrachtet, w\u00fcrden vor allem der Widerspruch zwischen Bedarf und Verbrauch und die diesbez\u00fcglichen Risiken deutlicher.\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nRechenzentren sollen im ganzen Land verteilt errichtet werden k\u00f6nnen. An den verschiedenen Standorten kann es im Jahresverlauf bez\u00fcglich der Au\u00dfenluftzust\u00e4nde zu erheblichen Unterschieden kommen. Es muss vermieden werden, dass Standorte aufgrund ihrer geografischen Lage benachteiligt werden. Deshalb ist es zwingend erforderlich, auch den in der Planung berechneten Energiebedarf zu erfassen und Soll-Ist-Abgleiche durchzuf\u00fchren. Ziel ist die Gleichbehandlung der Rechenzentrumsstandorte. Zum Bestimmen der \u201eEnergiebedarfseffektivit\u00e4t\u201c sollte eine einheitliche Berechnungsgrundlage festgelegt werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzung der im Jahr 2024 beschlossenen Novelle der EU-Richtlinie \u00fcber die Gesamteffizienz von Geb\u00e4uden (Energy Performance of Buildings Directiv - EPBD) in nationales Recht",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008240",
                "statements": [],
                "title": "EPBD-Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung des Gesetzes zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden: Erg\u00e4nzung von \u00a7 3 Absatz 1 Nummer 30a um \"Abw\u00e4rme aus L\u00fcftungsanlagen\", Mindestluftwechsel in \u00a7 13 verankern, \u00a7 71p ersatzlos streichen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008241",
                "statements": [],
                "title": "GEG-Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ESanMV",
                        "title": "Verordnung zur Bestimmung von Mindestanforderungen f\u00fcr energetische Ma\u00dfnahmen bei zu eigenen Wohnzwecken genutzten Geb\u00e4uden nach \u00a7 35c des Einkommensteuergesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/esanmv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In Bezug zur F\u00f6rderung von Luft-Luft-W\u00e4rmepumpen (konkret Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen mit Direktverdampfung in Split- und VRF-Ausf\u00fchrung) sind einzelne Passagen der geplanten Dritten Verordnung zur \u00c4nderung der ESanMV unklar und bed\u00fcrfen einer Konkretisierung:\r\n\r\n- \u00fcbergreifende technische Mindestanforderungen (Anlage 6),\r\n- elektrisch angetriebene W\u00e4rmepumpen (Anlage 6.3),\r\n- Optimierung bestehender Heizungsanlagen (Anlage 8).",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-04-17",
                    "customTitle": "Dritte Verordnung zur \u00c4nderung der Energetische Sanierungsma\u00dfnahmen-Verordnung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008242",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/ee/321164/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008242",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der ESanMV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Hinweise des FGK zum Referentenentwurf einer Dritten Verordnung zur \u00c4nderung der Energetischen Sanierungsma\u00dfnahmen-Verordnung\r\n\r\nAm 23. April 2024 hat das Bundesministerium der Finanzen eine Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum Referentenentwurf (Stand: 17.April 2024) der o. g. Verordnung zur Energetischen Sanierungsma\u00dfnahmenVerordnung ver\u00f6ffentlicht.\r\n\r\nIn Bezug zur F\u00f6rderung von Luft-Luft-W\u00e4rmepumpen (konkret Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen mit Direktverdampfung in Split- und VRF-Ausf\u00fchrung) sind einzelne Passagen der geplanten \u00c4nderung unklar und bed\u00fcrfen aus unserer Sicht einer Konkretisierung.\r\n\r\nFolgende Aspekte werden im Folgenden behandelt:\r\n1. \u00dcbergreifende technische Mindestanforderungen (Anlage 6)\r\n2. Elektrisch angetriebene W\u00e4rmepumpen (Anlage 6.3)\r\n3. Optimierung bestehender Heizungsanlagen (Anlage 8)\r\n\r\n1. \u00dcbergreifende technische Mindestanforderungen (Anlage 6)\r\nIm Entwurf der Dritten Verordnung zur \u00c4nderung der ESanMV sind folgende Punkte unklar oder an technische Bedingungen anzupassen:\r\n\r\nDurchf\u00fchrung eines hydraulischen Abgleichs / Anpassung der Luftvolumenstr\u00f6me\r\nEin hydraulischer Abgleich ist f\u00fcr Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen nach EU 206/2012 oder EU 2281/2016 nicht m\u00f6glich, da keine wassergef\u00fchrten Kreise vorhanden sind.\r\n\r\nAuch eine Einregulierung der Luftvolumenstr\u00f6me ist bei diesen reinen Umluft-/Sekund\u00e4rluftger\u00e4ten nicht m\u00f6glich. Die Ger\u00e4te regeln den Luftvolumenstrom nach den Erfordernissen der aktuell notwendigen Heizleistung autark. Das wird bei den Ger\u00e4tepr\u00fcfungen bereits ber\u00fccksichtigt.\r\n\r\nForderung:\r\nIn der Verordnung und in der Fachunternehmererkl\u00e4rung ist darauf hinzuweisen, dass es sich bei der installierten W\u00e4rmepumpe um eine luftgef\u00fchrte Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmpumpe handelt, die als Inneneinheiten Sekund\u00e4rluftger\u00e4te verwendet.\r\n\r\nAnpassung der Heizkurve des Geb\u00e4udes\r\nDie Anpassung der Heizkurve ist bei Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen technisch nicht m\u00f6glich. Die Ger\u00e4te sind werkseitig auf einen optimierten Betrieb abgestimmt \u2013 Basis sind die \u00d6kodesignverordnung und die dort festgelegten Mindestanforderungen.\r\n\r\nForderung:\r\nDen Punkt \u201e- Anpassung der Heizkurve an das Geb\u00e4ude\u201c f\u00fcr Au\u00dfenluft-Raumluft W\u00e4rmepumpen streichen.\r\n\r\nGebiete mit Anschluss- und Benutzungszwang von W\u00e4rmenetzen\r\nAu\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen k\u00f6nnen auch in Gebieten, in denen seitens der kommunalen Versorgungsanstalten ein Anschluss- und Nutzungszwang an vorhandene W\u00e4rmenetze besteht, zu einer effizienteren Beheizung des Geb\u00e4udes beitragen und eine kosteneffiziente Br\u00fcckentechnologie darstellen.\r\n\r\nAus Sicht der Technologieoffenheit und der Effizienzsteigerung sollte dieser Teil der Verordnung daher ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nDen Satz \u201eIn Gebieten mit ausgewiesenem Anschluss- und Benutzungszwang f\u00fcr ein W\u00e4rmenetz ist ausschlie\u00dflich der Anschluss an das Netz und nicht die Errichtung von Einzelheizungen Gegenstand der Steuererm\u00e4\u00dfigung.\u201c streichen.\r\n\r\nDie durch die Anlagen versorgten Wohneinheiten\r\nIn der BEG EM ist geregelt, dass Wohneinheiten oder Fl\u00e4chen versorgt werden k\u00f6nnen. Das ist insbesondere f\u00fcr hybride Systeme und Luft-Luft-W\u00e4rmepumpen relevant, die nicht unbedingt die gesamte Wohneinheit versorgen sollen.\r\n\r\nForderung: Fl\u00e4chen erg\u00e4nzen\r\nBei Biomasseheizungen, W\u00e4rmepumpen und Brennstoffzellenheizungen und der Nachr\u00fcstung bivalenter Systeme m\u00fcssen die durch die Anlagen versorgten Wohneinheiten oder Fl\u00e4chen nach Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme zu mindestens 65 % durch Erneuerbare Energien beheizt werden.\r\n\r\n2. Elektrisch angetriebene W\u00e4rmepumpen (Anlage 6.3)\r\nIm Referentenentwurf der dritten Verordnung zur \u00c4nderung der ESanMV sind aus unserer Sicht folgende Punkte unklar oder an technische Bedingungen anzupassen:\r\n\r\nThermisch konditionierte Zonen\r\nDer vorliegende Entwurf sieht keine F\u00f6rderung f\u00fcr W\u00e4rmepumpen vor, die thermisch konditionierte Zonen als W\u00e4rmequelle nutzen.\r\n\r\nW\u00e4rmepumpen die Abluft aus L\u00fcftungsanlagen als W\u00e4rmequelle nutzen, sind gem\u00e4\u00df GEG als regenerative Energie zur Pflichterf\u00fcllung anerkannt, und m\u00fcssen deshalb auch bei der steuerlichen Bewertung gleichwertig anerkannt werden. Das ist auch aus Sicht einer gesteigerten Energieeffizienz sinnvoll, da W\u00e4rmepumpen in direkt oder indirekt thermisch konditionierten R\u00e4umen, wie Gew\u00e4chsh\u00e4usern oder Winterg\u00e4rten, zur W\u00e4rmeerzeugung weniger Energie ben\u00f6tigen als solche, die sich lediglich aus der Restw\u00e4rme der Au\u00dfenluft speisen.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nDen Teilsatz: \u201e...oder Luft aus thermisch konditionierten Zonen...\u201c streichen.\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Pr\u00fcfung / Zertifizierung\r\nNach dem vorliegenden Entwurf erfolgt die Pr\u00fcfung bzw. die Zertifizierung durch Einzelpr\u00fcfung nach EN 14511/EN 14825 oder einer darauf basierenden Zertifizierung nach einem der etablierten europ\u00e4ischen Baureihenreglements (EHPA, Keymark, EUROVENT ECP, MCS, NF etc.) durch ein nach ISO 17025 akkreditiertes Pr\u00fcfinstitut.\r\n\r\nEine gesonderte Zertifizierung ist aus unserer Sicht unn\u00f6tig, da die Zertifizierung ohnehin auf die EN 141511 oder EN 14825 verweist. Auch gibt es nicht f\u00fcr alle Ger\u00e4tebauarten nutzbare Zertifzierungssysteme.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nDen Teilsatz \u201e... oder darauf basierende Zertifizierung nach einem der etablierten europ\u00e4ischen Baureihenreglements (EHPA, Keymark, EUROVENT ECP, MCS, NF etc.) durch ein nach ISO 17025 akkreditiertes Pr\u00fcfinstitut.\u201c streichen.\r\n\r\nNetzdienliche Steuerbarkeit\r\nDie netzdienliche Steuerbarkeit der Anlagen stellt besonders f\u00fcr kleinere Anlagen eine technische Herausforderung dar, die kaum durch den entstehenden Nutzen gedeckt scheint. Daher sollten W\u00e4rmepumpen mit einer Leistung unter 4,2 kW aus diesem Teil der Verordnung herausgenommen werden.\r\n\r\nNach derzeitigem Stand der Diskussion zu Tenorziffer 2 der Beschlusskammer BK6-22-300 zu \u00a714 der Bundesnetzagentur des EnWG sind auch bei Anlagen \u00fcber 4,2 kW schaltende Steuerungseinrichtung (Spiegelpunkte 3 und 4) zur Erf\u00fcllung zugelassen. Aufgrund der aktuellen Verf\u00fcgbarkeit dieser Steuerungseinrichtungen wird dies auch auf absehbare Zeit so bleiben.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nErsetzen des alten Abschnittes:\r\nDie netzdienliche Steuerbarkeit gilt ohne weiteren Nachweis f\u00fcr W\u00e4rmepumpen als erf\u00fcllt, sofern beg\u00fcnstigte W\u00e4rmepumpen mindestens:\r\n\r\n- \u00fcber eine digitale Kommunikationsschnittstelle, beispielsweise gem\u00e4\u00df VDE-AR-E 2829-6 / EN 50631 (EEBUS), verf\u00fcgen oder\r\n- die Anforderungen der Schnittstellen der Steuerungseinrichtung zum Anschluss und zur \u00dcbermittlung des Steuerbefehls erf\u00fcllen, welche gem\u00e4\u00df Tenorziffer 2 des Beschlusses BK6-22-300 der Bundesnetzagentur zu \u00a7 14a des Energiewirtschaftsgesetzes bis September 2024 durch die Netzbetreiber der Bundesnetzagentur vorgelegt und durch die Bundesnetzagentur ver\u00f6ffentlicht oder festgelegt wurden.\r\n\r\nF\u00fcr W\u00e4rmepumpen mit Anschlussleistung kleiner 4,2 kW gilt die netzdienliche Steuerbarkeit ohne weiteren Nachweis ebenso als erf\u00fcllt, sofern beg\u00fcnstigte W\u00e4rmepumpen mindestens:\r\n\r\n- die unter Punkt 2.1 des aktuellen SG Ready Regulariums (V 2.0) festgelegten Anforderungen umsetzen k\u00f6nnen oder\r\n- die im FGK Status-Report 60 Version 2 festgelegten Anforderungen erf\u00fcllen\r\n\r\ndurch:\r\nDie netzdienliche Steuerbarkeit gilt ohne weiteren Nachweis f\u00fcr W\u00e4rmepumpen als erf\u00fcllt, sofern beg\u00fcnstigte W\u00e4rmepumpen mindestens eine der folgenden Kriterien erf\u00fcllen:\r\n\r\n- \u00fcber eine digitale Kommunikationsschnittstelle, beispielsweise gem\u00e4\u00df VDE-AR-E 2829-6 / EN 50631 (EEBUS) verf\u00fcgen oder\r\n- die Anforderungen der Schnittstellen der Steuerungseinrichtung zum Anschluss und zur \u00dcbermittlung des Steuerbefehls erf\u00fcllen, welche gem\u00e4\u00df Tenorziffer 2 des Beschlusses BK6-22-300 der Bundesnetzagentur zu \u00a7 14a des Energiewirtschaftsgesetzes bis September 2024 durch die Netzbetreiber der Bundesnetzagentur vorgelegt und durch die Bundesnetzagentur ver\u00f6ffentlicht oder festgelegt wurden.\r\n- die unter Punkt 2.1 des aktuellen SG Ready Regulariums (V 2.0) festgelegten Anforderungen umsetzen k\u00f6nnen oder\r\n- die im FGK Status-Report 60 Version 2 festgelegten Anforderungen erf\u00fcllen.\r\n\r\nJahresarbeitszahl\r\nIm vorliegenden Referentenentwurf wurde eine Jahresarbeitszahl von 3,0 gem\u00e4\u00df der Berechnung nach VDI 4650 Blatt 1: 2019-03 festgesetzt.\r\n\r\nDer Anwendungsbereich der VDI 4650 Blatt 1 bezieht sich auf die wassergef\u00fchrten Systeme im Wohngeb\u00e4ude.\r\n\r\nF\u00fcr Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen ist dieser Nachweis nicht m\u00f6glich und auch nicht erforderlich, da diese Systeme bereits als komplettes System mit Innen- und Au\u00dfenger\u00e4ten nach EN 14511 und EN 14825 gepr\u00fcft werden.\r\n\r\nForderung:\r\nIn der Verordnung selbst und bei Ansetzung und/oder bei der Fachunternehmererkl\u00e4rung ist darauf hinzuweisen, dass dieser Nachweis nicht m\u00f6glich ist bzw. dass der Anwendungsbereich der VDI 4650 diese F\u00e4lle nicht abdeckt.\r\n\r\n3. Optimierung bestehender Heizungsanlagen (Anlage 8)\r\nIm Referentenentwurf der dritten Verordnung zur \u00c4nderung der ESanMV ist vorgesehen, dass der Einbau bzw. der Austausch von W\u00e4rme- und Stromerzeugern in Kombination mit der Optimierung nach Anlage 8 nicht f\u00f6rderf\u00e4hig ist.\r\n\r\nBesonders Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen stellen eine ideale Erg\u00e4nzung zu bereits vorhandenen Heizsystemen dar, die die Energieeffizienz durch die Kombination erheblich steigert. Um die M\u00f6glichkeit der hybriden Nutzung zu erhalten, sollte der o.g. Teil aus der Verordnung gestrichen werden.\r\n\r\nIn Hinblick auf eine technologieoffene Effizienzsteigerung ist die F\u00f6rderf\u00e4higkeit von hybriden Systemen f\u00fcr eine Entscheidung zum Einbau solcher L\u00f6sungen ausschlaggebend. Besonders in Bestandsgeb\u00e4uden, deren komplette Umr\u00fcstung auf W\u00e4rmepumpentechnologie mit erheblichen Investitionskosten verbunden ist, kann so ohne den kompletten Austausch funktionierender Heizsysteme der Verbrauch fossiler Energietr\u00e4ger gesenkt werden.\r\n\r\nDie Optimierung bestehender Heizungsanlagen kann somit parallel zur Kompletterneuerung unterst\u00fctzt werden.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nDen Satz \u201eNicht umfasst ist der Einbau beziehungsweise Austausch von W\u00e4rme- oder Stromerzeugern.\u201c streichen oder um einen Ausnahmetatbestand erg\u00e4nzen: \u201e...das gilt nicht f\u00fcr den Einbau von hybriden Systemen\u201c."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung der ESanMV"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Serielle Bauen und Sanieren ist aus Sicht der Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung eines der wichtigsten Instrumente, um die Anzahl der Neubau- und Sanierungsprojekte sowohl im Wohn- als auch im Nichtwohnbau signifikant zu erh\u00f6hen. Das Serielle Bauen und Sanieren sollte st\u00e4rker forciert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010721",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/d9/329136/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010721",
                        "regulatoryProjectTitle": "Serielles Bauen und Sanieren ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Position zum \u201eSeriellen Bauen und Sanieren\u201c\r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR, Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA), Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband), VDMA e. V. \u2013 Fachverband Allgemeine Lufttechnik (VDMA ALT)\r\n\r\nDas Serielle Bauen und Sanieren ist aus Sicht der Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung eines der wichtigsten Instrumente, um die Anzahl der Neubau- und Sanierungsprojekte sowohl im Wohn- als auch im Nichtwohnbau signifikant zu erh\u00f6hen.\r\n\r\nSerielles Bauen und Sanieren bietet zahlreiche \u00f6konomische als auch \u00f6kologische Vorteile: Durch standardisierte Prozesse und modulare Bauweise k\u00f6nnen Bauprojekte deutlich schneller, kosteng\u00fcnstiger und mit weniger (Fach-)Personal realisiert werden. Serielles Bauen ist auch ein Beitrag zur Nachhaltigkeit \u2013 die Produktion von Modulen in kontrollierten Umgebungen erm\u00f6glicht eine effektive Materialnutzung und reduziert Abfall. Zudem kann die Energieeffizienz durch die Verwendung moderner Technologien und Materialien verbessert werden.\r\n\r\nEin weiterer Vorteil liegt in der Qualit\u00e4tssicherung: Durch wiederholte Anwendung bew\u00e4hrter Bauverfahren und -materialien wird eine gleichbleibend hohe Bauqualit\u00e4t sichergestellt. Das reduziert die Fehleranf\u00e4lligkeit und erh\u00f6ht die Langlebigkeit der Bauwerke.\r\n\r\nAuch im Bereich der Sanierung bietet das serielle Vorgehen Vorteile: Vorfabrizierte Elemente k\u00f6nnen schnell und unkompliziert in bestehende Strukturen integriert werden \u2013 die Sanierungszeit und die Beeintr\u00e4chtigung f\u00fcr die Geb\u00e4udenutzer werden minimiert. Das ist besonders relevant f\u00fcr den Bereich der Wohngeb\u00e4ude, wo viele Bestandsbauten schnell und effizient energetisch saniert werden m\u00fcssen.\r\n\r\nIm Bereich der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung bedeutet Serielles Bauen und Sanieren, dass vor allem der Grad der Vorfertigung deutlich erh\u00f6ht wird. Bessere Montagebedingungen im Unternehmen und eine dort angesiedelte Qualit\u00e4tskontrolle k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich auch die Qualit\u00e4t der TGA erh\u00f6hen.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich gilt auch beim Seriellen Bauen und Sanieren, dass Geb\u00e4ude und ihre technische Ausr\u00fcstung so angeordnet, errichtet, ge\u00e4ndert und instand gehalten werden m\u00fcssen, dass insbesondere Leben, Gesundheit und die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen nicht gef\u00e4hrdet werden.\r\n\r\nInsgesamt kann Serielles Bauen und Sanieren zu einer nachhaltigen, kosteneffizienten und qualitativ hochwertigen Bauweise beitragen, mit der die Anzahl der ausgef\u00fchrten Neubau- und Sanierungsprojekte sowohl im Wohn- als auch im Nichtwohnbau deutlich erh\u00f6ht werden kann."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Serielles Bauen und Sanieren "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Geb\u00e4udetyp E soll dazu dienen, schnell bezahlbaren Wohnraum zu schaffen. Eine geeignetere und zukunftsweisende Methode, um dieses Ziel mit \u2013 im Vergleich zu traditionellen Bauverfahren \u2013 wenig Fachpersonal zu erreichen, ist das Serielle Bauen und Sanieren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_GebaudetypE.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_Gebaeudetyp_E.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-07-29",
                    "title": "Gesetz zur zivilrechtlichen Erleichterung des Geb\u00e4udebaus (Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010722",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/a4/329138/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010722",
                        "regulatoryProjectTitle": "Geb\u00e4udetyp E ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Position zum \"Geb\u00e4udetyp E\" \r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR, Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA), Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband), VDMA e. V. \u2013 Fachverband Allgemeine Lufttechnik (VDMA ALT)\r\n\r\nH\u00f6chste Standards in den Bereichen \u201eSicherheit\u201c und \u201eGesundheitsschutz\u201c sind in Geb\u00e4uden unverzichtbar. Im Gegensatz zu den Bauten von vor hundert Jahren setzen wir auf luftdichtere und zugfreie Geb\u00e4udeh\u00fcllen, die den Energieverbrauch senken. Dichte Fenster verbessern den Schallschutz und sch\u00fctzen l\u00e4rmgeplagte Bewohner. Diese dichteren Geb\u00e4ude erfordern jedoch den Einsatz technischer L\u00f6sungen, um eine gesunde Innenraumqualit\u00e4t sicherzustellen und die Schimmelbildung durch unzureichende L\u00fcftung zu vermeiden. L\u00fcftungsanlagen mit Bedarfsregelung und/oder W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung geh\u00f6ren damit zu den Mindestanforderungen aktueller Geb\u00e4ude.\r\n\r\nInnovative planerische Konzepte, die das Bauen vereinfachen und beschleunigen, sind im Sinne aller am Bau von Wohn- und Nichtwohngeb\u00e4uden Beteiligten. Technische Systeme sind aber auch in Geb\u00e4uden des Typs \u201eE\u201c notwendig, um die jeweilige Nutzung dauerhaft zu erm\u00f6glichen \u2013 insbesondere auch im Hinblick auf sich ver\u00e4ndernde klimatische Rahmenbedingungen. Eine Reduktion auf eine dichte H\u00fclle wird nicht zur Akzeptanz dieses Geb\u00e4udetyps beitragen und dessen Nutzung sowie die Innenraumqualit\u00e4t erheblich einschr\u00e4nken. Eine sp\u00e4tere Ert\u00fcchtigung der Geb\u00e4ude wegen m\u00f6glicher M\u00e4ngel, Probleme und Beschwerden ist an dieser Stelle besonders teuer und in der Umsetzung sehr aufwendig.\r\n\r\nDer Geb\u00e4udetyp E soll dazu dienen, schnell bezahlbaren Wohnraum zu schaffen. Eine geeignetere und zukunftsweisende Methode, um dieses Ziel mit \u2013 im Vergleich zu traditionellen Bauverfahren \u2013 wenig Fachpersonal zu erreichen, ist das Serielle Bauen und Sanieren. Diese Bauweise erm\u00f6glicht es, Geb\u00e4ude effizient, kosteng\u00fcnstig und ressourcenschonend zu errichten, zu sanieren und nach Ablauf der Nutzungszeit deren Baustoffe in den Materialfluss zur\u00fcckzuf\u00fchren (vgl. Position der TGA-Repr\u00e4sentanz zum Seriellen Bauen und Sanieren).\r\n\r\nDie Grundziele \u201eSicherheit\u201c, \u201eGesundheit\u201c und \u201eKlimaschutz\u201c sind von gro\u00dfer Bedeutung, ihnen muss auch weiterhin beim Bau von Wohn- und Nichtwohngeb\u00e4uden entsprochen werden. Sicherheit umfasst dabei Aspekte wie beispielsweise Brandschutz, Standsicherheit und Unfallverh\u00fctung. Der Gesundheitsschutz erfordert u.a. die Verwendung unbedenklicher Baustoffe und das Sicherstellen eines optimalen Raumklimas hinsichtlich Temperatur, Luftqualit\u00e4t und Feuchtigkeit, um den Aufenthalt von Menschen zu erm\u00f6glichen. Zum Klimaschutz und zur Vermeidung von CO2-Emissionen tragen die Dichtheit der Geb\u00e4udeh\u00fclle und der Einsatz Erneuerbarer Energien bei \u2013 beispielsweise f\u00fcr den Betrieb von W\u00e4rmepumpen und die CO2-neutrale Stromproduktion mit Photovoltaikanlagen. Zudem spielt die mechanische L\u00fcftung mit W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung eine entscheidende Rolle, um Energieeffizienz und Raumklima in Einklang zu bringen."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8c/ee/348319/Stellungnahme-Gutachten-SG2408290006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010722",
                        "regulatoryProjectTitle": "Geb\u00e4udetyp E ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz\r\nEntwurf eines Gesetzes zur zivilrechtlichen Erleichterung des Geb\u00e4udebaus (Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz)\r\nBearbeitungsstand: 21.06.2024 16:01\r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA)\r\nFachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK)\r\nHerstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband)\r\nVDMA e. V. \u2013 Fachverband Allgemeine Lufttechnik (VDMA ALT)\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung (TGA) begr\u00fc\u00dfen das Anliegen des Bundesministeriums f\u00fcr Justiz, das Bauen zu vereinfachen und zu beschleunigen. Innovative planerische Konzepte, die diesem Anliegen dienen, sind im Sinne aller am Bau von Wohn- und Nichtwohngeb\u00e4uden Beteiligten. Der Geb\u00e4udetyp E, bei dem der Buchstabe E f\u00fcr \u201eexperimentell\u201c und f\u00fcr \u201eeinfach\u201c steht, soll dazu beitragen, dass schnell bezahlbarer Wohnraum geschaffen werden kann. Die Diskussionen der vergangenen Monate haben jedoch gezeigt, dass beim Geb\u00e4udetyp E der Fokus eher auf \u201eeinfach\u201c liegt \u2013 einhergehend mit dem Verzicht auf wichtige Technik. \r\n\r\nNeubauten werden heute so errichtet, dass Bewohner vor L\u00e4rm gesch\u00fctzt sind und der Energieverbrauch gesenkt wird. Solche luftdichten Geb\u00e4ude erfordern aber technische L\u00f6sungen, um die Menschen in den R\u00e4umen mit frischer und gesunder Luft zu versorgen und Schimmelbildung durch unzureichende L\u00fcftung zu vermeiden.\r\n\r\nH\u00f6chste Standards in den Bereichen \u201eSicherheit\u201c und \u201eGesundheitsschutz\u201c sind in allen Geb\u00e4uden unverzichtbar. Die Beschr\u00e4nkung auf eine dichte H\u00fclle wird nicht zur Akzeptanz dieses Geb\u00e4udetyps beitragen, vielmehr dessen Nutzung sowie die Innenraumqualit\u00e4t erheblich einschr\u00e4nken. Um eine dauerhafte Nutzung zu gew\u00e4hrleisten und kostenintensive und aufwendige Nachr\u00fcstungen zu vermeiden, sind technische Systeme auch in Geb\u00e4uden des Typs E notwendig.\r\n\r\nZu Artikel 1 \u00c4nderung des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs\r\nDer vorliegende Referentenentwurf wird aus unserer Sicht nicht zu mehr Rechtssicherheit beitragen \u2013 im Gegenteil. Er f\u00fchrt mit Formulierungen wie \u201eGeb\u00e4udebauvertr\u00e4ge\u201c und \u201efachkundige Unternehmen\u201c neue, unbestimmte Rechtsbegriffe ins BGB ein und wirft zudem Fragen auf, die im Zweifelsfall vor Gericht gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen: \r\n\r\nWann gelten Unternehmen als \u201efachkundig\u201c im Sinne des neuen Kapitels 4? Ist zum Beispiel jedes Immobilienunternehmen automatisch als fachkundig zu betrachten? Gelten Wohneigent\u00fcmergemeinschaften, die durch einen WEG-Verwalter vertreten werden, als fachkundig?\r\n\r\nWenn Vertr\u00e4ge zwischen \u201efachkundigen Unternehmen\u201c nur die Planung und Erstellung von Wohngeb\u00e4uden erfassen, was gilt dann f\u00fcr Bauvertr\u00e4ge mit Verbrauchern, Bautr\u00e4gerk\u00e4ufe durch Verbraucher und Mietvertr\u00e4ge mit Verbrauchern?\r\n\r\nWelche Auswirkungen wird der durch das Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz \u201emodifizierte M\u00e4ngelbegriff\u201c bei Geb\u00e4udebauvertr\u00e4gen zwischen fachkundigen Unternehmen auf die Planung haben, die einem solchen Vertrag zu Grunde liegt? Zieht der modifizierte M\u00e4ngelbegriff im Geb\u00e4udebauvertrag auch eine Modifikation des M\u00e4ngelbegriffs im Architekten- und Ingenieurvertrag nach sich?\r\n\r\nWie werden die Abgrenzungsprobleme zwischen \u201ebautechnischen Normungen, die sicherheitstechnische Festlegungen enthalten\u201c und \u201ebautechnischen Normungen, die reine Ausstattungs- und Komfortmerkmale abbilden\u201c in der Praxis gel\u00f6st, um das mit dieser Abgrenzung einhergehende erhebliche Streitpotenzial zu vermeiden \u2013 gerade im Hinblick auf die weitreichenden Folgen?\r\n\r\nWelcher Rechtsrahmen ist im Hinblick auf das Prozessrisiko und den Beratungsaufwand f\u00fcr das Abweichen von bautechnischen Normungen vorgesehen?\r\n\r\nWie sieht der Schutz der Bauherren, Planenden und Ausf\u00fchrenden vor den Anspr\u00fcchen Dritter (z.B. Mieter oder K\u00e4ufer) aus, wenn abseits der Normen einfacher gebaut wurde? Es besteht die Gefahr, dass der Schutz von Bauherren oder Bewohnern leidet, insbesondere in den Bereichen \u201eL\u00e4rm\u201c, \u201eLebensmittel Luft\u201c und \u201eEnergieverbrauch\u201c und dass dadurch kostenintensive Nachr\u00fcstungen erforderlich werden. \r\n\r\nWie soll ein Entbinden von Normen und Richtlinien funktionieren, wenn es noch andere Bindungen an diese gibt, beispielsweise durch die VOB oder durch F\u00f6rderrichtlinien?\r\n\r\nAnregungen der TGA-Verb\u00e4nde\r\nDas serielle Bauen und Sanieren ist eine zukunftsweisende und besser geeignete Methode als der Geb\u00e4udetyp E, um schnell bezahlbaren Wohnraum zu schaffen. Im Vergleich zu traditionellen Bauverfahren wird hierbei auch weniger Fachpersonal ben\u00f6tigt. Diese Bauweise erm\u00f6glicht es, Geb\u00e4ude effizient, kosteng\u00fcnstig und ressourcenschonend zu errichten, zu sanieren und nach Ablauf der Nutzungszeit deren Baustoffe in den Materialfluss zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\n\r\nDie Grundziele \u201eSicherheit\u201c, \u201eGesundheit\u201c und \u201eKlimaschutz\u201c sind von gro\u00dfer Bedeutung, ihnen muss auch weiterhin beim Bau von Wohn- und Nichtwohngeb\u00e4uden entsprochen werden. Sicherheit umfasst dabei Aspekte wie beispielsweise Brandschutz, Standsicherheit und Unfallverh\u00fctung. Der Gesundheitsschutz erfordert u.a. die Verwendung unbedenklicher Baustoffe und das Sicherstellen eines optimalen Raumklimas hinsichtlich Temperatur, Luftqualit\u00e4t und Feuchtigkeit, um den Aufenthalt von Menschen zu erm\u00f6glichen. Zum Klimaschutz und zur Vermeidung von CO2-Emissionen tragen die Dichtheit der Geb\u00e4udeh\u00fclle und der Einsatz Erneuerbarer Energien bei \u2013 beispielsweise f\u00fcr den Betrieb von W\u00e4rmepumpen und die CO2-neutrale Stromproduktion mit Photovoltaikanlagen. Zudem spielt die mechanische L\u00fcftung mit W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung eine entscheidende Rolle, um Energieeffizienz und Raumklima in Einklang zu bringen.\r\n\r\nH\u00e4lt die Bundesregierung trotz aller ge\u00e4u\u00dferten Bedenken daran fest, den Geb\u00e4udetyp E im BGB zu verankern, sollten im Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz mindestens folgende Punkte beachtet werden:\r\n1. Aspekte der Gesundheit, der Qualit\u00e4tssicherung und Langlebigkeit sowie der Nachhaltigkeit bzw. des Klimaschutzes m\u00fcssen im Gesetzentwurf verankert werden. Es muss ausdr\u00fccklich klargestellt werden, dass es sich dabei um \u201esicherheitstechnische Festlegungen\u201c handelt und nicht um \u201eAusstattungs- und Komfortmerkmale\u201c. \r\n\r\n2. Es muss klar definiert und voneinander abgegrenzt werden (Grenzwerte), was \u201ebautechnische Normungen, die sicherheitstechnische Festlegungen enthalten\u201c sind und was \u201ebautechnische Normungen, die reine Ausstattungs- und Komfortmerkmale abbilden\u201c.\r\n\r\n3. Um widerspruchsfrei von Normen und Richtlinien zu entbinden, m\u00fcssen in der VOB und in F\u00f6rderrichtlinien korrespondierende Anpassungen vorgenommen werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Geb\u00e4udetyp E "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verhandlungen zum Bundeshaushalt 2025: F\u00f6rderung von Energieeinsparma\u00dfnahmen auf dem bestehenden Niveau beibehalten und die gleiche Bedeutung wie der F\u00f6rderung Erneuerbarer Energien beimessen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010891",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/08/7d/331763/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010891",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushalt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief zum Bundeshaushalt: F\u00f6rderung von Energieeffizienz und Geb\u00e4udesanierung braucht Priorit\u00e4t\r\n\r\nSehr geehrter Herr Vizekanzler Dr. Habeck, sehr geehrter Herr Bundesminister Lindner, sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete des Deutschen Bundestags, mit gro\u00dfer Sorge beobachten die unterzeichnenden Verb\u00e4nde die schwierigen Verhandlungen zum Bundeshaushalt.\r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie dringend dazu aufrufen, eine verl\u00e4ssliche und ausk\u00f6mmliche F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur Energieeinsparung auf mindestens dem bestehenden Niveau vehement zu unterst\u00fctzen und ihr denselben Stellenwert einzur\u00e4umen wie der F\u00f6rderung von Strom und W\u00e4rme aus Erneuerbaren Energien. Nur wenn beides Hand in Hand geht, kann die Energiewende zum Erfolg f\u00fcr Haushalte, Wirtschaft und Klima werden.\r\n\r\nDie aktuelle Konjunkturlage wird durch Unsicherheiten bei der Ausstattung der F\u00f6rderung weiter versch\u00e4rft. Dies betrifft nicht nur private Verbraucherinnen und Verbraucher. Sinkende private Investitionen sind auch ein harter Schlag f\u00fcr Gewerke und Unternehmen mit Millionen von Besch\u00e4ftigten im Bereich der energieeffizienten Industrieg\u00fcter, Dienstleistungen und besonders der Geb\u00e4udesanierung. Diese werden dringend zur St\u00fctzung der Gesamtkonjunktur gebraucht. Schon jetzt finden in Unternehmen konjunkturbedingte Freistellungen und Kurzarbeit statt. Viele dieser Fachkr\u00e4fte w\u00fcrden dann der Energiewende nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Die wegbrechenden Steuereinnahmen sind zudem ein direktes Risiko f\u00fcr die Haushalte von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen.\r\n\r\nAls Lehre aus den letzten Energiepreisschocks muss es endlich gelingen, den Energieverbrauch und die damit verbundenen Kosten deutlich und dauerhaft zu senken. Das ist auch im Sinne eines effizienten Bundeshaushalts geboten - denn niedrigere Energieverbr\u00e4uche k\u00f6nnen teure Rettungspakete zur Subventionierung unn\u00f6tig hoher Verbr\u00e4uche \u00fcberfl\u00fcssig machen. Um die Klimaziele noch zu erreichen, die gesellschaftlichen Kosten f\u00fcr den Umbau des Energiesystems zu d\u00e4mpfen und EU-Strafzahlungen zu vermeiden, muss es im Interesse des Bundeshaushalts sein, die Mittel des Klimatransformationsfonds zur F\u00f6rderung von Klimaschutzinvestitionen auf dem bisherigen Niveau zu sichern.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundeshaushalt 2025"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/2f/321158/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008237",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zur K\u00e4lte-Klima-Richtlinie \r\n\r\nGemeinsame Stellungnahme der Organisationen BIV (Bundesinnungsverband des Deutschen K\u00e4lteanlagenbauerhandwerks), BTGA (Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung), Bundesfachschule K\u00e4lte-Klima-Technik, FGK (Fachverband Geb\u00e4ude-Klima), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te, VDKF (Verband Deutscher K\u00e4lte-Klima-Fachbetriebe)\r\n\r\nDie genannten Organisationen vertreten die gesamte deutsche K\u00e4lte- und Klimabranche \u2013 Handwerk, Anlagenbau, Betreiber, Hersteller und Bildung. Wir begr\u00fc\u00dfen die Neuauflage der \u201eF\u00f6rderung von K\u00e4lte- und Klimaanlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln in station\u00e4ren Anwendungen \u2013 K\u00e4lte-Klima-Richtlinie\u201c. F\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der Ende 2023 ausgelaufenen K\u00e4lte-Klima-Richtlinie hatten wir uns im Vorfeld eingesetzt und die mehrmonatige Antragspause kritisiert.\r\n\r\nVor dem Hintergrund der novellierten F-Gase-Verordnung w\u00e4chst der Druck auf Betreiber von K\u00e4lte- und Klimaanlagen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln, diese gegen solche mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln auszutauschen. Dies bedeutet f\u00fcr sie hohe Investitionen in schwierigen wirtschaftlichen Zeiten. Die K\u00e4lte-Klima-Richtline ist daher ein wichtiges Instrument, um die Neuinstallation und die effizienzsteigernde Umr\u00fcstung von Anlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln zu forcieren.\r\n\r\nEs gibt aus unserer Sicht jedoch Ma\u00dfnahmen, die dazu beitragen w\u00fcrden, die Akzeptanz der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie zu erh\u00f6hen und somit das F\u00f6rderziel \u2013 die Unterst\u00fctzung des Klimaschutzplans der Bundesregierung und die Senkung der Treibhausgasemissionen \u2013 besser erreichen zu k\u00f6nnen. Zudem gibt es praxisferne Vorgaben in der Richtlinie, die abge\u00e4ndert werden sollten.\r\nWir bitten Sie daher um eine entsprechende Anpassung der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie:\r\n\r\n- Verl\u00e4ngerung der Laufzeit der Richtlinie\r\n- Vereinfachung des Antragsprozesses durch Verzicht auf die verpflichtende Verwendung der EffizienzCheck-Software\r\n- \u00dcberarbeitung der Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen\r\n- Anhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze unter Verwendung der eingeplanten F\u00f6rdermittel f\u00fcr Anlagen nach Kapitel 2.6\r\n\r\nLosgel\u00f6st davon bieten wir an, dass bei k\u00fcnftigen Gesetzen, Verordnungen und Richtlinien im Bereich der K\u00e4lte-, Klima- und W\u00e4rmepumpentechnik die Expertise der beteiligten Fachverb\u00e4nde bereits im Vorfeld genutzt werden kann. Unsere Anmerkungen h\u00e4tten dann im Fall der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie schon fr\u00fchzeitig ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nVerl\u00e4ngerung der Laufzeit der Richtlinie\r\nDie K\u00e4lte-Klima-Richtlinie soll Ende Dezember 2026 endg\u00fcltig auslaufen. Wir pl\u00e4dieren daf\u00fcr, die Laufzeit zu verl\u00e4ngern, bzw. schon zum jetzigen Zeitpunkt eine Neuauflage der Richtlinie ins Auge zu fassen. Der Gro\u00dfteil der K\u00e4lte- und Klimaanlagen in Deutschland verwendet fluorierte K\u00e4ltemittel. Es ist allein schon aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden bei Anlagenbauern und Planern unter keinen Umst\u00e4nden\r\ndenkbar, dass alle Bestandsanlagen bis Ende 2026 durch Anlagen mit alternativen K\u00e4ltemitteln ersetzt werden k\u00f6nnen. Zudem ist den Betreibern die vorzeitige Investition in eine Neuanlage lange vor dem geplanten Lebensende der Bestandsanlage finanziell nicht zuzumuten. Auch Betreiber, die nach 2026 eine Umstellung vornehmen, sollten von den Vorteilen einer F\u00f6rderung profitieren k\u00f6nnen.\r\n\r\nVereinfachung des Antragsprozesses\r\nDie Komplexit\u00e4t des F\u00f6rderantragsprozesses hat durch die verpflichtende Verwendung der Software \u201eBAFA-EffizienzCheck f\u00fcr K\u00e4lte- und Klimaanlagen\u201c deutlich zugenommen. Erste R\u00fcckmeldungen von Nutzern zeigen, dass die Software ohne entsprechende Schulungen kaum zu bedienen ist. Dies wird dazu f\u00fchren, dass Antragsteller, die sich nicht regelm\u00e4\u00dfig mit der Nutzung der Software besch\u00e4ftigen, vor der Antragstellung und ggf. auch vor der f\u00f6rderf\u00e4higen Neuinstallation bzw. Umr\u00fcstung zur\u00fcckschrecken.\r\nBundeskanzler Scholz betonte bei seiner j\u00fcngsten Regierungsbefragung im Deutschen Bundestag: \u201eB\u00fcrokratie abzubauen ist eines der wichtigsten aktuellen Themen. So kommt mehr Tempo in Projekte und es entstehen mehr unternehmerische Freir\u00e4ume.\u201c Die Gestaltung der Antragsstellung im Rahmen der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie konterkariert die Aussage des Bundeskanzlers und ist aus unserer Sicht keine Ma\u00dfnahme zum B\u00fcrokratieabbau, sondern das Gegenteil. Wir fordern Sie daher dazu auf, die Verwendung der Software nicht zur verpflichtenden Voraussetzung zu machen und die Antragstellung so einfach wie m\u00f6glich zu gestalten.\r\n\r\n\u00dcberarbeitung der Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen\r\nDie Vorgaben zur Effizienz-Umr\u00fcstung von Kleinanlagen in Kapitel 2.6 sind gr\u00f6\u00dftenteils praxisfern und verlangen eine \u00dcberarbeitung.\r\n\r\nUmr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel \r\nIn der K\u00e4lte-Klima-Richtlinie sind neu auch effizienzsteigernde Ma\u00dfnahmen an bestehenden, kleinen Kompressionsk\u00e4lte- oder -klimaanlagen mit fluorhaltigen K\u00e4ltemitteln in die F\u00f6rderung aufgenommen worden (Kapitel 2.6). Die Vorgabe, dass diese nur dann gef\u00f6rdert werden, wenn die Anlage auf ein Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel umger\u00fcstet wird, wird jedoch dazu f\u00fchren, dass gar keine Anlagen nach Kapitel 2.6 gef\u00f6rdert werden. Die Umstellung einer Anlage mit fluorhaltigem K\u00e4ltemittel auf ein Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel ist zwar technisch bei einigen wenigen K\u00e4ltemitteln m\u00f6glich, so dass die Anlage danach noch weiter funktioniert. Es m\u00fcsste jedoch aufgrund der Verwendung eines brennbaren K\u00e4ltemittels und der damit verbundenen Sicherheitsanforderungen eine neue Gef\u00e4hrdungsbeurteilung erstellt werden, eine Neubewertung des Brandschutzkonzepts sowie der Aufstellbedingungen und -bereiche erfolgen und es m\u00fcssten ggf. mit hohem technischem Aufwand die Vorgaben der EN 378 umgesetzt werden. Zudem \u2013 und dies ist ein mindestens genauso gro\u00dfer Hemmschuh \u2013 gibt es in den allermeisten F\u00e4llen keine Freigabe der Komponentenhersteller (z.B. von Verdichtern) daf\u00fcr, dass ein anderes als das urspr\u00fcnglich eingesetzte K\u00e4ltemittel verwendet werden darf. Die damit verbundenen Haftungs- und Gew\u00e4hrleistungsaspekte bzw. -risiken werden Anlagenbauer und Betreiber davon abhalten, eine Umr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel vorzunehmen. Der geringe F\u00f6rderh\u00f6chstsatz dient dar\u00fcber hinaus kaum als Anreiz, entsprechende Ma\u00dfnahmen vorzunehmen, da die F\u00f6rderung nicht ausreicht, um die Kosten zu decken.\r\n\r\nEinbau eines inneren W\u00e4rme\u00fcbertragers \r\nAuch der Einbau eines inneren W\u00e4rme\u00fcbertragers bzw. das In-Kontakt-Bringen von Saugleitung und Fl\u00fcssigkeitsleitung bringt in der Regel kaum bzw. gar keine Effizienzsteigerung. Die damit einhergehende Unterk\u00fchlung schafft zwar eine zus\u00e4tzlich nutzbare Enthalpiedifferenz im Verdampfer, diese wird jedoch mit einer Erw\u00e4rmung des Sauggases erkauft. Die daraus resultierende \u00c4nderung der Dichte f\u00fchrt in der Regel zu einer Verringerung des K\u00e4ltemittelmassenstromes, so dass die K\u00e4lteleistung gleichbleibt oder sich sogar verschlechtern kann. Die Entscheidung, ob die gef\u00f6rderte Ma\u00dfnahme sinnvoll ist oder nicht, muss f\u00fcr jedes K\u00e4ltemittel und jeden Verdichtertyp (Beachtung der Verdichtereinsatzgrenzen) separat getroffen werden. Die Schaltung wird in der Regel nur verwendet, um die Betriebssicherheit in Anlagen mit h\u00f6heren Druckverlusten in der Fl\u00fcssigkeitsleitung zu erh\u00f6hen und nicht, um die Energieeffizienz einer Anlage zu erh\u00f6hen.\r\n\r\nEinbau eines druckgesteuerten Drehzahlreglers \r\nDer Einbau eines druckgesteuerten Drehzahlreglers f\u00fcr den Verfl\u00fcssigerventilator zur Absenkung des Verfl\u00fcssigungsdruckes der Anlage bei niedrigen Au\u00dfentemperaturen ist keine Ma\u00dfnahme, die verpflichtend gefordert werden sollte, da sie zu Problemen im Betrieb f\u00fchren kann, weil die Expansionsorgane einen funktionell begr\u00fcndeten Mindestvordruck ben\u00f6tigen.\r\nM\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen zur Effizienzsteigerung Effizienzsteigernde Ma\u00dfnahmen an Bestandsanlagen sind regelm\u00e4\u00dfige Wartung und Dichtheitskontrollen, die Reinigung von W\u00e4rmetauschern, die Optimierung der Betriebsparameter sowie eine \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 Anpassung der Verfl\u00fcssigungs- und Verdampfungstemperaturen. Dies sind jedoch keine Ma\u00dfnahmen, die im Rahmen der Richtlinie gef\u00f6rdert werden m\u00fcssten, weil mit ihnen keine Umr\u00fcstungen verbunden sind. Sie sind Bestandteil normaler Servicet\u00e4tigkeiten.\r\n\r\nAus unserer Sicht gibt es nur wenige denkbare effizienzsteigernde Umr\u00fcstungen an kleinen Kompressionsk\u00e4lte- und -klimaanlagen. Hierzu z\u00e4hlen:\r\n\r\n- der in der Richtlinie bereits erw\u00e4hnte Einbau eines Inverters zur Verdichter-Drehzahlregelung, der sich jedoch bei kleineren Anlagen nur in Ausnahmef\u00e4llen amortisiert\r\n- der Einbau eines elektronischen Expansionsventils, wobei vor einem Einbau weitere Aspekte zu pr\u00fcfen sind: Feuchteanforderungen im K\u00fchlraum, Temperaturdifferenzen am Verdampfer, minimaler Vordruck/Verfl\u00fcssigungsdruck f\u00fcr das elektronische Expansionsventil\r\n- der Einbau eines zus\u00e4tzlichen Unterk\u00fchlers in der Fl\u00fcssigkeitsleitung unter Nutzung der Au\u00dfenluft zur Unterk\u00fchlung\r\n\r\nSofern jedoch zuvor verpflichtend eine Umr\u00fcstung auf Kohlenwasserstoff-K\u00e4ltemittel erfolgen muss, werden auch diese Ma\u00dfnahmen aus oben genannten Gr\u00fcnden nicht umgesetzt werden.\r\n\r\nAnhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze\r\nKleine K\u00e4lte- und Klimaanlagen, deren Umr\u00fcstung nach Kapitel 2.6 gef\u00f6rdert werden soll, sind in der Regel keine individuell gefertigten Produkte, sondern industriell hergestellte und vom Hersteller mit jahrelanger Erfahrung hinsichtlich der Energieeffizienz optimierte Anlagen. Der Austausch einzelner Komponenten zur Effizienzsteigerung ist daher nur in seltenen F\u00e4llen sinnvoll. Vor diesem Hintergrund und unter Ber\u00fccksichtigung der oben aufgef\u00fchrten Aspekte im Zusammenhang mit Kapitel 2.6., die eine effizienzsteigernde Umr\u00fcstung von Kleinanlagen nahezu unm\u00f6glich machen, sollten die f\u00fcr diesen Zweck eingeplanten F\u00f6rdermittel, die aller Voraussicht nach nicht abgerufen werden, stattdessen f\u00fcr eine Anhebung der F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze verwendet werden. Dies w\u00fcrde auch dazu beitragen, die Bereitschaft vieler Betreiber, in K\u00e4lte- und Klimaanlagen mit nicht-halogenierten K\u00e4ltemitteln \u2013 die meist teurer sind als solche mit F-Gasen \u2013 zu investieren, zu erh\u00f6hen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/3f/321160/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008238",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU-Nachhaltigkeitsrichtlinie (CSRD)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien\r\n2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen\u201c\r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR, Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA), Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband), VDMA Fachverband Allgemeine Lufttechnik e. V. (VDMA ALT)\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung (TGA) sehen die Notwendigkeit, dass Deutschland trotz der allgegenw\u00e4rtigen Diskussion um dringend n\u00f6tigen B\u00fcrokratieabbau die Vorgaben der EU-Nachhaltigkeitsrichtlinie (Corporate Sustainability Reporting Directive \u2013 CSRD) durch innerstaatliche Ma\u00dfnahmen umsetzen muss. Zuk\u00fcnftig m\u00fcssen durch die CSRD-Richtlinie verpflichtete Unternehmen zusammen mit ihrem Jahresabschluss in erheblichem Umfang Nachhaltigkeitsinformationen bereitstellen, um den Umgang mit Nachhaltigkeitsrisiken und -auswirkungen \u00fcber die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette transparenter zu machen.\r\n\r\nDie EU-Richtlinie legt das Minimum fest, \u00fcber das der nationale Gesetzgeber bei der Umsetzung hinausgehen kann und r\u00e4umt diesem nur in wenigen Bereichen Wahlrechte ein. Mit der Nachhaltigkeitsberichterstattung ist unzweifelhaft ein enormer B\u00fcrokratieaufwand verbunden. Angesichts dessen begr\u00fc\u00dfen die TGA-Verb\u00e4nde, dass sich das Bundesministerium der Justiz in seinem Referentenentwurf darauf beschr\u00e4nkt hat, die europ\u00e4ischen (Mindest-)Vorgaben im Wesentlichen unver\u00e4ndert zu \u00fcbernehmen und nicht \u00fcber die EU-Vorgaben hinauszugehen, wie beispielsweise bei der deutschen Umsetzung der EU-Whistleblower-Richtlinie.\r\n\r\nPr\u00fcfung des Nachhaltigkeitsberichts\r\nDie EU-Richtlinie r\u00e4umt den Mitgliedstaaten ausdr\u00fccklich ein Wahlrecht dahingehend ein, dass neben Wirtschaftspr\u00fcfern auch unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen (\u201eindependent assurance service providers\u201c \u2013 IASP) bestellt werden k\u00f6nnen, damit \u201eein offener, st\u00e4rker diversifizierter Pr\u00fcfungsmarkt entsteht [\u2026] und Unternehmen auf eine gr\u00f6\u00dfere Auswahl an unabh\u00e4ngigen Erbringern von Pr\u00fcfungsleistungen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen\u201c (Erw\u00e4gungsgrund 61).\r\n\r\nIm Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz wurde von der Aus\u00fcbung dieses Wahlrechts abgesehen. Die Folge ist, dass zur Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten neben dem Abschlusspr\u00fcfer nur Wirtschaftspr\u00fcfer oder Wirtschaftspr\u00fcfergesellschaften zugelassen werden sollen.\r\n\r\nAus Sicht der TGA-Verb\u00e4nde sollten, wie in der EU-Richtlinie vorgesehen, unter bestimmten Voraussetzungen auch unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen zugelassen sein \u2013 vor allem, wenn sie bez\u00fcglich Ausbildung, Eignungspr\u00fcfung, kontinuierlicher Fortbildung, Qualit\u00e4tssicherung, Berufungsgrunds\u00e4tze, Unabh\u00e4ngigkeit, Unparteilichkeit und Verschwiegenheit gleichwertigen Regularien unterliegen. Werden an die unabh\u00e4ngigen Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen gleichwertige Anforderungen gestellt, ist eine zuverl\u00e4ssige Berichtspr\u00fcfung gew\u00e4hrleistet. Es ist somit aus unserer Sicht kein Grund erkennbar, warum Deutschland diese Wahlm\u00f6glichkeit nicht nutzt und keine IASP zulassen m\u00f6chte.\r\n\r\nVor dem Hintergrund, dass zuk\u00fcnftig stufenweise immer mehr Unternehmen berichtspflichtig werden, Pr\u00fcfleistungen ben\u00f6tigen und Pr\u00fcffristen einhalten m\u00fcssen, ist es essenziell, das Angebot an Pr\u00fcfern auf IASP auszuweiten, um berichtspflichtigen Unternehmen die Suche nach geeigneten Pr\u00fcfdienstleistern zu erleichtern. Werden unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen \u2013 wie im Referentenentwurf angelegt \u2013 ausgeschlossen, k\u00f6nnte das zu Kapazit\u00e4tsengp\u00e4ssen f\u00fchren und damit einhergehend zu Preissteigerungen f\u00fcr Pr\u00fcfdienstleistungen.\r\n\r\nZur Umsetzung der mit der Nachhaltigkeitsberichterstattung einhergehenden Anforderungen ist die \u00d6ffnung des Pr\u00fcfmarktes f\u00fcr IASP daher dringend geboten. Deutschland sollte bei der Umsetzung der EU-Richtlinie den Kreis der m\u00f6glichen Nachhaltigkeitspr\u00fcfer nicht unn\u00f6tig begrenzen, sondern muss die in der EU-Richtlinie explizit vorgesehene Wahlfreiheit nutzen und auch IASP f\u00fcr Pr\u00fcfdienstleistungen zulassen.\r\n\r\nB\u00fcrokratischer Aufwand\r\nDie Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung begr\u00fc\u00dfen, dass im Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz der Versuch unternommen wird, den mit der Regelung verbundenen b\u00fcrokratischen Aufwand zu begrenzen \u2013 beispielsweise durch das Vermeiden doppelter Berichtspflichten aufgrund begleitender \u00c4nderungen des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes (LkSG) oder in Konzernkonstellationen. Allerdings bleibt die Einf\u00fchrung der Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr die betroffenen Unternehmen mit einem erheblichen Mehraufwand verbunden.\r\n\r\nEs ist zu erwarten, dass dieser erhebliche Mehraufwand nicht nur auf die Unternehmen zukommen wird, die nach der EU-Richtlinie berichtspflichtig sind: Zuk\u00fcnftig werden gro\u00dfe Unternehmen entsprechende Informationen auch von ihren Zulieferern einfordern. Im Ergebnis werden dann fast alle Unternehmen unmittelbar oder mittelbar Angaben zur Nachhaltigkeit abgeben m\u00fcssen.\r\n\r\n\u201eWir wollen Abl\u00e4ufe und Regeln vereinfachen und der Wirtschaft, insbesondere den Selbstst\u00e4ndigen, Unternehmerinnen und Unternehmern mehr Zeit f\u00fcr ihre eigentlichen Aufgaben schaffen.\u201c Auf dieses Bekenntnis zum B\u00fcrokratieabbau haben sich SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP 2021 in ihrem Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt. Die TGA-Verb\u00e4nde fordern die Bundesregierung deshalb auf, die Wirtschaft, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Verwaltung durch nationale Ma\u00dfnahmen von unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie zu entlasten. Die Bundesregierung ist aber auch aufgefordert, sich in Gesetzgebungsverfahren der Europ\u00e4ischen Union daf\u00fcr einzusetzen, dass unternehmerische T\u00e4tigkeit nicht durch immer neue Berichts- und Nachweispflichten gehemmt wird."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/c1/321162/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008239",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme zum Referentenentwurf der Bundesregierung \u201eEntwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen sowie zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes\u201c\r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR, Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA), Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband), VDMA e. V. \u2013 Fachverband Allgemeine Lufttechnik (VDMA ALT)\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung (TGA) begr\u00fc\u00dfen die mit dem Gesetzentwurf geplanten \u00c4nderungen im Bereich der Energieauditpflicht f\u00fcr Unternehmen und das Einf\u00fchren von Mindestkriterien f\u00fcr ein qualitativ hochwertiges Energieaudit.\r\n\r\n\u00c4nderung von \u00a7 1 Nummer 4 EDL-G\r\nAktuell m\u00fcssen Unternehmen ein Energieaudit durchf\u00fchren, die laut EU-Definition als Nicht-KMU gelten \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem Energieverbrauch. Aus Sicht der TGA-Verb\u00e4nde ist es sachgerecht, diese Pflicht zuk\u00fcnftig nicht von der Gr\u00f6\u00dfe des Unternehmens abh\u00e4ngig zu machen, sondern von seinem j\u00e4hrlichen durchschnittlichen Gesamtendenergieverbrauch. Es ist auch richtig, dass weiterhin Unternehmen von der Pflicht zum Energieaudit freigestellt bleiben sollen, die ein Energie- oder Umweltmanagementsystem eingerichtet haben oder mit der Einrichtung begonnen haben.\r\n\r\n\u00c4nderung von \u00a7 8b EDL-G \u201eAnforderungen an die das Energieaudit durchf\u00fchrenden Personen\u201c\r\nDie Neufassung von \u00a7 8b EDL-G ist aus unserer Sicht richtig, um die Qualit\u00e4t der Energieaudits zu erh\u00f6hen und langfristig sicherzustellen. Insbesondere die Pflicht zur Akkreditierung, zur Teilnahme an einer vom BAFA anerkannten Weiterbildung und zur regelm\u00e4\u00dfigen Fortbildung innerhalb eines Zeitraumes von drei Jahren sollten dazu f\u00fchren, dass Energieaudits einem qualitativ hochwertigen Standard entsprechen und die Empfehlungen der Energieauditoren auf dem aktuellen Stand der Technik fu\u00dfen. W\u00e4hrend 80 Unterrichtseinheiten (UE) f\u00fcr die vom BAFA anerkannte Weiterbildung zum Energieauditor aus Sicht der TGA-Verb\u00e4nde angemessen sind, w\u00e4re diese Anzahl f\u00fcr die alle drei Jahre stattfindenden, themenbezogenen Fortbildungen zu hoch angesetzt. Wir regen an, dass sich der Gesetzgeber hier an anderen Fortbildungsma\u00dfnahmen orientiert, beispielsweise aus dem Bereich \u201eTrinkwasser\u201c. Eine zweit\u00e4gige Fortbildung (16 UE) sollte ausreichen, um zugelassenen und t\u00e4tigen Energieauditoren den aktuellen Stand der Technik und Wissenschaft zu vermitteln.\r\n\r\n\u00c4nderung von \u00a7 11 EnEfG \u201eEnergieeffizienz in Rechenzentren\u201c\r\nDie TGA-Verb\u00e4nde regen an, im Rahmen der bereits vorgesehenen \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes auch \u00a7 11 \u201eEnergieeffizienz in Rechenzentren\u201c zu \u00fcberarbeiten: Erg\u00e4nzend zur \u201eEnergieverbrauchseffektivit\u00e4t\u201c sollte auch die \u201eEnergiebedarfseffektivit\u00e4t\u201c betrachtet werden. Grunds\u00e4tzlich wird in der Planung ein Energiebedarf berechnet, der normiert sein kann \u2013 bezogen auf Referenzwetter, -nutzung, -ausstattung, -standort usw. Im bestehenden Geset-zestext ist aber von Verbrauch bzw. von Energieverbrauchseffektivit\u00e4t die Rede. W\u00fcrden grunds\u00e4tzlich der Bedarf bzw. die Energiebedarfseffektivit\u00e4t mitbetrachtet, w\u00fcrden vor allem der Widerspruch zwischen Bedarf und Verbrauch und die diesbez\u00fcglichen Risiken deutlicher.\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nRechenzentren sollen im ganzen Land verteilt errichtet werden k\u00f6nnen. An den verschiedenen Standorten kann es im Jahresverlauf bez\u00fcglich der Au\u00dfenluftzust\u00e4nde zu erheblichen Unterschieden kommen. Es muss vermieden werden, dass Standorte aufgrund ihrer geografischen Lage benachteiligt werden. Deshalb ist es zwingend erforderlich, auch den in der Planung berechneten Energiebedarf zu erfassen und Soll-Ist-Abgleiche durchzuf\u00fchren. Ziel ist die Gleichbehandlung der Rechenzentrumsstandorte. Zum Bestimmen der \u201eEnergiebedarfseffektivit\u00e4t\u201c sollte eine einheitliche Berechnungsgrundlage festgelegt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/ee/321164/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008242",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der ESanMV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Hinweise des FGK zum Referentenentwurf einer Dritten Verordnung zur \u00c4nderung der Energetischen Sanierungsma\u00dfnahmen-Verordnung\r\n\r\nAm 23. April 2024 hat das Bundesministerium der Finanzen eine Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zum Referentenentwurf (Stand: 17.April 2024) der o. g. Verordnung zur Energetischen Sanierungsma\u00dfnahmenVerordnung ver\u00f6ffentlicht.\r\n\r\nIn Bezug zur F\u00f6rderung von Luft-Luft-W\u00e4rmepumpen (konkret Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen mit Direktverdampfung in Split- und VRF-Ausf\u00fchrung) sind einzelne Passagen der geplanten \u00c4nderung unklar und bed\u00fcrfen aus unserer Sicht einer Konkretisierung.\r\n\r\nFolgende Aspekte werden im Folgenden behandelt:\r\n1. \u00dcbergreifende technische Mindestanforderungen (Anlage 6)\r\n2. Elektrisch angetriebene W\u00e4rmepumpen (Anlage 6.3)\r\n3. Optimierung bestehender Heizungsanlagen (Anlage 8)\r\n\r\n1. \u00dcbergreifende technische Mindestanforderungen (Anlage 6)\r\nIm Entwurf der Dritten Verordnung zur \u00c4nderung der ESanMV sind folgende Punkte unklar oder an technische Bedingungen anzupassen:\r\n\r\nDurchf\u00fchrung eines hydraulischen Abgleichs / Anpassung der Luftvolumenstr\u00f6me\r\nEin hydraulischer Abgleich ist f\u00fcr Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen nach EU 206/2012 oder EU 2281/2016 nicht m\u00f6glich, da keine wassergef\u00fchrten Kreise vorhanden sind.\r\n\r\nAuch eine Einregulierung der Luftvolumenstr\u00f6me ist bei diesen reinen Umluft-/Sekund\u00e4rluftger\u00e4ten nicht m\u00f6glich. Die Ger\u00e4te regeln den Luftvolumenstrom nach den Erfordernissen der aktuell notwendigen Heizleistung autark. Das wird bei den Ger\u00e4tepr\u00fcfungen bereits ber\u00fccksichtigt.\r\n\r\nForderung:\r\nIn der Verordnung und in der Fachunternehmererkl\u00e4rung ist darauf hinzuweisen, dass es sich bei der installierten W\u00e4rmepumpe um eine luftgef\u00fchrte Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmpumpe handelt, die als Inneneinheiten Sekund\u00e4rluftger\u00e4te verwendet.\r\n\r\nAnpassung der Heizkurve des Geb\u00e4udes\r\nDie Anpassung der Heizkurve ist bei Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen technisch nicht m\u00f6glich. Die Ger\u00e4te sind werkseitig auf einen optimierten Betrieb abgestimmt \u2013 Basis sind die \u00d6kodesignverordnung und die dort festgelegten Mindestanforderungen.\r\n\r\nForderung:\r\nDen Punkt \u201e- Anpassung der Heizkurve an das Geb\u00e4ude\u201c f\u00fcr Au\u00dfenluft-Raumluft W\u00e4rmepumpen streichen.\r\n\r\nGebiete mit Anschluss- und Benutzungszwang von W\u00e4rmenetzen\r\nAu\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen k\u00f6nnen auch in Gebieten, in denen seitens der kommunalen Versorgungsanstalten ein Anschluss- und Nutzungszwang an vorhandene W\u00e4rmenetze besteht, zu einer effizienteren Beheizung des Geb\u00e4udes beitragen und eine kosteneffiziente Br\u00fcckentechnologie darstellen.\r\n\r\nAus Sicht der Technologieoffenheit und der Effizienzsteigerung sollte dieser Teil der Verordnung daher ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nDen Satz \u201eIn Gebieten mit ausgewiesenem Anschluss- und Benutzungszwang f\u00fcr ein W\u00e4rmenetz ist ausschlie\u00dflich der Anschluss an das Netz und nicht die Errichtung von Einzelheizungen Gegenstand der Steuererm\u00e4\u00dfigung.\u201c streichen.\r\n\r\nDie durch die Anlagen versorgten Wohneinheiten\r\nIn der BEG EM ist geregelt, dass Wohneinheiten oder Fl\u00e4chen versorgt werden k\u00f6nnen. Das ist insbesondere f\u00fcr hybride Systeme und Luft-Luft-W\u00e4rmepumpen relevant, die nicht unbedingt die gesamte Wohneinheit versorgen sollen.\r\n\r\nForderung: Fl\u00e4chen erg\u00e4nzen\r\nBei Biomasseheizungen, W\u00e4rmepumpen und Brennstoffzellenheizungen und der Nachr\u00fcstung bivalenter Systeme m\u00fcssen die durch die Anlagen versorgten Wohneinheiten oder Fl\u00e4chen nach Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme zu mindestens 65 % durch Erneuerbare Energien beheizt werden.\r\n\r\n2. Elektrisch angetriebene W\u00e4rmepumpen (Anlage 6.3)\r\nIm Referentenentwurf der dritten Verordnung zur \u00c4nderung der ESanMV sind aus unserer Sicht folgende Punkte unklar oder an technische Bedingungen anzupassen:\r\n\r\nThermisch konditionierte Zonen\r\nDer vorliegende Entwurf sieht keine F\u00f6rderung f\u00fcr W\u00e4rmepumpen vor, die thermisch konditionierte Zonen als W\u00e4rmequelle nutzen.\r\n\r\nW\u00e4rmepumpen die Abluft aus L\u00fcftungsanlagen als W\u00e4rmequelle nutzen, sind gem\u00e4\u00df GEG als regenerative Energie zur Pflichterf\u00fcllung anerkannt, und m\u00fcssen deshalb auch bei der steuerlichen Bewertung gleichwertig anerkannt werden. Das ist auch aus Sicht einer gesteigerten Energieeffizienz sinnvoll, da W\u00e4rmepumpen in direkt oder indirekt thermisch konditionierten R\u00e4umen, wie Gew\u00e4chsh\u00e4usern oder Winterg\u00e4rten, zur W\u00e4rmeerzeugung weniger Energie ben\u00f6tigen als solche, die sich lediglich aus der Restw\u00e4rme der Au\u00dfenluft speisen.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nDen Teilsatz: \u201e...oder Luft aus thermisch konditionierten Zonen...\u201c streichen.\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Pr\u00fcfung / Zertifizierung\r\nNach dem vorliegenden Entwurf erfolgt die Pr\u00fcfung bzw. die Zertifizierung durch Einzelpr\u00fcfung nach EN 14511/EN 14825 oder einer darauf basierenden Zertifizierung nach einem der etablierten europ\u00e4ischen Baureihenreglements (EHPA, Keymark, EUROVENT ECP, MCS, NF etc.) durch ein nach ISO 17025 akkreditiertes Pr\u00fcfinstitut.\r\n\r\nEine gesonderte Zertifizierung ist aus unserer Sicht unn\u00f6tig, da die Zertifizierung ohnehin auf die EN 141511 oder EN 14825 verweist. Auch gibt es nicht f\u00fcr alle Ger\u00e4tebauarten nutzbare Zertifzierungssysteme.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nDen Teilsatz \u201e... oder darauf basierende Zertifizierung nach einem der etablierten europ\u00e4ischen Baureihenreglements (EHPA, Keymark, EUROVENT ECP, MCS, NF etc.) durch ein nach ISO 17025 akkreditiertes Pr\u00fcfinstitut.\u201c streichen.\r\n\r\nNetzdienliche Steuerbarkeit\r\nDie netzdienliche Steuerbarkeit der Anlagen stellt besonders f\u00fcr kleinere Anlagen eine technische Herausforderung dar, die kaum durch den entstehenden Nutzen gedeckt scheint. Daher sollten W\u00e4rmepumpen mit einer Leistung unter 4,2 kW aus diesem Teil der Verordnung herausgenommen werden.\r\n\r\nNach derzeitigem Stand der Diskussion zu Tenorziffer 2 der Beschlusskammer BK6-22-300 zu \u00a714 der Bundesnetzagentur des EnWG sind auch bei Anlagen \u00fcber 4,2 kW schaltende Steuerungseinrichtung (Spiegelpunkte 3 und 4) zur Erf\u00fcllung zugelassen. Aufgrund der aktuellen Verf\u00fcgbarkeit dieser Steuerungseinrichtungen wird dies auch auf absehbare Zeit so bleiben.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nErsetzen des alten Abschnittes:\r\nDie netzdienliche Steuerbarkeit gilt ohne weiteren Nachweis f\u00fcr W\u00e4rmepumpen als erf\u00fcllt, sofern beg\u00fcnstigte W\u00e4rmepumpen mindestens:\r\n\r\n- \u00fcber eine digitale Kommunikationsschnittstelle, beispielsweise gem\u00e4\u00df VDE-AR-E 2829-6 / EN 50631 (EEBUS), verf\u00fcgen oder\r\n- die Anforderungen der Schnittstellen der Steuerungseinrichtung zum Anschluss und zur \u00dcbermittlung des Steuerbefehls erf\u00fcllen, welche gem\u00e4\u00df Tenorziffer 2 des Beschlusses BK6-22-300 der Bundesnetzagentur zu \u00a7 14a des Energiewirtschaftsgesetzes bis September 2024 durch die Netzbetreiber der Bundesnetzagentur vorgelegt und durch die Bundesnetzagentur ver\u00f6ffentlicht oder festgelegt wurden.\r\n\r\nF\u00fcr W\u00e4rmepumpen mit Anschlussleistung kleiner 4,2 kW gilt die netzdienliche Steuerbarkeit ohne weiteren Nachweis ebenso als erf\u00fcllt, sofern beg\u00fcnstigte W\u00e4rmepumpen mindestens:\r\n\r\n- die unter Punkt 2.1 des aktuellen SG Ready Regulariums (V 2.0) festgelegten Anforderungen umsetzen k\u00f6nnen oder\r\n- die im FGK Status-Report 60 Version 2 festgelegten Anforderungen erf\u00fcllen\r\n\r\ndurch:\r\nDie netzdienliche Steuerbarkeit gilt ohne weiteren Nachweis f\u00fcr W\u00e4rmepumpen als erf\u00fcllt, sofern beg\u00fcnstigte W\u00e4rmepumpen mindestens eine der folgenden Kriterien erf\u00fcllen:\r\n\r\n- \u00fcber eine digitale Kommunikationsschnittstelle, beispielsweise gem\u00e4\u00df VDE-AR-E 2829-6 / EN 50631 (EEBUS) verf\u00fcgen oder\r\n- die Anforderungen der Schnittstellen der Steuerungseinrichtung zum Anschluss und zur \u00dcbermittlung des Steuerbefehls erf\u00fcllen, welche gem\u00e4\u00df Tenorziffer 2 des Beschlusses BK6-22-300 der Bundesnetzagentur zu \u00a7 14a des Energiewirtschaftsgesetzes bis September 2024 durch die Netzbetreiber der Bundesnetzagentur vorgelegt und durch die Bundesnetzagentur ver\u00f6ffentlicht oder festgelegt wurden.\r\n- die unter Punkt 2.1 des aktuellen SG Ready Regulariums (V 2.0) festgelegten Anforderungen umsetzen k\u00f6nnen oder\r\n- die im FGK Status-Report 60 Version 2 festgelegten Anforderungen erf\u00fcllen.\r\n\r\nJahresarbeitszahl\r\nIm vorliegenden Referentenentwurf wurde eine Jahresarbeitszahl von 3,0 gem\u00e4\u00df der Berechnung nach VDI 4650 Blatt 1: 2019-03 festgesetzt.\r\n\r\nDer Anwendungsbereich der VDI 4650 Blatt 1 bezieht sich auf die wassergef\u00fchrten Systeme im Wohngeb\u00e4ude.\r\n\r\nF\u00fcr Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen ist dieser Nachweis nicht m\u00f6glich und auch nicht erforderlich, da diese Systeme bereits als komplettes System mit Innen- und Au\u00dfenger\u00e4ten nach EN 14511 und EN 14825 gepr\u00fcft werden.\r\n\r\nForderung:\r\nIn der Verordnung selbst und bei Ansetzung und/oder bei der Fachunternehmererkl\u00e4rung ist darauf hinzuweisen, dass dieser Nachweis nicht m\u00f6glich ist bzw. dass der Anwendungsbereich der VDI 4650 diese F\u00e4lle nicht abdeckt.\r\n\r\n3. Optimierung bestehender Heizungsanlagen (Anlage 8)\r\nIm Referentenentwurf der dritten Verordnung zur \u00c4nderung der ESanMV ist vorgesehen, dass der Einbau bzw. der Austausch von W\u00e4rme- und Stromerzeugern in Kombination mit der Optimierung nach Anlage 8 nicht f\u00f6rderf\u00e4hig ist.\r\n\r\nBesonders Au\u00dfenluft-Raumluft-W\u00e4rmepumpen stellen eine ideale Erg\u00e4nzung zu bereits vorhandenen Heizsystemen dar, die die Energieeffizienz durch die Kombination erheblich steigert. Um die M\u00f6glichkeit der hybriden Nutzung zu erhalten, sollte der o.g. Teil aus der Verordnung gestrichen werden.\r\n\r\nIn Hinblick auf eine technologieoffene Effizienzsteigerung ist die F\u00f6rderf\u00e4higkeit von hybriden Systemen f\u00fcr eine Entscheidung zum Einbau solcher L\u00f6sungen ausschlaggebend. Besonders in Bestandsgeb\u00e4uden, deren komplette Umr\u00fcstung auf W\u00e4rmepumpentechnologie mit erheblichen Investitionskosten verbunden ist, kann so ohne den kompletten Austausch funktionierender Heizsysteme der Verbrauch fossiler Energietr\u00e4ger gesenkt werden.\r\n\r\nDie Optimierung bestehender Heizungsanlagen kann somit parallel zur Kompletterneuerung unterst\u00fctzt werden.\r\n\r\nEmpfehlung:\r\nDen Satz \u201eNicht umfasst ist der Einbau beziehungsweise Austausch von W\u00e4rme- oder Stromerzeugern.\u201c streichen oder um einen Ausnahmetatbestand erg\u00e4nzen: \u201e...das gilt nicht f\u00fcr den Einbau von hybriden Systemen\u201c."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/d9/329136/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010721",
                "regulatoryProjectTitle": "Serielles Bauen und Sanieren ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Position zum \u201eSeriellen Bauen und Sanieren\u201c\r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR, Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA), Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband), VDMA e. V. \u2013 Fachverband Allgemeine Lufttechnik (VDMA ALT)\r\n\r\nDas Serielle Bauen und Sanieren ist aus Sicht der Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung eines der wichtigsten Instrumente, um die Anzahl der Neubau- und Sanierungsprojekte sowohl im Wohn- als auch im Nichtwohnbau signifikant zu erh\u00f6hen.\r\n\r\nSerielles Bauen und Sanieren bietet zahlreiche \u00f6konomische als auch \u00f6kologische Vorteile: Durch standardisierte Prozesse und modulare Bauweise k\u00f6nnen Bauprojekte deutlich schneller, kosteng\u00fcnstiger und mit weniger (Fach-)Personal realisiert werden. Serielles Bauen ist auch ein Beitrag zur Nachhaltigkeit \u2013 die Produktion von Modulen in kontrollierten Umgebungen erm\u00f6glicht eine effektive Materialnutzung und reduziert Abfall. Zudem kann die Energieeffizienz durch die Verwendung moderner Technologien und Materialien verbessert werden.\r\n\r\nEin weiterer Vorteil liegt in der Qualit\u00e4tssicherung: Durch wiederholte Anwendung bew\u00e4hrter Bauverfahren und -materialien wird eine gleichbleibend hohe Bauqualit\u00e4t sichergestellt. Das reduziert die Fehleranf\u00e4lligkeit und erh\u00f6ht die Langlebigkeit der Bauwerke.\r\n\r\nAuch im Bereich der Sanierung bietet das serielle Vorgehen Vorteile: Vorfabrizierte Elemente k\u00f6nnen schnell und unkompliziert in bestehende Strukturen integriert werden \u2013 die Sanierungszeit und die Beeintr\u00e4chtigung f\u00fcr die Geb\u00e4udenutzer werden minimiert. Das ist besonders relevant f\u00fcr den Bereich der Wohngeb\u00e4ude, wo viele Bestandsbauten schnell und effizient energetisch saniert werden m\u00fcssen.\r\n\r\nIm Bereich der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung bedeutet Serielles Bauen und Sanieren, dass vor allem der Grad der Vorfertigung deutlich erh\u00f6ht wird. Bessere Montagebedingungen im Unternehmen und eine dort angesiedelte Qualit\u00e4tskontrolle k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich auch die Qualit\u00e4t der TGA erh\u00f6hen.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich gilt auch beim Seriellen Bauen und Sanieren, dass Geb\u00e4ude und ihre technische Ausr\u00fcstung so angeordnet, errichtet, ge\u00e4ndert und instand gehalten werden m\u00fcssen, dass insbesondere Leben, Gesundheit und die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen nicht gef\u00e4hrdet werden.\r\n\r\nInsgesamt kann Serielles Bauen und Sanieren zu einer nachhaltigen, kosteneffizienten und qualitativ hochwertigen Bauweise beitragen, mit der die Anzahl der ausgef\u00fchrten Neubau- und Sanierungsprojekte sowohl im Wohn- als auch im Nichtwohnbau deutlich erh\u00f6ht werden kann."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/a4/329138/Stellungnahme-Gutachten-SG2407020011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010722",
                "regulatoryProjectTitle": "Geb\u00e4udetyp E ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Position zum \"Geb\u00e4udetyp E\" \r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR, Bundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA), Fachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK), Herstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband), VDMA e. V. \u2013 Fachverband Allgemeine Lufttechnik (VDMA ALT)\r\n\r\nH\u00f6chste Standards in den Bereichen \u201eSicherheit\u201c und \u201eGesundheitsschutz\u201c sind in Geb\u00e4uden unverzichtbar. Im Gegensatz zu den Bauten von vor hundert Jahren setzen wir auf luftdichtere und zugfreie Geb\u00e4udeh\u00fcllen, die den Energieverbrauch senken. Dichte Fenster verbessern den Schallschutz und sch\u00fctzen l\u00e4rmgeplagte Bewohner. Diese dichteren Geb\u00e4ude erfordern jedoch den Einsatz technischer L\u00f6sungen, um eine gesunde Innenraumqualit\u00e4t sicherzustellen und die Schimmelbildung durch unzureichende L\u00fcftung zu vermeiden. L\u00fcftungsanlagen mit Bedarfsregelung und/oder W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung geh\u00f6ren damit zu den Mindestanforderungen aktueller Geb\u00e4ude.\r\n\r\nInnovative planerische Konzepte, die das Bauen vereinfachen und beschleunigen, sind im Sinne aller am Bau von Wohn- und Nichtwohngeb\u00e4uden Beteiligten. Technische Systeme sind aber auch in Geb\u00e4uden des Typs \u201eE\u201c notwendig, um die jeweilige Nutzung dauerhaft zu erm\u00f6glichen \u2013 insbesondere auch im Hinblick auf sich ver\u00e4ndernde klimatische Rahmenbedingungen. Eine Reduktion auf eine dichte H\u00fclle wird nicht zur Akzeptanz dieses Geb\u00e4udetyps beitragen und dessen Nutzung sowie die Innenraumqualit\u00e4t erheblich einschr\u00e4nken. Eine sp\u00e4tere Ert\u00fcchtigung der Geb\u00e4ude wegen m\u00f6glicher M\u00e4ngel, Probleme und Beschwerden ist an dieser Stelle besonders teuer und in der Umsetzung sehr aufwendig.\r\n\r\nDer Geb\u00e4udetyp E soll dazu dienen, schnell bezahlbaren Wohnraum zu schaffen. Eine geeignetere und zukunftsweisende Methode, um dieses Ziel mit \u2013 im Vergleich zu traditionellen Bauverfahren \u2013 wenig Fachpersonal zu erreichen, ist das Serielle Bauen und Sanieren. Diese Bauweise erm\u00f6glicht es, Geb\u00e4ude effizient, kosteng\u00fcnstig und ressourcenschonend zu errichten, zu sanieren und nach Ablauf der Nutzungszeit deren Baustoffe in den Materialfluss zur\u00fcckzuf\u00fchren (vgl. Position der TGA-Repr\u00e4sentanz zum Seriellen Bauen und Sanieren).\r\n\r\nDie Grundziele \u201eSicherheit\u201c, \u201eGesundheit\u201c und \u201eKlimaschutz\u201c sind von gro\u00dfer Bedeutung, ihnen muss auch weiterhin beim Bau von Wohn- und Nichtwohngeb\u00e4uden entsprochen werden. Sicherheit umfasst dabei Aspekte wie beispielsweise Brandschutz, Standsicherheit und Unfallverh\u00fctung. Der Gesundheitsschutz erfordert u.a. die Verwendung unbedenklicher Baustoffe und das Sicherstellen eines optimalen Raumklimas hinsichtlich Temperatur, Luftqualit\u00e4t und Feuchtigkeit, um den Aufenthalt von Menschen zu erm\u00f6glichen. Zum Klimaschutz und zur Vermeidung von CO2-Emissionen tragen die Dichtheit der Geb\u00e4udeh\u00fclle und der Einsatz Erneuerbarer Energien bei \u2013 beispielsweise f\u00fcr den Betrieb von W\u00e4rmepumpen und die CO2-neutrale Stromproduktion mit Photovoltaikanlagen. Zudem spielt die mechanische L\u00fcftung mit W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung eine entscheidende Rolle, um Energieeffizienz und Raumklima in Einklang zu bringen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8c/ee/348319/Stellungnahme-Gutachten-SG2408290006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010722",
                "regulatoryProjectTitle": "Geb\u00e4udetyp E ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz\r\nEntwurf eines Gesetzes zur zivilrechtlichen Erleichterung des Geb\u00e4udebaus (Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz)\r\nBearbeitungsstand: 21.06.2024 16:01\r\n\r\nTGA-Repr\u00e4sentanz Berlin GbR\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e. V. (BTGA)\r\nFachverband Geb\u00e4ude-Klima e. V. (FGK)\r\nHerstellerverband Raumlufttechnische Ger\u00e4te e. V. (RLT-Herstellerverband)\r\nVDMA e. V. \u2013 Fachverband Allgemeine Lufttechnik (VDMA ALT)\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde der Technischen Geb\u00e4udeausr\u00fcstung (TGA) begr\u00fc\u00dfen das Anliegen des Bundesministeriums f\u00fcr Justiz, das Bauen zu vereinfachen und zu beschleunigen. Innovative planerische Konzepte, die diesem Anliegen dienen, sind im Sinne aller am Bau von Wohn- und Nichtwohngeb\u00e4uden Beteiligten. Der Geb\u00e4udetyp E, bei dem der Buchstabe E f\u00fcr \u201eexperimentell\u201c und f\u00fcr \u201eeinfach\u201c steht, soll dazu beitragen, dass schnell bezahlbarer Wohnraum geschaffen werden kann. Die Diskussionen der vergangenen Monate haben jedoch gezeigt, dass beim Geb\u00e4udetyp E der Fokus eher auf \u201eeinfach\u201c liegt \u2013 einhergehend mit dem Verzicht auf wichtige Technik. \r\n\r\nNeubauten werden heute so errichtet, dass Bewohner vor L\u00e4rm gesch\u00fctzt sind und der Energieverbrauch gesenkt wird. Solche luftdichten Geb\u00e4ude erfordern aber technische L\u00f6sungen, um die Menschen in den R\u00e4umen mit frischer und gesunder Luft zu versorgen und Schimmelbildung durch unzureichende L\u00fcftung zu vermeiden.\r\n\r\nH\u00f6chste Standards in den Bereichen \u201eSicherheit\u201c und \u201eGesundheitsschutz\u201c sind in allen Geb\u00e4uden unverzichtbar. Die Beschr\u00e4nkung auf eine dichte H\u00fclle wird nicht zur Akzeptanz dieses Geb\u00e4udetyps beitragen, vielmehr dessen Nutzung sowie die Innenraumqualit\u00e4t erheblich einschr\u00e4nken. Um eine dauerhafte Nutzung zu gew\u00e4hrleisten und kostenintensive und aufwendige Nachr\u00fcstungen zu vermeiden, sind technische Systeme auch in Geb\u00e4uden des Typs E notwendig.\r\n\r\nZu Artikel 1 \u00c4nderung des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs\r\nDer vorliegende Referentenentwurf wird aus unserer Sicht nicht zu mehr Rechtssicherheit beitragen \u2013 im Gegenteil. Er f\u00fchrt mit Formulierungen wie \u201eGeb\u00e4udebauvertr\u00e4ge\u201c und \u201efachkundige Unternehmen\u201c neue, unbestimmte Rechtsbegriffe ins BGB ein und wirft zudem Fragen auf, die im Zweifelsfall vor Gericht gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen: \r\n\r\nWann gelten Unternehmen als \u201efachkundig\u201c im Sinne des neuen Kapitels 4? Ist zum Beispiel jedes Immobilienunternehmen automatisch als fachkundig zu betrachten? Gelten Wohneigent\u00fcmergemeinschaften, die durch einen WEG-Verwalter vertreten werden, als fachkundig?\r\n\r\nWenn Vertr\u00e4ge zwischen \u201efachkundigen Unternehmen\u201c nur die Planung und Erstellung von Wohngeb\u00e4uden erfassen, was gilt dann f\u00fcr Bauvertr\u00e4ge mit Verbrauchern, Bautr\u00e4gerk\u00e4ufe durch Verbraucher und Mietvertr\u00e4ge mit Verbrauchern?\r\n\r\nWelche Auswirkungen wird der durch das Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz \u201emodifizierte M\u00e4ngelbegriff\u201c bei Geb\u00e4udebauvertr\u00e4gen zwischen fachkundigen Unternehmen auf die Planung haben, die einem solchen Vertrag zu Grunde liegt? Zieht der modifizierte M\u00e4ngelbegriff im Geb\u00e4udebauvertrag auch eine Modifikation des M\u00e4ngelbegriffs im Architekten- und Ingenieurvertrag nach sich?\r\n\r\nWie werden die Abgrenzungsprobleme zwischen \u201ebautechnischen Normungen, die sicherheitstechnische Festlegungen enthalten\u201c und \u201ebautechnischen Normungen, die reine Ausstattungs- und Komfortmerkmale abbilden\u201c in der Praxis gel\u00f6st, um das mit dieser Abgrenzung einhergehende erhebliche Streitpotenzial zu vermeiden \u2013 gerade im Hinblick auf die weitreichenden Folgen?\r\n\r\nWelcher Rechtsrahmen ist im Hinblick auf das Prozessrisiko und den Beratungsaufwand f\u00fcr das Abweichen von bautechnischen Normungen vorgesehen?\r\n\r\nWie sieht der Schutz der Bauherren, Planenden und Ausf\u00fchrenden vor den Anspr\u00fcchen Dritter (z.B. Mieter oder K\u00e4ufer) aus, wenn abseits der Normen einfacher gebaut wurde? Es besteht die Gefahr, dass der Schutz von Bauherren oder Bewohnern leidet, insbesondere in den Bereichen \u201eL\u00e4rm\u201c, \u201eLebensmittel Luft\u201c und \u201eEnergieverbrauch\u201c und dass dadurch kostenintensive Nachr\u00fcstungen erforderlich werden. \r\n\r\nWie soll ein Entbinden von Normen und Richtlinien funktionieren, wenn es noch andere Bindungen an diese gibt, beispielsweise durch die VOB oder durch F\u00f6rderrichtlinien?\r\n\r\nAnregungen der TGA-Verb\u00e4nde\r\nDas serielle Bauen und Sanieren ist eine zukunftsweisende und besser geeignete Methode als der Geb\u00e4udetyp E, um schnell bezahlbaren Wohnraum zu schaffen. Im Vergleich zu traditionellen Bauverfahren wird hierbei auch weniger Fachpersonal ben\u00f6tigt. Diese Bauweise erm\u00f6glicht es, Geb\u00e4ude effizient, kosteng\u00fcnstig und ressourcenschonend zu errichten, zu sanieren und nach Ablauf der Nutzungszeit deren Baustoffe in den Materialfluss zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\n\r\nDie Grundziele \u201eSicherheit\u201c, \u201eGesundheit\u201c und \u201eKlimaschutz\u201c sind von gro\u00dfer Bedeutung, ihnen muss auch weiterhin beim Bau von Wohn- und Nichtwohngeb\u00e4uden entsprochen werden. Sicherheit umfasst dabei Aspekte wie beispielsweise Brandschutz, Standsicherheit und Unfallverh\u00fctung. Der Gesundheitsschutz erfordert u.a. die Verwendung unbedenklicher Baustoffe und das Sicherstellen eines optimalen Raumklimas hinsichtlich Temperatur, Luftqualit\u00e4t und Feuchtigkeit, um den Aufenthalt von Menschen zu erm\u00f6glichen. Zum Klimaschutz und zur Vermeidung von CO2-Emissionen tragen die Dichtheit der Geb\u00e4udeh\u00fclle und der Einsatz Erneuerbarer Energien bei \u2013 beispielsweise f\u00fcr den Betrieb von W\u00e4rmepumpen und die CO2-neutrale Stromproduktion mit Photovoltaikanlagen. Zudem spielt die mechanische L\u00fcftung mit W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung eine entscheidende Rolle, um Energieeffizienz und Raumklima in Einklang zu bringen.\r\n\r\nH\u00e4lt die Bundesregierung trotz aller ge\u00e4u\u00dferten Bedenken daran fest, den Geb\u00e4udetyp E im BGB zu verankern, sollten im Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz mindestens folgende Punkte beachtet werden:\r\n1. Aspekte der Gesundheit, der Qualit\u00e4tssicherung und Langlebigkeit sowie der Nachhaltigkeit bzw. des Klimaschutzes m\u00fcssen im Gesetzentwurf verankert werden. Es muss ausdr\u00fccklich klargestellt werden, dass es sich dabei um \u201esicherheitstechnische Festlegungen\u201c handelt und nicht um \u201eAusstattungs- und Komfortmerkmale\u201c. \r\n\r\n2. Es muss klar definiert und voneinander abgegrenzt werden (Grenzwerte), was \u201ebautechnische Normungen, die sicherheitstechnische Festlegungen enthalten\u201c sind und was \u201ebautechnische Normungen, die reine Ausstattungs- und Komfortmerkmale abbilden\u201c.\r\n\r\n3. Um widerspruchsfrei von Normen und Richtlinien zu entbinden, m\u00fcssen in der VOB und in F\u00f6rderrichtlinien korrespondierende Anpassungen vorgenommen werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/08/7d/331763/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010891",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundeshaushalt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief zum Bundeshaushalt: F\u00f6rderung von Energieeffizienz und Geb\u00e4udesanierung braucht Priorit\u00e4t\r\n\r\nSehr geehrter Herr Vizekanzler Dr. Habeck, sehr geehrter Herr Bundesminister Lindner, sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete des Deutschen Bundestags, mit gro\u00dfer Sorge beobachten die unterzeichnenden Verb\u00e4nde die schwierigen Verhandlungen zum Bundeshaushalt.\r\n\r\nWir m\u00f6chten Sie dringend dazu aufrufen, eine verl\u00e4ssliche und ausk\u00f6mmliche F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur Energieeinsparung auf mindestens dem bestehenden Niveau vehement zu unterst\u00fctzen und ihr denselben Stellenwert einzur\u00e4umen wie der F\u00f6rderung von Strom und W\u00e4rme aus Erneuerbaren Energien. Nur wenn beides Hand in Hand geht, kann die Energiewende zum Erfolg f\u00fcr Haushalte, Wirtschaft und Klima werden.\r\n\r\nDie aktuelle Konjunkturlage wird durch Unsicherheiten bei der Ausstattung der F\u00f6rderung weiter versch\u00e4rft. Dies betrifft nicht nur private Verbraucherinnen und Verbraucher. Sinkende private Investitionen sind auch ein harter Schlag f\u00fcr Gewerke und Unternehmen mit Millionen von Besch\u00e4ftigten im Bereich der energieeffizienten Industrieg\u00fcter, Dienstleistungen und besonders der Geb\u00e4udesanierung. Diese werden dringend zur St\u00fctzung der Gesamtkonjunktur gebraucht. Schon jetzt finden in Unternehmen konjunkturbedingte Freistellungen und Kurzarbeit statt. Viele dieser Fachkr\u00e4fte w\u00fcrden dann der Energiewende nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Die wegbrechenden Steuereinnahmen sind zudem ein direktes Risiko f\u00fcr die Haushalte von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen.\r\n\r\nAls Lehre aus den letzten Energiepreisschocks muss es endlich gelingen, den Energieverbrauch und die damit verbundenen Kosten deutlich und dauerhaft zu senken. Das ist auch im Sinne eines effizienten Bundeshaushalts geboten - denn niedrigere Energieverbr\u00e4uche k\u00f6nnen teure Rettungspakete zur Subventionierung unn\u00f6tig hoher Verbr\u00e4uche \u00fcberfl\u00fcssig machen. Um die Klimaziele noch zu erreichen, die gesellschaftlichen Kosten f\u00fcr den Umbau des Energiesystems zu d\u00e4mpfen und EU-Strafzahlungen zu vermeiden, muss es im Interesse des Bundeshaushalts sein, die Mittel des Klimatransformationsfonds zur F\u00f6rderung von Klimaschutzinvestitionen auf dem bisherigen Niveau zu sichern.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}