{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-27T16:18:53.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-20T21:01:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-03-05T23:06:37.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29793,
                "validFromDate": "2024-03-05T23:06:37.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27122,
                "validFromDate": "2023-11-26T18:39:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-05T23:06:37.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20729,
                "validFromDate": "2023-06-01T21:36:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-26T18:39:04.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14338,
                "validFromDate": "2022-12-27T16:18:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T21:36:26.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Zwecke des Verbands sind\r\n\r\n1. die Verbraucherberatung. Der Verband ber\u00e4t den Fahrgast als Verbraucher von Dienstleistungen \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel \u00fcber die sinnvolle Benutzung der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel, und informiert ihn \u00fcber seine Rechte. Der Verband beteiligt sich durch Ver\u00f6ffentlichungen, Stellungnahmen und eigene Veranstaltungen, auch im Zusammenwirken mit Verkehrsbetrieben und anderen geeigneten Stellen, an der fachlichen und \u00f6ffentlichen Diskussion zu diesem Themenbereich. Der Verband wirkt mit bei der Einrichtung von verbraucherbezogenen Gremien bei den Verkehrsbetrieben (zum Beispiel Fahrgastbeir\u00e4ten), und unterst\u00fctzt deren Arbeit.\r\n\r\n2. die F\u00f6rderung der Volksbildung. Der Verband gibt durch Vortrags- und Lehrveranstaltungen, Diskussionen, Ver\u00f6ffentlichungen und \u00e4hnliche Aktivit\u00e4ten jedermann die Gelegenheit, sich im Themenbereich des \u00f6ffentlichen Personennah- und -fernverkehrs (vor allem auf der Schiene) und damit verwandten Themenkreisen \u00fcber allgemein interessierende Zusammenh\u00e4nge zu informieren.\r\n\r\nIm Rahmen dieser Zwecke strebt er auch an, die Interessen der Allgemeinheit an Bestand und Entwicklung eines funktionsf\u00e4higen und f\u00fcr jedermann attraktiven \u00f6ffentlichen Verkehrs zu vertreten. Durch die F\u00f6rderung einer umweltbewussten Verkehrsmittelwahl soll gleichzeitig den Belangen des Umweltschutzes Rechnung getragen werden",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/37/259333/Kassenuebersicht-PRO-BAHN-Niedersachsen-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Oldenburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Malte Diehl",
            "street": "Leobsch\u00fctzer Str.",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "26125"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@niedersachsen.pro-bahn.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915204860066",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.pro-bahn.de/niedersachsen/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Malte",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Diehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Goda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulrich",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Grunert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Reinboth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-06",
            "naturalPersons": 477,
            "organizations": 8,
            "totalCount": 485
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Fahrgastverband PRO BAHN e.V. (Bundesverband)"
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Niedersachsen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "PRO BAHN Landesverband Niedersachsen/Bremen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000117/29793",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-05T23:06:37.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/7e/259334/Lobbyregister-Detailansicht-R000117-2024-03-05_23-06-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-03-05T23:06:37.000+01:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 29793,
    "registerNumber": "R000117",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}