{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-20T09:15:45.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-16T16:26:38.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T10:07:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32022,
                "validFromDate": "2024-06-05T10:07:55.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21536,
                "validFromDate": "2023-06-27T09:54:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T10:07:55.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15223,
                "validFromDate": "2023-01-20T09:15:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T09:54:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYEE_ASSOC",
            "de": "Arbeitnehmerverband",
            "en": "Workers association"
        },
        "activityDescription": "Der vbob ist die Gewerkschaft der Bundesbesch\u00e4ftigten. Sie vertritt Besch\u00e4ftigte in den obersten Bundesbeh\u00f6rden und -gerichten, oberen Bundesbeh\u00f6rden, anderen Bundesdienststellen und Fraktionen des Deutschen Bundestages. Sie tritt ein f\u00fcr die berufspolitischen Kernfragen des \u00f6ffentlichen Dienstes sowie die Erhaltung und Fortentwicklung des Berufsbeamtentums und die Fortentwicklung des Tarifrechts. Sie vertritt und f\u00f6rdert die berufsbedingten, politischen, rechtlichen und sozialen Belange ihrer Mitglieder. Sie unterst\u00fctzt aktiv die Arbeit ihrer Mandatstr\u00e4gerinnen und Mandatstr\u00e4ger in den Personalvertretungen vorgenannter Beh\u00f6rden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/21/283266/Jahresabschuss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "vbob Bundesgesch\u00e4ftsstelle",
            "street": "Dreizehnmorgenweg",
            "streetNumber": "36",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53175"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "vbob.berlin@dbb.de",
            "nationalAdditional1": "vbob Hauptstadtb\u00fcro",
            "phoneNumber": "+493040816900",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "169",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vbob.berlin@dbb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493040816900",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.vbob.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Gehlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Gehlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ludwig",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Hofmann",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Vorsitzender des GPR im BND",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundeskanzleramt (BKAmt) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BKAmt"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Stellvertretende Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Goeke",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Personalratsvorsitzende",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMUV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans-Georg",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Schiffer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Vorsitzender des GPR im BVA",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Bundesschatzmeister",
                "lastName": "R\u00f6rig",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Verwaltung der Zweigstelle - Innerer Dienst",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "Rechtsschutzbeauftragter",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referatsleiter",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMUV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-02-19",
            "naturalPersons": 11000,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 11000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "dbb beamtenbund und tarifunion"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Besch\u00e4ftigten der obersten und oberen Bundesbeh\u00f6rden - vbob Gewerkschaft Bundesbesch\u00e4ftigte"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1190001,
            "to": 1200000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000566/32022",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T10:07:55.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/36/283267/Lobbyregister-Detailansicht-R000566-2024-06-05_10-07-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T10:07:55.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 32022,
    "registerNumber": "R000566",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}