{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-04T13:58:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-17T14:22:01.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-28T11:51:30.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34524,
                "validFromDate": "2024-05-28T11:51:30.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24340,
                "validFromDate": "2023-07-25T12:00:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T11:51:30.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24335,
                "validFromDate": "2023-07-25T11:37:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-25T12:00:28.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21043,
                "validFromDate": "2023-06-06T09:47:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-25T11:37:47.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16696,
                "validFromDate": "2023-03-05T11:42:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T09:47:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5828,
                "validFromDate": "2022-03-04T13:58:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-05T11:42:04.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Unser Verein Stimmen der Solidarit\u00e4t - Mahnwache K\u00f6ln e.V., hervorgegangen aus der Initiative Freiheit f\u00fcr Adil Demirci, betreibt \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr Angeh\u00f6rige von Menschen in politischer Haft. Unser Schwerpunkt ist die Situation politischer H\u00e4ftlinge in der T\u00fcrkei, aber auch in L\u00e4ndern wie dem Iran. Ebenfalls setzen wir uns ein f\u00fcr deutsche Mitb\u00fcrger, die durch Passentzug an der R\u00fcckreise nach Deutschland gehindert werden. \r\nWir veranstalten regelm\u00e4\u00dfig Mahnwachen, Ausstellungen und Briefaktionen. Wir kontaktieren Politiker, um sie zur Teilnahme an unseren Mahnwachen zu bewegen oder um von ihnen Videobotschaften f\u00fcr unsere Veranstaltungen zu erhalten. Auch f\u00fcr Podiumsdiskussionen sprechen wir Parlamentarier an. \r\nZu den Briefaktionen laden wir regelm\u00e4\u00dfig Parlamentarier aus dem Europaparlament, dem Bundestag, den L\u00e4nderparlamenten und den Stadtr\u00e4ten ein, sich daran zu beteiligen. Daf\u00fcr nehmen wir per E-Mail und Telefon Kontakt mit ihnen auf.\r\nWeitere Formen der  \u00d6ffentlichkeitsarbeit unter Einbezug von Parlamentariern werden sich sicher in der Zukunft ergeben.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/d8/278339/Finanzbericht-2023.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "StideSo c/o Herrn Demirci",
            "street": "Bachstrasse",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "51063"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "adildemirci205@gmail.com"
                },
                {
                    "email": "g.krautkraemer@netcologne.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4917621504254",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.stimmendersolidaritaet.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Adil",
                "lastName": "Demirci",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Krautkraemer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Naciye",
                "lastName": "Alpay",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Adil",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Demirci",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Georg",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "Krautkraemer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-28",
            "naturalPersons": 53,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 53
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Stimmen der Solidarit\u00e4t Mahnwache K\u00f6ln e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000608/34524",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-28T11:51:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/56/278341/Lobbyregister-Detailansicht-R000608-2024-05-28_11-51-30.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-28T11:51:30.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 34524,
    "registerNumber": "R000608",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}