{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-02T11:13:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T09:12:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-11T11:41:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35843,
                "validFromDate": "2024-06-11T11:41:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25384,
                "validFromDate": "2023-09-12T16:34:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T11:41:34.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20399,
                "validFromDate": "2023-06-01T08:03:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-12T16:34:29.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6578,
                "validFromDate": "2023-02-02T11:13:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T08:03:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der DJK-Sportverband will sachgereichten Sport erm\u00f6glichen, die Gemeinschaft pflegen und der gesamtmenschlichen Entfaltung nach der Botschaft Christi dienen. Er vertritt die Anliegen des Sport in Kirche und Gesellschaft\r\n- die F\u00f6rderung des Sports in \u00f6kumenischer Offenheit, d.h. auch unter Ber\u00fccksichtigung kirchlicher Belange, insbesondere des Breiten- und Leistungssports, der Inklusion und Integration, des Sports f\u00fcr Menschen mit Behinderung, der Erziehung und Bildung, des Sportethos und der christlichen Lebensgestaltung aus dem Glauben.\r\n- die F\u00f6rderung der Religion\r\n- die F\u00f6rderung der Jugendhilfe\r\n- der internationalen Gesinnung\r\n- der Toleranz zu auf allen Gebieten der Kultur und des V\u00f6lkerverst\u00e4ndigungsgedankens\r\n- sowie des b\u00fcrgerlichen Engagements zugunsten gemeinn\u00fctziger und  kirchlicher Zwecke.\r\n \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Inklusion (Menschen mit Behinderung)"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_PROFESSIONAL_SPORT",
                "de": "Profisport",
                "en": "Professional sports"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/ae/287618/DJK-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Langenfeld",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Zum Stadtbad",
            "streetNumber": "31",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40674"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@djk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492173336680",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.djk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Kraus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Leyendecker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Martini",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Vizepr\u00e4sident Finanzen",
                "lastName": "Butter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Vizepr\u00e4sident Verbandsentwicklung",
                "lastName": "Lemken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefani",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin Recht, Beauftragte Good Governance, Beauftragte Anti-Doping",
                "lastName": "Gro\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lukas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Monnerjahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Elsbeth",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Beha",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 24,
            "totalCount": 24
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Olympischer Sportbund (DOSB)"
            },
            {
                "membership": "Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "DJK-Sportverband"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 500001,
            "to": 510000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Sportjahresplanung, Leistungssportpersonal, ReStart und Projekt Gegen Rechtsextr. im Sport",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Kinder- und Jugendplan",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "REACT-EU",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Land NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "(Anti-)Rassismus im organisierten Sport",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragter der Bundesregierung f\u00fcr Antirassismus",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000698/35843",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-11T11:41:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/60/287619/Lobbyregister-Detailansicht-R000698-2024-06-11_11-41-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-11T11:41:34.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 35843,
    "registerNumber": "R000698",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}