{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-26T08:14:43.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T12:48:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T13:35:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33254,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:35:20.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25173,
                "validFromDate": "2023-09-06T16:39:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:35:20.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25172,
                "validFromDate": "2023-08-24T13:53:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-06T16:39:04.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24859,
                "validFromDate": "2023-08-08T08:39:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-24T13:53:38.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19841,
                "validFromDate": "2023-06-05T09:10:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-08T08:39:30.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10379,
                "validFromDate": "2022-10-26T08:14:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T09:10:22.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Lufthansa Cargo AG ist eine hundertprozentige Tochter der Lufthansa Group und eine international t\u00e4tige Frachtairline mit Sitz in Frankfurt am Main. Wir sind zudem eine der gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Frachtfluggesellschaften. \r\nF\u00fcr das au\u00dfenhandelsorientierte Deutschland ist eine leistungsstarke international wettbewerbsf\u00e4hige Luftfracht-Logistik von gro\u00dfer Bedeutung, denn f\u00fcr bestimmte G\u00fcter ist Luftfracht die einzig sinnvolle Transportform. Dazu z\u00e4hlen zeitkritische und temperatursensible sowie wertvolle G\u00fcter z.B. aus den Bereichen Maschinenbau, Optik, Elektronik, Medizintechnik, Automotive, Pharmazeutik sowie Chemie. Die deutsche Luftfracht-Logistik und Lufthansa Cargo haben in der COVID-19-Pandemie ihre Systemrelevanz f\u00fcr die Wirtschaft sowie die Versorgungssicherheit Deutschlands gezeigt. Nur Luftfracht ist in der Lage, innerhalb weniger Stunden eine interkontinentale G\u00fcterversorgung von Wirtschaft, Handel und Bev\u00f6lkerung sicherzustellen, was u.a. entscheidend f\u00fcr die Resilienz der Wirtschaft unseres Landes ist. Daf\u00fcr werden international wettbewerbsf\u00e4hige Rahmenbedingungen in Deutschland ben\u00f6tigt. In bi- und multilateralen Luftverkehrsbeziehungen werden u.a. Ausgewogenheit und Reziprozit\u00e4t bzgl. tats\u00e4chlichem Marktzugang unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Marktbedeutung sowie bzgl. Wettbewerbs-, sozialen und \u00f6kologischen Standards ben\u00f6tigt. \r\nUm diese Ziele zu erreichen, stehen wir in regelm\u00e4\u00dfigem Austausch mit Vertretern und Vertreterinnen des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung, deren Vertretungsorganen, Gremien und Mitarbeitenden. Dabei erl\u00e4utern wir die Bedeutung der Luftfracht-Logistik f\u00fcr die deutsche Wirtschaft und Gesellschaft sowie Abl\u00e4ufe und Anliegen bzw. Interessensbereiche der Lufthansa Cargo AG.  \r\nIm Zuge dessen f\u00fchren wir Gespr\u00e4che, \"Vor-Ort\"-Termine und Veranstaltungen durch, beteiligen uns an Gespr\u00e4chen oder Veranstaltungen der Lufthansa Group oder Dritter. Wir erarbeiten und verschicken zudem selbst, gemeinsam mit anderen sowie \u00fcber Branchenverb\u00e4nde Stellungnahmen und Positionen zu konkreten Regelungen oder Regelungsvorhaben sowie zu Anfragen der Bundesregierung bzw. der Bundesministerien.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/e0/318604/LH-GB-2023-d.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/92/318605/LHG_Code_of_Conduct_DE_202402.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Lufthansa Cargo AG",
            "nationalAdditional2": "Legal+Political Affairs, F/CJ",
            "street": "Airportring",
            "streetNumber": "Geb. 322",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60546"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorstand.lr.lcag@dlh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49696960",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.lufthansa-cargo.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ashwin",
                "lastName": "Bhat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Menges",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Grit",
                "lastName": "Engelbart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sonja",
                "lastName": "Pacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Archer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Grychta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Focke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Bauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicole",
                "lastName": "Mies",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc-Philip",
                "lastName": "Rauchhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jan-Wilhelm",
                "lastName": "Breithaupt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ashwin",
                "function": "Chief Executive Officer",
                "lastName": "Bhat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dietmar",
                "function": "Chief Operating Officer",
                "lastName": "Focke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Chief Financial and Human Resources Officer",
                "lastName": "Bauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Fluggesellschaften e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Luftverkehr e.V."
            },
            {
                "membership": "International Air Transport Association"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Lufthansa Cargo AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt NE:One Datendrehscheibe und digitaler Avatar innerhalb des Projektes \"Digitales Testfeld Air Cargo\" des BMDV",
                "location": "26603 Aurich",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Verwaltungsdienstleistungen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr ein Leasinggesch\u00e4ft eines elektrisch betriebenen Fahrzeugs im Rahmen der Richtlinie zur F\u00f6rderung des Absatzes elektrisch betriebener Fahrzeuge",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000854/33254",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T13:35:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/f1/318607/Lobbyregister-Detailansicht-R000854-2024-06-27_13-35-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T13:35:20.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 33254,
    "registerNumber": "R000854",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zulassung einer zeitlichen Trennung von versch. Huftierarten in Tiergrenzkontrollstellen und anderen Einrichtungen des Imports in die EU als effektiver Schutz vor Kreuzinfektionen zus\u00e4tzlich zur r\u00e4umlichen Trennung gem\u00e4\u00df EU DVO 2019/1014 und EU VO 2017/625",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007251",
                "statements": [],
                "title": "Import von Huftierarten per Luftfracht in die EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftSiSchulV",
                        "title": "Luftsicherheits-Schulungsverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftsischulv_2023"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit bei den deutschen Vorgaben zu Luftsicherheitsschulungen gem\u00e4\u00df Luftsicherheits-Schulungsverordnung vom 6. Juli 2023 (BGBl. 2023 I Nr. 193) im Zuge der DVO (EU) 2015/1998, Ziff. 11.4.3 wie in EU-Nachbarstaaten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007252",
                "statements": [],
                "title": "Deutsche Vorgaben zu Luftsicherheitsschulungen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines Verrechnungsmodells bei der Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer gem\u00e4\u00df der \r\nEU-Mehrwertsteuer-Systemrichtlinie 2006/112/EG Artikel 211 wie in den meisten EU-Nachbarstaaten f\u00fcr fairere Wettbewerbsbedingungen innerhalb der EU, Kostensenkung f\u00fcr Wirtschaft, St\u00e4rkung der Logistik und Vermeidung unn\u00f6tig langer Transportwege beim G\u00fcterimport. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007253",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Verrechnungsmodells bei der Erhebung der Einfuhrumsatzsteuer in DE "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Entlang der Luftfracht-Transportkette sollte der Datenaustausch z.B. mit Beh\u00f6rden vollst\u00e4ndig und m\u00f6glichst nach einem internationalen Datenstandard digitalisiert werden f\u00fcr mehr Transparenz, Effizienz und Sicherheit in der Transportkette. Dazu tr\u00e4gt das vom BMDV gef\u00f6rderte \"Digitale Testfeld Air Cargo\" mit Beteiligung der Lufthansa Cargo bei.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007254",
                "statements": [],
                "title": "Digitalisierung des Datenaustauschs u.a. mit Beh\u00f6rden entlang der Luftfracht-Transportkette "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LuftVG",
                        "title": "Luftverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der Genehmigungsverfahren f\u00fcr Gelegenheitsverkehre bzw. Ad-hoc-Charterfl\u00fcge im Bereich der Luftfracht f\u00fcr Drittstaatenairlines gem\u00e4\u00df den Regelungen v.a. im Luftverkehrsgesetz.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007255",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung und Anwendung von Regelungen des Luftverkehrsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Quote f\u00fcr SAF (Sustainable Aviation Fuel) gilt ab 2025 f\u00fcr Fl\u00fcge von und zu europ\u00e4ischen Flugh\u00e4fen. Die Finanzierung der Quote f\u00fcr SAF sollte gleicherma\u00dfen auf europ\u00e4ische und nicht europ\u00e4ische Luftverkehrsunternehmen verteilt werden, wie bspw. durch eine einheitliche \r\neurop\u00e4ische SAF-Abgabe, die auf Grundlage der gesamten Transportdistanz berechnet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007256",
                "statements": [],
                "title": "SAF-Quote durch einheitliche Abgabe finanzieren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der nationalen Umsetzung der Erneuerbaren Energien Richtlinie sollte die nationale PtL-Quote f\u00fcr den Luftverkehr im \u00a737a Absatz 4a BImSchG gestrichen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007257",
                "statements": [],
                "title": "Streichung der nationalen PtL-Quote im BImSchG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der Energiesteuerrichtlinie sollte keine Kerosinsteuer eingef\u00fchrt werden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007258",
                "statements": [],
                "title": "Kerosinsteuer nicht einf\u00fchren"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}