{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T13:26:03.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-17T09:58:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T14:29:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38156,
                "validFromDate": "2024-06-20T14:29:35.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21628,
                "validFromDate": "2023-06-14T14:04:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T14:29:35.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17270,
                "validFromDate": "2023-06-02T15:48:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T14:04:08.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17267,
                "validFromDate": "2023-02-27T13:26:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T15:48:16.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Zukunftsforum Familie e.V. (ZFF) wurde 2002 auf Initiative der Arbeiterwohlfahrt als familienpolitischer Fachverband gegr\u00fcndet. Im Auftrag unserer Mitglieder setzen wir uns seitdem daf\u00fcr ein, dass sich Familienpolitik an solidarischen und demokratischen Zielen orientiert sowie allen Generationen, Bev\u00f6lkerungsgruppen und Lebensformen gerecht wird. In Zusammenarbeit mit Verb\u00e4nden, Organisationen und Selbsthilfegruppen tritt das Zukunftsforum Familie f\u00fcr eine zukunftsorientierte Familienpolitik ein. Zentraler Ausgangspunkt ist f\u00fcr uns dabei ein weiter Familienbegriff, der an den gesellschaftlichen Wandel der Familien ankn\u00fcpft und ihn gestaltet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/ab/301284/28015_Bericht-JAP-2022_Zukunftsforum-Familie-e-V.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/f9/301283/ZFF-Geschaftsordnung-Vorstand-und-GS.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Michaelkirchstra\u00dfe",
            "streetNumber": "17/18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@zukunftsforum-familie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930259272820",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.zukunftsforum-familie.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Britta",
                "lastName": "Altenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Merkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Meike",
                "lastName": "Schuster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophie",
                "lastName": "Schwab",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Nikola",
                "lastName": "Schopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Britta",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Altenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "stellv. Vorstitzende",
                "lastName": "Merkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Meike",
                "function": "stellv. Vorstitzende",
                "lastName": "Schuster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sophie",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Schwab",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 11,
            "organizations": 66,
            "totalCount": 77
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AWO Bundesverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V. "
            },
            {
                "membership": "Unternehmensnetzwerk \"Erfolgsfaktor Familie\""
            },
            {
                "membership": " Initiative Transparente Zivilgesellschaft\u201d von Transparency International Deutschland e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Zukunftsforum Familie e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Bundeshaushalt, Kapitel 17 03, Titel 684 21 im Rahmen der Familienf\u00f6rderung des BMFSFJ f\u00fcr das Haushaltsjahr 2023 \r\nF\u00f6rderung: Personalkosten der Gesch\u00e4ftsstelle",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000582/38156",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T14:29:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/92/29/301292/Lobbyregister-Detailansicht-R000582-2024-06-20_14-29-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T14:29:35.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 38156,
    "registerNumber": "R000582",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 12",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zw\u00f6lftes Buch (XII) - Sozialhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes vom 27. Dezember 2003, BGBl. I S. 3022)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_12"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der mit dem B\u00fcrgergeld eingef\u00fchrte neue Fortschreibemechanismus kann systematisch nicht \u00fcberzeugen, da er zu stark vergangenheitsbezogen ist und unterj\u00e4hrige Preisschwankungen nicht ausgleichen kann. Diese Defizite gilt es umgehend zu korrigieren, damit in Zukunft die aktuelle Preisentwicklung besser ber\u00fccksichtigt wird und keine Kaufkraftverluste eintreten. Als Umsetzungsoption schlagen die Unterzeichnenden eine Modifizierung des bis 2022 geltenden Fortschreibungsmechanismus vor.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/038/2003873.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3873",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zw%C3%B6lftes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-zweiten-buches-sozialgesetzbuch-und-anderer/291526",
                        "title": "Entwurf eines Zw\u00f6lften Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Buches Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze - Einf\u00fchrung eines B\u00fcrgergeldes (B\u00fcrgergeld-Gesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003542",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/3f/301285/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200080.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003542",
                        "regulatoryProjectTitle": "Drohende Nullrunden bei den Regelbedarfen 2025 abwehren. Fortschreibungsmechanismus reformieren. ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionspapier\r\nDrohende Nullrunde bei den Regels\u00e4tzen abwehren \u2013 Kaufkraft erhalten\r\nZusammenfassung:\r\nDie Regels\u00e4tze in der Grundsicherung sollen zusammen mit weiteren Leistungen das Grund-\r\nrecht auf ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum gew\u00e4hrleisten. Der H\u00f6he nach sind die\r\nRegels\u00e4tze weiterhin unzureichend. Wichtige Bedarfe k\u00f6nnen durch sie nicht hinreichend ge-\r\ndeckt werden. Neben der grunds\u00e4tzlichen Kritik an dem Ermittlungsverfahren erscheint mit\r\nBlick auf die Anpassung 2025 der durch die B\u00fcrgergeldreform eingef\u00fchrte Fortschreibeme-\r\nchanismus als kurzfristig reformbed\u00fcrftig.\r\nW\u00e4hrend der Corona-Krise wurden gestiegene Kosten kaum, in der Inflation aufgrund der\r\nEnergiepreissteigerungen im Kontext des Ukraine-Krieges zun\u00e4chst nicht ausgeglichen. Eine\r\nVerbesserung stellte zun\u00e4chst der mit dem B\u00fcrgergeldgesetz ge\u00e4nderte Fortschreibungsme-\r\nchanismus dar: Die Regels\u00e4tze wurden nominell deutlich angehoben. Allerdings wurden mit\r\nder Anpassung 2023 Kaufkraftverluste noch nicht vermieden; dies wurde erst mit der weite-\r\nren Anpassung zum 1.1.2024 erreicht. Gleichwohl konnten die kumulierten Kaufkraftverluste\r\nder Vergangenheit nicht ausgeglichen werden (vgl. Becker 2024).\r\nDer gesetzliche festgelegte Fortschreibemechanismus f\u00fchrt in Zeiten, in denen die Preisent-\r\nwicklung gegen\u00fcber dem Vorjahr deutlich zur\u00fcckgeht, zu einer D\u00e4mpfung der Fortschrei-\r\nbung, bis hin zu Nullrunden. Die tats\u00e4chlichen aktuellen Kostensteigerungen werden nicht\r\nabgebildet. Es droht aktuell eine Nullrunde, d.h. eine Absenkung der Kaufkraft, die die Re-\r\ngels\u00e4tze erm\u00f6glichen. Die Unterzeichnenden bef\u00fcrchten, dass aufgrund dieser Fehlentwick-\r\nlung der verfassungsm\u00e4\u00dfig gebotene Werterhalt des menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums\r\nnicht gew\u00e4hrleistet werden kann. Darum ist dringende Abhilfe geboten. Der Text macht hier-\r\nf\u00fcr fachliche Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine kurzfristige Gesetzesinitiative zur Abhilfe:\r\n\u2022 Kurzfristige Reform der Fortschreibungsregel: Ausgangspunkt der Fortschreibung\r\n2025 muss der geltende Regelbedarf sein und nicht eine fiktive Rechengr\u00f6\u00dfe; im Ge-\r\ngenzug kann bis zu einer grundlegenden Reform der Fortschreibungsregel auf die\r\nsog. erg\u00e4nzende Fortschreibung verzichtet werden.\r\nF\u00fcr eine grundlegende Reform sind folgende Aspekte zu ber\u00fccksichtigen:\r\n\u2022 Festlegung des 12-Monats-Zeitraums zur Ermittlung des Preisindexes m\u00f6glichst nah\r\nam Jahresende\r\n\u2022 Kontrollbetrachtung im Vergleich zum Vorjahr, Festlegung einer entsprechenden Un-\r\ntergrenze\r\n\u2022 Pr\u00fcfung, ob die Regelsatzfortschreibung im Vorjahr die zuletzt ermittelte Realkosten-\r\nsteigerung auch tats\u00e4chlich ausgeglichen hat; ggf. erg\u00e4nzender Ausgleich durch Ein-\r\nmalzahlung\r\n\u2022 Alternative:2\r\nDas Gesetz schlie\u00dft K\u00fcrzungen der Regels\u00e4tze aus. Diese Schutzklausel d\u00fcrfte f\u00fcr die An-\r\npassung 2025 einschl\u00e4gig werden. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings fehlt eine analoge Be-\r\nstandsschutzklausel bei den Schulbedarfen. Dies k\u00f6nnte schon kurzfristig zur Senkung der\r\nLeistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe f\u00fchren. Daher ist hier ebenfalls dringlicher Handlungsbe-\r\ndarf gegeben. Umgehend muss auch hier als erster Schritt eine Bestandsschutzklausel ver-\r\nwirklicht werden, die noch den o.g. unbedingt n\u00f6tigen Korrekturen vorangehen muss.\r\nIm Detail:\r\nBei der turnusm\u00e4\u00dfig im Herbst anstehenden Fortschreibung der Regels\u00e4tze zum 1.1.2025\r\ndroht eine Nullrunde. Die unterzeichnenden Verb\u00e4nde verweisen auf bestehende Mangel-\r\nund Unterversorgungslagen bei den Grundsicherungsbeziehenden und appellieren an den\r\nGesetzgeber, neuerliche Kaufkraftverluste zu verhindern.\r\nDie Anpassung der Regelbedarfe an die Lohn- und Preisentwicklung wurde mit der Einf\u00fch-\r\nrung des B\u00fcrgergelds \u00fcberarbeitet. Die Neuregelung brachte zwar den substanziellen Vorteil,\r\ndass die extremen Preissteigerungen der Jahre 2022 und 2023 besser ber\u00fccksichtigt wurden\r\nals nach der alten Rechtslage. Der neue Mechanismus stellt aber noch immer nicht systema-\r\ntisch sicher, dass Preissteigerungen vollst\u00e4ndig kompensiert werden - erst recht nicht zeit-\r\nnah.1\r\nDurch die turnusm\u00e4\u00dfig im Herbst anstehende Fortschreibung der Regels\u00e4tze zum 1.1.2025\r\ndroht eine solche Situation einzutreten. Denn nach dem neuen, mit dem B\u00fcrgergeldgesetz\r\neingef\u00fchrten Anpassungsmechanismus (\u00a7 28a SGB XII) ergibt sich mit an Sicherheit gren-\r\nzender Wahrscheinlichkeit ein rechnerischer Regelsatz f\u00fcr 2025, der unter dem geltenden\r\nRegelsatz2 in H\u00f6he von 563 Euro liegt. Nach den Regeln m\u00fcsste die Fortschreibung f\u00fcr 2025\r\n\u00fcber 10 Prozent liegen, um den aktuellen Wert von 563 Euro zu erreichen. Dies ist ange-\r\nsichts der r\u00fcckl\u00e4ufigen Preisentwicklung nicht zu erwarten. Da eine Absenkung gesetzlich\r\nausgeschlossen ist (\u00a7 28a Abs. 5 SGB XII), wird der Regelsatz f\u00fcr 2025 \u2013 ohne gesetzgebe-\r\nrisches Handeln \u2013 unver\u00e4ndert bei 563 Euro verbleiben.\r\nF\u00fcr die Fortschreibung des Betrags f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Schulbedarf (\u00a7 34a Abs. 3a SGB\r\nXII) besteht keine solche Bestandsschutzregelung. Ohne gesetzgeberische Korrektur wird\r\nder Betrag abgesenkt.\r\nDie regelsatzrelevanten Preise sind seit der letzten Anpassung des Regelsatzes auf 563\r\nEuro zum 1.1.2024 weiter gestiegen und werden auch im Jahresverlauf 2025 weiter steigen.\r\nOhne Korrektur des gesetzlichen Fortschreibungsmechanismus kommt es somit zu Kauf-\r\nkraftverlusten f\u00fcr Bezieher*innen von Grundsicherungsleistungen. Von einer Nullrunde w\u00e4ren\r\nviele Millionen Bezieher*innen von B\u00fcrgergeld betroffen, aber genauso Menschen, die\r\nGrundsicherung im Alter oder bei Erwerbsminderung beziehen.\r\nAus Sicht der Unterzeichnenden f\u00fchrt das Verfahren zur Herleitung der Regels\u00e4tze ohnehin\r\nzu einer systematischen Untersch\u00e4tzung von tats\u00e4chlichen Bedarfen. Trotz jahrelanger Kritik\r\naus Zivilgesellschaft, Wissenschaft und von Betroffenen wurden mit der Einf\u00fchrung des B\u00fcr-\r\ngergelds die systematischen Defizite bei der Ermittlung der Regelbedarfe in der Grundsiche-\r\nrung nicht behoben. Mangel- und Unterversorgungslagen bei den Grundsicherungsbeziehen-\r\nden sind die Folge.\r\nDie Unterzeichnenden fordern daher weiterhin eine realit\u00e4tsgerechtere Ermittlung der Re-\r\ngels\u00e4tze. Notwendig ist eine Abkehr von der unreflektierten Gleichsetzung des menschen-\r\n1 Vgl. dazu: Irene Becker (a.a.O.) und dies. (2024): Regelbedarfsfortschreibungen \u2013 ein Vergleich mit\r\nfaktischen Preisentwicklungen, in: Sozialer Fortschritt 2/2024\r\n2 Regelbedarfsstufe 1 f\u00fcr Alleinstehende und Alleinerziehende3\r\nw\u00fcrdigen Existenzminimums mit den Konsumausgaben der \u00c4rmsten der Armen (einschlie\u00df-\r\nlich verdeckter Armut) und ein Verzicht auf willk\u00fcrliche, nicht sachlich begr\u00fcndbare Streichun-\r\ngen einzelner Ausgaben als nicht regelsatzrelevant.\r\nIn der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung kursiert \u2013 auch befeuert durch entsprechende Behauptun-\r\ngen von Teilen der Politik \u2013 die Auffassung, die letzte Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze sei zu \u00fcppig\r\nausgefallen und weit \u00fcber das Ziel eines Inflationsausgleichs hinausgegangen. Auch wenn\r\ndie Anpassungen 2023 und 2024 nominell sp\u00fcrbare Verbesserungen gebracht und die sozi-\r\nale Lage der Leistungsberechtigten verbessert haben, waren sie keineswegs sonderlich ge-\r\nner\u00f6s. Die Behauptung einer zu \u201egro\u00dfz\u00fcgigen\u201c Anpassung ist nachweislich falsch: der Fort-\r\nschreibungsmechanismus ist stark vergangenheitsbezogen und Preissteigerungen werden\r\nerst im Nachhinein mit erheblichem Zeitverzug - und nur teilweise - ausgeglichen.\r\nNach aktuellen Berechnungen der Sozialwissenschaftlerin Dr. Irene Becker3 mussten er-\r\nwerbslose Grundsicherungsbeziehende (Singles) seit 2021 bis Ende 2023 kumuliert Kauf-\r\nkraftverluste von zusammen 1.012 Euro hinnehmen. Erst mit der zweiten sp\u00fcrbaren Erh\u00f6-\r\nhung zum 1.1.2024 gelang eine Trendwende. Doch die Regelsatzzahlungen des Jahres\r\n2024 werden die Kaufkraftverluste der Vergangenheit nur zu einem kleinen Teil \u2013 in H\u00f6he\r\nvon 145 Euro bzw. 15 Prozent \u2013 ausgleichen.\r\nFaktisch beziehen viele Leistungsberechtigte f\u00fcr l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume Leistungen aus der\r\nGrundsicherung. Zuletzt betrug die Verweildauer bei mehr als 45 Prozent der Regelleistungs-\r\nberechtigten im SGB II mindestens drei Jahre.4 Eine Nullrunde l\u00e4sst sich daher keineswegs\r\ndurch die Anhebung der Regels\u00e4tze zu Beginn des laufenden Jahres rechtfertigen.\r\nKaufkraftverluste sind aus Sicht der Unterzeichnenden sozialpolitisch nicht akzeptabel: Eine\r\nweitere Versch\u00e4rfung von Mangel- und Unterversorgungslagen \u2013 selbst bei Grundbed\u00fcrfnis-\r\nsen \u2013 sowie weitere Einschr\u00e4nkungen bei der sozialen Teilhabe darf es nicht geben! Vor al-\r\nlem f\u00fcr Familien mit Kindern ist das fatal und f\u00fchrt nicht nur zu weniger Teilhabem\u00f6glichkei-\r\nten im Alltag, sondern wirkt sich auch negativ auf Bildungsbiografien der betroffenen Kinder\r\nund Jugendlichen aus. Hinzu kommt: Der Gesetzgeber muss der Verfassungsvorgabe nach-\r\nkommen, dass das soziokulturelle Existenzminimum auch im Falle von Preissteigerungen je-\r\nderzeit gedeckt sein muss.5 Angesichts dessen, dass das sozio-kulturelle Existenzminimum\r\nohnehin schon sehr knapp bemessen ist, birgt eine Nullrunde im Fall einer gerichtlichen\r\n\u00dcberpr\u00fcfung zudem auch erhebliche Risiken f\u00fcr den Gesetzgeber.\r\nDie Unterzeichnenden appellieren an den Gesetzgeber, neuerliche Kaufkraftverluste unbe-\r\ndingt zu verhindern. Neben einer grunds\u00e4tzlichen Reform der Regelbedarfsermittlung bedarf\r\nes daher auch einer \u00dcberarbeitung der Regeln zur Fortschreibung der Regelbedarfe.\r\nEs gilt die verfassungsrechtliche Vorgabe umzusetzen, dass der Realwert der Regels\u00e4tze er-\r\nhalten wird und das Existenzminimum nicht durch Preissteigerungen unterlaufen wird. Der\r\nErhalt der Kaufkraft der gesetzlich festgelegten Regelbedarfe ist aus der Perspektive der Un-\r\nterzeichnenden eine zwingende Notwendigkeit und Minimalanforderung an eine Neufassung\r\ndes Fortschreibemechanismus.\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Reform des Fortschreibemechanismus\r\nUrs\u00e4chlich f\u00fcr die drohende Nullrunde ist die gesetzliche Vorgabe, dass f\u00fcr die Anpassung\r\nzu 2025 nicht der aktuelle Regelbedarf aus 2024 die Grundlage bildet, sondern der Wert, der\r\nsich mit der alten Fortschreibung f\u00fcr 2024 ergeben h\u00e4tte. Allgemein gilt, dass der mit dem\r\nB\u00fcrgergeld eingef\u00fchrte neue Fortschreibemechanismus systematisch nicht \u00fcberzeugen\r\n3 Vgl. Irene Becker: B\u00fcrgergeld: Erh\u00f6hungen gleichen Kaufkraftverluste in fr\u00fcheren Jahren nicht aus.\r\nKurzexpertise im Auftrag des Parit\u00e4tischen Gesamtverbands, April 2024, siehe https://www.der-pari-\r\ntaetische.de/alle-meldungen/kaufkraftverlust-der-grundsicherungsleistungen-expertise-dr-becker/\r\n4 Vgl. Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Statistik: Verweildauern im SGB II (Monatszahlen), Stand: Dezember\r\n2023.\r\n5 Vgl. z.B. BVerfG4\r\nkann, da er zu stark vergangenheitsbezogen ist und unterj\u00e4hrige Preisschwankungen nicht\r\nausgleichen kann. Diese Defizite gilt es umgehend zu korrigieren, damit in Zukunft die aktu-\r\nelle Preisentwicklung besser ber\u00fccksichtigt wird und keine Kaufkraftverluste eintreten.\r\nAls Umsetzungsoption schlagen die Unterzeichnenden eine Modifizierung des bis 2022\r\ngeltenden Fortschreibungsmechanismus vor. Dies k\u00f6nnte konkret wie folgt aussehen:\r\n\u2022 Ausgangspunkt der Fortschreibung 2025 muss der geltende Regelbedarf sein und\r\nnicht eine fiktive Rechengr\u00f6\u00dfe. Im Gegenzug kann bis zu einer weitergehenden Re-\r\nform der Fortschreibungsregel auf die sog. erg\u00e4nzende Fortschreibung verzichtet\r\nwerden.\r\n\u2022 Bei der eingehenden Entwicklung des regelbedarfsrelevanten Preisindex (rbr PI)\r\nsollte der ma\u00dfgebliche Zw\u00f6lfmonatszeitraum \u2013 soweit es die vom Statistischen Bun-\r\ndesamt vorgelegten Daten erlauben \u2013 bis zum aktuellen Rand \u201enach hinten\u201c verscho-\r\nben werden.\r\n\u2022 F\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung der Preisentwicklung sollte eine Kontrollbetrachtung und\r\neine Untergrenze eingef\u00fchrt werden. Es wird mindestens die Preisentwicklung be-\r\nr\u00fccksichtigt, die sich aus dem rbr PI des letzten Monats, f\u00fcr den das Statistische Bun-\r\ndesamt \u00fcber Daten verf\u00fcgt, in Relation zum entsprechenden Vorjahresmonat ergibt.\r\n\u2022 Bei der Fortschreibung im Folgejahr wird zun\u00e4chst r\u00fcckblickend gepr\u00fcft, ob der fakti-\r\nsche Regelsatz die regelsatzrelevante Preisentwicklung vollst\u00e4ndig kompensiert hat.\r\nErgibt sich ein \u00fcber einer Bagatellgrenze liegendes Defizit, wird die L\u00fccke durch eine\r\nEinmalzahlung zum Jahresende nachtr\u00e4glich ausgeglichen und mit dem bereinigten\r\nWert fortgeschrieben. R\u00fcckforderungen bei \u00dcberzahlung sind auszuschlie\u00dfen.\r\nAlternativ k\u00f6nnte der Erhalt der Kaufkraft auch realisiert werden, indem von der vergangen-\r\nheitsbezogenen Betrachtung der Preisentwicklung auf eine Prognose der regelbedarfsrele-\r\nvanten Preisentwicklung im kommenden Jahr umgestellt wird. Dazu k\u00f6nnte die Bundesre-\r\ngierung das Statistische Bundesamt oder Wirtschaftsforschungsinstitute beauftragen. Hilfs-\r\nund ann\u00e4hrungsweise k\u00f6nnte auch auf die jeweils im Herbst vorliegende Prognose des Ver-\r\nbraucherpreisindex in der Gemeinschaftsdiagnose der Institute abgestellt werden. Auch die\r\nPrognose-Variante sollte mit einer r\u00fcckblickenden Kontrollbetrachtung und ggf. einer Einmal-\r\nzahlung zum Ausgleich von Kaufkraftverlusten kombiniert werden.\r\nUnterzeichnende Organisationen\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund DGB\r\nDeutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband e.V.\r\nDiakonie Deutschland\r\nKoordinierungsstelle gewerkschaftlicher Arbeitslosengruppen (KOS)\r\nSozialverband Deutschland e.V.\r\nSozialverband VdK Deutschland e.V.\r\nZukunftsforum Familie e.V.5\r\nAnhang \u2013 Weitere Erl\u00e4uterung des Sachverhalts:\r\nMit dem B\u00fcrgergeldgesetz wurde der Anpassungsmechanismus reformiert: Der bisher gel-\r\ntende Anpassungsmechanismus (Mischindex aus 70 Prozent Preis- und 30 Prozent Lohnent-\r\nwicklung) wurde in dem neuen Verfahren zu einem ersten Anpassungsschritt (\u201eBasisfort-\r\nschreibung\u201c). Darauf setzt in einem zweiten Schritt eine erg\u00e4nzende Fortschreibung auf, die\r\nder Ver\u00e4nderungsrate des regelsatzrelevanten Preisniveaus des 2. Quartals des laufenden\r\nJahres zum Vorjahreszeitraum entspricht. Diese Neuregelung brachte den substanziellen\r\nVorteil, dass die extremen Preissteigerungen der Jahre 2022 und 2023 besser ber\u00fccksichtigt\r\nwurden als nach der alten Rechtslage. Der neue Mechanismus stellt aber nicht systematisch\r\nsicher, dass Preissteigerungen immer vollst\u00e4ndig kompensiert werden \u2013 erst recht nicht zeit-\r\nnah.6\r\nDer Konstruktionsfehler besteht darin, dass die beiden Fortschreibungsschritte nicht am gel-\r\ntenden Regelsatz in H\u00f6he von 563 Euro aufsetzen, sondern auf den Zwischenwert der letz-\r\nten Fortschreibung, dem Ergebnis nach der Basisfortschreibung (= 512 Euro). Die Problema-\r\ntik ist im Schaubild auf der n\u00e4chsten Seite dargestellt.\r\nWenn die Inflationsraten sinken \u2013 nicht jedoch die Preise! \u2013 kann die Konstellation eintreten,\r\ndass die nicht zu ber\u00fccksichtigende erg\u00e4nzende Fortschreibung aus dem Vorjahr h\u00f6her aus-\r\nf\u00e4llt als die Summe aus der bevorstehenden Basisfortschreibung und der erg\u00e4nzenden Fort-\r\nschreibung. Diese Konstellation ist angesichts aktuell sinkender Inflationsraten f\u00fcr die Anpas-\r\nsung 2025 zu erwarten. Die erg\u00e4nzende Fortschreibung betrug 2024 9,9 Prozent.\r\nBeispielrechnung: Unterstellt man eine gegen\u00fcber dem Vorjahr unver\u00e4nderte Lohnentwick-\r\nlung in H\u00f6he von 5,5 Prozent und einen Anstieg des regelbedarfsrelevanten Preisindexes in\r\nersten Halbjahr 2024 von 3 Prozent, so ergibt sich f\u00fcr Basisfortschreibung voraussichtlich\r\nnur ein Plus von 4,66 Prozent und eine erg\u00e4nzende Fortschreibung von (maximal) 3 Prozent,\r\nzusammen also nur 7,66 Prozent. Rechnerisch ergibt sich daraus ein reduzierter Regelsatz.\r\n6 Vgl. dazu: Irene Becker (a.a.O.) und dies. (2024): Regelbedarfsfortschreibungen \u2013 ein Vergleich mit\r\nfaktischen Preisentwicklungen, in: Sozialer Fortschritt 2/2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Drohende Nullrunden bei den Regelbedarfen 2025 abwehren. Fortschreibungsmechanismus reformieren. "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der steuerliche Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz ist zeitnah zu einer Steuergutschrift weiterzuentwickeln: Diese ist als Abzugsbetrag von der Steuerschuld auszugestalten. Ist die Steuerschuld geringer als die Steuergutschrift, ist die Differenz auszuzahlen. Dabei darf es selbstverst\u00e4ndlich zu keiner Verschlechterung kommen, auch nicht im Zusammenspiel mit anderen Leistungen. Die Steuergutschrift muss aktuell mindestens bei 1.920 Euro im Jahr liegen und sollte dynamisiert sein. Die Regelung sollte im Jahressteuergesetz 2024 aufgenommen werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003543",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/e2/301287/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200083.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003543",
                        "regulatoryProjectTitle": "Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende einf\u00fchren. Umsetzung im Jahressteuergesetz 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "An\r\nden Kanzler, Olaf Scholz\r\nden Vizekanzler, Dr. Robert Habeck\r\nden Bundesfinanzminister, Christian Lindner\r\ndie Bundesfamilienministerin, Lisa Paus\r\nBerlin, 15. Mai 2024\r\nOffener Brief\r\nVersprechen halten: Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende umsetzen!\r\nSehr geehrter Herr Kanzler Scholz,\r\nsehr geehrter Herr Vizekanzler Habeck,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Lindner, \r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin Paus,\r\n\r\nim Koalitionsvertrag ist festgelegt: \u201eAlleinerziehende, die heute am st\u00e4rksten von Armut betroffen sind, entlasten wir mit einer Steuergutschrift.\u201c Wir appellieren an Sie, dieses Versprechen in der aktuellen Legislaturperiode noch umzusetzen! Daf\u00fcr ist das Jahressteuergesetz 2024 die letzte Gelegenheit: Der aktuelle Entwurf enth\u00e4lt jedoch noch keine entsprechende Regelung. \r\nDie Steuergutschrift als Abzugsbetrag von der Steuerschuld bis hin zu einer echten Steuergutschrift k\u00f6nnte auch endlich die Alleinerziehenden mit mittleren und kleinen Einkommen 2\r\ntats\u00e4chlich erreichen. Das w\u00e4re eine zielgenaue, lang erwartete Unterst\u00fctzung von Alleinerziehenden!\r\nDer steuerliche Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz\r\nist zeitnah zu einer Steuergutschrift weiterzuentwickeln: Diese ist als Abzugsbetrag von der \r\nSteuerschuld auszugestalten. Ist die Steuerschuld geringer als die Steuergutschrift, ist die \r\nDifferenz auszuzahlen. Dabei darf es selbstverst\u00e4ndlich zu keiner Verschlechterung kommen, auch nicht im Zusammenspiel mit anderen Leistungen. Die Steuergutschrift muss aktuell mindestens bei 1.920 Euro im Jahr liegen und sollte dynamisiert sein.\r\nEine Steuergutschrift kann somit im Gegensatz zu dem jetzigen steuerlichen Entlastungsbetrag besser f\u00fcr Alleinerziehende typische Mehrbelastungen ausgleichen. Alleinerziehende \r\ntragen die Hauptverantwortung f\u00fcr F\u00fcrsorgearbeit und das Erwirtschaften des Lebensunterhalts. Ihre Erwerbst\u00e4tigenquote liegt bei 74 Prozent, alleinerziehende M\u00fctter arbeiten mit 46 \r\nProzent deutlich h\u00e4ufiger in Vollzeit oder vollzeitnah als M\u00fctter in Paarfamilien mit 31 Prozent. Im Gegensatz zu Paarfamilien profitieren Alleinerziehende jedoch nicht von Synergieeffekten einer gemeinsamen Haushaltsf\u00fchrung, sondern haben u.a. zus\u00e4tzliche Ausgaben f\u00fcr \r\ndie notwendige Kinderbetreuung zu tragen, Betreuungsl\u00fccken treffen sie unmittelbar. Wie \r\ndas Bundesverfassungsgericht bereits 2009 konstatiert hat, sind das erh\u00f6hte Armutsrisiko \r\nsowie die regelm\u00e4\u00dfig vorliegende besondere zeitliche und psychosoziale Belastung von \r\nAlleinerziehenden Gr\u00fcnde, die eine steuerliche Entlastung rechtfertigen. Es hat dem Gesetzgeber hierbei einen gro\u00dfen Gestaltungsspielraum einger\u00e4umt (vgl. BVerG 2 BvR 310/07, \r\nBeschluss vom 22.05.2009).\r\nKlar ist: Wer eine Verbesserung verspricht, muss Geld in die Hand nehmen. Die Finanzierung darf keinesfalls \u201ekostenneutral\u201c durch eine Umverteilung zwischen Alleinerziehenden \r\nunterschiedlichen Einkommens erfolgen. Gleichzeitig ist eine Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende eine Investition in die Zukunft, denn sie kann dazu beitragen, weitergehende Erwerbsw\u00fcnsche zu realisieren und Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen. \r\nEs ist ungewiss, welche Verbesserungen oder auch Verschlechterungen die Kindergrundsicherung f\u00fcr Alleinerziehende bringt. Umso wichtiger ist, sie und ihre Kinder durch die Steuergutschrift gezielt zu unterst\u00fctzen und dieses Versprechen aus dem Koalitionsvertrag Realit\u00e4t werden zu lassen!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDaniela Jaspers, Bundesvorsitzende \r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V. (VAMV)\r\nYvonne Fritz, Vorstand Sozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nFederf\u00fchrender Verband der Arbeitsgemeinschaft Interessenvertretung Alleinerziehende \r\n(AGIA)\r\nKathrin Sonnenholzner, Vorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nElke Hannack, Stellvertretende Vorsitzende\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund (DGB)\r\nUrsula Matthiessen-Kreuder, Pr\u00e4sidentin\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V. (djb)\r\nHolger Hofmann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V. (DKHW)\r\nSvenja Kraus, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e.V. (eaf)\r\nIrene Pabst, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nEvangelischer Fachverband f\u00fcr Frauengesundheit e.V. (EVA)\r\nAngelika Weigt-Bl\u00e4tgen, Vorsitzende\r\nEvangelische Frauen in Deutschland e.V. (EFiD)\r\nKai-Uwe Bevc, Vorstand\r\nMIA - M\u00fctterinitiative f\u00fcr Alleinerziehende e.V.\r\nJuliane Meinhold, Abteilungsleitung Soziale Arbeit\r\nDer Parit\u00e4tische Gesamtverband\r\nBirgit Uhlworm, Bundesvorsitzende\r\nSelbsthilfeinitiativen Alleinerziehender e.V. (SHIA)\r\nSara Buschmann, Gr\u00fcnderin und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \r\nSOLOM\u00dcTTER\r\nMaria Noichl und Ulrike H\u00e4fner, Bundesvorsitzende in Doppelspitze\r\nSPD FRAUEN\r\nHeidi Thiemann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin\r\nStiftung Alltagsheld:innen\r\nAsiye Bal\u0131k\u00e7\u0131-Schmidt, Bundesvorsitzende\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften e.V. (iaf)\r\nBritta Altenkamp, Vorsitzende \r\nZukunftsforum Familie e.V. (ZFF"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende einf\u00fchren. Umsetzung im Jahressteuergesetz 2024"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MuSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von M\u00fcttern bei der Arbeit, in der Ausbildung und im Studium",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/muschg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen verg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes vorgesehen (\u201eFamilienstartzeit\u201c). Diese Familienstartzeit soll eingef\u00fchrt und im Mutterschutzgesetz verankert werden. Aufgrund des im Mutterschutzgesetz bereits etablierten Umlageverfahrens entsteht kaum weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand. Notwendig ist dar\u00fcber hinaus, die neue eigenst\u00e4ndige Leistung bestm\u00f6glich mit den Regelungen zu Elternzeit und Elterngeld zu verzahnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003544",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/3a/301289/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200104.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003544",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Familienstartzeit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief von Unternehmen & Zivilgesellschaft an die Bundesregierung:\r\nBringen Sie die Familienstartzeit jetzt endlich auf den Weg!\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Lisa Paus,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister f\u00fcr Gesundheit Karl Lauterbach,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister der Finanzen Christian Lindner,\r\nsehr geehrte Mitglieder der Bundesregierung,\r\nim Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen\r\nverg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes \r\nvorgesehen (\u201eFamilienstartzeit\u201c). Die bezahlte Freistellung st\u00e4rkt die Bindung des zweiten \r\nElternteils zum neugeborenen Kind und unterst\u00fctzt eine aktive Rolle der V\u00e4ter bei der \r\nBetreuung und Erziehung ihrer Kinder von Anfang an. Wir bef\u00fcrworten diese Ma\u00dfnahme \r\ndaher als wichtigen Impuls f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und \r\nSorgearbeit in der fr\u00fchen Phase der Familiengr\u00fcndung. Wichtig ist, dass auch M\u00fctter, die ihr \r\nNeugeborenes absehbar allein versorgen werden, von der Regelung profitieren und eine \r\nPerson ihres Vertrauens benennen k\u00f6nnen, die von der Freistellung Gebrauch macht.\r\nDas Wochenbett ist f\u00fcr viele M\u00fctter eine k\u00f6rperlich und emotional anstrengende Zeit. Die \r\ngemeinsame Versorgung des Neugeborenen unmittelbar nach der Geburt schafft hier \r\nEntlastung. So ist es aus unserer Sicht folgerichtig, die Familienstartzeit im \r\nMutterschutzgesetz zu verankern. Zu diesem Schluss kommt auch der Wissenschaftliche \r\nBeirat f\u00fcr Familienfragen. Aufgrund des im Mutterschutzgesetz bereits etablierten \r\nUmlageverfahrens entsteht kaum weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand. Das Fraunhofer Institut \r\nrechnet nach Angaben des BMFSFJ zudem mit \u00e4u\u00dferst geringen Mehrkosten. Notwendig ist \r\ndar\u00fcber hinaus, die neue eingest\u00e4ndige Leistung bestm\u00f6glich mit den Regelungen zu \r\nElternzeit und Elterngeld zu verzahnen.\r\nAuch aus Sicht von Unternehmen ist die Einf\u00fchrung der Familienstartzeit zur Sicherung des\r\nArbeits- und Fachkr\u00e4ftebedarfs sinnvoll: Erwerbst\u00e4tige Elternteile erwarten von ihren \r\nArbeitgeber*innen zunehmend unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht, dass diese ihren Bedarfen \r\nnach besserer Vereinbarkeit nachkommen. Wie eine Kurzexpertise zu partnerschaftlicher \r\nVereinbarkeit und Fachkr\u00e4ftebedarf von Prognos 2023 belegte, erh\u00f6ht eine egalit\u00e4rere \r\nVerteilung der unbezahlten Sorgearbeit die Erwerbsbeteiligung von Frauen st\u00e4rker als sie die \r\nvon M\u00e4nnern verringert und wirkt sich somit positiv auf das Arbeitsangebot aus.\r\n06.06.2024\r\nDaher fordern wir Sie auf: Bringen Sie die angek\u00fcndigte Familienstartzeit endlich auf \r\nden Weg, damit diese wichtige gleichstellungs- und familienpolitische Ma\u00dfnahme \r\nnoch in diesem Jahr in Kraft treten kann!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ndie Unterzeichnenden\r\nInitiator*innen:\r\nZukunftsforum Familie e.V.\r\nBundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner & V\u00e4ter e.V.\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e. V.\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nUnterst\u00fctzer*innen:\r\nAdacor Hosting GmbH\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland\r\nBundesarbeitsgemeinschaft (BAG) kommunaler Frauenb\u00fcros- und Gleichstellungsstellen\r\nBusiness and Professional Women (BPW) Germany e.V.\r\ncomspace GmbH & Co. KG\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V.\r\nElektro Ernst GmbH & Co. KG\r\nEvertzberg Holding GmbH & Co. KG\r\nFamilienbund der Katholiken \u2013 Bundesverband\r\nfamPlus GmbH\r\nFUNKE Mediengruppe GmbH & Co. KGaA\r\nHenkel AG & Co. KGaA\r\nKath. Bundesarbeitsgemeinschaft \u2013 familienbildung deutschland\r\nKatholischer Deutscher Frauenbund e.V.\r\nKommunix GmbH\r\nNAK Seniorenzentrum Oberhausen \u201eGute Hoffnung leben\u201c\r\nNetzwerk Gesundheitswirtschaft M\u00fcnsterland e.V.\r\nPflegekammer Nordrhein-Westfalen\r\nSozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nSozialdienst muslimischer Frauen e.V.\r\nSozialverband Deutschland SoVD e.V.\r\nStadt Ratingen\r\nUnion deutscher Zonta Clubs\r\nVAMED Rehaklinik Bad Berleburg GmbH\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V.\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVolkssolidarit\u00e4t Bundesverband e.V.\r\nVON DER HEYDT GmbH\r\nZauberfrau - Hilfe im Haushalt f\u00fcr Familien, Singles und Senioren"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Familienstartzeit"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/3f/301285/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200080.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003542",
                "regulatoryProjectTitle": "Drohende Nullrunden bei den Regelbedarfen 2025 abwehren. Fortschreibungsmechanismus reformieren. ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionspapier\r\nDrohende Nullrunde bei den Regels\u00e4tzen abwehren \u2013 Kaufkraft erhalten\r\nZusammenfassung:\r\nDie Regels\u00e4tze in der Grundsicherung sollen zusammen mit weiteren Leistungen das Grund-\r\nrecht auf ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum gew\u00e4hrleisten. Der H\u00f6he nach sind die\r\nRegels\u00e4tze weiterhin unzureichend. Wichtige Bedarfe k\u00f6nnen durch sie nicht hinreichend ge-\r\ndeckt werden. Neben der grunds\u00e4tzlichen Kritik an dem Ermittlungsverfahren erscheint mit\r\nBlick auf die Anpassung 2025 der durch die B\u00fcrgergeldreform eingef\u00fchrte Fortschreibeme-\r\nchanismus als kurzfristig reformbed\u00fcrftig.\r\nW\u00e4hrend der Corona-Krise wurden gestiegene Kosten kaum, in der Inflation aufgrund der\r\nEnergiepreissteigerungen im Kontext des Ukraine-Krieges zun\u00e4chst nicht ausgeglichen. Eine\r\nVerbesserung stellte zun\u00e4chst der mit dem B\u00fcrgergeldgesetz ge\u00e4nderte Fortschreibungsme-\r\nchanismus dar: Die Regels\u00e4tze wurden nominell deutlich angehoben. Allerdings wurden mit\r\nder Anpassung 2023 Kaufkraftverluste noch nicht vermieden; dies wurde erst mit der weite-\r\nren Anpassung zum 1.1.2024 erreicht. Gleichwohl konnten die kumulierten Kaufkraftverluste\r\nder Vergangenheit nicht ausgeglichen werden (vgl. Becker 2024).\r\nDer gesetzliche festgelegte Fortschreibemechanismus f\u00fchrt in Zeiten, in denen die Preisent-\r\nwicklung gegen\u00fcber dem Vorjahr deutlich zur\u00fcckgeht, zu einer D\u00e4mpfung der Fortschrei-\r\nbung, bis hin zu Nullrunden. Die tats\u00e4chlichen aktuellen Kostensteigerungen werden nicht\r\nabgebildet. Es droht aktuell eine Nullrunde, d.h. eine Absenkung der Kaufkraft, die die Re-\r\ngels\u00e4tze erm\u00f6glichen. Die Unterzeichnenden bef\u00fcrchten, dass aufgrund dieser Fehlentwick-\r\nlung der verfassungsm\u00e4\u00dfig gebotene Werterhalt des menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums\r\nnicht gew\u00e4hrleistet werden kann. Darum ist dringende Abhilfe geboten. Der Text macht hier-\r\nf\u00fcr fachliche Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine kurzfristige Gesetzesinitiative zur Abhilfe:\r\n\u2022 Kurzfristige Reform der Fortschreibungsregel: Ausgangspunkt der Fortschreibung\r\n2025 muss der geltende Regelbedarf sein und nicht eine fiktive Rechengr\u00f6\u00dfe; im Ge-\r\ngenzug kann bis zu einer grundlegenden Reform der Fortschreibungsregel auf die\r\nsog. erg\u00e4nzende Fortschreibung verzichtet werden.\r\nF\u00fcr eine grundlegende Reform sind folgende Aspekte zu ber\u00fccksichtigen:\r\n\u2022 Festlegung des 12-Monats-Zeitraums zur Ermittlung des Preisindexes m\u00f6glichst nah\r\nam Jahresende\r\n\u2022 Kontrollbetrachtung im Vergleich zum Vorjahr, Festlegung einer entsprechenden Un-\r\ntergrenze\r\n\u2022 Pr\u00fcfung, ob die Regelsatzfortschreibung im Vorjahr die zuletzt ermittelte Realkosten-\r\nsteigerung auch tats\u00e4chlich ausgeglichen hat; ggf. erg\u00e4nzender Ausgleich durch Ein-\r\nmalzahlung\r\n\u2022 Alternative:2\r\nDas Gesetz schlie\u00dft K\u00fcrzungen der Regels\u00e4tze aus. Diese Schutzklausel d\u00fcrfte f\u00fcr die An-\r\npassung 2025 einschl\u00e4gig werden. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings fehlt eine analoge Be-\r\nstandsschutzklausel bei den Schulbedarfen. Dies k\u00f6nnte schon kurzfristig zur Senkung der\r\nLeistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe f\u00fchren. Daher ist hier ebenfalls dringlicher Handlungsbe-\r\ndarf gegeben. Umgehend muss auch hier als erster Schritt eine Bestandsschutzklausel ver-\r\nwirklicht werden, die noch den o.g. unbedingt n\u00f6tigen Korrekturen vorangehen muss.\r\nIm Detail:\r\nBei der turnusm\u00e4\u00dfig im Herbst anstehenden Fortschreibung der Regels\u00e4tze zum 1.1.2025\r\ndroht eine Nullrunde. Die unterzeichnenden Verb\u00e4nde verweisen auf bestehende Mangel-\r\nund Unterversorgungslagen bei den Grundsicherungsbeziehenden und appellieren an den\r\nGesetzgeber, neuerliche Kaufkraftverluste zu verhindern.\r\nDie Anpassung der Regelbedarfe an die Lohn- und Preisentwicklung wurde mit der Einf\u00fch-\r\nrung des B\u00fcrgergelds \u00fcberarbeitet. Die Neuregelung brachte zwar den substanziellen Vorteil,\r\ndass die extremen Preissteigerungen der Jahre 2022 und 2023 besser ber\u00fccksichtigt wurden\r\nals nach der alten Rechtslage. Der neue Mechanismus stellt aber noch immer nicht systema-\r\ntisch sicher, dass Preissteigerungen vollst\u00e4ndig kompensiert werden - erst recht nicht zeit-\r\nnah.1\r\nDurch die turnusm\u00e4\u00dfig im Herbst anstehende Fortschreibung der Regels\u00e4tze zum 1.1.2025\r\ndroht eine solche Situation einzutreten. Denn nach dem neuen, mit dem B\u00fcrgergeldgesetz\r\neingef\u00fchrten Anpassungsmechanismus (\u00a7 28a SGB XII) ergibt sich mit an Sicherheit gren-\r\nzender Wahrscheinlichkeit ein rechnerischer Regelsatz f\u00fcr 2025, der unter dem geltenden\r\nRegelsatz2 in H\u00f6he von 563 Euro liegt. Nach den Regeln m\u00fcsste die Fortschreibung f\u00fcr 2025\r\n\u00fcber 10 Prozent liegen, um den aktuellen Wert von 563 Euro zu erreichen. Dies ist ange-\r\nsichts der r\u00fcckl\u00e4ufigen Preisentwicklung nicht zu erwarten. Da eine Absenkung gesetzlich\r\nausgeschlossen ist (\u00a7 28a Abs. 5 SGB XII), wird der Regelsatz f\u00fcr 2025 \u2013 ohne gesetzgebe-\r\nrisches Handeln \u2013 unver\u00e4ndert bei 563 Euro verbleiben.\r\nF\u00fcr die Fortschreibung des Betrags f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Schulbedarf (\u00a7 34a Abs. 3a SGB\r\nXII) besteht keine solche Bestandsschutzregelung. Ohne gesetzgeberische Korrektur wird\r\nder Betrag abgesenkt.\r\nDie regelsatzrelevanten Preise sind seit der letzten Anpassung des Regelsatzes auf 563\r\nEuro zum 1.1.2024 weiter gestiegen und werden auch im Jahresverlauf 2025 weiter steigen.\r\nOhne Korrektur des gesetzlichen Fortschreibungsmechanismus kommt es somit zu Kauf-\r\nkraftverlusten f\u00fcr Bezieher*innen von Grundsicherungsleistungen. Von einer Nullrunde w\u00e4ren\r\nviele Millionen Bezieher*innen von B\u00fcrgergeld betroffen, aber genauso Menschen, die\r\nGrundsicherung im Alter oder bei Erwerbsminderung beziehen.\r\nAus Sicht der Unterzeichnenden f\u00fchrt das Verfahren zur Herleitung der Regels\u00e4tze ohnehin\r\nzu einer systematischen Untersch\u00e4tzung von tats\u00e4chlichen Bedarfen. Trotz jahrelanger Kritik\r\naus Zivilgesellschaft, Wissenschaft und von Betroffenen wurden mit der Einf\u00fchrung des B\u00fcr-\r\ngergelds die systematischen Defizite bei der Ermittlung der Regelbedarfe in der Grundsiche-\r\nrung nicht behoben. Mangel- und Unterversorgungslagen bei den Grundsicherungsbeziehen-\r\nden sind die Folge.\r\nDie Unterzeichnenden fordern daher weiterhin eine realit\u00e4tsgerechtere Ermittlung der Re-\r\ngels\u00e4tze. Notwendig ist eine Abkehr von der unreflektierten Gleichsetzung des menschen-\r\n1 Vgl. dazu: Irene Becker (a.a.O.) und dies. (2024): Regelbedarfsfortschreibungen \u2013 ein Vergleich mit\r\nfaktischen Preisentwicklungen, in: Sozialer Fortschritt 2/2024\r\n2 Regelbedarfsstufe 1 f\u00fcr Alleinstehende und Alleinerziehende3\r\nw\u00fcrdigen Existenzminimums mit den Konsumausgaben der \u00c4rmsten der Armen (einschlie\u00df-\r\nlich verdeckter Armut) und ein Verzicht auf willk\u00fcrliche, nicht sachlich begr\u00fcndbare Streichun-\r\ngen einzelner Ausgaben als nicht regelsatzrelevant.\r\nIn der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung kursiert \u2013 auch befeuert durch entsprechende Behauptun-\r\ngen von Teilen der Politik \u2013 die Auffassung, die letzte Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze sei zu \u00fcppig\r\nausgefallen und weit \u00fcber das Ziel eines Inflationsausgleichs hinausgegangen. Auch wenn\r\ndie Anpassungen 2023 und 2024 nominell sp\u00fcrbare Verbesserungen gebracht und die sozi-\r\nale Lage der Leistungsberechtigten verbessert haben, waren sie keineswegs sonderlich ge-\r\nner\u00f6s. Die Behauptung einer zu \u201egro\u00dfz\u00fcgigen\u201c Anpassung ist nachweislich falsch: der Fort-\r\nschreibungsmechanismus ist stark vergangenheitsbezogen und Preissteigerungen werden\r\nerst im Nachhinein mit erheblichem Zeitverzug - und nur teilweise - ausgeglichen.\r\nNach aktuellen Berechnungen der Sozialwissenschaftlerin Dr. Irene Becker3 mussten er-\r\nwerbslose Grundsicherungsbeziehende (Singles) seit 2021 bis Ende 2023 kumuliert Kauf-\r\nkraftverluste von zusammen 1.012 Euro hinnehmen. Erst mit der zweiten sp\u00fcrbaren Erh\u00f6-\r\nhung zum 1.1.2024 gelang eine Trendwende. Doch die Regelsatzzahlungen des Jahres\r\n2024 werden die Kaufkraftverluste der Vergangenheit nur zu einem kleinen Teil \u2013 in H\u00f6he\r\nvon 145 Euro bzw. 15 Prozent \u2013 ausgleichen.\r\nFaktisch beziehen viele Leistungsberechtigte f\u00fcr l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume Leistungen aus der\r\nGrundsicherung. Zuletzt betrug die Verweildauer bei mehr als 45 Prozent der Regelleistungs-\r\nberechtigten im SGB II mindestens drei Jahre.4 Eine Nullrunde l\u00e4sst sich daher keineswegs\r\ndurch die Anhebung der Regels\u00e4tze zu Beginn des laufenden Jahres rechtfertigen.\r\nKaufkraftverluste sind aus Sicht der Unterzeichnenden sozialpolitisch nicht akzeptabel: Eine\r\nweitere Versch\u00e4rfung von Mangel- und Unterversorgungslagen \u2013 selbst bei Grundbed\u00fcrfnis-\r\nsen \u2013 sowie weitere Einschr\u00e4nkungen bei der sozialen Teilhabe darf es nicht geben! Vor al-\r\nlem f\u00fcr Familien mit Kindern ist das fatal und f\u00fchrt nicht nur zu weniger Teilhabem\u00f6glichkei-\r\nten im Alltag, sondern wirkt sich auch negativ auf Bildungsbiografien der betroffenen Kinder\r\nund Jugendlichen aus. Hinzu kommt: Der Gesetzgeber muss der Verfassungsvorgabe nach-\r\nkommen, dass das soziokulturelle Existenzminimum auch im Falle von Preissteigerungen je-\r\nderzeit gedeckt sein muss.5 Angesichts dessen, dass das sozio-kulturelle Existenzminimum\r\nohnehin schon sehr knapp bemessen ist, birgt eine Nullrunde im Fall einer gerichtlichen\r\n\u00dcberpr\u00fcfung zudem auch erhebliche Risiken f\u00fcr den Gesetzgeber.\r\nDie Unterzeichnenden appellieren an den Gesetzgeber, neuerliche Kaufkraftverluste unbe-\r\ndingt zu verhindern. Neben einer grunds\u00e4tzlichen Reform der Regelbedarfsermittlung bedarf\r\nes daher auch einer \u00dcberarbeitung der Regeln zur Fortschreibung der Regelbedarfe.\r\nEs gilt die verfassungsrechtliche Vorgabe umzusetzen, dass der Realwert der Regels\u00e4tze er-\r\nhalten wird und das Existenzminimum nicht durch Preissteigerungen unterlaufen wird. Der\r\nErhalt der Kaufkraft der gesetzlich festgelegten Regelbedarfe ist aus der Perspektive der Un-\r\nterzeichnenden eine zwingende Notwendigkeit und Minimalanforderung an eine Neufassung\r\ndes Fortschreibemechanismus.\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Reform des Fortschreibemechanismus\r\nUrs\u00e4chlich f\u00fcr die drohende Nullrunde ist die gesetzliche Vorgabe, dass f\u00fcr die Anpassung\r\nzu 2025 nicht der aktuelle Regelbedarf aus 2024 die Grundlage bildet, sondern der Wert, der\r\nsich mit der alten Fortschreibung f\u00fcr 2024 ergeben h\u00e4tte. Allgemein gilt, dass der mit dem\r\nB\u00fcrgergeld eingef\u00fchrte neue Fortschreibemechanismus systematisch nicht \u00fcberzeugen\r\n3 Vgl. Irene Becker: B\u00fcrgergeld: Erh\u00f6hungen gleichen Kaufkraftverluste in fr\u00fcheren Jahren nicht aus.\r\nKurzexpertise im Auftrag des Parit\u00e4tischen Gesamtverbands, April 2024, siehe https://www.der-pari-\r\ntaetische.de/alle-meldungen/kaufkraftverlust-der-grundsicherungsleistungen-expertise-dr-becker/\r\n4 Vgl. Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Statistik: Verweildauern im SGB II (Monatszahlen), Stand: Dezember\r\n2023.\r\n5 Vgl. z.B. BVerfG4\r\nkann, da er zu stark vergangenheitsbezogen ist und unterj\u00e4hrige Preisschwankungen nicht\r\nausgleichen kann. Diese Defizite gilt es umgehend zu korrigieren, damit in Zukunft die aktu-\r\nelle Preisentwicklung besser ber\u00fccksichtigt wird und keine Kaufkraftverluste eintreten.\r\nAls Umsetzungsoption schlagen die Unterzeichnenden eine Modifizierung des bis 2022\r\ngeltenden Fortschreibungsmechanismus vor. Dies k\u00f6nnte konkret wie folgt aussehen:\r\n\u2022 Ausgangspunkt der Fortschreibung 2025 muss der geltende Regelbedarf sein und\r\nnicht eine fiktive Rechengr\u00f6\u00dfe. Im Gegenzug kann bis zu einer weitergehenden Re-\r\nform der Fortschreibungsregel auf die sog. erg\u00e4nzende Fortschreibung verzichtet\r\nwerden.\r\n\u2022 Bei der eingehenden Entwicklung des regelbedarfsrelevanten Preisindex (rbr PI)\r\nsollte der ma\u00dfgebliche Zw\u00f6lfmonatszeitraum \u2013 soweit es die vom Statistischen Bun-\r\ndesamt vorgelegten Daten erlauben \u2013 bis zum aktuellen Rand \u201enach hinten\u201c verscho-\r\nben werden.\r\n\u2022 F\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung der Preisentwicklung sollte eine Kontrollbetrachtung und\r\neine Untergrenze eingef\u00fchrt werden. Es wird mindestens die Preisentwicklung be-\r\nr\u00fccksichtigt, die sich aus dem rbr PI des letzten Monats, f\u00fcr den das Statistische Bun-\r\ndesamt \u00fcber Daten verf\u00fcgt, in Relation zum entsprechenden Vorjahresmonat ergibt.\r\n\u2022 Bei der Fortschreibung im Folgejahr wird zun\u00e4chst r\u00fcckblickend gepr\u00fcft, ob der fakti-\r\nsche Regelsatz die regelsatzrelevante Preisentwicklung vollst\u00e4ndig kompensiert hat.\r\nErgibt sich ein \u00fcber einer Bagatellgrenze liegendes Defizit, wird die L\u00fccke durch eine\r\nEinmalzahlung zum Jahresende nachtr\u00e4glich ausgeglichen und mit dem bereinigten\r\nWert fortgeschrieben. R\u00fcckforderungen bei \u00dcberzahlung sind auszuschlie\u00dfen.\r\nAlternativ k\u00f6nnte der Erhalt der Kaufkraft auch realisiert werden, indem von der vergangen-\r\nheitsbezogenen Betrachtung der Preisentwicklung auf eine Prognose der regelbedarfsrele-\r\nvanten Preisentwicklung im kommenden Jahr umgestellt wird. Dazu k\u00f6nnte die Bundesre-\r\ngierung das Statistische Bundesamt oder Wirtschaftsforschungsinstitute beauftragen. Hilfs-\r\nund ann\u00e4hrungsweise k\u00f6nnte auch auf die jeweils im Herbst vorliegende Prognose des Ver-\r\nbraucherpreisindex in der Gemeinschaftsdiagnose der Institute abgestellt werden. Auch die\r\nPrognose-Variante sollte mit einer r\u00fcckblickenden Kontrollbetrachtung und ggf. einer Einmal-\r\nzahlung zum Ausgleich von Kaufkraftverlusten kombiniert werden.\r\nUnterzeichnende Organisationen\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund DGB\r\nDeutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband e.V.\r\nDiakonie Deutschland\r\nKoordinierungsstelle gewerkschaftlicher Arbeitslosengruppen (KOS)\r\nSozialverband Deutschland e.V.\r\nSozialverband VdK Deutschland e.V.\r\nZukunftsforum Familie e.V.5\r\nAnhang \u2013 Weitere Erl\u00e4uterung des Sachverhalts:\r\nMit dem B\u00fcrgergeldgesetz wurde der Anpassungsmechanismus reformiert: Der bisher gel-\r\ntende Anpassungsmechanismus (Mischindex aus 70 Prozent Preis- und 30 Prozent Lohnent-\r\nwicklung) wurde in dem neuen Verfahren zu einem ersten Anpassungsschritt (\u201eBasisfort-\r\nschreibung\u201c). Darauf setzt in einem zweiten Schritt eine erg\u00e4nzende Fortschreibung auf, die\r\nder Ver\u00e4nderungsrate des regelsatzrelevanten Preisniveaus des 2. Quartals des laufenden\r\nJahres zum Vorjahreszeitraum entspricht. Diese Neuregelung brachte den substanziellen\r\nVorteil, dass die extremen Preissteigerungen der Jahre 2022 und 2023 besser ber\u00fccksichtigt\r\nwurden als nach der alten Rechtslage. Der neue Mechanismus stellt aber nicht systematisch\r\nsicher, dass Preissteigerungen immer vollst\u00e4ndig kompensiert werden \u2013 erst recht nicht zeit-\r\nnah.6\r\nDer Konstruktionsfehler besteht darin, dass die beiden Fortschreibungsschritte nicht am gel-\r\ntenden Regelsatz in H\u00f6he von 563 Euro aufsetzen, sondern auf den Zwischenwert der letz-\r\nten Fortschreibung, dem Ergebnis nach der Basisfortschreibung (= 512 Euro). Die Problema-\r\ntik ist im Schaubild auf der n\u00e4chsten Seite dargestellt.\r\nWenn die Inflationsraten sinken \u2013 nicht jedoch die Preise! \u2013 kann die Konstellation eintreten,\r\ndass die nicht zu ber\u00fccksichtigende erg\u00e4nzende Fortschreibung aus dem Vorjahr h\u00f6her aus-\r\nf\u00e4llt als die Summe aus der bevorstehenden Basisfortschreibung und der erg\u00e4nzenden Fort-\r\nschreibung. Diese Konstellation ist angesichts aktuell sinkender Inflationsraten f\u00fcr die Anpas-\r\nsung 2025 zu erwarten. Die erg\u00e4nzende Fortschreibung betrug 2024 9,9 Prozent.\r\nBeispielrechnung: Unterstellt man eine gegen\u00fcber dem Vorjahr unver\u00e4nderte Lohnentwick-\r\nlung in H\u00f6he von 5,5 Prozent und einen Anstieg des regelbedarfsrelevanten Preisindexes in\r\nersten Halbjahr 2024 von 3 Prozent, so ergibt sich f\u00fcr Basisfortschreibung voraussichtlich\r\nnur ein Plus von 4,66 Prozent und eine erg\u00e4nzende Fortschreibung von (maximal) 3 Prozent,\r\nzusammen also nur 7,66 Prozent. Rechnerisch ergibt sich daraus ein reduzierter Regelsatz.\r\n6 Vgl. dazu: Irene Becker (a.a.O.) und dies. (2024): Regelbedarfsfortschreibungen \u2013 ein Vergleich mit\r\nfaktischen Preisentwicklungen, in: Sozialer Fortschritt 2/2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/e2/301287/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200083.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003543",
                "regulatoryProjectTitle": "Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende einf\u00fchren. Umsetzung im Jahressteuergesetz 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "An\r\nden Kanzler, Olaf Scholz\r\nden Vizekanzler, Dr. Robert Habeck\r\nden Bundesfinanzminister, Christian Lindner\r\ndie Bundesfamilienministerin, Lisa Paus\r\nBerlin, 15. Mai 2024\r\nOffener Brief\r\nVersprechen halten: Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende umsetzen!\r\nSehr geehrter Herr Kanzler Scholz,\r\nsehr geehrter Herr Vizekanzler Habeck,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Lindner, \r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin Paus,\r\n\r\nim Koalitionsvertrag ist festgelegt: \u201eAlleinerziehende, die heute am st\u00e4rksten von Armut betroffen sind, entlasten wir mit einer Steuergutschrift.\u201c Wir appellieren an Sie, dieses Versprechen in der aktuellen Legislaturperiode noch umzusetzen! Daf\u00fcr ist das Jahressteuergesetz 2024 die letzte Gelegenheit: Der aktuelle Entwurf enth\u00e4lt jedoch noch keine entsprechende Regelung. \r\nDie Steuergutschrift als Abzugsbetrag von der Steuerschuld bis hin zu einer echten Steuergutschrift k\u00f6nnte auch endlich die Alleinerziehenden mit mittleren und kleinen Einkommen 2\r\ntats\u00e4chlich erreichen. Das w\u00e4re eine zielgenaue, lang erwartete Unterst\u00fctzung von Alleinerziehenden!\r\nDer steuerliche Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende nach \u00a7 24b Einkommenssteuergesetz\r\nist zeitnah zu einer Steuergutschrift weiterzuentwickeln: Diese ist als Abzugsbetrag von der \r\nSteuerschuld auszugestalten. Ist die Steuerschuld geringer als die Steuergutschrift, ist die \r\nDifferenz auszuzahlen. Dabei darf es selbstverst\u00e4ndlich zu keiner Verschlechterung kommen, auch nicht im Zusammenspiel mit anderen Leistungen. Die Steuergutschrift muss aktuell mindestens bei 1.920 Euro im Jahr liegen und sollte dynamisiert sein.\r\nEine Steuergutschrift kann somit im Gegensatz zu dem jetzigen steuerlichen Entlastungsbetrag besser f\u00fcr Alleinerziehende typische Mehrbelastungen ausgleichen. Alleinerziehende \r\ntragen die Hauptverantwortung f\u00fcr F\u00fcrsorgearbeit und das Erwirtschaften des Lebensunterhalts. Ihre Erwerbst\u00e4tigenquote liegt bei 74 Prozent, alleinerziehende M\u00fctter arbeiten mit 46 \r\nProzent deutlich h\u00e4ufiger in Vollzeit oder vollzeitnah als M\u00fctter in Paarfamilien mit 31 Prozent. Im Gegensatz zu Paarfamilien profitieren Alleinerziehende jedoch nicht von Synergieeffekten einer gemeinsamen Haushaltsf\u00fchrung, sondern haben u.a. zus\u00e4tzliche Ausgaben f\u00fcr \r\ndie notwendige Kinderbetreuung zu tragen, Betreuungsl\u00fccken treffen sie unmittelbar. Wie \r\ndas Bundesverfassungsgericht bereits 2009 konstatiert hat, sind das erh\u00f6hte Armutsrisiko \r\nsowie die regelm\u00e4\u00dfig vorliegende besondere zeitliche und psychosoziale Belastung von \r\nAlleinerziehenden Gr\u00fcnde, die eine steuerliche Entlastung rechtfertigen. Es hat dem Gesetzgeber hierbei einen gro\u00dfen Gestaltungsspielraum einger\u00e4umt (vgl. BVerG 2 BvR 310/07, \r\nBeschluss vom 22.05.2009).\r\nKlar ist: Wer eine Verbesserung verspricht, muss Geld in die Hand nehmen. Die Finanzierung darf keinesfalls \u201ekostenneutral\u201c durch eine Umverteilung zwischen Alleinerziehenden \r\nunterschiedlichen Einkommens erfolgen. Gleichzeitig ist eine Steuergutschrift f\u00fcr Alleinerziehende eine Investition in die Zukunft, denn sie kann dazu beitragen, weitergehende Erwerbsw\u00fcnsche zu realisieren und Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen. \r\nEs ist ungewiss, welche Verbesserungen oder auch Verschlechterungen die Kindergrundsicherung f\u00fcr Alleinerziehende bringt. Umso wichtiger ist, sie und ihre Kinder durch die Steuergutschrift gezielt zu unterst\u00fctzen und dieses Versprechen aus dem Koalitionsvertrag Realit\u00e4t werden zu lassen!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDaniela Jaspers, Bundesvorsitzende \r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V. (VAMV)\r\nYvonne Fritz, Vorstand Sozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nFederf\u00fchrender Verband der Arbeitsgemeinschaft Interessenvertretung Alleinerziehende \r\n(AGIA)\r\nKathrin Sonnenholzner, Vorsitzende des Pr\u00e4sidiums\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nElke Hannack, Stellvertretende Vorsitzende\r\nDeutscher Gewerkschaftsbund (DGB)\r\nUrsula Matthiessen-Kreuder, Pr\u00e4sidentin\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V. (djb)\r\nHolger Hofmann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V. (DKHW)\r\nSvenja Kraus, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e.V. (eaf)\r\nIrene Pabst, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\nEvangelischer Fachverband f\u00fcr Frauengesundheit e.V. (EVA)\r\nAngelika Weigt-Bl\u00e4tgen, Vorsitzende\r\nEvangelische Frauen in Deutschland e.V. (EFiD)\r\nKai-Uwe Bevc, Vorstand\r\nMIA - M\u00fctterinitiative f\u00fcr Alleinerziehende e.V.\r\nJuliane Meinhold, Abteilungsleitung Soziale Arbeit\r\nDer Parit\u00e4tische Gesamtverband\r\nBirgit Uhlworm, Bundesvorsitzende\r\nSelbsthilfeinitiativen Alleinerziehender e.V. (SHIA)\r\nSara Buschmann, Gr\u00fcnderin und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \r\nSOLOM\u00dcTTER\r\nMaria Noichl und Ulrike H\u00e4fner, Bundesvorsitzende in Doppelspitze\r\nSPD FRAUEN\r\nHeidi Thiemann, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin\r\nStiftung Alltagsheld:innen\r\nAsiye Bal\u0131k\u00e7\u0131-Schmidt, Bundesvorsitzende\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften e.V. (iaf)\r\nBritta Altenkamp, Vorsitzende \r\nZukunftsforum Familie e.V. (ZFF"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/3a/301289/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200104.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003544",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Familienstartzeit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief von Unternehmen & Zivilgesellschaft an die Bundesregierung:\r\nBringen Sie die Familienstartzeit jetzt endlich auf den Weg!\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\nsehr geehrte Frau Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend Lisa Paus,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister f\u00fcr Gesundheit Karl Lauterbach,\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister der Finanzen Christian Lindner,\r\nsehr geehrte Mitglieder der Bundesregierung,\r\nim Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen\u201c ist die Einf\u00fchrung einer zweiw\u00f6chigen\r\nverg\u00fcteten Freistellung f\u00fcr V\u00e4ter und zweite Elternteile nach der Geburt eines Kindes \r\nvorgesehen (\u201eFamilienstartzeit\u201c). Die bezahlte Freistellung st\u00e4rkt die Bindung des zweiten \r\nElternteils zum neugeborenen Kind und unterst\u00fctzt eine aktive Rolle der V\u00e4ter bei der \r\nBetreuung und Erziehung ihrer Kinder von Anfang an. Wir bef\u00fcrworten diese Ma\u00dfnahme \r\ndaher als wichtigen Impuls f\u00fcr eine partnerschaftliche Aufteilung von Erwerbs- und \r\nSorgearbeit in der fr\u00fchen Phase der Familiengr\u00fcndung. Wichtig ist, dass auch M\u00fctter, die ihr \r\nNeugeborenes absehbar allein versorgen werden, von der Regelung profitieren und eine \r\nPerson ihres Vertrauens benennen k\u00f6nnen, die von der Freistellung Gebrauch macht.\r\nDas Wochenbett ist f\u00fcr viele M\u00fctter eine k\u00f6rperlich und emotional anstrengende Zeit. Die \r\ngemeinsame Versorgung des Neugeborenen unmittelbar nach der Geburt schafft hier \r\nEntlastung. So ist es aus unserer Sicht folgerichtig, die Familienstartzeit im \r\nMutterschutzgesetz zu verankern. Zu diesem Schluss kommt auch der Wissenschaftliche \r\nBeirat f\u00fcr Familienfragen. Aufgrund des im Mutterschutzgesetz bereits etablierten \r\nUmlageverfahrens entsteht kaum weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand. Das Fraunhofer Institut \r\nrechnet nach Angaben des BMFSFJ zudem mit \u00e4u\u00dferst geringen Mehrkosten. Notwendig ist \r\ndar\u00fcber hinaus, die neue eingest\u00e4ndige Leistung bestm\u00f6glich mit den Regelungen zu \r\nElternzeit und Elterngeld zu verzahnen.\r\nAuch aus Sicht von Unternehmen ist die Einf\u00fchrung der Familienstartzeit zur Sicherung des\r\nArbeits- und Fachkr\u00e4ftebedarfs sinnvoll: Erwerbst\u00e4tige Elternteile erwarten von ihren \r\nArbeitgeber*innen zunehmend unabh\u00e4ngig von ihrem Geschlecht, dass diese ihren Bedarfen \r\nnach besserer Vereinbarkeit nachkommen. Wie eine Kurzexpertise zu partnerschaftlicher \r\nVereinbarkeit und Fachkr\u00e4ftebedarf von Prognos 2023 belegte, erh\u00f6ht eine egalit\u00e4rere \r\nVerteilung der unbezahlten Sorgearbeit die Erwerbsbeteiligung von Frauen st\u00e4rker als sie die \r\nvon M\u00e4nnern verringert und wirkt sich somit positiv auf das Arbeitsangebot aus.\r\n06.06.2024\r\nDaher fordern wir Sie auf: Bringen Sie die angek\u00fcndigte Familienstartzeit endlich auf \r\nden Weg, damit diese wichtige gleichstellungs- und familienpolitische Ma\u00dfnahme \r\nnoch in diesem Jahr in Kraft treten kann!\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ndie Unterzeichnenden\r\nInitiator*innen:\r\nZukunftsforum Familie e.V.\r\nBundesforum M\u00e4nner \u2013 Interessenverband f\u00fcr Jungen, M\u00e4nner & V\u00e4ter e.V.\r\nevangelische arbeitsgemeinschaft familie e. V.\r\nSKM Bundesverband e.V.\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter e.V.,\r\nUnterst\u00fctzer*innen:\r\nAdacor Hosting GmbH\r\nAWO Bundesverband e.V.\r\nBNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland\r\nBundesarbeitsgemeinschaft (BAG) kommunaler Frauenb\u00fcros- und Gleichstellungsstellen\r\nBusiness and Professional Women (BPW) Germany e.V.\r\ncomspace GmbH & Co. KG\r\nDeutscher Juristinnenbund e.V.\r\nElektro Ernst GmbH & Co. KG\r\nEvertzberg Holding GmbH & Co. KG\r\nFamilienbund der Katholiken \u2013 Bundesverband\r\nfamPlus GmbH\r\nFUNKE Mediengruppe GmbH & Co. KGaA\r\nHenkel AG & Co. KGaA\r\nKath. Bundesarbeitsgemeinschaft \u2013 familienbildung deutschland\r\nKatholischer Deutscher Frauenbund e.V.\r\nKommunix GmbH\r\nNAK Seniorenzentrum Oberhausen \u201eGute Hoffnung leben\u201c\r\nNetzwerk Gesundheitswirtschaft M\u00fcnsterland e.V.\r\nPflegekammer Nordrhein-Westfalen\r\nSozialdienst katholischer Frauen Gesamtverein e.V.\r\nSozialdienst muslimischer Frauen e.V.\r\nSozialverband Deutschland SoVD e.V.\r\nStadt Ratingen\r\nUnion deutscher Zonta Clubs\r\nVAMED Rehaklinik Bad Berleburg GmbH\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V.\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVolkssolidarit\u00e4t Bundesverband e.V.\r\nVON DER HEYDT GmbH\r\nZauberfrau - Hilfe im Haushalt f\u00fcr Familien, Singles und Senioren"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}