{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-16T13:35:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-09T14:41:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-03-25T13:48:07.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31041,
                "validFromDate": "2024-03-25T13:48:07.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28074,
                "validFromDate": "2024-01-09T13:45:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-25T13:48:07.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15040,
                "validFromDate": "2023-01-16T13:35:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-09T13:45:33.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Das Konsortium Ziviler Friedensdienst (ZFD) ist ein Netzwerk von neun deutschen staatlichen, kirchlichen und zivilgesellschaftlichen Friedens- und Entwicklungsorganisationen,  die sog. Tr\u00e4ger. Der Zivile Friedensdienst ist ein Programm f\u00fcr Gewaltpr\u00e4vention und Friedensf\u00f6rderung in Krisen- und Konfliktregionen. Er setzt sich f\u00fcr eine Welt ein, in der Konflikte ohne Gewalt geregelt werden. Die Tr\u00e4ger f\u00fchren den ZFD gemeinsam mit lokalen Partnerorganisationen durch. Der ZFD wird von der Bundesregierung aus Mitteln des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) finanziell gef\u00f6rdert. Fachkr\u00e4fte des ZFD unterst\u00fctzen Menschen vor Ort langfristig in ihrem Engagement f\u00fcr Dialog, Menschenrechte und Frieden. Aktuell arbeiten rund 380 internationale ZFD-Fachkr\u00e4fte in 45 L\u00e4ndern. Rechtliche Grundlage f\u00fcr die Entsendung von ZFD-Fachkr\u00e4ften ist das Entwicklungshelfergesetz (EhfG). Die Aufgaben des Konsortiums ZFD liegen in der inhaltlichen Fortentwicklung des ZFD, im Erfahrungsaustausch, in der Verbesserung administrativer Rahmenbedingungen, der Koordinierung gemeinsamer Anliegen mit dem BMZ und Engagement Global (EG) sowie in der Vertretung der ZFD-Anliegen in der \u00d6ffentlichkeit und im politischen Raum. Um diese Aufgaben zu erf\u00fcllen, steht das Konsortium ZFD auch in regelm\u00e4\u00dfigem Austausch mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie den Vertreterinnen und Vertretern von Wissenschaft, Medien, Wirtschaft, zivilgesellschaftlichen Organisationen und Politik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Zivile Konfliktbearbeitung; Krisen- und Gewaltpr\u00e4vention; Klima und Frieden; Friedensf\u00f6rderung"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Sudhaus",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12053"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ziviler-friedensdienst.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493093624903",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ziviler-friedensdienst.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marie",
                "lastName": "Becher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alex",
                "lastName": "Mauz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Priska",
                "lastName": "Palacios",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Zusammenschluss von Tr\u00e4gern des Zivilen Friedensdienstes"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marie",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Becher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alex",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Mauz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Priska",
                "function": "Netzwerkmanagerin",
                "lastName": "Palacios",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-25",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 9
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Frieden und Entwicklung (FriEnt)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Konsortium Ziviler Friedensdienst (ZFD)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000373/31041",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-25T13:48:07.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/08/262528/Lobbyregister-Detailansicht-R000373-2024-03-25_13-48-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-03-25T13:48:07.000+01:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 31041,
    "registerNumber": "R000373",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}