{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-13T09:50:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-16T10:11:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T08:29:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40907,
                "validFromDate": "2024-07-04T08:29:12.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37442,
                "validFromDate": "2024-06-24T08:31:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T08:29:12.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28703,
                "validFromDate": "2024-02-01T12:34:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T08:31:08.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21861,
                "validFromDate": "2023-06-19T11:39:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-01T12:34:28.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14974,
                "validFromDate": "2023-01-13T09:50:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T11:39:56.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der GVSS e.V. ist ein freiwilliger Zusammenschluss von in der Schadstoffsanierung engagierten nat\u00fcrlichen Personen, Gesellschaften und juristischen Personen aus der Bundesrepublik Deutschland sowie dem europ\u00e4ischen Ausland. Er f\u00f6rdert und vertritt die ideellen, fachlichen und wirtschaftlichen Inte-ressen der Schadstoffsanierungsbranche.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/68/330564/240314_Kontenbuch-2023-digital.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gesamtverband",
            "nationalAdditional2": "Schadstoffsanierung e.V.",
            "street": "Von-der-Heydt-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@gesamtverband-schadstoff.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930200052760",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://gesamtverband-schadstoff.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Giern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geo\u00f6kologe",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Olaf",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "D\u00fcnger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Doktor",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "H\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Doktor",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "stellv. Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Kollenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-17",
            "naturalPersons": 4,
            "organizations": 84,
            "totalCount": 88
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Gesamtverband Schadstoffsanierung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000547/40907",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T08:31:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/16/330567/Lobbyregister-Detailansicht-R000547-2024-07-04_08-29-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T08:29:12.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 40907,
    "registerNumber": "R000547",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GefStoffV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz vor Gefahrstoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gefstoffv_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zum Referentenentwurf einer Verordnung zur \u00c4nderung der Gefahrstoffverordnung und anderer Arbeitsschutzverordnungen bezieht sich die Interessensvertretung ausschlie\u00dflich auf Artikel 1 des Verordnungspaketes, die Gefahrstoffverordnung: Mit dieser neuen GefStoffV ist zu verhindern, dass Arbeitnehmer bei Eingriffen in den Baubestand ungesch\u00fctzt Gefahrstoffen, insbesondere Asbest, ausgesetzt werden. Voraussetzung hierf\u00fcr w\u00e4re eine zwingende Erkundung der zu bearbeitenden Bausubstanz im Vorfeld. Weiterhin wird mit der Vorerkundung und richtigen Separation und Deklaration anfallender Materialien aus dem R\u00fcckbau der Ressourcenkreislauf ohne Schadstoffanreicherung realisiert.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-verordnung-zur-aenderung-der-gefahrstoffverordnung-und-anderer-vos-2.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/verordnung-zur-aenderung-der-gefahrstoffverordnung-und-anderer.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-03-03",
                    "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Gefahrstoffverordnung und anderer Arbeitsschutzverordnungen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004300",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/63/330565/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004300",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung zur \u00c4nderung der Gefahrstoffverordnung und anderer Arbeitsschutzverordnungen ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "am 24. Juli 2024 soll das Bundeskabinett \u00fcber einen neuen Referentenentwurf zur Novelle der Gefahrstoffverordnung abstimmen. Wir m\u00f6chten Sie bitten, von einer Beschlussfassung abzusehen und den Referentenentwurf von der Tagesordnung zu nehmen. Der neue Referentenentwurf ist aus unserer Sicht nicht zustimmungsf\u00e4hig und mit gravierenden M\u00e4ngeln behaftet.\r\n\r\nKern der Novelle der Gefahrstoffverordnung sind Neuregelungen im Umgang mit Asbest im Geb\u00e4udebestand und die Umsetzung der Ergebnisse des Asbestdialogs. Die wesentlichen Ergebnisse des Asbestdialogs finden sich in diesem neuen Referentenentwurf jedoch nicht wieder. Das gilt insbesondere wegen der unzureichenden Pflichten des Bauherrn (sog. Veranlasserpflichten) und der fehlenden eindeutigen Stichtagsregelung f\u00fcr die Asbestvermutung.\r\n\r\nBau- und Abbruchunternehmen, Handwerk, Schadstoffsanierer sowie Entsorgungswirtschaft sind auf die rechtzeitige Informationsweitergabe und gegebenenfalls notwendige Erkundung durch den Veranlasser angewiesen. Die Kenntnis dar\u00fcber, ob in Objekten Asbest vorhanden ist, ist f\u00fcr die ausf\u00fchrenden Unternehmen in mehrfacher Hinsicht unverzichtbar. Auf dieser Grundlage entscheiden Unternehmen, ob sie den Auftrag \u00fcberhaupt annehmen k\u00f6nnen, sie kalkulieren ihr Angebot, erstellen ihre Gef\u00e4hrdungsbeurteilung und legen Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten fest und k\u00f6nnen \u00fcber Verwertungs- oder Beseitigungswege der anfallenden Abf\u00e4lle entscheiden. Dies kann nur durch eine verbindliche Erkundungspflicht desjenigen erfolgen, der die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber die bauliche Anlage hat. Entl\u00e4sst man den Veranlasser aus dieser Verantwortung, wird das Schutzziel der Verordnung nicht erreicht.\r\n\r\nDie Aufnahme dieser Veranlasserpflicht in die GefStoffV wurde im nationalen Asbestdialog unter breiter Beteiligung auch der jetzigen Kritiker \u00fcber mehrere Jahre diskutiert und schon 2010 vom Bundesrat gefordert. Es ist unverst\u00e4ndlich, dass die Bundesregierung mit diesem Referentenentwurf dem Asbestdialog und auch dem Dialog mit den Sozialpartnern zu Lasten des Arbeitsschutzes eine Absage erteilt. \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Gefahrstoffverordnung und anderer Arbeitsschutzverordnungen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eine Rahmenstrategie f\u00fcr das zirkul\u00e4re Wirtschaften und zur Ressourcenschonung und damit Verbindung der bereits bestehenden relevanten Strategien wie die Deutsche Rohstoffstrategie, das Deutsche Ressourceneffizienzprogramm (ProgRess) oder die Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie und Nutzung der Synergien.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010831",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Kreisluafwirtschaftstrategie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/63/330565/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004300",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung zur \u00c4nderung der Gefahrstoffverordnung und anderer Arbeitsschutzverordnungen ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "am 24. Juli 2024 soll das Bundeskabinett \u00fcber einen neuen Referentenentwurf zur Novelle der Gefahrstoffverordnung abstimmen. Wir m\u00f6chten Sie bitten, von einer Beschlussfassung abzusehen und den Referentenentwurf von der Tagesordnung zu nehmen. Der neue Referentenentwurf ist aus unserer Sicht nicht zustimmungsf\u00e4hig und mit gravierenden M\u00e4ngeln behaftet.\r\n\r\nKern der Novelle der Gefahrstoffverordnung sind Neuregelungen im Umgang mit Asbest im Geb\u00e4udebestand und die Umsetzung der Ergebnisse des Asbestdialogs. Die wesentlichen Ergebnisse des Asbestdialogs finden sich in diesem neuen Referentenentwurf jedoch nicht wieder. Das gilt insbesondere wegen der unzureichenden Pflichten des Bauherrn (sog. Veranlasserpflichten) und der fehlenden eindeutigen Stichtagsregelung f\u00fcr die Asbestvermutung.\r\n\r\nBau- und Abbruchunternehmen, Handwerk, Schadstoffsanierer sowie Entsorgungswirtschaft sind auf die rechtzeitige Informationsweitergabe und gegebenenfalls notwendige Erkundung durch den Veranlasser angewiesen. Die Kenntnis dar\u00fcber, ob in Objekten Asbest vorhanden ist, ist f\u00fcr die ausf\u00fchrenden Unternehmen in mehrfacher Hinsicht unverzichtbar. Auf dieser Grundlage entscheiden Unternehmen, ob sie den Auftrag \u00fcberhaupt annehmen k\u00f6nnen, sie kalkulieren ihr Angebot, erstellen ihre Gef\u00e4hrdungsbeurteilung und legen Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten fest und k\u00f6nnen \u00fcber Verwertungs- oder Beseitigungswege der anfallenden Abf\u00e4lle entscheiden. Dies kann nur durch eine verbindliche Erkundungspflicht desjenigen erfolgen, der die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber die bauliche Anlage hat. Entl\u00e4sst man den Veranlasser aus dieser Verantwortung, wird das Schutzziel der Verordnung nicht erreicht.\r\n\r\nDie Aufnahme dieser Veranlasserpflicht in die GefStoffV wurde im nationalen Asbestdialog unter breiter Beteiligung auch der jetzigen Kritiker \u00fcber mehrere Jahre diskutiert und schon 2010 vom Bundesrat gefordert. Es ist unverst\u00e4ndlich, dass die Bundesregierung mit diesem Referentenentwurf dem Asbestdialog und auch dem Dialog mit den Sozialpartnern zu Lasten des Arbeitsschutzes eine Absage erteilt. \r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}