{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-02T17:56:08.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:10:58.000+02:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-07-22T08:08:47.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-15T16:19:30.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:10:58.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-22T08:08:47.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-07-22T08:08:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41014,
                "validFromDate": "2024-07-22T08:08:47.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 41908,
                "validFromDate": "2024-07-02T00:10:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T08:08:47.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26440,
                "validFromDate": "2023-10-26T10:54:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T00:10:58.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22682,
                "validFromDate": "2023-08-03T17:13:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-26T10:54:42.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15184,
                "validFromDate": "2023-02-02T17:56:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T17:13:48.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "In den Jugendverb\u00e4nden engagieren sich Kinder und Jugendliche mit ganz eigenen W\u00fcnschen, Sorgen und Interessen, unterschiedlichen F\u00e4higkeiten und Perspektiven. Sie alle brauchen eine starke Stimme in der Politik - ihre Interessenvertretung sind wir, der Bundesjugendring. Als Arbeitsgemeinschaft der Jugendverb\u00e4nde und Landesjugendringe in Deutschland ist der Bundesjugendring ein starkes Netzwerk. Rund sechs Millionen Kinder und Jugendliche sind in den Jugendverb\u00e4nden und -ringen zusammengeschlossen und engagiert. Jugendverb\u00e4nde sind Orte, an denen Kinder und Jugendliche Gemeinschaft erleben, lernen, Freizeit gestalten, aktiv sind. In Gespr\u00e4chen mit Entscheidungstr\u00e4ger:innen aus Politik und Gesellschaft bringt der Bundesjugendring ein, was der jungen Generation auf den N\u00e4geln brennt. Er repr\u00e4sentiert die Vielfalt jugendlicher Belange und Forderungen gegen\u00fcber Parlament, Regierung und \u00d6ffentlichkeit. Der Bundesjugendring k\u00e4mpft f\u00fcr eine Jugendpolitik, die junge Menschen wahrnimmt, ihnen selbstbestimmtes Handeln und Aufwachsen erm\u00f6glicht, Freir\u00e4ume einr\u00e4umt und sie in ihrer pers\u00f6nlichen Entwicklung unterst\u00fctzt. F\u00fcr eine gerechte Teilhabe an der Gesellschaft.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/c1/337040/Bilanz.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "M\u00fchlendamm",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dbjr.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493040040400",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dbjr.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Broda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wendelin",
                "lastName": "Haag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "\u00d6zge ",
                "lastName": "Erdo\u011fan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lea",
                "lastName": "Herzig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Loreen",
                "lastName": "Schreck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Raoul",
                "lastName": "Taschinski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kirstin",
                "lastName": "Weis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Weis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frederik",
                "lastName": "Worms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Rummenh\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carolin",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-04",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin eines Abgeordneten des Deutschen Bundestages"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Marie",
                "lastName": "Wilpers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Reisner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Shari",
                "lastName": "Kohlmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Bloemacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Trapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin eines Abgeordneten des Deutschen Bundestages"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Miriam",
                "lastName": "Zubke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "Lorenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniela",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Broda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wendelin",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Haag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "\u00d6zge ",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Erdo\u011fan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lea",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Herzig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Loreen",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Schreck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Raoul",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Taschinski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lena",
                "function": "stellv. Vorsitzende",
                "lastName": "Bloemacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Moritz",
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Trapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-07-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 52,
            "totalCount": 52
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschlands (EBD)"
            },
            {
                "membership": "IJAB - Fachstelle f\u00fcr Internationale Jugendarbeit der Bundesrepublik Deutschland"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (BfG)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendinstitut (DJI)"
            },
            {
                "membership": "Bundesausschuss politische Bildung e.V. (bap)"
            },
            {
                "membership": "Nationale Armutskonferenz (NAK)"
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Bundesverband (vzbv)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Bundesjugendring e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mittel aus dem Kinder- und Jugendplan des Bundes f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, Personal und Infrastruktur.",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2510001,
                    "to": 2520000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mittel f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, Personal und Infrastruktur im Rahmen des HLPF. ",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mittel f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, Personal und Infrastruktur im Rahmen des EU-Jugenddialogs. ",
                "location": "Europ\u00e4ische Union",
                "name": "Europi\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr das Projekt \"Koordinierungsstelle Jugendbeteiligung in Klimafragen\"",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000522/41014",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-22T08:08:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/81/337051/Lobbyregister-Detailansicht-R000522-2024-07-22_08-08-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-22T08:08:47.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 41014,
    "registerNumber": "R000522",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Absenkung des Mindestwahlalters zur Wahl der Deutschen Bundestages auf mindestens 14 Jahre",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                        "de": "Wahlrecht",
                        "en": "Suffrage"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011186",
                "statements": [],
                "title": "Absenkung des Wahlalters zur Wahl des Deutschen Bundestages"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00a7 72a SGB VIII soll dahingehend angepasst werden, dass zum Erweiterten F\u00fchrungszeugnis nach \u00a7 30a BZRG wird eine digitale Bescheinigung als Alternative geschaffen wird. \r\nDiese Bescheinigung wird digital unter Nutzung der neuen digitaler Identifikationsnachweise (z.B. Personalausweis mit Online-Ausweisfunktion) beantragt und zugestellt, wie dies f\u00fcr immer mehr Verwaltungsleistungen m\u00f6glich ist und es dem Gedanken des Gesetzes zur Verbesserung des Onlinezugangs zu Verwaltungsleistungen (OZG) entspricht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011187",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/4b/337041/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011187",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung \u00a7 72a SGB VIII",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Vollversammlung des Deutschen Bundesjugendring (DBJR) stellt fest, dass die Umsetzung von Paragraf 72a (Einsichtnahme in erweiterte F\u00fchrungszeugnisse von Ehrenamtlichen) zu erheblichen Problemen und Rechtsunsicherheiten f\u00fcr die freien Tr\u00e4ger in der Jugendarbeit f\u00fchrt.\r\n\r\nGenerell h\u00e4lt der DBJR an seiner Einsch\u00e4tzung fest, dass die Pr\u00fcfung der F\u00fchrungszeugnisse von Ehrenamtlichen nur in den seltensten F\u00e4llen ein geeignetes Mittel ist, um sexualisierte Gewalt von Ehrenamtlichen an Teilnehmenden zu verhindern[1]. Wirksamer Kinderschutz und der Schutz vor sexualisierter Gewalt ist insbesondere durch Qualifizierung und Sensibilisierung sowie durch weitere Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention zu erreichen. Der formelle Akt der \u00dcberpr\u00fcfung von F\u00fchrungszeugnissen bindet Arbeitszeit, ehrenamtliches Engagement und Ressourcen, die sinnvoller f\u00fcr pr\u00e4ventive p\u00e4dagogische Angebote verwendet werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nDie Vollversammlung des DBJR fordert daher eine Anpassung der gesetzlichen Vorgaben und eine Vereinfachung des Gesetzesvollzuges insbesondere zur Entlastung der ehrenamtlichen Strukturen der Jugendarbeit. Zudem sind trotz der vielfach intensiven Umsetzungsbem\u00fchungen in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten auch bei vielen Jugend\u00e4mtern erhebliche Rechtsunsicherheiten und ein hoher Vollzugsaufwand vonn\u00f6ten um eine Umsetzung der Paragraf 72a SGB VIII in die Wege zu leiten. Dies f\u00fchrt zu sehr unterschiedlichen Umsetzungskonzepten in den einzelnen Landkreisen und verunsichert insbesondere die freien Tr\u00e4ger, deren verbandliche T\u00e4tigkeit sich nicht auf einen Landkreis oder eine kreisfreie Stadt beschr\u00e4nkt.\r\n\r\nDer DBJR fordert die neue Bundesregierung auf, bei der anstehenden Evaluation des Bundeskinderschutzgesetzes (BKiSchG) \u00fcber die rein technische Gesetzesevaluation hinauszugehen. Es ist in den Blick zu nehmen, ob die eigentliche Gesetzesintention eingetreten ist, eine qualitative Verbesserung beim Schutz von Kindern vor sexualisierter Gewalt durch die im Gesetz vorgeschriebenen Mittel zu erreichen. Dabei soll auch gepr\u00fcft werden, ob daf\u00fcr nicht andere Mittel effektiver sind, etwa die von Jugendverb\u00e4nden implementierten umfassenden Pr\u00e4ventionskonzepte.\r\n\r\nBei der Gesetzesevaluation muss auch gepr\u00fcft werden, ob unerw\u00fcnschte Nebenwirkungen eingetreten sind oder noch eintreten k\u00f6nnen. Solche negativen Nebenwirkungen k\u00f6nnen sich sowohl auf die Pr\u00e4vention sexualisierter Gewalt beziehen als auch auf die Angebote der Kinder- und Jugendhilfe, insbesondere wenn diese im Rahmen freiwilligen Engagements erbracht werden. Hier sind vor allem die Zuw\u00e4chse an B\u00fcrokratie durch die Einsicht in erweiterte F\u00fchrungszeugnisse in den Blick zu nehmen.\r\n\r\nAuf Grund der bisherigen Feststellungen fordert der Deutsche Bundesjugendring die L\u00f6sung der folgenden Probleme bei der Umsetzung der gesetzlichen Regelung:\r\n\r\n1.    Ablauf der Einsichtnahme\r\n\r\nIn der Jugendarbeit t\u00e4tige Personen, darunter auch viele ehrenamtliche Funktionstr\u00e4ger_innen, sind zur Einsichtnahme und Bewertung der Inhalte verpflichtet. Das belastet das Ehrenamt und baut B\u00fcrokratie und Haftungsrisiken f\u00fcr die Ehrenamtlichen auf. Der b\u00fcrokratische Aufwand ist enorm hoch (Ausstellen der Aufforderung zur Vorlage eines erweiterten F\u00fchrungszeugnisses, Antragstellung, Einsichtnahme in F\u00fchrungszeugnisse, Dokumentation, Konkretisierung der Mustervereinbarungen nach \u00f6rtlichem Bedarf, Abschluss von Vereinbarungen, Kontroll- und Wiedervorlagepflichten etc.)\r\n\r\nDer DBJR fordert daher die Schaffung einer zentralen beim Bundeszentralregister angesiedelten Abfragem\u00f6glichkeit, bei der dem oder der Anfragenden ausschlie\u00dflich die Information mitgeteilt wird, ob ein T\u00e4tigkeitsausschluss nach Paragraf 72a SGB VIII aufgrund einer einschl\u00e4gigen Vorverurteilung vorliegt. Die b\u00fcrokratischen Anforderungen sind auf ein Minimum zu verringern.\r\n\r\n2.    Inhalte des erweiterten F\u00fchrungszeugnisses\r\n\r\nFalls die Schaffung einer Abfragem\u00f6glichkeit (siehe 1.) nicht umgesetzt wird, fordert der DBJR hilfsweise folgendes:\r\n\r\nDas erweiterte F\u00fchrungszeugnis beinhaltet neben den gem\u00e4\u00df Paragraf 72a SGB VIII einschl\u00e4gigen Verurteilungen auch alle anderen im \u201enormalen\u201c F\u00fchrungszeugnis abgebildeten Verurteilungen. Diese muss der oder die Einsichtnehmende nicht kennen.\r\nDer DBJR fordert daher, das jetzige erweiterte F\u00fchrungszeugnis durch eine andere Variante des F\u00fchrungszeugnisses zu ersetzen, in der ausschlie\u00dflich die Verurteilungen aufgef\u00fchrt werden, die f\u00fcr einen T\u00e4tigkeitsausschluss nach Paragraf 72a SGB VIII einschl\u00e4gig sind. Das Bundeszentralregistergesetz (BZRG) ist entsprechend zu \u00e4ndern.\r\n3.    Zust\u00e4ndigkeit zum Vereinbarungsabschluss\r\n\r\nF\u00fcr die Vereinbarungspartner ist die Umsetzung des Paragrafen 72a SGB VIII mit einem sehr hohen Aufwand verbunden. Mitunter ist es f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger gar nicht m\u00f6glich, s\u00e4mtliche m\u00f6glicherweise betroffenen freien Tr\u00e4ger der Jugendhilfe im Landkreis bzw. der kreisfreien Stadt festzustellen. Rahmenvereinbarungen mit den freien Tr\u00e4gern auf regionaler Ebene oder Landesebene sind aufgrund der innerverbandlichen Strukturen der freien Tr\u00e4ger h\u00e4ufig nicht m\u00f6glich. Auch die Zust\u00e4ndigkeit der \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger auf der kommunalen Ebene ist aufgrund der Zust\u00e4ndigkeiten nach dem SGB VIII nicht abdingbar.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher die Schaffung von gesetzlichen Regelungen, nach denen die zust\u00e4ndigen Vertragspartner eindeutig bestimmt werden und erleichterte Vereinbarungsformen festgeschrieben werden. Die in Paragraf 72a SGB VIII betroffenen freien Tr\u00e4ger sollten unmittelbar in der gesetzlichen Regelung auf die anerkannten bzw. gef\u00f6rderten freien Tr\u00e4ger beschr\u00e4nkt werden. Der Begriff der ma\u00dfgeblichen F\u00f6rderung ist eindeutig bestimmt zu regeln.\r\n\r\n4.    Datenschutzregelung\r\n\r\nDie Regelung des Paragraf 72a Absatz 5 SGB VIII ist nicht in angemessener Weise umsetzbar. W\u00e4hrend der freie Tr\u00e4ger sich im Haftungsfall exkulpieren und darstellen muss, dass er seiner Verpflichtung aus der Vereinbarung nachgekommen ist, postuliert Paragraf 72a Absatz 5 SGB VIII die Unzul\u00e4ssigkeit der Dokumentation der Einsichtnahme bzgl. der eingesetzten Ehrenamtlichen.\r\n\r\nDer DBJR fordert die Regelung so zu \u00e4ndern, dass die zeitlich befristete Speicherung minimaler, eindeutiger Daten (Name, Datum des F\u00fchrungszeugnisses und der Einsichtnahme) gesetzlich erlaubt wird.\r\n\r\n5.    Konkretisierung der unbestimmten Rechtsbegriffe\r\n\r\nIn Paragraf 72a SGB VIII werden diverse unbestimmte Rechtsbegriffe verwendet. Gesetzliche Regelungen und Begriffe m\u00fcssen jedoch  aus sich heraus bestimmbar sein. Das ist bei den kombinierten unbestimmten Rechtsbegriffen des Paragraf 72a SGB VIII (Ehrenamt, Nebenamt, Art, Intensit\u00e4t, Dauer, vergleichbare Kontakte) nicht der Fall. Daher werden die Verantwortung der Definition dieser Begriffe und damit das Haftungsrisiko systematisch von der Bundes- auf die Landesebene, von dort weiter auf die kommunale Ebene und schlie\u00dflich auf den freien Tr\u00e4ger weitergereicht.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher eine klare gesetzliche Regelung, die die unbestimmten Rechtsbegriffe durch bestimmbare Kriterien ersetzt und damit das Bestimmtheitsgebot erf\u00fcllt. Hierzu sollte eine Risikoanalyse genutzt werden und gepr\u00fcft werden, welche einschl\u00e4gig vorverurteilten T\u00e4tergruppen erneut einschl\u00e4gige Taten begangen haben und durch eine entsprechende Einsichtnahme daran gehindert gewesen w\u00e4ren. Nicht relevante Gruppen sollten von der Regelung ausgenommen werden.\r\n\r\n6.    Beschr\u00e4nkung der Einsichtnahme/Vorlagepflicht auf Personen, die tats\u00e4chlich Kontakt zu Kindern und Jugendlichen haben\r\n\r\nDie ausnahmslose Vorlagepflicht f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigen nach Paragraf 72a Abs\u00e4tze 1 und 2 ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, da in bestimmten Arbeitsbereichen mangels Kontakt zu Kindern und Jugendlichen keinerlei Gefahr f\u00fcr Kinder und Jugendliche entstehen kann.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher eine Begrenzung der Vorlagepflicht auf Besch\u00e4ftigte, die gem\u00e4\u00df der Stellenbeschreibung bzw. den konkreten Aufgaben dieser Stelle regelm\u00e4\u00dfigen Kontakt zu Kindern und Jugendlichen haben. Paragraf 72a SGB VIII ist entsprechend anzupassen.\r\n\r\n7.    Gesetzliche Festschreibung der Kostenfreiheit\r\n\r\nNach wie vor ist die kostenfreie Erteilung der erweiterten F\u00fchrungszeugnisse f\u00fcr Ehrenamtliche nicht rechtsverbindlich geregelt.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher eine solche Festschreibung sofern nicht die unter 1. geforderte zentrale und kostenfreie Abfragem\u00f6glichkeit bereitgestellt wird.\r\n\r\n8.    Internationale und grenz\u00fcberschreitende Eins\u00e4tze von Ehrenamtlichen\r\n\r\nDie  Regelung des Paragraf 72a SGB VIII enth\u00e4lt keine Vorgaben, ob und wie bei internationalen Ma\u00dfnahmen und Veranstaltungen ein T\u00e4tigkeitsausschluss zu pr\u00fcfen ist. Bei Ehrenamtlichen, die nicht in Deutschland gemeldet sind, ist die Pr\u00fcfung eines erweiterten F\u00fchrungszeugnisses regelm\u00e4\u00dfig nicht geeignet.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher eine eindeutige und rechtssichere Beantwortung dieser Vollzugsfrage.\r\n\r\nDer DBJR erinnert die Bundesregierung daran, dass sich alle Regelungen zum Kinderschutz im SGB VIII auf Ma\u00dfnahmen und Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Kinder- und Jugendhilfe beschr\u00e4nken. Damit greifen diese nicht f\u00fcr die vielen Bereiche, in denen Gef\u00e4hrdungslagen bestehen, die nicht Teil der Kinder- und Jugendhilfe sind. Beispielsweise sind kommerzielle Anbieter von Angeboten f\u00fcr junge Menschen nicht von diesen Regelungen erfasst. Die Ergebnisse des Runden Tisches ernst zu nehmen bedeutet aus Sicht des DBJR, Konzepte zum Schutz junger Menschen vor sexualisierter Gewalt auch au\u00dferhalb der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Kinder- und Jugendhilfe zu entwickeln und umzusetzen.\r\n\r\nEs ist Aufgabe der neuen Bundesregierung parallel zur Evaluation des Bundeskinderschutzgesetztes hier aktiv zu werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Weiterentwicklung \u00a7 72a SGB VIII"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Junge Menschen ab 14 Jahren m\u00fcssen ohne die Zustimmung ihrer Eltern die Erkl\u00e4rung \u00fcber die \u00c4nderung ihres Geschlechtseintrags und ihres Vornamens abgeben k\u00f6nnen. Daher ist es nur konsequent ihnen auch die M\u00fcndigkeit in der Entscheidung \u00fcber die eigene geschlechtliche Identit\u00e4t zuzugestehen.\r\nAbschaffung der Wartefristen\r\n\r\nDas Offenbarungsverbot sollte keine Ausnahmen enthalten, auch um die Selbstbestimmung junger Menschen und die Anerkennung der eigenen Identit\u00e4t zu st\u00e4rken. Die Entscheidung zu einer Auskunft \u00fcber ehemalige Eintragungen muss bei der betroffenen Person liegen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011188",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/8b/337043/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011188",
                        "regulatoryProjectTitle": "Selbstbestimmungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Bundesjugendring hat eine Stellungnahme abgegeben zum Referent*innenentwurf des BMFSFJ und des BMJ f\u00fcr einGesetz \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften.\r\nAls Deutscher Bundesjugendring (DBJR) nehmen wir zum vorliegenden Referent*innenentwurf aus Sicht junger Menschen zu ausgew\u00e4hlten Punkten des Entwurfs Stellung. Bei unkommentierten Punkten des Entwurfs kann nicht automatisch von einer Zustimmung ausgegangen werden.\r\n\r\nDer DBJR begr\u00fc\u00dft als Interessenvertretung von 6 Millionen jungen Menschen in Deutschland ausdr\u00fccklich, dass die Regelungen aus dem in weiten Teilen verfassungswidrigen und diskriminierenden Transsexuellengesetz durch ein zeitgem\u00e4\u00dfes Selbstbestimmungsgesetz ersetzt werden sollen. Entgegen einer in der \u00d6ffentlichkeit wahrnehmbaren Kritik stellt das Selbstbestimmungsgesetz aus Sicht des DBJR ausdr\u00fccklich keine Gefahr f\u00fcr eine vermeintliche Indoktrinierung von Kindern und Jugendlichen dar.\r\n\r\nZu den einzelnen Regelungen:\r\n\r\n\u00a7 3 (1) SBGG\r\nAus der Sicht junger Menschen bleibt der Referent*innenentwurf an einer entscheidenden Stelle hinter den Erwartungen zur\u00fcck. Minderj\u00e4hrige sollen laut Entwurf die erforderliche Erkl\u00e4rung nach \u00a7 2 SBGG nicht ohne Zustimmung der gesetzlichen Vertretung nach \u00a71629 BGB vornehmen k\u00f6nnen. Eine beschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4hige, minderj\u00e4hrige Person, die das 14. Lebensjahr vollendet hat, kann die Erkl\u00e4rungen zur \u00c4nderung des Geschlechtseintrags und der Vornamen nach den Regelungen des Entwurf zwar selbst abgeben, bedarf hierzu jedoch der Zustimmung ihrer gesetzlichen Vertretung. Stimmt die gesetzliche Vertretung nicht zu, so ersetzt das Familiengericht die Zustimmung, wenn die \u00c4nderung des Geschlechtseintrags oder der Vornamen dem Kindeswohl nicht widerspricht (\u00a7 3 (1) SBGG).\r\n\r\nEin solches gerichtliches Verfahren gegen die eigenen Erziehungsberechtigten anzustrengen, stellt in der Praxis eine unzumutbare H\u00fcrde f\u00fcr die betroffenen jungen Menschen dar. Dies f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig dazu, dass der Antrag ohne Zustimmung der Erziehungsberechtigten von vornherein nicht gestellt wird und beschneidet junge Menschen in der fraglichen Altersspanne erheblich in ihrem Selbstbestimmungsrecht. Ein solcher Antrag beim Familiengericht ist eine extrem hohe H\u00fcrde f\u00fcr junge Menschen und kann das Zusammenleben in Familien unn\u00f6tig und erheblich belasten. Sollte sich die Person trotzdem f\u00fcr ein gerichtliches Verfahren gegen die Erziehungsberechtigten entscheiden, f\u00fchrt dies regelm\u00e4\u00dfig zu einem gutachterlichen Verfahren, das vom Familiengericht angeordnet wird. F\u00fcr minderj\u00e4hrige Personen f\u00fchrt diese Regelung somit unweigerlich zu einer Begutachtungspflicht durch die Hintert\u00fcr. Eine solche entw\u00fcrdigende Begutachtungspflicht will die Gesetzesreform jedoch gerade abschaffen. Hier werden die eigenst\u00e4ndigen und selbstbestimmten Interessen von jungen Menschen im Verh\u00e4ltnis zum Erziehungsrecht der Erziehungsberechtigten unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beschnitten.\r\n\r\nDie Altersgrenze, ab der auch ohne Zustimmung der Erziehungsberechtigten die M\u00f6glichkeiten des Selbstbestimmungsgesetzes in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen, muss daher auf 14 Jahre herabgesenkt werden. Diese L\u00f6sung entspricht aus Sicht junger Menschen deren Entscheidungs- und Verantwortungsf\u00e4higkeit. Die Regelung im aktuellen Entwurf des Selbstbestimmungsgesetzes bleibt auch hinter anderen liberalen Errungenschaften junger Menschen mit Blick auf ein selbstbestimmtes Aufwachsen zur\u00fcck. So erlangen junge Menschen in Deutschland nach \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber die religi\u00f6se Kindererziehung bereits ab 14 Jahren die volle und elternunabh\u00e4ngige Religionsm\u00fcndigkeit. Sp\u00e4testens der Zeitpunkt, ab dem jungen Menschen die Strafm\u00fcndigkeit zugesprochen wird, sollte ihnen auch eine selbstbestimmte Entscheidung \u00fcber die eigene geschlechtliche Identit\u00e4t zugestanden werden.\r\n\r\nInsgesamt muss die selbstbestimmte Perspektive junger Menschen leitend sein. Bei derart wichtigen Entscheidungen brauchen junge trans*-, nicht-bin\u00e4re und inter*geschlechtliche Menschen R\u00fcckhalt und Unterst\u00fctzung statt zus\u00e4tzlicher, gesetzlich verst\u00e4rkter, innerfamili\u00e4rer Konflikte. Die gew\u00e4hlte Altersgrenze unterstellt jungen Menschen ein fehlendes Verantwortungs- und Entscheidungsbewusstsein mit Blick auf ihre eigene geschlechtliche Identit\u00e4t. Dieser Annahme widersprechen wir als Bundesjugendring. Junge Menschen sind in der Lage, Entscheidungen \u00fcber ihre eigene Identit\u00e4t zu treffen. Jugendverb\u00e4nde sehen ihre Aufgabe in der p\u00e4dagogischen Begleitung solcher Prozesse. Junge Menschen, die mit ihrer geschlechtlichen Identit\u00e4t ringen, ben\u00f6tigen Unterst\u00fctzung und Begleitung statt Bevormundung.\r\n\r\n\u00dcber diese problematische Altersregelung hinaus ist ebenfalls die Regelung des \u00a7 3 (1) S. 2 SBGG aus Sicht junger Menschen problematisch. Die Darlegungslast, dass die \u00c4nderung des Geschlechtseintrags und des Vornamens dem Kindeswohl nicht widerspricht, tr\u00e4gt der junge Mensch. Das Gesetz geht an dieser Stelle zuerst von einer m\u00f6glichen Kindeswohlgef\u00e4hrdung aus, dessen Nicht-Vorliegen durch die betroffene Person dargelegt und begr\u00fcndet werden muss. Diese Vorannahme einer Kindeswohlgef\u00e4hrdung durch das Gesetz steht dem Selbstbestimmungsrecht junger Menschen diametral entgegen. Die Darlegungslast, dass eine Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls vorliegt, sollte von den Eltern und nicht vom Kind erbracht werden m\u00fcssen.\r\n\r\nLetztendlich bleibt der Regelungsentwurf an dieser Stelle entscheidend hinter anderen aktuellen Gesetzes\u00e4nderungen im europ\u00e4ischen Vergleich zur\u00fcck. So wurde in Spanien k\u00fcrzlich beschlossen,\r\ndass Jugendliche bereits ab 16 Jahren \u00fcber ihren Geschlechtseintrag auch ohne Zustimmung der\r\nErziehungsberechtigten entscheiden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\u00a7 2 SBGG\r\nDie Notwendigkeit einer zus\u00e4tzlichen Eigenversicherung neben der eigentlichen Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber\r\ndem Standesamt nach \u00a7 2 SBGG stellt eine zus\u00e4tzliche, vermeidbare b\u00fcrokratische H\u00fcrde dar. Eine\r\nsolche Form ist bei anderen \u00c4nderungsverfahren im Standesamt un\u00fcblich und in der Sache nicht\r\nnotwendig. Die Erforderlichkeit dieser Regelung erscheint insgesamt fraglich.\r\n\r\n\u00a7 4 SBGG\r\nDie zus\u00e4tzliche Frist von drei Monaten, die f\u00fcr das Wirksamwerden der Eintragung nach \u00a7 4 SBGG\r\nvorgesehen ist, erscheint ebenfalls als eine vermeidbare H\u00fcrde f\u00fcr Personen, die ihre Rechte gem\u00e4\u00df\r\nSelbstbestimmungsgesetz wahrnehmen wollen. Die Sperrfrist aus \u00a7 5 SBGG ist bereits eine\r\nausreichende Regelung, um die Tragweite der Entscheidung zu verdeutlichen, sodass die zus\u00e4tzliche\r\nRegelung nach \u00a7 4 SBGG als nicht erforderlich erscheint.\r\n\r\n\u00a7 9 SBGG\r\nAuch die Regelung des \u00a7 9 SBGG ist Ausdruck eines grundlegenden Misstrauens im vorliegenden\r\nEntwurf und st\u00e4rkt gleicherma\u00dfen das grunds\u00e4tzliche Misstrauen gegen\u00fcber Personen, die ihren\r\nGeschlechtseintrag \u00e4ndern wollen. F\u00fcr die Bef\u00fcrchtung eines Missbrauches dieses Rechts ist alleine\r\naus der verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten M\u00f6glichkeit, den Kriegsdienst an der Waffe aus\r\nGewissensgr\u00fcnden gem. Art. 4 (3) GG zu verweigern, kein Platz. \u00a7 9 SBGG kann somit ersatzlos\r\nentfallen.\r\n\r\n\u00a7 11 (1) SBGG\r\nDie Regelung aus \u00a7 11 (1) SBGG bleibt mit Blick auf die Eltern-Kind-Beziehung und auf die fehlende\r\nAnerkennung der Identit\u00e4t einer Trans-Person im Rechtsverh\u00e4ltnis dieser Person und ihren Kindern\r\nhinter den Erwartungen zur\u00fcck. Es ist auch aus Sicht von Kindern und Jugendlichen nicht\r\nw\u00fcnschenswert, dass beispielsweise der seit Lebensbeginn an erlebte Vater im rechtlichen Verh\u00e4ltnis\r\n\u00fcber den Geschlechtseintrag im Personenstandsregister zum Zeitpunkt der Geburt des Kindes\r\ndefiniert wird. Obwohl das Kind einen Vater hat, bleibt die rechtliche Beziehung doch ein Kind-Mutter-\r\nVerh\u00e4ltnis und beschneidet somit das Selbstbestimmungsrecht der betroffenen Personen. Insgesamt\r\nzeigt sich, dass die in \u00a7 11 SBGG verwiesenen abstammungsrechtlichen Regelungen des BGB aus Sicht des Bundesjugendrings dringend reformbed\u00fcrftig sind.\r\n\r\n\u00a7 13 (2) SBGG\r\nAus Sicht von jungen Menschen erscheint die Ausnahmeregelung des Offenbarungsverbotes f\u00fcr nahe\r\nAngeh\u00f6rige und insbesondere f\u00fcr die eigenen Eltern nach \u00a7 13 (2) SBGG als verfehlt. F\u00fcr die\r\nSelbstbestimmung und Anerkennung der eigenen Identit\u00e4t ist gerade im innerfamili\u00e4ren Kontext eine\r\nSt\u00e4rkung und nicht eine Einschr\u00e4nkung der rechtlichen Position des Kindes notwendig. Die\r\nAusnahmeregelung aus \u00a7 13 (2) SBGG ist daher aus Sicht des Bundesjugendrings zu streichen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Selbstbestimmungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BAf\u00f6G",
                        "title": "Bundesgesetz \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "u.a. \r\nEs braucht einfache und klare Verfahren, um bei psychischer Belastung oder Krankheit BAf\u00f6G \u00fcber die Regelstudienzeit hinaus zu erhalten.\r\nRegelung nach Paragraf 15 Absatz 3 BAf\u00f6G: Der Absatz soll durch eine Nummer 6 erg\u00e4nzt werden, die eine Fortf\u00fchrung der F\u00f6rderung nach BAf\u00f6G sichert, wenn die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer infolge eines Engagements in einem der anerkannten Jugendverb\u00e4nde \u00fcberschritten wurde.\r\nH\u00f6he des BAf\u00f6G-Satzes nach den Paragrafen 12 und 13: Ziel ist eine Erh\u00f6hung der S\u00e4tze nach Regelbedarf ohne Unterbringung auf einheitlich 600 Euro. Eine regelm\u00e4\u00dfige, automatische und bedarfsdeckende Anpassung der Bedarfss\u00e4tze und Freibetr\u00e4ge ist in die Festlegung der Bedarfe in den Paragrafen 12 und 13 mit aufzunehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011189",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/30/337045/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011189",
                        "regulatoryProjectTitle": "BAf\u00f6G",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Deutsche Bundesjungendring (DBJR) stellt fest, dass die am 1. August 2016 in Kraft getretene Reform des Bundesgesetzes \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung (Bundes\u00adausbildungsf\u00f6rderungsgesetz - BAf\u00f6G) unzureichend geblieben ist, weil sie in verschiedenen Punkten die Probleme junger Menschen ignoriert. Der DBJR setzt sich im Vorfeld der kommenden Bundestagswahl deshalb mit den ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung des Baf\u00f6G in der kommenden Legislaturperiode ein. Dabei setzt er sich vor allem f\u00fcr \u00c4nderungen folgender Regelungen ein:\r\n\r\nRegelung nach Paragraf 2 Absatz 1a BAf\u00f6G, nach welcher Sch\u00fcler_innen-Baf\u00f6g nur dann gezahlt wird, wenn der_die Sch\u00fcler_in nicht im Haushalt der Eltern wohnt und gleichzeitig von diesem aus (Paragraf 2 Absatz 1a Satz 1 Nr. 1) eine \u201eentsprechende zumutbare Ausbildungsst\u00e4tte nicht erreichbar ist\u201c: Die Regelung soll so \u00fcberarbeitet werden, dass zumindest vollj\u00e4hrige Sch\u00fcler_innen Ausbildungsf\u00f6rderung nach BAf\u00f6G beziehen und einen eigenen Haushalt gr\u00fcnden k\u00f6nnen. Dazu soll Paragraf 2 Absatz 1a Nr. 1 BAf\u00f6G etwa wie folgt erg\u00e4nzt werden: \u201eDies gilt nicht, wenn der oder die Auszubildende 18 Jahre oder \u00e4lter ist.\u201c\r\nRegelung nach Paragraf 15 Absatz 3 BAf\u00f6G: Der Absatz soll durch eine Nummer 6 erg\u00e4nzt werden, die eine Fortf\u00fchrung der F\u00f6rderung nach BAf\u00f6G sichert, wenn die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer infolge eines Engagements in einem der anerkannten Jugendverb\u00e4nde \u00fcberschritten wurde.\r\nH\u00f6he des BAf\u00f6G-Satzes nach den Paragrafen 12 und 13: Ziel ist eine Erh\u00f6hung der S\u00e4tze nach Regelbedarf ohne Unterbringung auf einheitlich 600 Euro. Eine regelm\u00e4\u00dfige, automatische und bedarfsdeckende Anpassung der Bedarfss\u00e4tze und Freibetr\u00e4ge ist in die Festlegung der Bedarfe in den Paragrafen 12 und 13 mit aufzunehmen.\r\nDie H\u00f6he der zus\u00e4tzlichen Bedarfe f\u00fcr Auszubildende im Sinne des BAf\u00f6G, die nicht bei ihren Eltern wohnen, ist auf 300 Euro zu erh\u00f6hen. Die Regelungen nach Paragraf 12 Absatz 2 und Paragraf 13 Absatz 2 sind dahingehend zu erg\u00e4nzen, dass sie eine individuelle Erh\u00f6hung dieses Betrags in St\u00e4dten mit hohen Mieten vorsehen.\r\nDie Streichung des Paragraf 10 BAf\u00f6G, der Altersgrenzen f\u00fcr die F\u00f6rderung festlegt (und Ausnahmen beschreibt).\r\nDie \u00c4nderung der Regelung nach Paragraf 8 Absatz 2 Nummer 2 und Nummer 2a f\u00fcr Menschen mit einer Aufenthaltserlaubnis oder Duldung, so dass keine Wartezeiten mehr erforderlich sind.\r\nDar\u00fcber hinaus fordern wir, dass auch Asylbewerber_innen Anspruch auf BAf\u00f6G erhalten. Hier ist dringend eine Anpassung an die Besch\u00e4ftigungsverordnung notwendig. Denn Menschen, die noch im Asylverfahren stecken, ist es erlaubt nach 15 Monaten Aufenthalt ein Studium oder eine Ausbildung aufzunehmen. Mit der Aufnahme erlischt allerdings auch der Anspruch auf Leistung aus dem Asylbewerberleistungsgesetz (AsylblG). Diese gesetzliche L\u00fccke gilt es zu schlie\u00dfen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "BAf\u00f6G"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Als Basis f\u00fcr eine krisenfeste und zukunftsf\u00e4hige Rente sind deshalb notwendig: ein gerechteres Verh\u00e4ltnis von unternehmerischer Wertsch\u00f6pfung und ausgezahlten Arbeitseinkommen, die h\u00f6here Besteuerung von Kapitaleink\u00fcnften und Unternehmen, die Anhebung des Spitzensteuersatzes, eine gerechtere Erbschafssteuer sowie die Einf\u00fchrung einer Finanztransaktionssteuer.\r\nWir fordern die Weiterentwicklung der gesetzlichen Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung, in der alle Personen, die erwerbst\u00e4tig sind, einzahlen. Gleichzeitig gilt auch hier, mindestens die H\u00e4lfte der Beitr\u00e4ge m\u00fcssen durch die Arbeitgeber*innen getragen werden. Die Arbeitgeber*innenanteile etwa bei Auftragsvergabe an Selbstst\u00e4ndige \u00fcbernimmt der/die Auftraggeber*in.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011190",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/9d/337047/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011190",
                        "regulatoryProjectTitle": "Rente",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Vollversammlung des Bundesjugendrings hat am 27./28.10.2023 die Position \u201eRente ist Jugendthema \u2013 Die gesetzliche Rentenversicherung solidarisch weiterentwickeln\u201c beschlossen.\r\nWir fordern die Weiterentwicklung der gesetzlichen Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung, in der alle Personen, die erwerbst\u00e4tig sind, einzahlen. Gleichzeitig gilt auch hier, mindestens die H\u00e4lfte der Beitr\u00e4ge m\u00fcssen durch die Arbeitgeber*innen getragen werden. Die Arbeitgeber*innenanteile etwa bei Auftragsvergabe an Selbstst\u00e4ndige \u00fcbernimmt der/die Auftraggeber*in. Beim \u00dcbergang in die Erwerbst\u00e4tigenversicherung darf Beamt*innen und anderen, die bisher nicht in der gesetzlichen Rentenversicherung versichert waren, kein Nachteil entstehen. Geeignete \u00dcbergangsregelungen m\u00fcssen geschaffen werden. Eine Erwerbst\u00e4tigenversicherung, in die alle Besch\u00e4ftigten einzahlen, die mindestens h\u00e4lftig durch Beitr\u00e4ge der Arbeit- oder Auftraggeber*innen finanziert wird und in der der Bund gesellschaftliche Aufgaben aus Steuermitteln bezahlt, stellt f\u00fcr uns den ersten Pfeiler einer gerechten, krisenfesten und solidarischen Rentenpolitik dar.\r\n\r\n78 Prozent der jungen Besch\u00e4ftigten (unter 35 Jahren) glauben, ihre sp\u00e4tere Rentenh\u00f6he wird nicht oder gerade ausreichen. Selbst in Branchen, in den hohe L\u00f6hne gezahlt werden, machen sich junge Besch\u00e4ftigte Sorgen um ihre Rente: Es muss also etwas faul sein im Rentensystem.[1]\r\n\r\nDiese Sorgen sind nicht unbegr\u00fcndet: Die Netto-Standardrente vor Steuern (ugs. \u201edas Rentenniveau\u201c) betrug 1990 noch 55 %, 2023 ist mit einem Wert von 50,4 % zu rechnen.[2] Dies liegt daran, wie die Umlagefinanzierung im Rentensystem aktuell gestaltet ist: Die heutigen Beitragszahler*innen finanzieren die Rente der aktuellen Rentner*innen. Durch den demographischen Wandel steigt das Verh\u00e4ltnis von Beitragszahler*innen zu Rentenbezieher*innen seit Jahren an, trotz den h\u00f6chsten Besch\u00e4ftigungsquoten und obwohl die geburtenst\u00e4rksten Jahrg\u00e4nge noch keine Regelaltersrente beziehen.\r\n\r\nBisher gibt es keine faire Anerkennung von besonders k\u00f6rperlich und/oder psychisch schwerer Arbeit in der Rente: Wer schwer arbeitet, kann oft nicht bis zur Regelaltersgrenze arbeiten. Dies gilt im besonderen Ma\u00dfe auch f\u00fcr Menschen, die behinderungsbedingt nicht oder kaum arbeiten konnten. Wer dann wegen Erwerbsminderung fr\u00fcher in Rente geht, muss oft mit hohen Abschl\u00e4gen rechnen. Dazu kommt, dass genau diese Besch\u00e4ftigten mit besonders harten Arbeitsbedingungen oft weniger verdienen als Versicherte, die bis zur Regelaltersgrenze ihrem Beruf nachgehen k\u00f6nnen. Das trifft besonders h\u00e4ufig auch Frauen und Arbeiter*innen in den sog. SAHGE-Berufen (d.h. Soziale Arbeit, Haushaltsnahe Dienstleistungen, Gesundheit und Pflege). Dabei sind Frauen ohnehin schon strukturell von Altersarmut bedroht, sei es aufgrund von famili\u00e4ren F\u00fcrsorge-/Erziehungsverpflichtungen oder jahrzehntelangen Teilzeitbesch\u00e4ftigungen.\r\n\r\nImmer wieder versuchen verschiedene Akteur*innen einen Generationenkonflikt zu konstruieren. Davon distanziert sich der DBJR ausdr\u00fccklich. Gerechtigkeit ist f\u00fcr die junge Generation keine Frage zwischen Jung und Alt, sondern vielmehr eine Frage zwischen Arm und Reich. Wir sehen im bestehenden System der gesetzlichen Rente keinen Generationen-, sehr wohl aber einen (vergeschlechtlichten) Verteilungskonflikt. Zu niedrige Einkommen f\u00fchren zu niedrigen Renten. Der Ruf nach niedrigeren Beitr\u00e4gen heute schadet uns in der Zukunft, denn auf Beitragsk\u00fcrzungen folgen Leistungsk\u00fcrzungen. Ein sp\u00e4terer Renteneintritt oder noch geringere Renten sind aber nicht im Interesse junger Menschen.\r\n\r\nDer DBJR fordert ein Rentensystem, dass sowohl Generationengerechtigkeit und Geschlechtergerechtigkeit als auch Verteilungsgerechtigkeit garantiert. Als Basis f\u00fcr eine krisenfeste und zukunftsf\u00e4hige Rente sind deshalb notwendig: ein gerechteres Verh\u00e4ltnis von unternehmerischer Wertsch\u00f6pfung und ausgezahlten Arbeitseinkommen, die h\u00f6here Besteuerung von Kapitaleink\u00fcnften und Unternehmen, die Anhebung des Spitzensteuersatzes, eine gerechtere Erbschafssteuer sowie die Einf\u00fchrung einer Finanztransaktionssteuer.\r\n\r\nUmverteilte Mittel und Steuern d\u00fcrfen jedoch nicht zum Wetten auf die Zukunft genutzt werden: Es ist vollkommen offen, ob bei der Anlage am Kapitalmarkt \u00fcberhaupt Vorteile f\u00fcr die Versicherten entstehen oder im schlimmsten Fall nur Steuermittel verschwendet werden,[3] die f\u00fcr den gerechten Umbau unserer Gesellschaft dringend gebraucht werden. Deshalb fordert der DBJR, dass die sogenannte \u201eAktienrente\u201c, sofern sie eingef\u00fchrt wird, nur eine zus\u00e4tzliche Erg\u00e4nzung des umlagefinanzierten Rentensystems sein darf und zudem nicht aus \u00f6ffentlichen Krediten finanziert wird.\r\n\r\nDer Arbeitsmarkt ver\u00e4ndert sich stetig. Selbstst\u00e4ndige ohne eigene Besch\u00e4ftigte nehmen in Deutschland rasant zu. Gleichzeitig steigt die Zahl derer, bei denen sich Phasen von abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung und Phasen von selbstst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit abwechseln. F\u00fcr die Phasen, in denen sie abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigt sind, gilt die Pflichtversicherung in der gesetzlichen Rente und f\u00fcr Phasen der Selbstst\u00e4ndigkeit muss privat vorgesorgt werden (oder, bei freiwilliger gesetzlicher Versicherung, m\u00fcssten alle Beitr\u00e4ge alleine gestemmt werden). Dies ist f\u00fcr eine moderne Rentenpolitik nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\r\n\r\nWir fordern die Weiterentwicklung der gesetzlichen Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung, in der alle Personen, die erwerbst\u00e4tig sind, einzahlen. Gleichzeitig gilt auch hier, mindestens die H\u00e4lfte der Beitr\u00e4ge m\u00fcssen durch die Arbeitgeber*innen getragen werden. Die Arbeitgeber*innenanteile etwa bei Auftragsvergabe an Selbstst\u00e4ndige \u00fcbernimmt der/die Auftraggeber*in.\r\n\r\n "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Rente"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bedarfsgerechte Aufstockung des KJP insbesondere zus\u00e4tzliche sechs Millionen Euro f\u00fcr das Handlungsfeld der Jugendverbandsarbeit im Vergleich zum Jahresansatz 2023.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011191",
                "statements": [],
                "title": "KJP-F\u00f6rderung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/4b/337041/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011187",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung \u00a7 72a SGB VIII",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Vollversammlung des Deutschen Bundesjugendring (DBJR) stellt fest, dass die Umsetzung von Paragraf 72a (Einsichtnahme in erweiterte F\u00fchrungszeugnisse von Ehrenamtlichen) zu erheblichen Problemen und Rechtsunsicherheiten f\u00fcr die freien Tr\u00e4ger in der Jugendarbeit f\u00fchrt.\r\n\r\nGenerell h\u00e4lt der DBJR an seiner Einsch\u00e4tzung fest, dass die Pr\u00fcfung der F\u00fchrungszeugnisse von Ehrenamtlichen nur in den seltensten F\u00e4llen ein geeignetes Mittel ist, um sexualisierte Gewalt von Ehrenamtlichen an Teilnehmenden zu verhindern[1]. Wirksamer Kinderschutz und der Schutz vor sexualisierter Gewalt ist insbesondere durch Qualifizierung und Sensibilisierung sowie durch weitere Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention zu erreichen. Der formelle Akt der \u00dcberpr\u00fcfung von F\u00fchrungszeugnissen bindet Arbeitszeit, ehrenamtliches Engagement und Ressourcen, die sinnvoller f\u00fcr pr\u00e4ventive p\u00e4dagogische Angebote verwendet werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nDie Vollversammlung des DBJR fordert daher eine Anpassung der gesetzlichen Vorgaben und eine Vereinfachung des Gesetzesvollzuges insbesondere zur Entlastung der ehrenamtlichen Strukturen der Jugendarbeit. Zudem sind trotz der vielfach intensiven Umsetzungsbem\u00fchungen in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten auch bei vielen Jugend\u00e4mtern erhebliche Rechtsunsicherheiten und ein hoher Vollzugsaufwand vonn\u00f6ten um eine Umsetzung der Paragraf 72a SGB VIII in die Wege zu leiten. Dies f\u00fchrt zu sehr unterschiedlichen Umsetzungskonzepten in den einzelnen Landkreisen und verunsichert insbesondere die freien Tr\u00e4ger, deren verbandliche T\u00e4tigkeit sich nicht auf einen Landkreis oder eine kreisfreie Stadt beschr\u00e4nkt.\r\n\r\nDer DBJR fordert die neue Bundesregierung auf, bei der anstehenden Evaluation des Bundeskinderschutzgesetzes (BKiSchG) \u00fcber die rein technische Gesetzesevaluation hinauszugehen. Es ist in den Blick zu nehmen, ob die eigentliche Gesetzesintention eingetreten ist, eine qualitative Verbesserung beim Schutz von Kindern vor sexualisierter Gewalt durch die im Gesetz vorgeschriebenen Mittel zu erreichen. Dabei soll auch gepr\u00fcft werden, ob daf\u00fcr nicht andere Mittel effektiver sind, etwa die von Jugendverb\u00e4nden implementierten umfassenden Pr\u00e4ventionskonzepte.\r\n\r\nBei der Gesetzesevaluation muss auch gepr\u00fcft werden, ob unerw\u00fcnschte Nebenwirkungen eingetreten sind oder noch eintreten k\u00f6nnen. Solche negativen Nebenwirkungen k\u00f6nnen sich sowohl auf die Pr\u00e4vention sexualisierter Gewalt beziehen als auch auf die Angebote der Kinder- und Jugendhilfe, insbesondere wenn diese im Rahmen freiwilligen Engagements erbracht werden. Hier sind vor allem die Zuw\u00e4chse an B\u00fcrokratie durch die Einsicht in erweiterte F\u00fchrungszeugnisse in den Blick zu nehmen.\r\n\r\nAuf Grund der bisherigen Feststellungen fordert der Deutsche Bundesjugendring die L\u00f6sung der folgenden Probleme bei der Umsetzung der gesetzlichen Regelung:\r\n\r\n1.    Ablauf der Einsichtnahme\r\n\r\nIn der Jugendarbeit t\u00e4tige Personen, darunter auch viele ehrenamtliche Funktionstr\u00e4ger_innen, sind zur Einsichtnahme und Bewertung der Inhalte verpflichtet. Das belastet das Ehrenamt und baut B\u00fcrokratie und Haftungsrisiken f\u00fcr die Ehrenamtlichen auf. Der b\u00fcrokratische Aufwand ist enorm hoch (Ausstellen der Aufforderung zur Vorlage eines erweiterten F\u00fchrungszeugnisses, Antragstellung, Einsichtnahme in F\u00fchrungszeugnisse, Dokumentation, Konkretisierung der Mustervereinbarungen nach \u00f6rtlichem Bedarf, Abschluss von Vereinbarungen, Kontroll- und Wiedervorlagepflichten etc.)\r\n\r\nDer DBJR fordert daher die Schaffung einer zentralen beim Bundeszentralregister angesiedelten Abfragem\u00f6glichkeit, bei der dem oder der Anfragenden ausschlie\u00dflich die Information mitgeteilt wird, ob ein T\u00e4tigkeitsausschluss nach Paragraf 72a SGB VIII aufgrund einer einschl\u00e4gigen Vorverurteilung vorliegt. Die b\u00fcrokratischen Anforderungen sind auf ein Minimum zu verringern.\r\n\r\n2.    Inhalte des erweiterten F\u00fchrungszeugnisses\r\n\r\nFalls die Schaffung einer Abfragem\u00f6glichkeit (siehe 1.) nicht umgesetzt wird, fordert der DBJR hilfsweise folgendes:\r\n\r\nDas erweiterte F\u00fchrungszeugnis beinhaltet neben den gem\u00e4\u00df Paragraf 72a SGB VIII einschl\u00e4gigen Verurteilungen auch alle anderen im \u201enormalen\u201c F\u00fchrungszeugnis abgebildeten Verurteilungen. Diese muss der oder die Einsichtnehmende nicht kennen.\r\nDer DBJR fordert daher, das jetzige erweiterte F\u00fchrungszeugnis durch eine andere Variante des F\u00fchrungszeugnisses zu ersetzen, in der ausschlie\u00dflich die Verurteilungen aufgef\u00fchrt werden, die f\u00fcr einen T\u00e4tigkeitsausschluss nach Paragraf 72a SGB VIII einschl\u00e4gig sind. Das Bundeszentralregistergesetz (BZRG) ist entsprechend zu \u00e4ndern.\r\n3.    Zust\u00e4ndigkeit zum Vereinbarungsabschluss\r\n\r\nF\u00fcr die Vereinbarungspartner ist die Umsetzung des Paragrafen 72a SGB VIII mit einem sehr hohen Aufwand verbunden. Mitunter ist es f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger gar nicht m\u00f6glich, s\u00e4mtliche m\u00f6glicherweise betroffenen freien Tr\u00e4ger der Jugendhilfe im Landkreis bzw. der kreisfreien Stadt festzustellen. Rahmenvereinbarungen mit den freien Tr\u00e4gern auf regionaler Ebene oder Landesebene sind aufgrund der innerverbandlichen Strukturen der freien Tr\u00e4ger h\u00e4ufig nicht m\u00f6glich. Auch die Zust\u00e4ndigkeit der \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger auf der kommunalen Ebene ist aufgrund der Zust\u00e4ndigkeiten nach dem SGB VIII nicht abdingbar.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher die Schaffung von gesetzlichen Regelungen, nach denen die zust\u00e4ndigen Vertragspartner eindeutig bestimmt werden und erleichterte Vereinbarungsformen festgeschrieben werden. Die in Paragraf 72a SGB VIII betroffenen freien Tr\u00e4ger sollten unmittelbar in der gesetzlichen Regelung auf die anerkannten bzw. gef\u00f6rderten freien Tr\u00e4ger beschr\u00e4nkt werden. Der Begriff der ma\u00dfgeblichen F\u00f6rderung ist eindeutig bestimmt zu regeln.\r\n\r\n4.    Datenschutzregelung\r\n\r\nDie Regelung des Paragraf 72a Absatz 5 SGB VIII ist nicht in angemessener Weise umsetzbar. W\u00e4hrend der freie Tr\u00e4ger sich im Haftungsfall exkulpieren und darstellen muss, dass er seiner Verpflichtung aus der Vereinbarung nachgekommen ist, postuliert Paragraf 72a Absatz 5 SGB VIII die Unzul\u00e4ssigkeit der Dokumentation der Einsichtnahme bzgl. der eingesetzten Ehrenamtlichen.\r\n\r\nDer DBJR fordert die Regelung so zu \u00e4ndern, dass die zeitlich befristete Speicherung minimaler, eindeutiger Daten (Name, Datum des F\u00fchrungszeugnisses und der Einsichtnahme) gesetzlich erlaubt wird.\r\n\r\n5.    Konkretisierung der unbestimmten Rechtsbegriffe\r\n\r\nIn Paragraf 72a SGB VIII werden diverse unbestimmte Rechtsbegriffe verwendet. Gesetzliche Regelungen und Begriffe m\u00fcssen jedoch  aus sich heraus bestimmbar sein. Das ist bei den kombinierten unbestimmten Rechtsbegriffen des Paragraf 72a SGB VIII (Ehrenamt, Nebenamt, Art, Intensit\u00e4t, Dauer, vergleichbare Kontakte) nicht der Fall. Daher werden die Verantwortung der Definition dieser Begriffe und damit das Haftungsrisiko systematisch von der Bundes- auf die Landesebene, von dort weiter auf die kommunale Ebene und schlie\u00dflich auf den freien Tr\u00e4ger weitergereicht.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher eine klare gesetzliche Regelung, die die unbestimmten Rechtsbegriffe durch bestimmbare Kriterien ersetzt und damit das Bestimmtheitsgebot erf\u00fcllt. Hierzu sollte eine Risikoanalyse genutzt werden und gepr\u00fcft werden, welche einschl\u00e4gig vorverurteilten T\u00e4tergruppen erneut einschl\u00e4gige Taten begangen haben und durch eine entsprechende Einsichtnahme daran gehindert gewesen w\u00e4ren. Nicht relevante Gruppen sollten von der Regelung ausgenommen werden.\r\n\r\n6.    Beschr\u00e4nkung der Einsichtnahme/Vorlagepflicht auf Personen, die tats\u00e4chlich Kontakt zu Kindern und Jugendlichen haben\r\n\r\nDie ausnahmslose Vorlagepflicht f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigen nach Paragraf 72a Abs\u00e4tze 1 und 2 ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, da in bestimmten Arbeitsbereichen mangels Kontakt zu Kindern und Jugendlichen keinerlei Gefahr f\u00fcr Kinder und Jugendliche entstehen kann.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher eine Begrenzung der Vorlagepflicht auf Besch\u00e4ftigte, die gem\u00e4\u00df der Stellenbeschreibung bzw. den konkreten Aufgaben dieser Stelle regelm\u00e4\u00dfigen Kontakt zu Kindern und Jugendlichen haben. Paragraf 72a SGB VIII ist entsprechend anzupassen.\r\n\r\n7.    Gesetzliche Festschreibung der Kostenfreiheit\r\n\r\nNach wie vor ist die kostenfreie Erteilung der erweiterten F\u00fchrungszeugnisse f\u00fcr Ehrenamtliche nicht rechtsverbindlich geregelt.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher eine solche Festschreibung sofern nicht die unter 1. geforderte zentrale und kostenfreie Abfragem\u00f6glichkeit bereitgestellt wird.\r\n\r\n8.    Internationale und grenz\u00fcberschreitende Eins\u00e4tze von Ehrenamtlichen\r\n\r\nDie  Regelung des Paragraf 72a SGB VIII enth\u00e4lt keine Vorgaben, ob und wie bei internationalen Ma\u00dfnahmen und Veranstaltungen ein T\u00e4tigkeitsausschluss zu pr\u00fcfen ist. Bei Ehrenamtlichen, die nicht in Deutschland gemeldet sind, ist die Pr\u00fcfung eines erweiterten F\u00fchrungszeugnisses regelm\u00e4\u00dfig nicht geeignet.\r\n\r\nDer DBJR fordert daher eine eindeutige und rechtssichere Beantwortung dieser Vollzugsfrage.\r\n\r\nDer DBJR erinnert die Bundesregierung daran, dass sich alle Regelungen zum Kinderschutz im SGB VIII auf Ma\u00dfnahmen und Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Kinder- und Jugendhilfe beschr\u00e4nken. Damit greifen diese nicht f\u00fcr die vielen Bereiche, in denen Gef\u00e4hrdungslagen bestehen, die nicht Teil der Kinder- und Jugendhilfe sind. Beispielsweise sind kommerzielle Anbieter von Angeboten f\u00fcr junge Menschen nicht von diesen Regelungen erfasst. Die Ergebnisse des Runden Tisches ernst zu nehmen bedeutet aus Sicht des DBJR, Konzepte zum Schutz junger Menschen vor sexualisierter Gewalt auch au\u00dferhalb der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Kinder- und Jugendhilfe zu entwickeln und umzusetzen.\r\n\r\nEs ist Aufgabe der neuen Bundesregierung parallel zur Evaluation des Bundeskinderschutzgesetztes hier aktiv zu werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/8b/337043/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011188",
                "regulatoryProjectTitle": "Selbstbestimmungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Bundesjugendring hat eine Stellungnahme abgegeben zum Referent*innenentwurf des BMFSFJ und des BMJ f\u00fcr einGesetz \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften.\r\nAls Deutscher Bundesjugendring (DBJR) nehmen wir zum vorliegenden Referent*innenentwurf aus Sicht junger Menschen zu ausgew\u00e4hlten Punkten des Entwurfs Stellung. Bei unkommentierten Punkten des Entwurfs kann nicht automatisch von einer Zustimmung ausgegangen werden.\r\n\r\nDer DBJR begr\u00fc\u00dft als Interessenvertretung von 6 Millionen jungen Menschen in Deutschland ausdr\u00fccklich, dass die Regelungen aus dem in weiten Teilen verfassungswidrigen und diskriminierenden Transsexuellengesetz durch ein zeitgem\u00e4\u00dfes Selbstbestimmungsgesetz ersetzt werden sollen. Entgegen einer in der \u00d6ffentlichkeit wahrnehmbaren Kritik stellt das Selbstbestimmungsgesetz aus Sicht des DBJR ausdr\u00fccklich keine Gefahr f\u00fcr eine vermeintliche Indoktrinierung von Kindern und Jugendlichen dar.\r\n\r\nZu den einzelnen Regelungen:\r\n\r\n\u00a7 3 (1) SBGG\r\nAus der Sicht junger Menschen bleibt der Referent*innenentwurf an einer entscheidenden Stelle hinter den Erwartungen zur\u00fcck. Minderj\u00e4hrige sollen laut Entwurf die erforderliche Erkl\u00e4rung nach \u00a7 2 SBGG nicht ohne Zustimmung der gesetzlichen Vertretung nach \u00a71629 BGB vornehmen k\u00f6nnen. Eine beschr\u00e4nkt gesch\u00e4ftsf\u00e4hige, minderj\u00e4hrige Person, die das 14. Lebensjahr vollendet hat, kann die Erkl\u00e4rungen zur \u00c4nderung des Geschlechtseintrags und der Vornamen nach den Regelungen des Entwurf zwar selbst abgeben, bedarf hierzu jedoch der Zustimmung ihrer gesetzlichen Vertretung. Stimmt die gesetzliche Vertretung nicht zu, so ersetzt das Familiengericht die Zustimmung, wenn die \u00c4nderung des Geschlechtseintrags oder der Vornamen dem Kindeswohl nicht widerspricht (\u00a7 3 (1) SBGG).\r\n\r\nEin solches gerichtliches Verfahren gegen die eigenen Erziehungsberechtigten anzustrengen, stellt in der Praxis eine unzumutbare H\u00fcrde f\u00fcr die betroffenen jungen Menschen dar. Dies f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig dazu, dass der Antrag ohne Zustimmung der Erziehungsberechtigten von vornherein nicht gestellt wird und beschneidet junge Menschen in der fraglichen Altersspanne erheblich in ihrem Selbstbestimmungsrecht. Ein solcher Antrag beim Familiengericht ist eine extrem hohe H\u00fcrde f\u00fcr junge Menschen und kann das Zusammenleben in Familien unn\u00f6tig und erheblich belasten. Sollte sich die Person trotzdem f\u00fcr ein gerichtliches Verfahren gegen die Erziehungsberechtigten entscheiden, f\u00fchrt dies regelm\u00e4\u00dfig zu einem gutachterlichen Verfahren, das vom Familiengericht angeordnet wird. F\u00fcr minderj\u00e4hrige Personen f\u00fchrt diese Regelung somit unweigerlich zu einer Begutachtungspflicht durch die Hintert\u00fcr. Eine solche entw\u00fcrdigende Begutachtungspflicht will die Gesetzesreform jedoch gerade abschaffen. Hier werden die eigenst\u00e4ndigen und selbstbestimmten Interessen von jungen Menschen im Verh\u00e4ltnis zum Erziehungsrecht der Erziehungsberechtigten unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beschnitten.\r\n\r\nDie Altersgrenze, ab der auch ohne Zustimmung der Erziehungsberechtigten die M\u00f6glichkeiten des Selbstbestimmungsgesetzes in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen, muss daher auf 14 Jahre herabgesenkt werden. Diese L\u00f6sung entspricht aus Sicht junger Menschen deren Entscheidungs- und Verantwortungsf\u00e4higkeit. Die Regelung im aktuellen Entwurf des Selbstbestimmungsgesetzes bleibt auch hinter anderen liberalen Errungenschaften junger Menschen mit Blick auf ein selbstbestimmtes Aufwachsen zur\u00fcck. So erlangen junge Menschen in Deutschland nach \u00a7 5 des Gesetzes \u00fcber die religi\u00f6se Kindererziehung bereits ab 14 Jahren die volle und elternunabh\u00e4ngige Religionsm\u00fcndigkeit. Sp\u00e4testens der Zeitpunkt, ab dem jungen Menschen die Strafm\u00fcndigkeit zugesprochen wird, sollte ihnen auch eine selbstbestimmte Entscheidung \u00fcber die eigene geschlechtliche Identit\u00e4t zugestanden werden.\r\n\r\nInsgesamt muss die selbstbestimmte Perspektive junger Menschen leitend sein. Bei derart wichtigen Entscheidungen brauchen junge trans*-, nicht-bin\u00e4re und inter*geschlechtliche Menschen R\u00fcckhalt und Unterst\u00fctzung statt zus\u00e4tzlicher, gesetzlich verst\u00e4rkter, innerfamili\u00e4rer Konflikte. Die gew\u00e4hlte Altersgrenze unterstellt jungen Menschen ein fehlendes Verantwortungs- und Entscheidungsbewusstsein mit Blick auf ihre eigene geschlechtliche Identit\u00e4t. Dieser Annahme widersprechen wir als Bundesjugendring. Junge Menschen sind in der Lage, Entscheidungen \u00fcber ihre eigene Identit\u00e4t zu treffen. Jugendverb\u00e4nde sehen ihre Aufgabe in der p\u00e4dagogischen Begleitung solcher Prozesse. Junge Menschen, die mit ihrer geschlechtlichen Identit\u00e4t ringen, ben\u00f6tigen Unterst\u00fctzung und Begleitung statt Bevormundung.\r\n\r\n\u00dcber diese problematische Altersregelung hinaus ist ebenfalls die Regelung des \u00a7 3 (1) S. 2 SBGG aus Sicht junger Menschen problematisch. Die Darlegungslast, dass die \u00c4nderung des Geschlechtseintrags und des Vornamens dem Kindeswohl nicht widerspricht, tr\u00e4gt der junge Mensch. Das Gesetz geht an dieser Stelle zuerst von einer m\u00f6glichen Kindeswohlgef\u00e4hrdung aus, dessen Nicht-Vorliegen durch die betroffene Person dargelegt und begr\u00fcndet werden muss. Diese Vorannahme einer Kindeswohlgef\u00e4hrdung durch das Gesetz steht dem Selbstbestimmungsrecht junger Menschen diametral entgegen. Die Darlegungslast, dass eine Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls vorliegt, sollte von den Eltern und nicht vom Kind erbracht werden m\u00fcssen.\r\n\r\nLetztendlich bleibt der Regelungsentwurf an dieser Stelle entscheidend hinter anderen aktuellen Gesetzes\u00e4nderungen im europ\u00e4ischen Vergleich zur\u00fcck. So wurde in Spanien k\u00fcrzlich beschlossen,\r\ndass Jugendliche bereits ab 16 Jahren \u00fcber ihren Geschlechtseintrag auch ohne Zustimmung der\r\nErziehungsberechtigten entscheiden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\u00a7 2 SBGG\r\nDie Notwendigkeit einer zus\u00e4tzlichen Eigenversicherung neben der eigentlichen Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber\r\ndem Standesamt nach \u00a7 2 SBGG stellt eine zus\u00e4tzliche, vermeidbare b\u00fcrokratische H\u00fcrde dar. Eine\r\nsolche Form ist bei anderen \u00c4nderungsverfahren im Standesamt un\u00fcblich und in der Sache nicht\r\nnotwendig. Die Erforderlichkeit dieser Regelung erscheint insgesamt fraglich.\r\n\r\n\u00a7 4 SBGG\r\nDie zus\u00e4tzliche Frist von drei Monaten, die f\u00fcr das Wirksamwerden der Eintragung nach \u00a7 4 SBGG\r\nvorgesehen ist, erscheint ebenfalls als eine vermeidbare H\u00fcrde f\u00fcr Personen, die ihre Rechte gem\u00e4\u00df\r\nSelbstbestimmungsgesetz wahrnehmen wollen. Die Sperrfrist aus \u00a7 5 SBGG ist bereits eine\r\nausreichende Regelung, um die Tragweite der Entscheidung zu verdeutlichen, sodass die zus\u00e4tzliche\r\nRegelung nach \u00a7 4 SBGG als nicht erforderlich erscheint.\r\n\r\n\u00a7 9 SBGG\r\nAuch die Regelung des \u00a7 9 SBGG ist Ausdruck eines grundlegenden Misstrauens im vorliegenden\r\nEntwurf und st\u00e4rkt gleicherma\u00dfen das grunds\u00e4tzliche Misstrauen gegen\u00fcber Personen, die ihren\r\nGeschlechtseintrag \u00e4ndern wollen. F\u00fcr die Bef\u00fcrchtung eines Missbrauches dieses Rechts ist alleine\r\naus der verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten M\u00f6glichkeit, den Kriegsdienst an der Waffe aus\r\nGewissensgr\u00fcnden gem. Art. 4 (3) GG zu verweigern, kein Platz. \u00a7 9 SBGG kann somit ersatzlos\r\nentfallen.\r\n\r\n\u00a7 11 (1) SBGG\r\nDie Regelung aus \u00a7 11 (1) SBGG bleibt mit Blick auf die Eltern-Kind-Beziehung und auf die fehlende\r\nAnerkennung der Identit\u00e4t einer Trans-Person im Rechtsverh\u00e4ltnis dieser Person und ihren Kindern\r\nhinter den Erwartungen zur\u00fcck. Es ist auch aus Sicht von Kindern und Jugendlichen nicht\r\nw\u00fcnschenswert, dass beispielsweise der seit Lebensbeginn an erlebte Vater im rechtlichen Verh\u00e4ltnis\r\n\u00fcber den Geschlechtseintrag im Personenstandsregister zum Zeitpunkt der Geburt des Kindes\r\ndefiniert wird. Obwohl das Kind einen Vater hat, bleibt die rechtliche Beziehung doch ein Kind-Mutter-\r\nVerh\u00e4ltnis und beschneidet somit das Selbstbestimmungsrecht der betroffenen Personen. Insgesamt\r\nzeigt sich, dass die in \u00a7 11 SBGG verwiesenen abstammungsrechtlichen Regelungen des BGB aus Sicht des Bundesjugendrings dringend reformbed\u00fcrftig sind.\r\n\r\n\u00a7 13 (2) SBGG\r\nAus Sicht von jungen Menschen erscheint die Ausnahmeregelung des Offenbarungsverbotes f\u00fcr nahe\r\nAngeh\u00f6rige und insbesondere f\u00fcr die eigenen Eltern nach \u00a7 13 (2) SBGG als verfehlt. F\u00fcr die\r\nSelbstbestimmung und Anerkennung der eigenen Identit\u00e4t ist gerade im innerfamili\u00e4ren Kontext eine\r\nSt\u00e4rkung und nicht eine Einschr\u00e4nkung der rechtlichen Position des Kindes notwendig. Die\r\nAusnahmeregelung aus \u00a7 13 (2) SBGG ist daher aus Sicht des Bundesjugendrings zu streichen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/30/337045/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011189",
                "regulatoryProjectTitle": "BAf\u00f6G",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Deutsche Bundesjungendring (DBJR) stellt fest, dass die am 1. August 2016 in Kraft getretene Reform des Bundesgesetzes \u00fcber individuelle F\u00f6rderung der Ausbildung (Bundes\u00adausbildungsf\u00f6rderungsgesetz - BAf\u00f6G) unzureichend geblieben ist, weil sie in verschiedenen Punkten die Probleme junger Menschen ignoriert. Der DBJR setzt sich im Vorfeld der kommenden Bundestagswahl deshalb mit den ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln f\u00fcr eine Ver\u00e4nderung des Baf\u00f6G in der kommenden Legislaturperiode ein. Dabei setzt er sich vor allem f\u00fcr \u00c4nderungen folgender Regelungen ein:\r\n\r\nRegelung nach Paragraf 2 Absatz 1a BAf\u00f6G, nach welcher Sch\u00fcler_innen-Baf\u00f6g nur dann gezahlt wird, wenn der_die Sch\u00fcler_in nicht im Haushalt der Eltern wohnt und gleichzeitig von diesem aus (Paragraf 2 Absatz 1a Satz 1 Nr. 1) eine \u201eentsprechende zumutbare Ausbildungsst\u00e4tte nicht erreichbar ist\u201c: Die Regelung soll so \u00fcberarbeitet werden, dass zumindest vollj\u00e4hrige Sch\u00fcler_innen Ausbildungsf\u00f6rderung nach BAf\u00f6G beziehen und einen eigenen Haushalt gr\u00fcnden k\u00f6nnen. Dazu soll Paragraf 2 Absatz 1a Nr. 1 BAf\u00f6G etwa wie folgt erg\u00e4nzt werden: \u201eDies gilt nicht, wenn der oder die Auszubildende 18 Jahre oder \u00e4lter ist.\u201c\r\nRegelung nach Paragraf 15 Absatz 3 BAf\u00f6G: Der Absatz soll durch eine Nummer 6 erg\u00e4nzt werden, die eine Fortf\u00fchrung der F\u00f6rderung nach BAf\u00f6G sichert, wenn die F\u00f6rderungsh\u00f6chstdauer infolge eines Engagements in einem der anerkannten Jugendverb\u00e4nde \u00fcberschritten wurde.\r\nH\u00f6he des BAf\u00f6G-Satzes nach den Paragrafen 12 und 13: Ziel ist eine Erh\u00f6hung der S\u00e4tze nach Regelbedarf ohne Unterbringung auf einheitlich 600 Euro. Eine regelm\u00e4\u00dfige, automatische und bedarfsdeckende Anpassung der Bedarfss\u00e4tze und Freibetr\u00e4ge ist in die Festlegung der Bedarfe in den Paragrafen 12 und 13 mit aufzunehmen.\r\nDie H\u00f6he der zus\u00e4tzlichen Bedarfe f\u00fcr Auszubildende im Sinne des BAf\u00f6G, die nicht bei ihren Eltern wohnen, ist auf 300 Euro zu erh\u00f6hen. Die Regelungen nach Paragraf 12 Absatz 2 und Paragraf 13 Absatz 2 sind dahingehend zu erg\u00e4nzen, dass sie eine individuelle Erh\u00f6hung dieses Betrags in St\u00e4dten mit hohen Mieten vorsehen.\r\nDie Streichung des Paragraf 10 BAf\u00f6G, der Altersgrenzen f\u00fcr die F\u00f6rderung festlegt (und Ausnahmen beschreibt).\r\nDie \u00c4nderung der Regelung nach Paragraf 8 Absatz 2 Nummer 2 und Nummer 2a f\u00fcr Menschen mit einer Aufenthaltserlaubnis oder Duldung, so dass keine Wartezeiten mehr erforderlich sind.\r\nDar\u00fcber hinaus fordern wir, dass auch Asylbewerber_innen Anspruch auf BAf\u00f6G erhalten. Hier ist dringend eine Anpassung an die Besch\u00e4ftigungsverordnung notwendig. Denn Menschen, die noch im Asylverfahren stecken, ist es erlaubt nach 15 Monaten Aufenthalt ein Studium oder eine Ausbildung aufzunehmen. Mit der Aufnahme erlischt allerdings auch der Anspruch auf Leistung aus dem Asylbewerberleistungsgesetz (AsylblG). Diese gesetzliche L\u00fccke gilt es zu schlie\u00dfen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/9d/337047/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011190",
                "regulatoryProjectTitle": "Rente",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Vollversammlung des Bundesjugendrings hat am 27./28.10.2023 die Position \u201eRente ist Jugendthema \u2013 Die gesetzliche Rentenversicherung solidarisch weiterentwickeln\u201c beschlossen.\r\nWir fordern die Weiterentwicklung der gesetzlichen Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung, in der alle Personen, die erwerbst\u00e4tig sind, einzahlen. Gleichzeitig gilt auch hier, mindestens die H\u00e4lfte der Beitr\u00e4ge m\u00fcssen durch die Arbeitgeber*innen getragen werden. Die Arbeitgeber*innenanteile etwa bei Auftragsvergabe an Selbstst\u00e4ndige \u00fcbernimmt der/die Auftraggeber*in. Beim \u00dcbergang in die Erwerbst\u00e4tigenversicherung darf Beamt*innen und anderen, die bisher nicht in der gesetzlichen Rentenversicherung versichert waren, kein Nachteil entstehen. Geeignete \u00dcbergangsregelungen m\u00fcssen geschaffen werden. Eine Erwerbst\u00e4tigenversicherung, in die alle Besch\u00e4ftigten einzahlen, die mindestens h\u00e4lftig durch Beitr\u00e4ge der Arbeit- oder Auftraggeber*innen finanziert wird und in der der Bund gesellschaftliche Aufgaben aus Steuermitteln bezahlt, stellt f\u00fcr uns den ersten Pfeiler einer gerechten, krisenfesten und solidarischen Rentenpolitik dar.\r\n\r\n78 Prozent der jungen Besch\u00e4ftigten (unter 35 Jahren) glauben, ihre sp\u00e4tere Rentenh\u00f6he wird nicht oder gerade ausreichen. Selbst in Branchen, in den hohe L\u00f6hne gezahlt werden, machen sich junge Besch\u00e4ftigte Sorgen um ihre Rente: Es muss also etwas faul sein im Rentensystem.[1]\r\n\r\nDiese Sorgen sind nicht unbegr\u00fcndet: Die Netto-Standardrente vor Steuern (ugs. \u201edas Rentenniveau\u201c) betrug 1990 noch 55 %, 2023 ist mit einem Wert von 50,4 % zu rechnen.[2] Dies liegt daran, wie die Umlagefinanzierung im Rentensystem aktuell gestaltet ist: Die heutigen Beitragszahler*innen finanzieren die Rente der aktuellen Rentner*innen. Durch den demographischen Wandel steigt das Verh\u00e4ltnis von Beitragszahler*innen zu Rentenbezieher*innen seit Jahren an, trotz den h\u00f6chsten Besch\u00e4ftigungsquoten und obwohl die geburtenst\u00e4rksten Jahrg\u00e4nge noch keine Regelaltersrente beziehen.\r\n\r\nBisher gibt es keine faire Anerkennung von besonders k\u00f6rperlich und/oder psychisch schwerer Arbeit in der Rente: Wer schwer arbeitet, kann oft nicht bis zur Regelaltersgrenze arbeiten. Dies gilt im besonderen Ma\u00dfe auch f\u00fcr Menschen, die behinderungsbedingt nicht oder kaum arbeiten konnten. Wer dann wegen Erwerbsminderung fr\u00fcher in Rente geht, muss oft mit hohen Abschl\u00e4gen rechnen. Dazu kommt, dass genau diese Besch\u00e4ftigten mit besonders harten Arbeitsbedingungen oft weniger verdienen als Versicherte, die bis zur Regelaltersgrenze ihrem Beruf nachgehen k\u00f6nnen. Das trifft besonders h\u00e4ufig auch Frauen und Arbeiter*innen in den sog. SAHGE-Berufen (d.h. Soziale Arbeit, Haushaltsnahe Dienstleistungen, Gesundheit und Pflege). Dabei sind Frauen ohnehin schon strukturell von Altersarmut bedroht, sei es aufgrund von famili\u00e4ren F\u00fcrsorge-/Erziehungsverpflichtungen oder jahrzehntelangen Teilzeitbesch\u00e4ftigungen.\r\n\r\nImmer wieder versuchen verschiedene Akteur*innen einen Generationenkonflikt zu konstruieren. Davon distanziert sich der DBJR ausdr\u00fccklich. Gerechtigkeit ist f\u00fcr die junge Generation keine Frage zwischen Jung und Alt, sondern vielmehr eine Frage zwischen Arm und Reich. Wir sehen im bestehenden System der gesetzlichen Rente keinen Generationen-, sehr wohl aber einen (vergeschlechtlichten) Verteilungskonflikt. Zu niedrige Einkommen f\u00fchren zu niedrigen Renten. Der Ruf nach niedrigeren Beitr\u00e4gen heute schadet uns in der Zukunft, denn auf Beitragsk\u00fcrzungen folgen Leistungsk\u00fcrzungen. Ein sp\u00e4terer Renteneintritt oder noch geringere Renten sind aber nicht im Interesse junger Menschen.\r\n\r\nDer DBJR fordert ein Rentensystem, dass sowohl Generationengerechtigkeit und Geschlechtergerechtigkeit als auch Verteilungsgerechtigkeit garantiert. Als Basis f\u00fcr eine krisenfeste und zukunftsf\u00e4hige Rente sind deshalb notwendig: ein gerechteres Verh\u00e4ltnis von unternehmerischer Wertsch\u00f6pfung und ausgezahlten Arbeitseinkommen, die h\u00f6here Besteuerung von Kapitaleink\u00fcnften und Unternehmen, die Anhebung des Spitzensteuersatzes, eine gerechtere Erbschafssteuer sowie die Einf\u00fchrung einer Finanztransaktionssteuer.\r\n\r\nUmverteilte Mittel und Steuern d\u00fcrfen jedoch nicht zum Wetten auf die Zukunft genutzt werden: Es ist vollkommen offen, ob bei der Anlage am Kapitalmarkt \u00fcberhaupt Vorteile f\u00fcr die Versicherten entstehen oder im schlimmsten Fall nur Steuermittel verschwendet werden,[3] die f\u00fcr den gerechten Umbau unserer Gesellschaft dringend gebraucht werden. Deshalb fordert der DBJR, dass die sogenannte \u201eAktienrente\u201c, sofern sie eingef\u00fchrt wird, nur eine zus\u00e4tzliche Erg\u00e4nzung des umlagefinanzierten Rentensystems sein darf und zudem nicht aus \u00f6ffentlichen Krediten finanziert wird.\r\n\r\nDer Arbeitsmarkt ver\u00e4ndert sich stetig. Selbstst\u00e4ndige ohne eigene Besch\u00e4ftigte nehmen in Deutschland rasant zu. Gleichzeitig steigt die Zahl derer, bei denen sich Phasen von abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung und Phasen von selbstst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit abwechseln. F\u00fcr die Phasen, in denen sie abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigt sind, gilt die Pflichtversicherung in der gesetzlichen Rente und f\u00fcr Phasen der Selbstst\u00e4ndigkeit muss privat vorgesorgt werden (oder, bei freiwilliger gesetzlicher Versicherung, m\u00fcssten alle Beitr\u00e4ge alleine gestemmt werden). Dies ist f\u00fcr eine moderne Rentenpolitik nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\r\n\r\nWir fordern die Weiterentwicklung der gesetzlichen Rentenversicherung zu einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung, in der alle Personen, die erwerbst\u00e4tig sind, einzahlen. Gleichzeitig gilt auch hier, mindestens die H\u00e4lfte der Beitr\u00e4ge m\u00fcssen durch die Arbeitgeber*innen getragen werden. Die Arbeitgeber*innenanteile etwa bei Auftragsvergabe an Selbstst\u00e4ndige \u00fcbernimmt der/die Auftraggeber*in.\r\n\r\n "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}