{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-23T11:30:41.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-01T14:05:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T09:41:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40914,
                "validFromDate": "2024-07-04T09:41:53.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33426,
                "validFromDate": "2024-05-28T10:57:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T09:41:53.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32140,
                "validFromDate": "2024-04-17T10:11:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T10:57:58.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21089,
                "validFromDate": "2023-06-12T08:37:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-17T10:11:48.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11241,
                "validFromDate": "2022-09-23T11:30:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-12T08:37:29.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der VDP Sachsen-Anhalt setzt sich f\u00fcr die Interessen der freien allgemein- und berufsbildenden Schulen (inkl. Pflegeschulen) des Landes Sachsen-Anhalt ein, ebenso f\u00fcr die Interessen der privaten Erwachsenenbildungseinrichtungen (hierzu geh\u00f6ren z.B. Arbeitsmarktdienstleister, Weiterbildungsanbieter oder Integrationskurstr\u00e4ger), die in Sachsen-Anhalt ihren Sitz haben oder Niederlassungen betreiben. Ziele der Arbeit des VDP Sachsen-Anhalt gg\u00fc. dem Bund sind eine prozentual ausgewogene Beteiligung der freien Schulen an allen F\u00f6rderprogrammen des Bundes (z.B. DigitalPakt Schule, Startchancenprogramm), bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr die Arbeitsmarktdienstleister (z.B. Auflage auch eines DigitalPakts Erwachsenenbildung, Abbau von B\u00fcrokratie bei der AZAV-Zulassung von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen, h\u00f6here Transparenz bei der Ermittlung der Bundesdurchschnittskostens\u00e4tze), ein Fortbestehen der vollzeitschulischen Ausbildungsg\u00e4nge in den Pflege-, Gesundheits- und sozialen Berufen, Nachbesserungen im Pflegeberufegesetz (z.B. Erleichterungen beim Lehrkr\u00e4fteeinsatz, verpflichtendere Regelungen f\u00fcr Krankenh\u00e4user hinsichtlich der Kooperation mit Pflegeschulen), Erleichterungen auch bei der Durchf\u00fchrung von \u00fcber das BAMF gef\u00f6rderten Integrationskursen (u.a. Einhaltung der selbst gesetzten Abrechnungsfristen, h\u00f6here Flexibilit\u00e4t beim Einsatz von Dozenten) sowie aktuell auch Finden von L\u00f6sungen zum (beschr\u00e4nkten) Einsatz von Honorarkr\u00e4ften im Bildungsbereich (ggf. durch \u00dcberarbeitung des \u00a7 7 SGB IV).  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/f2/330631/Steuerbuero-IV-Quartal-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Magdeburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VDP Sachsen-Anhalt e.V.",
            "street": "Otto-von-Guericke-Str.",
            "streetNumber": "86a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "39104"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vdp.lsa@t-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493917319160",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdp-sachsen-anhalt.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Banse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katrin",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Hochheiser ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christward Stephan",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Buchholz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mike",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Keune",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Kilian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan Thomas",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andy",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Zimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Banse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-15",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 94,
            "totalCount": 94
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher Privatschulen Sachsen-Anhalt e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 340001,
            "to": 350000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000247/40914",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-28T10:57:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/26/330634/Lobbyregister-Detailansicht-R000247-2024-07-04_09-41-53.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T09:41:53.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 40914,
    "registerNumber": "R000247",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 4",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Viertes Buch (IV) - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung - (Artikel I des Gesetzes vom 23. Dezember 1976, BGBl. I S. 3845)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_4"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aufgrund eines Urteils des Bundessozialgerichts aus dem Jahr 2022 und dessen Umsetzung durch die Deutsche Rentenversicherung ist es mittlerweile nahezu unm\u00f6glich, im gesamten Bildungsbereich (Schulen, Hochschulen, Volkshochschulen, Pflegeschulen, Erwachsenenbildung, Integrationskurse) noch Honorarkr\u00e4fte einzusetzen. Dadurch ist die Durchf\u00fchrung zahlreicher Bildungsangebote (z.B. der neuen Job-Berufssprachkurse f\u00fcr Migranten) in Frage gestellt. Der VDP Sachsen-Anhalt setzt sich deshalb f\u00fcr eine Erweiterung der Regelung des \u00a7 7 Abs. 1 SGB IV ein, in der eindeutig geregelt werden sollte, wann eine sog. Scheinselbst\u00e4ndigkeit vorliegt und wann nicht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001032",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/c0/330632/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001032",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erm\u00f6glichung Einsatz Honorardozenten im Bildungsbereich",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zusammenfassung Problematik Honorarkr\u00e4fte im Bildungsbereich: Es droht der Wegfall vieler Bildungs- und Integrationsangebote!\r\n\r\n\r\nAusgangspunkt: Mit seinem Urteil vom 28.06.22 (Az: B 12 R 3/29 R) \u2013 ver\u00f6ffentlicht im Oktober 2022 \u2013 hat das Bundessozialgericht (BSG) die bis dahin von ihm gesetzten Kriterien zum Einsatz von Honorarkr\u00e4ften im Bildungsbereich in neuer Auslegung der bestehenden gesetzlichen Vorschrift von \u00a7 7 Abs. 1 SGB IV (\u201eBesch\u00e4ftigung ist die nichtselbst\u00e4ndige Arbeit, insbesondere in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis. Anhaltspunkt f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung sind eine T\u00e4tigkeit nach Weisungen und eine Eingliederung in die Arbeitsorganisation des Weisungsgebers.\u201c) erheblich versch\u00e4rft bzw. den Einsatz von Honorarkr\u00e4ften nahezu unm\u00f6glich gemacht. In dem Klageverfahren ging es um eine \u201efreiberufliche Unterrichtst\u00e4tigkeit\u201c an einer kommunal getragenen Musikschule. So hei\u00dft es in dem Urteil u.a.: \u201eDemgegen\u00fcber ist eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit vornehmlich durch das eigene Unternehmerrisiko, das Vorhandensein einer eigenen Betriebsst\u00e4tte, die Verf\u00fcgungsm\u00f6glichkeit \u00fcber die eigene Arbeitskraft und die im Wesentlichen frei gestaltete T\u00e4tigkeit und Arbeitszeit gekennzeichnet.\u201c\r\n\r\nFolge: Seit der Ver\u00f6ffentlichung des BSG-Urteils entscheidet die Deutsche Rentenversicherung in nahezu allen uns bekannten Statusfeststellungsverfahren oder bei \u00dcberpr\u00fcfungen im Bildungsbereich, dass hier eingesetzte Honorarkr\u00e4fte \u2013 unabh\u00e4ngig vom Umfang des T\u00e4tigwerdens oder von der Anzahlt ihrer Auftraggeber \u2013 als nichtselbstst\u00e4ndige Arbeitnehmer*innen anzusehen sind. Begr\u00fcndet wird dies mit dem gesch\u00e4ftlichen Risiko, das eine typische Honorarkraft zu tragen habe. Dieses liege nunmehr nicht mehr vor, wenn\r\n\r\n\u2022\tdie Honorarkraft ihre Leistung in vom Auftraggeber zur Verf\u00fcgung gestellten R\u00e4umlichkeiten erbringt\r\n\r\n\u2022\tdie Honorarkraft ihre Leistung h\u00f6chstpers\u00f6nlich zu erbringen hat (und nicht z.B. eine von ihr nach eigenem Ermessen ausgew\u00e4hlte Vertretung damit beauftragen kann) und diese eine Verhinderung (z.B. durch Krankheit) beim Auftraggeber anzuzeigen hat\r\n\r\n\u2022\tder Honorarkraft Sch\u00fcler*innen oder Teilnehmer*innen durch den Auftraggeber zugewiesen werden, d.h., dass die Honorarkraft sich die zu Unterrichtenden nicht selbst \u201ezusammensuchen\u201c muss.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDiese Fallkonstellationen k\u00f6nnen im Bildungsbereich \u2013 auch aufgrund von Vorgaben von Bundes- und Landesministerien \u2013 wohl nur in wenigen Ausnahmef\u00e4llen ausgeschlossen werden. \r\n\r\nWer ist alles vom Urteil betroffen?\r\n\r\n\u2022\tallgemeinbildende Schulen (betrifft z.B. Lehrkr\u00e4fte in den F\u00e4chern Kunst, Musik, Recht)\r\n\u2022\tberufsbildende Schulen (wo es h\u00e4ufig erforderlich ist, dass auch Praktiker*innen aus selbst\u00e4ndigen Berufen, z.B. \u00c4rzte, Rechtsanw\u00e4lte, Pharmazeuten, Physiotherapeuten usw., in einem bestimmten Umfang im Unterricht und/oder in Pr\u00fcfungen einzusetzen sind)\r\n\u2022\tHochschulen\r\n\u2022\tMusikschulen\r\n\u2022\tHorte\r\n\u2022\tVolkshochschulen\r\n\u2022\tgesamter Erwachsenenbildungsbereich, u.a. Arbeitsmarktdienstleistungen gem\u00e4\u00df SGB III + II; ESF-Ma\u00dfnahmen (z.B. BRAFO-Projekt); Integrationsma\u00dfnahmen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete \u2013 gerade hier wird gg\u00fc. den Bildungstr\u00e4gern von den \u00f6ffentlichen Auftraggebern eine besonders hohe Flexibilit\u00e4t beim Personaleinsatz gefordert\r\n\r\nWomit ist zu rechnen?\r\n\r\nNeben den erheblichen finanziellen Folgen einer Feststellung der sog. Scheinselbst\u00e4ndigkeit (Nachzahlung der arbeitgeber- und arbeitnehmerseitig zu leistenden Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, Tragung von S\u00e4umniszuschl\u00e4gen, ggf. Nachzahlungen von Lohnsteuern, Begr\u00fcndung von Anstellungsverh\u00e4ltnissen) drohen den Tr\u00e4gern der betroffenen Bildungseinrichtungen (hier den dort f\u00fcr das Personal verantwortlichen Personen) auch erhebliche strafrechtliche Konsequenzen aufgrund der gesetzlichen Vorgabe des \u00a7 266a StGB \u2013 bis hin zu Freiheitsstrafen. Dies gilt f\u00fcr staatliche und freie Bildungseinrichtungen gleicherma\u00dfen.\r\n\r\nWelche laufenden Ma\u00dfnahmen sind hiervon betroffen bzw. was ist nunmehr in Frage gestellt?\r\n\r\n\u2022\talle Unterrichts- und F\u00f6rderma\u00dfnahmen, die zeitlich, inhaltlich und/oder von der Teilnehmerzuweisung her so angelegt sind, dass diese h\u00e4ufig nicht durch lediglich regul\u00e4r Angestellte, sondern zumindest in Teilen durch Honorarkr\u00e4fte umgesetzt werden m\u00fcssen, z.B. \r\n\r\n\uf02d\tviele BAMF-Ma\u00dfnahmen, bei denen das BAMF die Honorart\u00e4tigkeit durch verf\u00fcgte sog. \u201eHonoraruntergrenzen\u201c von mehr als 40 \u20ac / Unterrichtsstunde sogar besonders attraktiv gemacht hat; besonders betroffen sind auch die vom BAMF im Zuge des sog. \u201eJob-Turbos\u201c vorgesehenen Job-Berufssprachkurse, die aufgrund ihrer Spezifik (Durchf\u00fchrung z.B. vor oder nach der regul\u00e4ren Arbeitszeit oder am Wochenende) fast nur von Honorarkr\u00e4ften geleistet werden k\u00f6nnen \u2013 damit ist auch die Umsetzung des politischen Ziels eines Job- bzw. Integrations-Turbos in Gefahr\r\n\r\n\r\n\uf02d\tpersonell sehr flexibel angelegte Ma\u00dfnahmen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wie z.B. AsAflex oder solchen, wo die Tr\u00e4ger auch stundenweise Psychologen oder andere Experten einsetzen sollen\r\n\uf02d\tPflegeausbildung und andere Gesundheitsberufe-Ausbildungen (dort h\u00e4ufig z.B. stundenweiser Einsatz von \u00c4rzten erforderlich, die selbst aber kein Interesse an einer Festanstellung haben)\r\n\uf02d\tBerufsorientierungsprogramme wie BRAFO oder BOP\r\n\uf02d\tBudget des Landes Sachsen-Anhalt f\u00fcr staatliche Schulen zur Abmilderung der schwierigen Unterrichtsversorgung (Hier ist eine Anstellung von Honorarkr\u00e4ften ausdr\u00fccklich vorgesehen!)\r\n\uf02d\tCorona-Aufholprogramm des Landes Sachsen-Anhalt\r\n\uf02d\tWeiterbildungsangebote der Kammern und Innungen\r\n\r\nWas sind die Alternativen bzw. was ist nun zu tun?\r\n\r\na)\tDie Bildungsanbieter (egal, ob in freier oder staatlicher Tr\u00e4gerschaft) stellen unverz\u00fcglich alle Kurse und Unterrichtsangebote ein, die sie nur mit Hilfe von Honorarkr\u00e4ften gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Dies betr\u00e4fe vor allem zahlreiche Arbeitsf\u00f6rder-, ESF und BAMF-Ma\u00dfnahmen sowie berufsschulische Angebote (z.B. Pflegeausbildung) und wohl auch Angebote der Hochschulen.\r\n\r\nb)\tGepr\u00fcft wurde bereits: Die Bildungsanbieter zahlen \u2013 ggf. r\u00fcckwirkend bis mindestens Oktober 2022 (Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung des Urteils des BSG) \u2013 freiwillig Sozialversicherungsanteile (und zwar die arbeitgeber- und arbeitnehmerseitig anfallenden) f\u00fcr alle von ihnen eingesetzten Honorarkr\u00e4fte an die Sozialversicherungstr\u00e4ger. Voraussetzung hierf\u00fcr w\u00e4re im Falle der Wahrnehmung des \u00f6ffentlichen Bildungsauftrages oder der Dienstleistung f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftraggeber (z.B. BAMF, Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Jobcenter), dass ihnen diese Mehrkosten von der \u00f6ffentlichen Hand umgehend erstattet werden. Die freiwillige Zahlung z.B. von Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen durch Arbeitgeber ist aber laut Aussagen von Krankenkassen gar nicht ohne weiteres m\u00f6glich.\r\n\r\nc)\tDer Gesetzgeber sieht die Einrichtung einer Art \u201eBildungssozialversicherung\u201c (\u00e4hnlich der K\u00fcnstlersozialversicherung) vor, in die entsprechende Einzahlungen der Auftraggeber f\u00fcr ihre Honorarkr\u00e4fte zu leisten sind. \r\n\r\nd)\tDer Gesetzgeber regelt, dass die freiberuflichen Lehrkr\u00e4fte selbst in die Rentenversicherung einzuzahlen sowie eine Krankenversicherung + Pflegeversicherung abzuschlie\u00dfen haben und sie nat\u00fcrlich ihre Honorare entsprechend versteuern m\u00fcssen. Die Zahlungen der Honorarkr\u00e4fte an die Sozialversicherungen w\u00e4ren dann durch die Auftraggeber (= Bildungsanbieter) zu dokumentieren.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\ne)\tDie sicherste und am schnellsten umzusetzende L\u00f6sung w\u00e4re: \r\n\r\nDer Bundesgesetzgeber sieht in \u00a7 7 Abs. 1 SGB IV Ausnahmetatbest\u00e4nde f\u00fcr den Bildungsbereich (z.B. bei lediglich geringen \u2013 von den Honorarkr\u00e4ften zu erbringenden - Wochenstundenumf\u00e4ngen) vor oder konkretisiert generell seine gesetzliche Regelung.\r\n\r\nSo k\u00f6nnte z.B. die bisherige Gesetzesregelung\r\n\r\n\u201eBesch\u00e4ftigung ist die nicht selbst\u00e4ndige Arbeit, insbesondere in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis. Anhaltspunkt f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung sind eine T\u00e4tigkeit nach Weisungen und eine Eingliederung in die Arbeitsorganisation des Arbeitgebers.\u201c\r\n\r\nwie folgt erweitert werden:\r\n\r\n\u201eHierbei (ggf. gesondert f\u00fcr den Bildungsbereich) gilt folgendes: Honorarkr\u00e4fte sind selbst\u00e4ndig t\u00e4tig, wenn \u00fcberwiegend folgende Punkte erf\u00fcllt sind: \r\n\r\n- die geschlossenen Honorarvertr\u00e4ge sind zeitlich begrenzt \r\n\r\n- eine Verg\u00fctung des Auftraggebers wird nur f\u00fcr tats\u00e4chlich geleistete Unterrichtsstunden gew\u00e4hrt\r\n \r\n- f\u00fcr Honorarkr\u00e4fte besteht keine Verpflichtung, Vertretungsstunden oder Verwaltungst\u00e4tigkeiten im Betrieb des Auftraggebers zu erbringen\r\n\r\n- Lohnfortzahlungen im Krankheitsfall sowie Urlaubsgeld werden nicht gew\u00e4hrt \r\n\r\n- beim Nichtzustandekommen von Kursen besteht kein Honoraranspruch\r\n \r\n- Honorarkr\u00e4fte erhalten keine Arbeits- bzw. Unterrichtsmittel vom Auftraggeber und sie unterliegen nicht dessem Weisungsrecht.\u201c\r\n\r\nWichtig w\u00e4re es in jedem Fall, dass die Politik in dieser Angelegenheit sehr schnell Entscheidungen trifft, damit die Bildungseinrichtungen Rechtsklarheit haben und sich entsprechend einrichten k\u00f6nnen bzw. m\u00fcssen. \r\n\r\nEs sollte sofort die Entscheidung getroffen werden, dass z.B. die Deutsche Rentenversicherung im Bildungsbereich keine sozialversicherungsrechtlichen Pr\u00fcfungen mehr durchf\u00fchrt, bis die Politik \u00fcber die vorgeschlagenen Alternativen a) bis e) entschieden hat (Moratorium!).\r\n\r\n\r\nMagdeburg, 31.05.2024\r\n\r\nVerantwortlichen f\u00fcr Ausarbeitung:\r\n\r\nJ\u00fcrgen Banse\r\n- VDP Sachsen-Anhalt - \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erm\u00f6glichung Einsatz Honorardozenten im Bildungsbereich"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 3",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_3"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AZAV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Voraussetzungen und das Verfahren zur Akkreditierung von fachkundigen Stellen und zur Zulassung von Tr\u00e4gern und Ma\u00dfnahmen der Arbeitsf\u00f6rderung nach dem Dritten Buch Sozialgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/azav"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Zulassung von gef\u00f6rderten Weiterbildungsma\u00dfnahmen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA) und der Jobcenter h\u00e4ngt u.a. von der H\u00f6he der von der BA zweij\u00e4hrig ermittelten Bundesdurchschnittskostens\u00e4tze (BDKS) ab. Die Ermittlung der BDKS erfolgt seitens der BA in einem wenig transparenten Verfahren sowie aufgrund der Regelung von \u00a7 3 Abs. 2 AZAV r\u00fcckwirkend und nicht prospektiv, obwohl die BDKS f\u00fcr die dann folgenden zwei Jahre nach Ver\u00f6ffentlichung gelten. Weiterhin hat die BA nach \u00a7 3 Abs. 5 AZAV ein Ermessen, ob sie die BDKS zus\u00e4tzlich noch unter Heranziehung von Daten der allgemeinen Preisentwicklung oder der Lohnentwicklung in der Erwachsenenbildung ermittelt. Hier strebt der VDP Sachsen-Anhalt verbindliche Vorgaben f\u00fcr die BA an.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                        "de": "Arbeitslosenversicherung",
                        "en": "Unemployment insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001033",
                "statements": [],
                "title": "Transparentere + sachgerechtere Ermittlung Bundesdurchschnittskostens\u00e4tze nach SGB III"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 + 2 Pflegeberufegesetz sind sehr restriktive Vorgaben des Bundes zu der Qualifikation der Lehrkr\u00e4fte und der Schulleitungen, die an Pflegeschulen t\u00e4tig werden d\u00fcrfen, zu finden. Eine entsprechende Ausbildung derartiger Lehrkr\u00e4fte erfolgt jedoch bundesweit in einem viel zu kleinen Ma\u00dfstab. Bei einem Fortbestehen der o.g. Regelungen und bei einem Verzicht auf einen deutlichen bundesweiten Ausbau der Hochschulangebote zur Ausbildung der Pflege-Lehrkr\u00e4fte werden in der Zukunft viele Pflegeschulen aufgrund des fehlenden Personals ihre Einrichtungen schlie\u00dfen m\u00fcssen. Der VDP Sachsen-Anhalt setzt sich deshalb f\u00fcr das Vorsehen von dauerhaften Ausnahmen von den Vorgaben von \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 1 + 2 PflBG ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001034",
                "statements": [],
                "title": "Qualifikation der Lehrkr\u00e4fte an Pflegeschulen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/c0/330632/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001032",
                "regulatoryProjectTitle": "Erm\u00f6glichung Einsatz Honorardozenten im Bildungsbereich",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zusammenfassung Problematik Honorarkr\u00e4fte im Bildungsbereich: Es droht der Wegfall vieler Bildungs- und Integrationsangebote!\r\n\r\n\r\nAusgangspunkt: Mit seinem Urteil vom 28.06.22 (Az: B 12 R 3/29 R) \u2013 ver\u00f6ffentlicht im Oktober 2022 \u2013 hat das Bundessozialgericht (BSG) die bis dahin von ihm gesetzten Kriterien zum Einsatz von Honorarkr\u00e4ften im Bildungsbereich in neuer Auslegung der bestehenden gesetzlichen Vorschrift von \u00a7 7 Abs. 1 SGB IV (\u201eBesch\u00e4ftigung ist die nichtselbst\u00e4ndige Arbeit, insbesondere in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis. Anhaltspunkt f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung sind eine T\u00e4tigkeit nach Weisungen und eine Eingliederung in die Arbeitsorganisation des Weisungsgebers.\u201c) erheblich versch\u00e4rft bzw. den Einsatz von Honorarkr\u00e4ften nahezu unm\u00f6glich gemacht. In dem Klageverfahren ging es um eine \u201efreiberufliche Unterrichtst\u00e4tigkeit\u201c an einer kommunal getragenen Musikschule. So hei\u00dft es in dem Urteil u.a.: \u201eDemgegen\u00fcber ist eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit vornehmlich durch das eigene Unternehmerrisiko, das Vorhandensein einer eigenen Betriebsst\u00e4tte, die Verf\u00fcgungsm\u00f6glichkeit \u00fcber die eigene Arbeitskraft und die im Wesentlichen frei gestaltete T\u00e4tigkeit und Arbeitszeit gekennzeichnet.\u201c\r\n\r\nFolge: Seit der Ver\u00f6ffentlichung des BSG-Urteils entscheidet die Deutsche Rentenversicherung in nahezu allen uns bekannten Statusfeststellungsverfahren oder bei \u00dcberpr\u00fcfungen im Bildungsbereich, dass hier eingesetzte Honorarkr\u00e4fte \u2013 unabh\u00e4ngig vom Umfang des T\u00e4tigwerdens oder von der Anzahlt ihrer Auftraggeber \u2013 als nichtselbstst\u00e4ndige Arbeitnehmer*innen anzusehen sind. Begr\u00fcndet wird dies mit dem gesch\u00e4ftlichen Risiko, das eine typische Honorarkraft zu tragen habe. Dieses liege nunmehr nicht mehr vor, wenn\r\n\r\n\u2022\tdie Honorarkraft ihre Leistung in vom Auftraggeber zur Verf\u00fcgung gestellten R\u00e4umlichkeiten erbringt\r\n\r\n\u2022\tdie Honorarkraft ihre Leistung h\u00f6chstpers\u00f6nlich zu erbringen hat (und nicht z.B. eine von ihr nach eigenem Ermessen ausgew\u00e4hlte Vertretung damit beauftragen kann) und diese eine Verhinderung (z.B. durch Krankheit) beim Auftraggeber anzuzeigen hat\r\n\r\n\u2022\tder Honorarkraft Sch\u00fcler*innen oder Teilnehmer*innen durch den Auftraggeber zugewiesen werden, d.h., dass die Honorarkraft sich die zu Unterrichtenden nicht selbst \u201ezusammensuchen\u201c muss.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDiese Fallkonstellationen k\u00f6nnen im Bildungsbereich \u2013 auch aufgrund von Vorgaben von Bundes- und Landesministerien \u2013 wohl nur in wenigen Ausnahmef\u00e4llen ausgeschlossen werden. \r\n\r\nWer ist alles vom Urteil betroffen?\r\n\r\n\u2022\tallgemeinbildende Schulen (betrifft z.B. Lehrkr\u00e4fte in den F\u00e4chern Kunst, Musik, Recht)\r\n\u2022\tberufsbildende Schulen (wo es h\u00e4ufig erforderlich ist, dass auch Praktiker*innen aus selbst\u00e4ndigen Berufen, z.B. \u00c4rzte, Rechtsanw\u00e4lte, Pharmazeuten, Physiotherapeuten usw., in einem bestimmten Umfang im Unterricht und/oder in Pr\u00fcfungen einzusetzen sind)\r\n\u2022\tHochschulen\r\n\u2022\tMusikschulen\r\n\u2022\tHorte\r\n\u2022\tVolkshochschulen\r\n\u2022\tgesamter Erwachsenenbildungsbereich, u.a. Arbeitsmarktdienstleistungen gem\u00e4\u00df SGB III + II; ESF-Ma\u00dfnahmen (z.B. BRAFO-Projekt); Integrationsma\u00dfnahmen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete \u2013 gerade hier wird gg\u00fc. den Bildungstr\u00e4gern von den \u00f6ffentlichen Auftraggebern eine besonders hohe Flexibilit\u00e4t beim Personaleinsatz gefordert\r\n\r\nWomit ist zu rechnen?\r\n\r\nNeben den erheblichen finanziellen Folgen einer Feststellung der sog. Scheinselbst\u00e4ndigkeit (Nachzahlung der arbeitgeber- und arbeitnehmerseitig zu leistenden Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, Tragung von S\u00e4umniszuschl\u00e4gen, ggf. Nachzahlungen von Lohnsteuern, Begr\u00fcndung von Anstellungsverh\u00e4ltnissen) drohen den Tr\u00e4gern der betroffenen Bildungseinrichtungen (hier den dort f\u00fcr das Personal verantwortlichen Personen) auch erhebliche strafrechtliche Konsequenzen aufgrund der gesetzlichen Vorgabe des \u00a7 266a StGB \u2013 bis hin zu Freiheitsstrafen. Dies gilt f\u00fcr staatliche und freie Bildungseinrichtungen gleicherma\u00dfen.\r\n\r\nWelche laufenden Ma\u00dfnahmen sind hiervon betroffen bzw. was ist nunmehr in Frage gestellt?\r\n\r\n\u2022\talle Unterrichts- und F\u00f6rderma\u00dfnahmen, die zeitlich, inhaltlich und/oder von der Teilnehmerzuweisung her so angelegt sind, dass diese h\u00e4ufig nicht durch lediglich regul\u00e4r Angestellte, sondern zumindest in Teilen durch Honorarkr\u00e4fte umgesetzt werden m\u00fcssen, z.B. \r\n\r\n\uf02d\tviele BAMF-Ma\u00dfnahmen, bei denen das BAMF die Honorart\u00e4tigkeit durch verf\u00fcgte sog. \u201eHonoraruntergrenzen\u201c von mehr als 40 \u20ac / Unterrichtsstunde sogar besonders attraktiv gemacht hat; besonders betroffen sind auch die vom BAMF im Zuge des sog. \u201eJob-Turbos\u201c vorgesehenen Job-Berufssprachkurse, die aufgrund ihrer Spezifik (Durchf\u00fchrung z.B. vor oder nach der regul\u00e4ren Arbeitszeit oder am Wochenende) fast nur von Honorarkr\u00e4ften geleistet werden k\u00f6nnen \u2013 damit ist auch die Umsetzung des politischen Ziels eines Job- bzw. Integrations-Turbos in Gefahr\r\n\r\n\r\n\uf02d\tpersonell sehr flexibel angelegte Ma\u00dfnahmen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit wie z.B. AsAflex oder solchen, wo die Tr\u00e4ger auch stundenweise Psychologen oder andere Experten einsetzen sollen\r\n\uf02d\tPflegeausbildung und andere Gesundheitsberufe-Ausbildungen (dort h\u00e4ufig z.B. stundenweiser Einsatz von \u00c4rzten erforderlich, die selbst aber kein Interesse an einer Festanstellung haben)\r\n\uf02d\tBerufsorientierungsprogramme wie BRAFO oder BOP\r\n\uf02d\tBudget des Landes Sachsen-Anhalt f\u00fcr staatliche Schulen zur Abmilderung der schwierigen Unterrichtsversorgung (Hier ist eine Anstellung von Honorarkr\u00e4ften ausdr\u00fccklich vorgesehen!)\r\n\uf02d\tCorona-Aufholprogramm des Landes Sachsen-Anhalt\r\n\uf02d\tWeiterbildungsangebote der Kammern und Innungen\r\n\r\nWas sind die Alternativen bzw. was ist nun zu tun?\r\n\r\na)\tDie Bildungsanbieter (egal, ob in freier oder staatlicher Tr\u00e4gerschaft) stellen unverz\u00fcglich alle Kurse und Unterrichtsangebote ein, die sie nur mit Hilfe von Honorarkr\u00e4ften gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Dies betr\u00e4fe vor allem zahlreiche Arbeitsf\u00f6rder-, ESF und BAMF-Ma\u00dfnahmen sowie berufsschulische Angebote (z.B. Pflegeausbildung) und wohl auch Angebote der Hochschulen.\r\n\r\nb)\tGepr\u00fcft wurde bereits: Die Bildungsanbieter zahlen \u2013 ggf. r\u00fcckwirkend bis mindestens Oktober 2022 (Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung des Urteils des BSG) \u2013 freiwillig Sozialversicherungsanteile (und zwar die arbeitgeber- und arbeitnehmerseitig anfallenden) f\u00fcr alle von ihnen eingesetzten Honorarkr\u00e4fte an die Sozialversicherungstr\u00e4ger. Voraussetzung hierf\u00fcr w\u00e4re im Falle der Wahrnehmung des \u00f6ffentlichen Bildungsauftrages oder der Dienstleistung f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftraggeber (z.B. BAMF, Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Jobcenter), dass ihnen diese Mehrkosten von der \u00f6ffentlichen Hand umgehend erstattet werden. Die freiwillige Zahlung z.B. von Krankenversicherungsbeitr\u00e4gen durch Arbeitgeber ist aber laut Aussagen von Krankenkassen gar nicht ohne weiteres m\u00f6glich.\r\n\r\nc)\tDer Gesetzgeber sieht die Einrichtung einer Art \u201eBildungssozialversicherung\u201c (\u00e4hnlich der K\u00fcnstlersozialversicherung) vor, in die entsprechende Einzahlungen der Auftraggeber f\u00fcr ihre Honorarkr\u00e4fte zu leisten sind. \r\n\r\nd)\tDer Gesetzgeber regelt, dass die freiberuflichen Lehrkr\u00e4fte selbst in die Rentenversicherung einzuzahlen sowie eine Krankenversicherung + Pflegeversicherung abzuschlie\u00dfen haben und sie nat\u00fcrlich ihre Honorare entsprechend versteuern m\u00fcssen. Die Zahlungen der Honorarkr\u00e4fte an die Sozialversicherungen w\u00e4ren dann durch die Auftraggeber (= Bildungsanbieter) zu dokumentieren.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\ne)\tDie sicherste und am schnellsten umzusetzende L\u00f6sung w\u00e4re: \r\n\r\nDer Bundesgesetzgeber sieht in \u00a7 7 Abs. 1 SGB IV Ausnahmetatbest\u00e4nde f\u00fcr den Bildungsbereich (z.B. bei lediglich geringen \u2013 von den Honorarkr\u00e4ften zu erbringenden - Wochenstundenumf\u00e4ngen) vor oder konkretisiert generell seine gesetzliche Regelung.\r\n\r\nSo k\u00f6nnte z.B. die bisherige Gesetzesregelung\r\n\r\n\u201eBesch\u00e4ftigung ist die nicht selbst\u00e4ndige Arbeit, insbesondere in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis. Anhaltspunkt f\u00fcr eine Besch\u00e4ftigung sind eine T\u00e4tigkeit nach Weisungen und eine Eingliederung in die Arbeitsorganisation des Arbeitgebers.\u201c\r\n\r\nwie folgt erweitert werden:\r\n\r\n\u201eHierbei (ggf. gesondert f\u00fcr den Bildungsbereich) gilt folgendes: Honorarkr\u00e4fte sind selbst\u00e4ndig t\u00e4tig, wenn \u00fcberwiegend folgende Punkte erf\u00fcllt sind: \r\n\r\n- die geschlossenen Honorarvertr\u00e4ge sind zeitlich begrenzt \r\n\r\n- eine Verg\u00fctung des Auftraggebers wird nur f\u00fcr tats\u00e4chlich geleistete Unterrichtsstunden gew\u00e4hrt\r\n \r\n- f\u00fcr Honorarkr\u00e4fte besteht keine Verpflichtung, Vertretungsstunden oder Verwaltungst\u00e4tigkeiten im Betrieb des Auftraggebers zu erbringen\r\n\r\n- Lohnfortzahlungen im Krankheitsfall sowie Urlaubsgeld werden nicht gew\u00e4hrt \r\n\r\n- beim Nichtzustandekommen von Kursen besteht kein Honoraranspruch\r\n \r\n- Honorarkr\u00e4fte erhalten keine Arbeits- bzw. Unterrichtsmittel vom Auftraggeber und sie unterliegen nicht dessem Weisungsrecht.\u201c\r\n\r\nWichtig w\u00e4re es in jedem Fall, dass die Politik in dieser Angelegenheit sehr schnell Entscheidungen trifft, damit die Bildungseinrichtungen Rechtsklarheit haben und sich entsprechend einrichten k\u00f6nnen bzw. m\u00fcssen. \r\n\r\nEs sollte sofort die Entscheidung getroffen werden, dass z.B. die Deutsche Rentenversicherung im Bildungsbereich keine sozialversicherungsrechtlichen Pr\u00fcfungen mehr durchf\u00fchrt, bis die Politik \u00fcber die vorgeschlagenen Alternativen a) bis e) entschieden hat (Moratorium!).\r\n\r\n\r\nMagdeburg, 31.05.2024\r\n\r\nVerantwortlichen f\u00fcr Ausarbeitung:\r\n\r\nJ\u00fcrgen Banse\r\n- VDP Sachsen-Anhalt - \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}