{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T19:38:51.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T09:07:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T17:28:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35575,
                "validFromDate": "2024-06-19T17:28:53.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31997,
                "validFromDate": "2024-06-04T15:09:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T17:28:53.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22126,
                "validFromDate": "2023-06-27T11:21:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T15:09:05.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15742,
                "validFromDate": "2023-02-23T19:38:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T11:21:51.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Wikimedia Deutschland e. V. f\u00f6rdert, unterst\u00fctzt und beteiligt sich an Projekten, Programmen und Vorhaben, die den gemeinn\u00fctzigen satzungsgem\u00e4\u00dfen Zielen des Vereins zugutekommen. Namentlich geht es dem Verein darum, dass Rahmensetzungen auf allen politischen Ebenen Freies Wissen beg\u00fcnstigen, das digitale Ehrenamt st\u00e4rken und ein freies Internet erhalten helfen.\r\n\r\nWenn wir in diesem Zusammenhang von Freiheit sprechen, meint dies letztlich die Freiheit aller Menschen zur Selbstentfaltung. Diese setzt unter mehreren Faktoren unter anderem den Zugang zum f\u00fcr die Selbstentfaltung erforderlichen Wissen voraus und in diesem Bereich sind die satzungsm\u00e4\u00dfigen Zwecke des Vereins angesiedelt. Da Wissen mittels medialer Tr\u00e4ger weitergegeben wird, folgt daraus beispielsweise, dass wir stark urheberrechtspolitisch engagiert sind, und dass Bildungspolitik ein wichtiges Feld darstellt. Doch der Austausch von Wissen wird nicht zuletzt auch durch Freiheitsrechte wie die Meinungs- und Informationsfreiheit, die Freiheit von Kunst und Wissenschaft und den Schutz der Einzelnen vor \u00dcberwachung durch Dritte gesichert. Darum setzen wir uns in Deutschland und Br\u00fcssel gegen\u00fcber der Politik auch daf\u00fcr ein, dass diese Freiheitsrechte im Digitalen nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig beschnitten werden.\r\n\r\nWir verhandeln daher auf m\u00f6glichst vielen politischen Ebenen und in m\u00f6glichst vielen Foren mit: Auf der internationalen und zwischenstaatlichen genauso wie auf den Ebenen der EU, des Bundes, aber teils in Deutschland auch auf L\u00e4nder- und regionaler Ebene. Dies geschieht zun\u00e4chst \u00fcber direkte Gespr\u00e4che mit einzelnen Abgeordneten, fachlich zust\u00e4ndigen Referaten, Beh\u00f6rdenleitungen und weiteren Gremien. Weiterhin beteiligen wir uns aber auch durch direkte Teilnahme an Drittveranstaltungen, Stellungnahmen im Rahmen von Konsultationen sowie initiative Eingaben zu bestimmten Regelsetzungen oder exekutiven Vorg\u00e4ngen. Dar\u00fcber hinaus richten wir verschiedene Veranstaltungs- und Ver\u00f6ffentlichungsformate direkt auch an politisch Entscheidungstragende sowie allgemein an den \u00f6ffentlichen Sektor in Deutschland. Hierzu z\u00e4hlen thematische Veranstaltungsreihen genauso wie ad hoc zu aktuellen Entwicklungen angesetzte Diskussions- und Deliberationsformate, wissenschaftliche Studien genauso wie dezidiert politische Publikationsformate, offene Briefe und mehr.\r\n\r\nZudem agieren wir als Teil eines all diese Dimensionen abdeckenden Netzwerks von zivilgesellschaftlichen Organisationen. Hierbei sind wir an teils tempor\u00e4ren, teils langj\u00e4hrigen B\u00fcndnissen und zivilgesellschaftlichen Initiativen beteiligt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/63/299624/WMDE_Jahresbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zur Schaffung einer nachhaltigen technische Entwicklungsumgebung f\u00fcr Communities in der freien Wissensdatenbank Wikidata und der Software Wikibase.\r\n",
                "donationEuro": {
                    "from": 320001,
                    "to": 330000
                },
                "name": "ARCADIA Philanthropic Trust"
            },
            {
                "description": "Zur Gr\u00fcndung der gemeinn\u00fctzigen Gesellschaft Wikimedia Europe, um die Zwecke von Wikimedia auf europ\u00e4ischer Ebene zu f\u00f6rdern und zu st\u00e4rken.\r\n",
                "donationEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "name": "Tides Advocacy"
            },
            {
                "description": "Mitarbeit beim B\u00fcndnis F5",
                "donationEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "name": "Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V. "
            },
            {
                "description": "re*shape",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Ehrenamt und Engagement e.V."
            },
            {
                "description": "Zur F\u00f6rderung freien Wissen",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Nat\u00fcrliche Person "
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 760001,
            "to": 770000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 23.27,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 530001,
            "to": 540000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Tempelhofer Ufer",
            "streetNumber": "23-24",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wikimedia.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493057711620",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.wikimedia.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Humborg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Heine",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lilli",
                "lastName": "Iliev",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maiken",
                "lastName": "Hagemeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Gleibs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dominik",
                "lastName": "Scholl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Plickert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Friederike",
                "lastName": "von Franqu\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan-David",
                "lastName": "Franke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Kaufmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Aline",
                "lastName": "Blankertz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Behrens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Anne-Sophie",
                "lastName": "Waag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Kelch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Boos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Saskia",
                "lastName": "Ostendorff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "Mieg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Humborg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franziska",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Heine",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 108193,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 108193
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen e. V."
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung e. V."
            },
            {
                "membership": "European Digital Rights (EDRI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Interessengemeinschaft f\u00fcr Erbrecht und Vorsorge e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr gewerblichen Rechtsschutz und Urheberrecht e. V."
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Urheberrecht f\u00fcr Bildung und Wissenschaft"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Freie Bildung"
            },
            {
                "membership": "A2K-Koalition"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis F5"
            },
            {
                "membership": "digitalezivilgesellschaft.org"
            },
            {
                "membership": "International Civil Society Centre"
            },
            {
                "membership": "International Federation of Library Associations and Institutions (IFLA)"
            },
            {
                "membership": "Koalition Freies Wissen"
            },
            {
                "membership": "Wikimedia Europe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wikimedia Deutschland - Gesellschaft zur F\u00f6rderung Freien Wissens e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 5390001,
            "to": 5400000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000949/35575",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T17:28:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/df/299627/Lobbyregister-Detailansicht-R000949-2024-06-19_17-28-53.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T17:28:53.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 35575,
    "registerNumber": "R000949",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EGovG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der elektronischen Verwaltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/egovg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wikimedia Deutschland begr\u00fc\u00dft das ist Koalitionsvertrag der Ampel beschlossene Recht auf Open Data und bringt sich mit Expertisen f\u00fcr eine gute Ausgestaltung ein.\r\nUm die \u00f6ffentliche Hand zum Aufbau der notwendigen Infrastrukturen f\u00fcr die automatisierte Bereitstellung offener Daten zu bef\u00e4higen, soll etwa die Internalisierung von IT-Kompetenz zunehmend als strategische Aufgabe gesehen werden. Der verabschiedete oder noch im Gesetzgebungsprozess befindliche Gesetzestext zum Recht auf Open Data soll auf notwendige Organisationspflichten der \u00f6ffentlichen Hand hinwirken, die f\u00fcr die automatisierte Bereitstellung offener Daten notwendige Voraussetzung sind. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008260.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8260",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/nationale-datenstrategie-der-bundesregierung-weiterentwicklung-fortschritt-durch-datennutzung-strategie-f%C3%BCr/303247",
                        "title": "Nationale Datenstrategie der Bundesregierung - Weiterentwicklung - Fortschritt durch Datennutzung - Strategie f\u00fcr mehr und bessere Daten f\u00fcr neue, effektive und zukunftsweisende Datennutzung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/109/2010974.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10974",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/f%C3%BCr-eine-moderne-regulierung-von-mobilit%C3%A4tsdaten/310754",
                        "title": "F\u00fcr eine moderne Regulierung von Mobilit\u00e4tsdaten"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/034/2003493.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/3493",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/stillstand-und-unklare-zust%C3%A4ndigkeiten-in-der-digitalpolitik-beenden-f%C3%BCr-eine/291462",
                        "title": "Stillstand und unklare Zust\u00e4ndigkeiten in der Digitalpolitik beenden - F\u00fcr eine ambitionierte und koordinierte Digitalstrategie"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003228",
                "statements": [],
                "title": "Recht auf Open Data"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NetzDG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/netzdg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "DDG",
                        "title": "Digitale-Dienste-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ddg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wikimedia Deutschland befasst sich vor allem mit dem Vorschlag zur Benennung eines deutschen DSC ausgehend von der Frage, inwiefern die weiteren Vorgaben aus dem DSA zu dessen Aufgabenerf\u00fcllung durch die vorliegende Ausgestaltung aus Sicht von Wikimedia Deutschland adressiert und erf\u00fcllt werden. Dazu geh\u00f6ren (Art. 50, Absatz 1 und 2 DSA) die Sicherstellung, dass die DSC ihre Aufgaben unparteiisch, transparent und zeitnah erf\u00fcllen k\u00f6nnen und die daf\u00fcr notwendigen Ressourcen zur Ausf\u00fchrung der Aufgaben zur Verf\u00fcgung stehen, einschlie\u00dflich \u201eausreichender technischer, finanzieller und personeller Ressourcen f\u00fcr eine angemessene Beaufsichtigung aller in ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich fallenden Anbieter von Vermittlungsdiensten\u201c sowie eine Nutzendenorientierte Herangehensweise.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/093/2009371.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9371",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/bundes-klimaanpassungsgesetz-kang/302867",
                        "title": "gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksachen 20/8764, 20/9342 - Entwurf eines Bundes-Klimaanpassungsgesetzes (KAnG)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/034/2003493.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/3493",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/stillstand-und-unklare-zust%C3%A4ndigkeiten-in-der-digitalpolitik-beenden-f%C3%BCr-eine/291462",
                        "title": "Stillstand und unklare Zust\u00e4ndigkeiten in der Digitalpolitik beenden - F\u00fcr eine ambitionierte und koordinierte Digitalstrategie"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003229",
                "statements": [],
                "title": "Digitale-Dienste-Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gesetzliche Verpflichtungen zur Ver\u00f6ffentlichung von Open Data sind eine wichtige Voraussetzung zur Mehrung Freien Wissens. Im Mobilit\u00e4tssektor schaffen sie zudem die Grundlage f\u00fcr\r\nbarrierefreie intermodale Ausk\u00fcnfte als Beitrag zur Mobilit\u00e4tswende. Daher begr\u00fc\u00dfen wir das Vorhaben, ein Mobilit\u00e4tsdatengesetz zu verabschieden und haben mehrere Punkte dazu eingebracht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/109/2010974.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10974",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/f%C3%BCr-eine-moderne-regulierung-von-mobilit%C3%A4tsdaten/310754",
                        "title": "F\u00fcr eine moderne Regulierung von Mobilit\u00e4tsdaten"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/078/2007889.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7889",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/absenkung-der-verg%C3%BCtung-von-kinder-operationen-im-hno-bereich/302610",
                        "title": "Schriftliche Fragen mit den in der Woche vom 24. Juli 2023 eingegangenen Antworten der Bundesregierung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/054/2005475.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5475",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/digitalpolitische-bilanz-des-ersten-jahres-der-von-spd-b%C3%BCndnis-90/294895",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/5060 - Digitalpolitische Bilanz des ersten Jahres der von SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP gebildeten Bundesregierung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/050/2005060.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/5060",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/digitalpolitische-bilanz-des-ersten-jahres-der-von-spd-b%C3%BCndnis-90/294895",
                        "title": "Digitalpolitische Bilanz des ersten Jahres der von SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNE und FDP gebildeten Bundesregierung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011560.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11560",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/bundesbericht-forschung-und-innovation-2024/312446",
                        "title": "Bundesbericht Forschung und Innovation 2024"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003230",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/48/299625/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190186.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003230",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nvon Wikimedia Deutschland, Gesellschaft zur F\u00f6rderung Freien Wissens e. V. zum\r\nReferentenentwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetz vom 19. April 2024\r\nWikimedia Deutschland setzt sich f\u00fcr Chancengleichheit beim Zugang zu Wissen und\r\nBildung ein und unterst\u00fctzt die vielen tausend Ehrenamtlichen, die unter anderem in\r\nWikipedia und Wikidata, der freien Datenbank f\u00fcr strukturierte Daten, tagt\u00e4glich ihr\r\nWissen mit allen Menschen teilen. Wir stehen f\u00fcr eine Wissensallmende, in der\r\nFaktendaten m\u00f6glichst frei zum Vorteil der Gesellschaft eingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nGesetzliche Verpflichtungen zur Ver\u00f6ffentlichung von Open Data sind eine wichtige\r\nVoraussetzung zur Mehrung Freien Wissens. Open Data ist die notwendige Grundlage f\u00fcr\r\nniederschwellige und einfach zu nutzende intermodale Mobilit\u00e4tsketten und tr\u00e4gt somit zur\r\nMobilit\u00e4tswende bei. Wir bedanken uns f\u00fcr die Gelegenheit, den Referentenentwurf zum\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetz kommentieren zu d\u00fcrfen.\r\nIn Stichpunkten\r\n\u2767 Der Referentenentwurf orientiert sich nun st\u00e4rker an den Open-Data-Leitlinien der\r\nEU zum diskriminierungsfreien Zugang zu jedwedem Zweck und ohne\r\nRegistrierungspflichten, was wir begr\u00fc\u00dfen. Gleichzeitig entf\u00e4llt aber die Festlegung\r\nauf die durch die EU empfohlenen und weltweit anerkannten\r\nCreative-Commons-Standardlizenzen. International anerkannte Lizenzen sind ein\r\nMuss f\u00fcr ein funktionierendes Open-Data-\u00d6kosystem \u00fcber nationale Grenzen\r\nhinweg. Wir empfehlen eine Festlegung auf Creative-Commons-Lizenzen bereits im\r\nGesetz.Der Referentenentwurf sieht keinen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und\r\nB\u00fcrger. Die Aktualisierungs- und Meldepflichten betreffen aber m\u00f6glicherweise alle,\r\ndie Mobilit\u00e4tsdaten verwenden \u2013 auch wenn sie dies au\u00dferhalb einer\r\nwirtschaftlichen Bet\u00e4tigung tun, beispielsweise bei der Entwicklung Freier Software\r\noder dem Beitrag zu Freiem Wissen. Auch k\u00f6nnten Projekte des Freien Wissens bei\r\nenger Auslegung zu Dateninhabern mit Zulieferungspflichten werden. Wir\r\nempfehlen hier eine Klarstellung.\r\n\u2767 Die Meldepflichten verhindern zudem ggf. gar die \u00dcbernahme von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nin Projekte Freien Wissens. Zudem kann es Situationen geben, in denen es je nach\r\nKontext unterschiedliche Betrachtungen geben kann, welche Daten tats\u00e4chlich\r\n\u201ekorrekt\u201c sind. Wir schlagen daher als alternativen Weg eine Freies-Wissen-Klausel\r\nvor, um dem Copyle-Gedanken enger zu entsprechen.\r\n\u2767 Die Auslagerung der Leitlinien in eine separate untergesetzliche Regelung erscheint\r\nzun\u00e4chst plausibel, da so schneller auf Anpassungen reagiert werden kann.\r\nAndererseits bleiben somit derzeit elementare Kernfragen weitgehend offen, die\r\nAusgestaltung als Allgemeinverf\u00fcgung wirkt zweifelhaft und wir haben Bedenken\r\n\u00fcber den Prozess zur Fortentwicklung der Leitlinien unter Einbeziehung der\r\nZivilgesellschaft \u00fcber Legislaturperioden hinweg.\r\nKommentierung\r\nAls positiv empfinden wir die Klarstellungen in \u00a7 6 des Entwurfs, dass die Informationen\r\nnicht nur unentgeltlich zur Verf\u00fcgung stehen, sondern ihre Nutzung zu jedem Zweck\r\ngestattet ist und Lizenzen diskriminierungsfrei sein m\u00fcssen. Hier orientiert sich der\r\nEntwurf an den weiteren europ\u00e4ischen Rechtsakten zu Open Data, was wir begr\u00fc\u00dfen.\r\nGleichzeitig bedauern wir, dass im Vergleich zum Eckpunktepapier die ausdr\u00fcckliche\r\nErw\u00e4hnung der Creative-Commons-Lizenzen \u2013 insbesondere der CC0 \u2013 entfallen ist. Wie\r\ndas von der Kanzlei TaylorWessing erstellte und unl\u00e4ngst von Wikimedia Deutschland\r\nver\u00f6ffentlichte Gutachten gezeigt hat, ist die Anwendung der international akzeptierten (1\r\nhttps://commons.wikimedia.org/wiki/File:2024-04-04_Nutzung_von_Open-Data-Lizenzen_durch_die_\r\noeffentliche_Hand.pdf\r\nSe) \r\nCreative-Commons-Lizenzen auch durch die \u00f6ffentliche Hand nicht nur rechtlich m\u00f6glich,\r\nsondern zum Zwecke einer einheitlichen Lizenzlandschaft auch w\u00fcnschens- und\r\nempfehlenswert. Von der Zulassung der nationalen Sonderl\u00f6sung \u201eDatenlizenz\r\nDeutschland\u201c raten wir aufgrund der klaren M\u00e4ngel dieser \u201eLizenz\u201c ab.\r\nInsbesondere Faktendaten, die eine m\u00f6glichst akkurate Beschreibung der real\r\nexistierenden Welt abbilden, sollten in ihrer Wiederverwendbarkeit nicht eingeschr\u00e4nkt\r\nwerden k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr eignet sich die kombinierte Lizenz und Aufgabeerkl\u00e4rung\r\nCreative Commons Zero 1.0 in besonderem Ma\u00dfe. Dies gilt ganz besonders f\u00fcr solche\r\nFakteninformationen, die automatisiert, maschinell und durch Sensorik entstehen. Diverse\r\nprivatwirtschaftliche Akteure haben sich in der Vergangenheit daf\u00fcr eingesetzt, solche\r\nInformationen mit Nutzungsbeschr\u00e4nkungen zu versehen, beispielsweise weil es sich dabei\r\num Gesch\u00e4ftsgeheimnisse handle. Dieses Argument verf\u00e4ngt insbesondere deswegen nicht,\r\nweil diese Informationen gleichzeitig regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Schnittstellen an\r\nEndanwender*innen und damit einen prinzipiell unbeschr\u00e4nkten Personenkreis\r\nausgeliefert werden.\r\nNur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen und nur dann, wenn es sich um Informationen\r\nhandelt, die zweifelsfrei urheberrechtlichem Schutz unterliegen, sollten\r\nCreative-Commons-Lizenzen mit weitergehenden Verpflichtungen wie zum Beispiel einer\r\nobligatorischen Quellen-/Namensnennung zul\u00e4ssig sein. Falls Lizenzen mit verpflichtender\r\nNennung der Quelle verwendet werden d\u00fcrfen, sollte unbedingt durch eine erg\u00e4nzende\r\nErkl\u00e4rung festgehalten werden, dass zur Erf\u00fcllung dieser Anforderung die Namens- bzw.\r\nQuellennennung in einer separaten \u00dcbersicht gen\u00fcgt. Auch die Weiterverbreitung\r\naggregierter Informationen gemeinsam mit urspr\u00fcnglich der ODbL unterliegenden Daten\r\nzu den Bedingungen der ODbL sollte durch die erg\u00e4nzende Erkl\u00e4rung gestattet werden.\r\nF\u00fcr bedenklich halten wir die unscharfen Begriffsdefinitionen, die sich aus der\r\nunver\u00e4nderten \u00dcbernahme aus den EU-Regulierungen ergeben. So ist es denkbar, dass\r\nProjekte Freien Wissens sowohl juristische Personen, betroffene Personen oder private\r\nEinrichtungen sein k\u00f6nnen, die berechtigt sind, Zugang zu den im Anhang der Delegierten\r\nVerordnung (EU) 2022/670 zu gew\u00e4hren oder sie unter ihrer Kontrolle weiterzugeben \u2013 und\r\ndamit Dateninhaber im Sinne des Gesetzes mit den damit verbundenen Pflichten. Denn\r\nauch Projekte wie die OpenStreetMap oder Wikidata, aber auch zivilgesellschaftliche\r\nProjekte des Digitalen Ehrenamts verf\u00fcgen prinzipiell \u00fcber Informationen z.B. \u00fcber\r\nStra\u00dfennetze und ihre physischen Merkmale, die Standorte von Verkehrszeichen o.\u00e4.\r\nGenauso werden Mobilit\u00e4tsausk\u00fcnfte nicht nur von \u00f6ffentlichen Stellen und Unternehmen\r\nangeboten \u2013 insbesondere in Deutschland existiert eine sehr aktive Szene des Digitalen\r\nEhrenamts, die in den vergangenen Jahren signifikant zur Verbreitung, Wartung und\r\nWeiterentwicklung von Freier/Open-Source-Software, Prozessen und Bildungsformaten\r\nrund um intermodale Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen beigetragen hat. Potenziell unterliegen auch\r\nKonzeptprototypen, Testinstallationen f\u00fcr die Softwareweiterentwicklung, ehrenamtlich\r\nbetriebene Auskunftssysteme oder selbst im Rahmen von Ausbildungszwecken\r\n(Studienleistung oder Klassenarbeit) publizierte Auskunftssysteme den Aktualisierungs- (\u00a7 6\r\nAbs. 4 MDG-E) und Meldepflichten (\u00a7 8 MDG-E). Insgesamt erg\u00e4be sich hieraus ein (siehe z.B. die in wenigen Tagen nach der FOSDEM-Konferenz entstandene Instanz f\u00fcr\r\ntranseurop\u00e4isches Mobilit\u00e4tsrouting\r\nhttps://www.volkerkrause.eu/2024/02/10/fosdem-2024-open-public-transport-routing.html)\r\nsubstanzieller Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 der im Zweifel den\r\nBeitrag ehrenamtlichen Engagements in diesem Sektor k\u00fcnftig mindern oder gar\r\nverhindern k\u00f6nnte.\r\nWir gehen davon aus, dass die gesetzgeberische Absicht hinter den EU-Rechtsakten bei den\r\nVer\u00f6ffentlichungspflichten die Ver\u00f6ffentlichung dieser Informationen insbesondere durch\r\ndie \u201ePrim\u00e4rinhaber\u201c solcher Informationen ist, die diese bislang nicht unter freien\r\nLizenzen, diskriminierungsfrei und zur Verwendung zu jedem Zweck ver\u00f6ffentlichen. Also\r\n\u00f6ffentliche Stellen, beauftragte Unternehmen, aber auch privatwirtschaftliche Anbieter, die\r\ndiese Faktendaten bislang privatisieren. Eine Unterscheidung zwischen kommerziellen und nichtkommerziellen Akteuren d\u00fcrfen\r\nhier zu kurz greifen, insbesondere da diese Unterscheidung sich in der Praxis als\r\nproblematisch erwiesen hat. Wir empfehlen eine Klarstellung des gesetzgeberischen3\r\nWillens, um die Auslegung zu vereinfachen und Projekte Freien Wissens nicht Abliefer-\r\noder gar Formatkonvertierungspflichten auszusetzen. Eine denkbare M\u00f6glichkeit w\u00e4re die\r\nKlarstellung, dass die \u2013 grunds\u00e4tzlich f\u00fcr intermodale Mobilit\u00e4tsausk\u00fcnfte n\u00fctzlichen! \u2013\r\nInformationen aus Projekten Freien Wissens keinen Ablieferpflichten unterliegen, da sie als\r\nFreies Wissen definitionsgem\u00e4\u00df ohnehin zu den geforderten Bedingungen (Verwendung zu\r\njedem Zweck, diskriminierungsfreie Lizenzen, Zugang ohne organisatorische H\u00fcrden) frei\r\nzug\u00e4nglich sind. Selbstverst\u00e4ndlich kann der NAP auf dieses Freie Wissen verweisen.\r\nAnaloges gilt auch f\u00fcr die Aktualisierungspflichten sowie die Meldepflichten bei\r\nkorrigierten Informationen. Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir die Verpflichtungen f\u00fcr die\r\n\u201eoffiziellen\u201c Dateninhaber, fehlerhafte Informationen zu korrigieren und hierf\u00fcr einen Weg\r\nvorzusehen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Anbieter, die z.B. etablierte Standardschnittstellen\r\nfehlerhaft implementieren und dies bislang nicht beheben. Eine Verpflichtung aller\r\nDatennutzenden zur Meldung von \u00c4nderungen an ein zentrales System bringt jedoch\r\nunserer Ansicht nach mehrere unerw\u00fcnschte Seiteneffekte mit sich.\r\nZum Einen ist unklar, wer hierdurch \u00fcberhaupt verpflichtet wird. Denkbar ist, dass sich die\r\nVerpflichtung nur auf Stellen im Wirkungsbereich deutschen Rechts oder \u2013 eventuell \u2013\r\nUnionsrechts erstreckt. Dies k\u00f6nnte eine Ungleichbehandlung von Akteuren im deutschen\r\nRechtsraum mit solchen beispielsweise in \u00d6sterreich oder dem nichteurop\u00e4ischen Ausland\r\nbedeuten.\r\nGleichzeitig ist auch der Begriff der \u201eUngenauigkeiten\u201c nicht n\u00e4her definiert und damit sehr\r\nweit auslegbar. Das grunds\u00e4tzliche Problem besteht unseres Erachtens darin, dass Open\r\nData im Mobilit\u00e4tsbereich \u2013 so wie auch in vielen Teilen der \u00f6ffentlichen Verwaltung \u2013\r\nvielfach immer noch als Zusatzaufwand f\u00fcr unbestimmte Dritte verstanden und auch so\r\numgesetzt wird. Wenn die ver\u00f6ffentlichten Informationen aus derselben Prozesskette\r\nstammen w\u00fcrden, die auch f\u00fcr die Verwendung in den eigenen Systemen bestimmt ist,\r\nw\u00fcrden Ungenauigkeiten schon in den eigenen Systemen der Dateninhaber auffallen und\r\ndadurch ein Anreiz zur Behebung entstehen (\u201eeat your own dog food\u201c). Gemeldete\r\nUngenauigkeiten w\u00fcrden sich hier allenfalls auf M\u00e4ngel im Exportprozess beziehen.\r\nEbenso unklar ist die Definition der \u201e\u00f6ffentlichen Wiedergabe\u201c und \u201e\u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher\r\nReise- und Verkehrsinformationsdienste\u201c (\u00a7 8 Abs. 2 MDG-E). Einerseits scheint so die\r\nM\u00f6glichkeit gegeben, Systeme als nicht-\u00f6ffentlich zu definieren, beispielsweise wenn sie\r\nnur einem definierten internen Benutzendenkreis zug\u00e4nglich gemacht werden.\r\nAndererseits nehmen wir an, dass auch die bereits beschriebenen Ehrenamtsprojekte,\r\nKonzeptprototypen oder Entwicklungsinstallationen als \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Systeme\r\ngelten \u2013 denn sie sollen in der Regel von einem interessierten Fachpublikum ohne\r\nZugangsbeschr\u00e4nkungen in der Praxis getestet werden k\u00f6nnen. Auf solche Projekte trifft\r\nm\u00f6glicherweise auch die Aktualisierungsverpflichtung aus der Delegierten Verordnung\r\n(EU) 2022/670 zu, die in \u00a7 6 Abs. 4 MDG-E umgesetzt wird. Die Delegierte Verordnung definiert \u201eDiensteanbieter\u201c lediglich als \u00f6ffentlichen oder privaten Anbieter von\r\nEchtzeit-Verkehrsinformationsdiensten. Uns ist unklar, ob auch Forschungs- oder\r\nEhrenamtsprojekte unter diese Definition fallen k\u00f6nnten und halten hier eine\r\nKlarstellung f\u00fcr erforderlich.\r\nWir empfehlen daher, die Meldepflichten wenigstens zu lockern. Denkbar w\u00e4re, dass\r\nMobilit\u00e4tsdaten mit korrigierter Genauigkeit dann von der Meldepflicht ausgenommen\r\nsind, wenn sie zu den Bedingungen Freien Wissens (Verwendung zu jedem Zweck,\r\ndiskriminierungsfreie Lizenzen, Zugang ohne organisatorische H\u00fcrden) wieder frei\r\nzug\u00e4nglich gemacht werden. Dies w\u00fcrde auch den weiteren Betrieb von automatisierten\r\nAnalyse- und Korrektursystemen erm\u00f6glichen, die Mobilit\u00e4tsdaten regelm\u00e4\u00dfig pr\u00fcfen und\r\nggf. in ihrer Formatierung oder inhaltlich korrigieren, solange die Dateninhaber ihren\r\nProzess nicht aktualisiert bzw. Ungenauigkeiten nicht behoben haben. Durch die4\r\nautomatisierte Korrektur ungenauer Informationen k\u00e4men andernfalls auf die\r\nBetreiber*innen solcher Systeme kaum \u00fcberschaubare Pflichten zu, die den Betrieb solcher\r\nSysteme k\u00fcnftig verunm\u00f6glichen k\u00f6nnten.\r\nUnklar sind uns derzeit noch die konkrete Ausgestaltung des Bundeskoordinators, der\r\nAufsicht sowie der Leitlinien. Wir hatten zwar die Auslagerung technischer Spezifikationen\r\nin eine untergesetzliche Regelung vorgeschlagen, der momentane Entwurf \u00fcberl\u00e4sst jedoch\r\nauch Grunds\u00e4tze, die wir gerne bereits jetzt festgelegt s\u00e4hen, der sp\u00e4teren Regelung durch\r\ndie Leitlinien. Hierzu geh\u00f6rt insbesondere die Festlegung auf die international akzeptierten\r\nCreative-Commons-Lizenzen mit einer Pr\u00e4ferenz f\u00fcr CC0 1.0 f\u00fcr Faktendaten. Wie bereits\r\nerw\u00e4hnt k\u00f6nnte die Rechtsbindungskra einzelner Regeln im Rahmen einer\r\nAllgemeinverf\u00fcgung zweifelhaft sein.\r\nAuch die organisatorische Ausrichtung des Bundeskoordinators und des NAP kann zur\r\nAkzeptanz durch die Beitragenden beitragen. Idealerweise sollten sie die gewachsenen\r\nStrukturen erg\u00e4nzen und weniger einen reinen Innovationsgedanken in den Vordergrund\r\nstellen, sondern die Chance auf eine Modernisierung der bestehenden Prozesse. So k\u00f6nnte\r\ndie Rolle intermodaler Mobilit\u00e4tsausk\u00fcnfte als Beitrag zum Gemeinwohl und die Rolle der\r\nhierf\u00fcr n\u00f6tigen Informationen als der Gesellschaft dienende Gemeing\u00fcter hervorgehoben\r\nwerden.\r\nNicht zuletzt scheint der Prozess f\u00fcr die Festlegung der Leitlinien noch unklar. Die\r\nengagierte digitale Zivilgesellschaft hat umfangreiche Erfahrungen im praktischen Umgang\r\nmit Mobilit\u00e4tsdaten erworben, ohne dabei Profite erzielen zu wollen. Wir empfehlen daher,\r\nbei der Ausgestaltung der Leitlinien auch diese Perspektive mit einzubeziehen. Wikimedia5\r\nDeutschland steht f\u00fcr den fachlichen Austausch bei der Erarbeitung der Leitlinien\r\nselbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nKontakt: politik@wikimedia.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UrhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Urheberrecht und verwandte Schutzrechte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wikimedia Deutschland wirkt auf eine Anpassung von \u00a7 5 UrhG zur Gemeinfreiheit von Ver\u00f6ffentlichungen der \u00f6ffentlichen Hand hin. \u00a7 5 Abs. 2 UrhG, der die \"anderen amtlichen Werke\" behandelt, sollte zu einer echten gesetzlichen Vermutung zugunsten des Bestehens des darin genannten Merkmals \"zur allgemeinen Kenntnisnahme\" weiterentwickelt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003231",
                "statements": [],
                "title": "Reformierung des \u00a7 5 UrhG - Amtliche Werke "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UrhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Urheberrecht und verwandte Schutzrechte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Gesetzgeber sollte die bestehenden unionsrechtlichen Handlungsspielr\u00e4ume nutzen und im Urheberrecht eine gesetzliche Erlaubnis f\u00fcr das E-Lending durch \u00f6ffentliche Bibliotheken schaffen . Grundlage daf\u00fcr ist die in Art. 6 der Vermiet- und Verleih-Richtlinie 2006/115/EG vorgesehene M\u00f6glichkeit, in das nationale Urheberrecht Schrankenbestimmungen zu ebendiesem Zweck aufzunehmen, die der deutsche Gesetzgeber hinsichtlich des E-Lendings bis heute ungenutzt gelassen hat.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/008/2000859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verleih-von-e-books-durch-bibliotheken-und-festsetzung-von-bibliothekstantiemen/284879",
                        "title": "Verleih von E-Books durch Bibliotheken und Festsetzung von Bibliothekstantiemen"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/010/2001046.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/1046",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verleih-von-e-books-durch-bibliotheken-und-festsetzung-von-bibliothekstantiemen/284879",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/859 - Verleih von E-Books durch Bibliotheken und Festsetzung von Bibliothekstantiemen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003232",
                "statements": [],
                "title": "Urheberrechtsgesetz / E-Lending"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": " Der Rat der EU bef\u00fcrwortet eine st\u00e4rkere Ausrichtung an Open Science und betont, dass bestehende Anreizsysteme in der Forschung hierf\u00fcr angepasst werden m\u00fcssen. Die Deutsche Forschungsgemeinschaft hat k\u00fcrzlich eine \u00fcberwiegend positive Positionierung zu Open Access oder Open Code ver\u00f6ffentlicht. Die Voraussetzung f\u00fcr Open Science sind offene Daten, offene Software und ggf. offene Hardware. Daher sollte ein gr\u00f6\u00dferer Fokus darauf liegen, diese Themen \u00fcbergreifend auszubauen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/062/2006281.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/6281",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/nutzung-von-forschungs-und-gesundheitsdaten/298261",
                        "title": "Nutzung von Forschungs- und Gesundheitsdaten"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/066/2006640.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6640",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/nutzung-von-forschungs-und-gesundheitsdaten/298261",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/6281 - Nutzung von Forschungs- und Gesundheitsdaten"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008260.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8260",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/nationale-datenstrategie-der-bundesregierung-weiterentwicklung-fortschritt-durch-datennutzung-strategie-f%C3%BCr/303247",
                        "title": "Nationale Datenstrategie der Bundesregierung - Weiterentwicklung - Fortschritt durch Datennutzung - Strategie f\u00fcr mehr und bessere Daten f\u00fcr neue, effektive und zukunftsweisende Datennutzung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/029/2002977.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/2977",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/forschungs-und-innovationspolitik-der-bundesregierung/290198",
                        "title": "Forschungs- und Innovationspolitik der Bundesregierung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/032/2003229.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3229",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/forschungs-und-innovationspolitik-der-bundesregierung/290198",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/2977 - Forschungs- und Innovationspolitik der Bundesregierung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003233",
                "statements": [],
                "title": "Forschungsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Neue Engagementformen m\u00fcssen in der Abgabenordnung als gemeinn\u00fctzig definiert werden. Dazu z\u00e4hlen der Ausbau digitaler Infrastruktur sowie die Erstellung gemeinwohlorientierter Plattformen oder Software.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/114/2011462.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11462",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/ma%C3%9Fnahmen-zum-schutz-deutscher-staatsb%C3%BCrger-gegen-chinesische-spionageangriffe/312504",
                        "title": "Schriftliche Fragen mit den in der Woche vom 13. Mai 2024 eingegangenen Antworten der Bundesregierung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003234",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Strukturoptimierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003235",
                "statements": [],
                "title": "Medienstaatsvetrag der L\u00e4nder"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EGovG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der elektronischen Verwaltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/egovg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Modernisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltungs-IT, mit Rechtsanspruch auf Open Data und Linked-Open Data Struktur w\u00fcrde den erwarteten Effekten von weniger B\u00fcrokratie - Geschwindigkeit, Effizienz - erheblich helfen. Die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen bleiben angesichts der vielen vorliegenden Vorschl\u00e4ge d\u00fcrftig und randst\u00e4ndig.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003236",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieentlastung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/48/299625/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190186.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003230",
                "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nvon Wikimedia Deutschland, Gesellschaft zur F\u00f6rderung Freien Wissens e. V. zum\r\nReferentenentwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetz vom 19. April 2024\r\nWikimedia Deutschland setzt sich f\u00fcr Chancengleichheit beim Zugang zu Wissen und\r\nBildung ein und unterst\u00fctzt die vielen tausend Ehrenamtlichen, die unter anderem in\r\nWikipedia und Wikidata, der freien Datenbank f\u00fcr strukturierte Daten, tagt\u00e4glich ihr\r\nWissen mit allen Menschen teilen. Wir stehen f\u00fcr eine Wissensallmende, in der\r\nFaktendaten m\u00f6glichst frei zum Vorteil der Gesellschaft eingesetzt werden k\u00f6nnen.\r\nGesetzliche Verpflichtungen zur Ver\u00f6ffentlichung von Open Data sind eine wichtige\r\nVoraussetzung zur Mehrung Freien Wissens. Open Data ist die notwendige Grundlage f\u00fcr\r\nniederschwellige und einfach zu nutzende intermodale Mobilit\u00e4tsketten und tr\u00e4gt somit zur\r\nMobilit\u00e4tswende bei. Wir bedanken uns f\u00fcr die Gelegenheit, den Referentenentwurf zum\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetz kommentieren zu d\u00fcrfen.\r\nIn Stichpunkten\r\n\u2767 Der Referentenentwurf orientiert sich nun st\u00e4rker an den Open-Data-Leitlinien der\r\nEU zum diskriminierungsfreien Zugang zu jedwedem Zweck und ohne\r\nRegistrierungspflichten, was wir begr\u00fc\u00dfen. Gleichzeitig entf\u00e4llt aber die Festlegung\r\nauf die durch die EU empfohlenen und weltweit anerkannten\r\nCreative-Commons-Standardlizenzen. International anerkannte Lizenzen sind ein\r\nMuss f\u00fcr ein funktionierendes Open-Data-\u00d6kosystem \u00fcber nationale Grenzen\r\nhinweg. Wir empfehlen eine Festlegung auf Creative-Commons-Lizenzen bereits im\r\nGesetz.Der Referentenentwurf sieht keinen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und\r\nB\u00fcrger. Die Aktualisierungs- und Meldepflichten betreffen aber m\u00f6glicherweise alle,\r\ndie Mobilit\u00e4tsdaten verwenden \u2013 auch wenn sie dies au\u00dferhalb einer\r\nwirtschaftlichen Bet\u00e4tigung tun, beispielsweise bei der Entwicklung Freier Software\r\noder dem Beitrag zu Freiem Wissen. Auch k\u00f6nnten Projekte des Freien Wissens bei\r\nenger Auslegung zu Dateninhabern mit Zulieferungspflichten werden. Wir\r\nempfehlen hier eine Klarstellung.\r\n\u2767 Die Meldepflichten verhindern zudem ggf. gar die \u00dcbernahme von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nin Projekte Freien Wissens. Zudem kann es Situationen geben, in denen es je nach\r\nKontext unterschiedliche Betrachtungen geben kann, welche Daten tats\u00e4chlich\r\n\u201ekorrekt\u201c sind. Wir schlagen daher als alternativen Weg eine Freies-Wissen-Klausel\r\nvor, um dem Copyle-Gedanken enger zu entsprechen.\r\n\u2767 Die Auslagerung der Leitlinien in eine separate untergesetzliche Regelung erscheint\r\nzun\u00e4chst plausibel, da so schneller auf Anpassungen reagiert werden kann.\r\nAndererseits bleiben somit derzeit elementare Kernfragen weitgehend offen, die\r\nAusgestaltung als Allgemeinverf\u00fcgung wirkt zweifelhaft und wir haben Bedenken\r\n\u00fcber den Prozess zur Fortentwicklung der Leitlinien unter Einbeziehung der\r\nZivilgesellschaft \u00fcber Legislaturperioden hinweg.\r\nKommentierung\r\nAls positiv empfinden wir die Klarstellungen in \u00a7 6 des Entwurfs, dass die Informationen\r\nnicht nur unentgeltlich zur Verf\u00fcgung stehen, sondern ihre Nutzung zu jedem Zweck\r\ngestattet ist und Lizenzen diskriminierungsfrei sein m\u00fcssen. Hier orientiert sich der\r\nEntwurf an den weiteren europ\u00e4ischen Rechtsakten zu Open Data, was wir begr\u00fc\u00dfen.\r\nGleichzeitig bedauern wir, dass im Vergleich zum Eckpunktepapier die ausdr\u00fcckliche\r\nErw\u00e4hnung der Creative-Commons-Lizenzen \u2013 insbesondere der CC0 \u2013 entfallen ist. Wie\r\ndas von der Kanzlei TaylorWessing erstellte und unl\u00e4ngst von Wikimedia Deutschland\r\nver\u00f6ffentlichte Gutachten gezeigt hat, ist die Anwendung der international akzeptierten (1\r\nhttps://commons.wikimedia.org/wiki/File:2024-04-04_Nutzung_von_Open-Data-Lizenzen_durch_die_\r\noeffentliche_Hand.pdf\r\nSe) \r\nCreative-Commons-Lizenzen auch durch die \u00f6ffentliche Hand nicht nur rechtlich m\u00f6glich,\r\nsondern zum Zwecke einer einheitlichen Lizenzlandschaft auch w\u00fcnschens- und\r\nempfehlenswert. Von der Zulassung der nationalen Sonderl\u00f6sung \u201eDatenlizenz\r\nDeutschland\u201c raten wir aufgrund der klaren M\u00e4ngel dieser \u201eLizenz\u201c ab.\r\nInsbesondere Faktendaten, die eine m\u00f6glichst akkurate Beschreibung der real\r\nexistierenden Welt abbilden, sollten in ihrer Wiederverwendbarkeit nicht eingeschr\u00e4nkt\r\nwerden k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr eignet sich die kombinierte Lizenz und Aufgabeerkl\u00e4rung\r\nCreative Commons Zero 1.0 in besonderem Ma\u00dfe. Dies gilt ganz besonders f\u00fcr solche\r\nFakteninformationen, die automatisiert, maschinell und durch Sensorik entstehen. Diverse\r\nprivatwirtschaftliche Akteure haben sich in der Vergangenheit daf\u00fcr eingesetzt, solche\r\nInformationen mit Nutzungsbeschr\u00e4nkungen zu versehen, beispielsweise weil es sich dabei\r\num Gesch\u00e4ftsgeheimnisse handle. Dieses Argument verf\u00e4ngt insbesondere deswegen nicht,\r\nweil diese Informationen gleichzeitig regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Schnittstellen an\r\nEndanwender*innen und damit einen prinzipiell unbeschr\u00e4nkten Personenkreis\r\nausgeliefert werden.\r\nNur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen und nur dann, wenn es sich um Informationen\r\nhandelt, die zweifelsfrei urheberrechtlichem Schutz unterliegen, sollten\r\nCreative-Commons-Lizenzen mit weitergehenden Verpflichtungen wie zum Beispiel einer\r\nobligatorischen Quellen-/Namensnennung zul\u00e4ssig sein. Falls Lizenzen mit verpflichtender\r\nNennung der Quelle verwendet werden d\u00fcrfen, sollte unbedingt durch eine erg\u00e4nzende\r\nErkl\u00e4rung festgehalten werden, dass zur Erf\u00fcllung dieser Anforderung die Namens- bzw.\r\nQuellennennung in einer separaten \u00dcbersicht gen\u00fcgt. Auch die Weiterverbreitung\r\naggregierter Informationen gemeinsam mit urspr\u00fcnglich der ODbL unterliegenden Daten\r\nzu den Bedingungen der ODbL sollte durch die erg\u00e4nzende Erkl\u00e4rung gestattet werden.\r\nF\u00fcr bedenklich halten wir die unscharfen Begriffsdefinitionen, die sich aus der\r\nunver\u00e4nderten \u00dcbernahme aus den EU-Regulierungen ergeben. So ist es denkbar, dass\r\nProjekte Freien Wissens sowohl juristische Personen, betroffene Personen oder private\r\nEinrichtungen sein k\u00f6nnen, die berechtigt sind, Zugang zu den im Anhang der Delegierten\r\nVerordnung (EU) 2022/670 zu gew\u00e4hren oder sie unter ihrer Kontrolle weiterzugeben \u2013 und\r\ndamit Dateninhaber im Sinne des Gesetzes mit den damit verbundenen Pflichten. Denn\r\nauch Projekte wie die OpenStreetMap oder Wikidata, aber auch zivilgesellschaftliche\r\nProjekte des Digitalen Ehrenamts verf\u00fcgen prinzipiell \u00fcber Informationen z.B. \u00fcber\r\nStra\u00dfennetze und ihre physischen Merkmale, die Standorte von Verkehrszeichen o.\u00e4.\r\nGenauso werden Mobilit\u00e4tsausk\u00fcnfte nicht nur von \u00f6ffentlichen Stellen und Unternehmen\r\nangeboten \u2013 insbesondere in Deutschland existiert eine sehr aktive Szene des Digitalen\r\nEhrenamts, die in den vergangenen Jahren signifikant zur Verbreitung, Wartung und\r\nWeiterentwicklung von Freier/Open-Source-Software, Prozessen und Bildungsformaten\r\nrund um intermodale Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen beigetragen hat. Potenziell unterliegen auch\r\nKonzeptprototypen, Testinstallationen f\u00fcr die Softwareweiterentwicklung, ehrenamtlich\r\nbetriebene Auskunftssysteme oder selbst im Rahmen von Ausbildungszwecken\r\n(Studienleistung oder Klassenarbeit) publizierte Auskunftssysteme den Aktualisierungs- (\u00a7 6\r\nAbs. 4 MDG-E) und Meldepflichten (\u00a7 8 MDG-E). Insgesamt erg\u00e4be sich hieraus ein (siehe z.B. die in wenigen Tagen nach der FOSDEM-Konferenz entstandene Instanz f\u00fcr\r\ntranseurop\u00e4isches Mobilit\u00e4tsrouting\r\nhttps://www.volkerkrause.eu/2024/02/10/fosdem-2024-open-public-transport-routing.html)\r\nsubstanzieller Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 der im Zweifel den\r\nBeitrag ehrenamtlichen Engagements in diesem Sektor k\u00fcnftig mindern oder gar\r\nverhindern k\u00f6nnte.\r\nWir gehen davon aus, dass die gesetzgeberische Absicht hinter den EU-Rechtsakten bei den\r\nVer\u00f6ffentlichungspflichten die Ver\u00f6ffentlichung dieser Informationen insbesondere durch\r\ndie \u201ePrim\u00e4rinhaber\u201c solcher Informationen ist, die diese bislang nicht unter freien\r\nLizenzen, diskriminierungsfrei und zur Verwendung zu jedem Zweck ver\u00f6ffentlichen. Also\r\n\u00f6ffentliche Stellen, beauftragte Unternehmen, aber auch privatwirtschaftliche Anbieter, die\r\ndiese Faktendaten bislang privatisieren. Eine Unterscheidung zwischen kommerziellen und nichtkommerziellen Akteuren d\u00fcrfen\r\nhier zu kurz greifen, insbesondere da diese Unterscheidung sich in der Praxis als\r\nproblematisch erwiesen hat. Wir empfehlen eine Klarstellung des gesetzgeberischen3\r\nWillens, um die Auslegung zu vereinfachen und Projekte Freien Wissens nicht Abliefer-\r\noder gar Formatkonvertierungspflichten auszusetzen. Eine denkbare M\u00f6glichkeit w\u00e4re die\r\nKlarstellung, dass die \u2013 grunds\u00e4tzlich f\u00fcr intermodale Mobilit\u00e4tsausk\u00fcnfte n\u00fctzlichen! \u2013\r\nInformationen aus Projekten Freien Wissens keinen Ablieferpflichten unterliegen, da sie als\r\nFreies Wissen definitionsgem\u00e4\u00df ohnehin zu den geforderten Bedingungen (Verwendung zu\r\njedem Zweck, diskriminierungsfreie Lizenzen, Zugang ohne organisatorische H\u00fcrden) frei\r\nzug\u00e4nglich sind. Selbstverst\u00e4ndlich kann der NAP auf dieses Freie Wissen verweisen.\r\nAnaloges gilt auch f\u00fcr die Aktualisierungspflichten sowie die Meldepflichten bei\r\nkorrigierten Informationen. Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir die Verpflichtungen f\u00fcr die\r\n\u201eoffiziellen\u201c Dateninhaber, fehlerhafte Informationen zu korrigieren und hierf\u00fcr einen Weg\r\nvorzusehen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Anbieter, die z.B. etablierte Standardschnittstellen\r\nfehlerhaft implementieren und dies bislang nicht beheben. Eine Verpflichtung aller\r\nDatennutzenden zur Meldung von \u00c4nderungen an ein zentrales System bringt jedoch\r\nunserer Ansicht nach mehrere unerw\u00fcnschte Seiteneffekte mit sich.\r\nZum Einen ist unklar, wer hierdurch \u00fcberhaupt verpflichtet wird. Denkbar ist, dass sich die\r\nVerpflichtung nur auf Stellen im Wirkungsbereich deutschen Rechts oder \u2013 eventuell \u2013\r\nUnionsrechts erstreckt. Dies k\u00f6nnte eine Ungleichbehandlung von Akteuren im deutschen\r\nRechtsraum mit solchen beispielsweise in \u00d6sterreich oder dem nichteurop\u00e4ischen Ausland\r\nbedeuten.\r\nGleichzeitig ist auch der Begriff der \u201eUngenauigkeiten\u201c nicht n\u00e4her definiert und damit sehr\r\nweit auslegbar. Das grunds\u00e4tzliche Problem besteht unseres Erachtens darin, dass Open\r\nData im Mobilit\u00e4tsbereich \u2013 so wie auch in vielen Teilen der \u00f6ffentlichen Verwaltung \u2013\r\nvielfach immer noch als Zusatzaufwand f\u00fcr unbestimmte Dritte verstanden und auch so\r\numgesetzt wird. Wenn die ver\u00f6ffentlichten Informationen aus derselben Prozesskette\r\nstammen w\u00fcrden, die auch f\u00fcr die Verwendung in den eigenen Systemen bestimmt ist,\r\nw\u00fcrden Ungenauigkeiten schon in den eigenen Systemen der Dateninhaber auffallen und\r\ndadurch ein Anreiz zur Behebung entstehen (\u201eeat your own dog food\u201c). Gemeldete\r\nUngenauigkeiten w\u00fcrden sich hier allenfalls auf M\u00e4ngel im Exportprozess beziehen.\r\nEbenso unklar ist die Definition der \u201e\u00f6ffentlichen Wiedergabe\u201c und \u201e\u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher\r\nReise- und Verkehrsinformationsdienste\u201c (\u00a7 8 Abs. 2 MDG-E). Einerseits scheint so die\r\nM\u00f6glichkeit gegeben, Systeme als nicht-\u00f6ffentlich zu definieren, beispielsweise wenn sie\r\nnur einem definierten internen Benutzendenkreis zug\u00e4nglich gemacht werden.\r\nAndererseits nehmen wir an, dass auch die bereits beschriebenen Ehrenamtsprojekte,\r\nKonzeptprototypen oder Entwicklungsinstallationen als \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Systeme\r\ngelten \u2013 denn sie sollen in der Regel von einem interessierten Fachpublikum ohne\r\nZugangsbeschr\u00e4nkungen in der Praxis getestet werden k\u00f6nnen. Auf solche Projekte trifft\r\nm\u00f6glicherweise auch die Aktualisierungsverpflichtung aus der Delegierten Verordnung\r\n(EU) 2022/670 zu, die in \u00a7 6 Abs. 4 MDG-E umgesetzt wird. Die Delegierte Verordnung definiert \u201eDiensteanbieter\u201c lediglich als \u00f6ffentlichen oder privaten Anbieter von\r\nEchtzeit-Verkehrsinformationsdiensten. Uns ist unklar, ob auch Forschungs- oder\r\nEhrenamtsprojekte unter diese Definition fallen k\u00f6nnten und halten hier eine\r\nKlarstellung f\u00fcr erforderlich.\r\nWir empfehlen daher, die Meldepflichten wenigstens zu lockern. Denkbar w\u00e4re, dass\r\nMobilit\u00e4tsdaten mit korrigierter Genauigkeit dann von der Meldepflicht ausgenommen\r\nsind, wenn sie zu den Bedingungen Freien Wissens (Verwendung zu jedem Zweck,\r\ndiskriminierungsfreie Lizenzen, Zugang ohne organisatorische H\u00fcrden) wieder frei\r\nzug\u00e4nglich gemacht werden. Dies w\u00fcrde auch den weiteren Betrieb von automatisierten\r\nAnalyse- und Korrektursystemen erm\u00f6glichen, die Mobilit\u00e4tsdaten regelm\u00e4\u00dfig pr\u00fcfen und\r\nggf. in ihrer Formatierung oder inhaltlich korrigieren, solange die Dateninhaber ihren\r\nProzess nicht aktualisiert bzw. Ungenauigkeiten nicht behoben haben. Durch die4\r\nautomatisierte Korrektur ungenauer Informationen k\u00e4men andernfalls auf die\r\nBetreiber*innen solcher Systeme kaum \u00fcberschaubare Pflichten zu, die den Betrieb solcher\r\nSysteme k\u00fcnftig verunm\u00f6glichen k\u00f6nnten.\r\nUnklar sind uns derzeit noch die konkrete Ausgestaltung des Bundeskoordinators, der\r\nAufsicht sowie der Leitlinien. Wir hatten zwar die Auslagerung technischer Spezifikationen\r\nin eine untergesetzliche Regelung vorgeschlagen, der momentane Entwurf \u00fcberl\u00e4sst jedoch\r\nauch Grunds\u00e4tze, die wir gerne bereits jetzt festgelegt s\u00e4hen, der sp\u00e4teren Regelung durch\r\ndie Leitlinien. Hierzu geh\u00f6rt insbesondere die Festlegung auf die international akzeptierten\r\nCreative-Commons-Lizenzen mit einer Pr\u00e4ferenz f\u00fcr CC0 1.0 f\u00fcr Faktendaten. Wie bereits\r\nerw\u00e4hnt k\u00f6nnte die Rechtsbindungskra einzelner Regeln im Rahmen einer\r\nAllgemeinverf\u00fcgung zweifelhaft sein.\r\nAuch die organisatorische Ausrichtung des Bundeskoordinators und des NAP kann zur\r\nAkzeptanz durch die Beitragenden beitragen. Idealerweise sollten sie die gewachsenen\r\nStrukturen erg\u00e4nzen und weniger einen reinen Innovationsgedanken in den Vordergrund\r\nstellen, sondern die Chance auf eine Modernisierung der bestehenden Prozesse. So k\u00f6nnte\r\ndie Rolle intermodaler Mobilit\u00e4tsausk\u00fcnfte als Beitrag zum Gemeinwohl und die Rolle der\r\nhierf\u00fcr n\u00f6tigen Informationen als der Gesellschaft dienende Gemeing\u00fcter hervorgehoben\r\nwerden.\r\nNicht zuletzt scheint der Prozess f\u00fcr die Festlegung der Leitlinien noch unklar. Die\r\nengagierte digitale Zivilgesellschaft hat umfangreiche Erfahrungen im praktischen Umgang\r\nmit Mobilit\u00e4tsdaten erworben, ohne dabei Profite erzielen zu wollen. Wir empfehlen daher,\r\nbei der Ausgestaltung der Leitlinien auch diese Perspektive mit einzubeziehen. Wikimedia5\r\nDeutschland steht f\u00fcr den fachlichen Austausch bei der Erarbeitung der Leitlinien\r\nselbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nKontakt: politik@wikimedia.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}