{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-30T18:24:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T11:37:13.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-25T12:02:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42103,
                "validFromDate": "2024-07-25T12:02:54.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32080,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:28:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-25T12:02:54.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23871,
                "validFromDate": "2023-07-13T15:24:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:28:54.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21622,
                "validFromDate": "2023-06-16T08:19:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T15:24:32.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21621,
                "validFromDate": "2023-06-14T13:20:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-16T08:19:54.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19304,
                "validFromDate": "2023-04-18T09:12:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T13:20:47.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15027,
                "validFromDate": "2023-04-18T09:01:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-18T09:12:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13676,
                "validFromDate": "2022-11-30T18:24:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-18T09:01:33.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Lilly Deutschland GmbH ist eines der gr\u00f6\u00dften internationalen pharmazeutischen Unternehmen, das das allt\u00e4gliche Leben der Menschen positiv ver\u00e4ndern will, durch die Erforschung von Medikamenten, durch ein besseres Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Umgang mit Krankheiten und durch Unterst\u00fctzung von kranken Menschen, deren Familien und Freunden. Lilly tritt an, um den Patienten mit modernen Therapien zu mehr Lebensqualit\u00e4t zu verhelfen und potenzielle Folgesch\u00e4den zu vermeiden. \r\nDiese Ziele verfolgen wir auch im Rahmen der Interessenvertretung: \u00dcber Verbandsarbeit, Allianzen mit Partnern im Gesundheitswesen, politische Diskussionsveranstaltungen und Gespr\u00e4che in Berlin und den Wahlkreisen stehen wir im Austausch mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern in Exekutive und Legislative sowie Akteuren aus der Gesellschaft, um eine innovative Gesundheitsversorgung in Deutschland zu sichern und auszubauen. \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/b0/338035/Jahresbericht-Lilly-Deutschland-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.13,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1020001,
            "to": 1030000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad Homburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Werner-Reimers-Str.",
            "streetNumber": "2-4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "61352"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "deutschland@lilly.com",
            "nationalAdditional1": "c/o Mindspace",
            "phoneNumber": "+4961722732200",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "68",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "deutschland@lilly.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961722732200",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.lilly.com/de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "Kr\u00e4h",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Stenzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helena",
                "lastName": "K\u00fchnemund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Kley",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Horn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband Forschender Arzneimittelhersteller e.V. (VFA)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Chemischen Industrie e.V. (VCI)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis der Deutschen Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V. (AmCham Germany)"
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle f\u00fcr die Arzneimittelindustrie e.V. (FSA)"
            },
            {
                "membership": "bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "Local Area Working Group e.V. (LAWG)"
            },
            {
                "membership": "Gr\u00fcner Wirtschaftsdialog e.V. "
            },
            {
                "membership": "Atlantikbr\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Managed Care e.V. (BMC)"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Gesundheitsindustrie Hessen e.V. (IGH)"
            },
            {
                "membership": "House of Pharma & Healthcare e.V."
            },
            {
                "membership": "Diabetes@Work"
            },
            {
                "membership": "Oncology@Work"
            },
            {
                "membership": "American Council on Germany"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Integrierte Versorgung im Gesundheitswesen e.V. (DGIV)"
            },
            {
                "membership": "BrainHealth Initiative"
            },
            {
                "membership": "Dialogforum Demenz"
            },
            {
                "membership": "Bio RN e.V. "
            },
            {
                "membership": "InnoNet HealthEconomy e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Lilly Deutschland GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000994/42103",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:28:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/3b/338036/Lobbyregister-Detailansicht-R000994-2024-07-25_12-02-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-25T12:02:54.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 42103,
    "registerNumber": "R000994",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist eine Regelung zur Vertraulichkeit des Erstattungsbetrags \u201eauf Verlangen des Herstellers\u201c im SGB V. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011561.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11561",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/medizinforschungsgesetz/310586",
                        "title": "Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005055",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/dc/309544/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240036.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005055",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vertraulichkeit von Erstattungsbetr\u00e4gen im AMNOG-Verfahren",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Regierungsentwurf f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz (MFG)\r\nKernforderungen\r\n\r\n\u25aa Weitere zielgerichtete Optimierungen bei klinischen Pr\u00fcfungen: verbindliche Standardvertragsklauseln\r\ninkl. einheitlichem Kostenkatalog, koh\u00e4rentes System der Ethikkommissionen, effiziente\r\nEinbettung der strahlenschutzrechtlichen Genehmigungen.\r\n\u25aa Verl\u00e4ssliche Erstattungsbedingungen in Deutschland ohne innovationsfeindliche \u201eLeitplanken\u201c und\r\nKombinationsabschlag.\r\n\r\nEinleitung\r\n\r\nVerl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen sind gerade f\u00fcr\r\nInvestitionen in den Pharmastandort Deutschland\r\nf\u00fcr alle Unternehmen von besonderer Bedeutung.\r\nDeshalb kommt es beim Medizinforschungsgesetz\r\n(MFG) darauf an, jetzt alle notwendigen Ma\u00dfnahmen\r\nzu ergreifen, um den deutschen Pharmastandort\r\nwieder auf Spitzenniveau zu bringen und\r\ndie Versorgung von Patientinnen und Patienten\r\nmit innovativen Arzneimitteln sicherzustellen. Die\r\nim MFG geplanten Verbesserungen f\u00fcr den Studienstandort\r\nk\u00f6nnen nur zusammen mit innovationsfreundlichen\r\nErstattungsbedingungen die intendierte\r\nStrahlkraft entfalten. Die starren Einschr\u00e4nkungen,\r\ndie das AMNOG durch das GKV-Finanzstabilisierungsgesetz\r\n(GKV-FinStG) erfahren\r\nhat (insbesondere die sog. \u201eLeitplanken\u201c und der\r\nAbschlag auf Kombinationstherapien), erschweren,\r\ndass innovative Arzneimittel auch tats\u00e4chlich\r\nin die Patientenversorgung kommen. Mittel- und\r\nlangfristig unterbleiben Studien und Investitionen\r\nzur Entwicklung dieser Therapien. Dies bremst die\r\nPharmastrategie der Bundesregierung aus. Es besteht\r\ndaher bei den Erstattungsbedingungen dringender\r\nerg\u00e4nzender Regelungsbedarf.\r\nDer vfa begr\u00fc\u00dft das Ziel des Gesetzesvorhabens,\r\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Entwicklung von\r\nMedikamenten zu verbessern, insbesondere die\r\nChance auf schnellere Studiengenehmigungen, die\r\nEinbettung der strahlenschutzrechtlichen\r\nGenehmigungen und auch die Gestaltung von\r\nStandardvertragsklauseln. Hier wird die Erkenntnis\r\numgesetzt, dass medizinische Forschung im\r\neigenen Land f\u00fcr die Versorgung von Patientinnen\r\nund Patienten elementar ist. Andernfalls wandern\r\nwichtige Zukunftskompetenzen dem Trend der\r\nletzten Jahre nach weiter ab, und mit ihnen Chancen\r\nf\u00fcr den Wirtschaftsstandort und der fr\u00fchzeitige\r\nZugang von Patientinnen und Patienten zu\r\nneuen Therapien.\r\nDer vfa sieht allerdings noch weitergehenden\r\nHandlungsbedarf bei den geplanten Vorgaben. Der\r\nRahmen zur St\u00e4rkung des Innovationsstandorts\r\nsollte insgesamt nach einem umfassenden, verbindlichen\r\nFahrplan unter Einbeziehung aller relevanten\r\nStakeholder abgesteckt werden. Dieser\r\nAnsatz folgt dem Beispiel des BEST-Projektes in\r\nSpanien. Dort hatte man sich 2006 zum Ziel gesetzt,\r\nzum wettbewerbsf\u00e4higsten Studienstandort\r\nin der EU zu werden. In den folgenden Jahren\r\n(abgeschlossen mit einer gesetzgeberischen Reform\r\n2016) hat man gezielt und im Dialog umfassend\r\ndaran gearbeitet, die Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr klinische Forschung in Spanien zu verbessern.\r\nDass Spanien damit Erfolg hatte, zeigt die aktuelle\r\nPositionierung des Landes als Studienstandort\r\nNr. 1 in Europa nach Anzahl der durchgef\u00fchrten\r\nklinischen Pr\u00fcfungen (Quelle: vfa/Kearney 2023).\r\n\r\nSeite 2/13\r\nDer vfa wird im Folgenden in zwei Abschnitten zu\r\nEinzelregelungen des Regierungsentwurfs Stellung\r\nnehmen:\r\nI. Stellungnahme zu den Regelungen betreffend\r\nklinische Pr\u00fcfungen und Strahlenschutz\r\nII. Stellungnahme zu erstattungsrelevanten\r\nRegelungen\r\nI. Stellungnahme zu den Regelungen\r\nbetreffend klinische Pr\u00fcfungen\r\nund Strahlenschutz\r\nZu Artikel Nr. 1 Nr. 3; \u00a7 10a AMG \u2013\r\nenglische Kennzeichnung\r\nNeuregelung\r\nBei Pr\u00fcf- und Hilfspr\u00e4paraten, die ausschlie\u00dflich in\r\nden H\u00e4nden der Pr\u00fcf\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte oder\r\ndem medizinischen Fachpersonal des Pr\u00fcfteams\r\nverbleiben und von diesen direkt bei Pr\u00fcfungsteilnehmerinnen\r\nund -teilnehmer (d.h. die Studienteilnehmenden)\r\nangewendet werden, soll eine\r\nKennzeichnung in englischer Sprache erm\u00f6glicht\r\nwerden.\r\nKommentierung\r\nDie vorgesehenen Vereinfachungen der Kennzeichnung\r\nvon Pr\u00fcf- und Hilfspr\u00e4paraten werden\r\nvom vfa begr\u00fc\u00dft und bedeuten eine administrative\r\nEntlastung der Forschenden. Allerdings\r\nsollte zus\u00e4tzlich auch geregelt werden, dass es\r\nz. B. bei kleinen Beh\u00e4ltnissen akzeptabel ist, die\r\nrechtlich vorgeschriebene Kennzeichnung nicht\r\nausschlie\u00dflich auf der Prim\u00e4rverpackung, sondern\r\nauch auf anderen Materialien aufbringen zu k\u00f6nnen.\r\nEntsprechende gesetzliche Regelungen sollten\r\ngepr\u00fcft werden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Auch die Abgabe durch medizinisches\r\nFachpersonal im Rahmen der \u00e4rztlichen\r\nDelegation sollte entsprechend privilegiert\r\nsein.\r\n\uf0a1 Weitere Vereinfachungen bei der Kennzeichnung\r\nvon Pr\u00fcf- und Hilfspr\u00e4paraten\r\nsollten im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens\r\nzum MFG vorgenommen werden.\r\nZu Artikel 1 Nr. 7; \u00a7 40 AMG in Verbindung\r\nmit Artikel 7 Nr. 4; \u00a77\r\nKPBV und in Verbindung mit Artikel\r\n4 Nr. 5; \u00a731b StrSchG \u2013 Bewertungsfristen\r\nmononationale klinische\r\nPr\u00fcfungen\r\nNeuregelung\r\nDie Bewertungsfrist f\u00fcr Antr\u00e4ge auf klinische\r\nPr\u00fcfungen soll f\u00fcr mononationale Studien auf\r\n26 Tage verk\u00fcrzt werden. Die internationalen\r\nKoordinierungs- und Konsolidierungsfristen\r\nnach EU 536/2014 Art 6 Absatz 5 Buchstage b)\r\nund c) sollen demnach entfallen. Die Entscheidungsphase\r\nvon f\u00fcnf Tagen gem\u00e4\u00df EU\r\n536/2014 Art 8 (1) bleibt unangetastet, so\r\ndass, wenn es zu keinen R\u00fcckfragen kommt,\r\nder Antrag innerhalb von 31 Tagen beschieden\r\nwerden kann.\r\nAnalog hierzu soll \u00a7 7 der Klinische Pr\u00fcfung-Bewertungsverfahren-\r\nVerordnung (KPBV) ebenfalls\r\nangepasst werden, so dass auch f\u00fcr die\r\nEthikkommissionen eine Bewertungsfrist von 26\r\nTagen bei mononationalen Studien gilt. F\u00fcr die\r\nEthikkommissionen soll weiterhin in \u00a7 7 der\r\nKPBV festgelegt werden, dass die Bewertungsfrist\r\nf\u00fcr die Ethikkommissionen von zus\u00e4tzlich\r\ngelieferter Information gem\u00e4\u00df \u00a7 7(1) KPBV auf\r\nacht Tage verk\u00fcrzt wird.\r\nAnalog hierzu soll auch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\r\nf\u00fcr die Strahlenschutzbewertung durch den neu\r\ngeschaffenen \u00a7 31b StrSchG innerhalb von 31\r\nTagen bei mononationalen Pr\u00fcfantr\u00e4gen zu einer\r\nEntscheidung \u00fcber den Antrag kommen.\r\nKommentierung\r\nDie L\u00e4nge der Verfahrensdauer ist f\u00fcr die pharmazeutische\r\nUnternehmen ein wichtiges Kriterium\r\nf\u00fcr die Vergabe von Studien. Der Gedanke, den\r\nForschungsstandort Deutschland mit der Verk\u00fcrzung\r\nder Bearbeitungsfristen insbesondere in\r\nSeite 3/13\r\nHinblick auf die fr\u00fche klinische Entwicklung, die\r\nh\u00e4ufig in einem oder wenigen Zentren in nur einem\r\nEU-Mitgliedsstaat durchgef\u00fchrt werden, zu\r\nst\u00e4rken, scheint zielf\u00fchrend.\r\nDer Entwurf in seiner jetzigen Fassung weist jedoch\r\nInkonsistenzen auf, die nach Ansicht des vfa\r\nnoch korrigiert werden sollten.\r\nDie Logik, die in der Verordnung (EU) 536/2014\r\nvorgesehenen Fristen f\u00fcr die internationale Koordinierung\r\nund Konsolidierung bei reinen nationalen\r\nPr\u00fcfantr\u00e4gen zu streichen, scheint \u00fcberzeugend\r\nund sollte daher auch konsequent umgesetzt\r\nwerden. Der Regierungsentwurf in seiner jetzigen\r\nFassung tut dies nur f\u00fcr neue Pr\u00fcfantr\u00e4ge gem\u00e4\u00df\r\nEU 536/2014 Art 6, nicht aber f\u00fcr \u201eWesentliche\r\n\u00c4nderungen\u201c von Pr\u00fcfantragen gem\u00e4\u00df\r\nEU536/2014 Art 18.\r\nAuch f\u00fcr wesentliche \u00c4nderungen sollten bei mononationalen\r\nPr\u00fcfantr\u00e4gen die Bewertungsfristen\r\nf\u00fcr die internationale Koordinierung (Art 18 (4)\r\nb)) und Konsolidierung (Art 18 (4) c)) entfallen\r\nund die Bewertungsfrist auf 19 Tage gem\u00e4\u00df EU\r\n536/2014 Art 18 (4) c) festgelegt werden. Diese\r\nverk\u00fcrzten Fristen bei wesentlichen \u00c4nderungen\r\nsollten analog auch f\u00fcr die Ethikkommissionen\r\nund die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Strahlenschutzbewertung\r\nim Sinne eines harmonisierten\r\nVerfahrensablaufs gelten. Der vfa weist darauf\r\nhin, dass beinahe jede klinische Pr\u00fcfung genehmigungspflichtigen\r\n\u00c4nderungen unterliegt und eine\r\nRechtslage, die k\u00fcrzere Fristen f\u00fcr eine Neueinreichung\r\nals f\u00fcr eine \u00c4nderung vorsieht, vermieden\r\nwerden sollte, da sie schwer begr\u00fcndbar erscheint\r\nund die Vorteile der verk\u00fcrzten Fristen f\u00fcr mononationale\r\nPr\u00fcfantr\u00e4ge zumindest teilweise zunichtemachen\r\nw\u00fcrde.\r\nEine weitere Unstimmigkeit im gegenw\u00e4rtigen Gesetzesentwurf\r\nscheint der Umgang mit ersuchten\r\nNachlieferungen aufgrund von R\u00fcckfragen w\u00e4hrend\r\nder Bewertungsphase zu sein. Es ist g\u00e4ngige\r\nPraxis der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden/Ethikkommissionen\r\nR\u00fcckfragen zu Pr\u00fcfantr\u00e4gen zu stellen, auch\r\nwenn die Fragen keinen Bezug zu einem potentiellen\r\nVersagungsgrund der Pr\u00fcfung haben. Faktisch\r\nkommt es daher immer zu R\u00fcckfragen/Nachforderungen\r\nund damit nie zu einer Entscheidung\r\ndes Antrags innerhalb von 31 Tagen. Die Fristen\r\nf\u00fcr die Bearbeitung der Nachlieferungen zu diesen\r\nFragen sind damit wesentlich f\u00fcr die Gesamtdauer\r\ndes Antragverfahrens. Der vfa begr\u00fc\u00dft daher ausdr\u00fccklich\r\ndie geplante Verk\u00fcrzung dieser Bearbeitungsfrist\r\nauf acht Tage f\u00fcr die Ethikkommissionen\r\ngem\u00e4\u00df \u00a77 KPBV nF. Diese Fristverk\u00fcrzung\r\nverliert jedoch aus Sicht des vfa an Bedeutung,\r\nwenn sie nicht auch f\u00fcr die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde\r\nund die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die\r\nStrahlenschutzbewertung gilt. F\u00fcr die Planung von\r\nklinischen Studien sind neben kurzen vor allem\r\nauch verl\u00e4ssliche Fristen unabdingbar aufgrund\r\ndes hohen Ressourceneinsatz und damit verbundenen\r\nPlanungsaufwands f\u00fcr eine klinische Pr\u00fcfung.\r\nDie Bewertungsfristen f\u00fcr Nachlieferungen\r\nsollten daher im Sinne eines harmonisierten und\r\nverl\u00e4sslichen Verfahrensablauf zwischen den zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rden und den Ethikkommissionen\r\nangeglichen werden.\r\nDer vfa empfiehlt daher, die vorgesehenen acht\r\nTage (im Strategiepaper noch f\u00fcnf) nicht nur f\u00fcr\r\ndie Ethikkommissionen, sondern auch f\u00fcr die Bundesoberbeh\u00f6rden\r\nund die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr\r\ndie Strahlenschutzbewertung festzulegen, so dass\r\ndas Verfahren nach insgesamt 13 Tagen (acht\r\nTage Bewertungsphase + f\u00fcnf Tage Entscheidungsphase)\r\nnach Eingang der Nachlieferungen\r\nabgeschlossen werden kann.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Verk\u00fcrzung der Bewertungsfristen auch\r\nf\u00fcr wesentliche \u00c4nderungen mononationaler\r\nStudien im AMG regeln.\r\n\uf0a1 Eine Verk\u00fcrzung der Bewertungsfristen bei\r\nNachlieferungen auf 8 + 5 Tage nicht nur\r\nf\u00fcr die Ethikkommissionen, sondern auch\r\nf\u00fcr die Strahlenschutzbewertung und die\r\nBundesoberbeh\u00f6rden regeln.\r\nZu Artikel 1 Nr. 8; \u00a7 40b AMG \u2013\r\nElektronische Signatur f\u00fcr Einwilligungen\r\nNeuregelung\r\nEs soll geregelt werden, dass auch eine elektronische\r\nSignatur nach den Vorgaben der EUSeite\r\n4/13\r\nVerordnung 910/2014 f\u00fcr die Einwilligung in die\r\nTeilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen genutzt werden\r\nkann.\r\nKommentierung\r\nEs w\u00e4re von Bedeutung f\u00fcr den Studienstandort\r\nDeutschland klare Vorgaben f\u00fcr elektronische Signaturen\r\nzu treffen. Allerdings ist die im Regierungsentwurf\r\nvorgesehene Regelung in \u00a7 40b\r\nAbs. 4 Satz 2 AMG durch den Verweis auf die EUVerordnung\r\n910/2014 kaum praxisgerecht, da n\u00e4heren\r\nAngaben zu den Anforderung an die elektronische\r\nSignatur komplett fehlen. Es bleibt somit\r\nunklar, ob es sich bei der Einwilligung um eine\r\neinfache, fortgeschrittene oder qualifizierte elektronische\r\nSignatur handeln soll.\r\nFaktisch w\u00fcrde dann ggf. nur noch die h\u00f6chste Sicherheitsstufe,\r\ndie qualifizierte elektronische Signatur,\r\nakzeptiert. Angenommen, dass die meisten\r\nPatienten sich nicht bei einer Zertifizierungsstelle\r\nzertifizieren lie\u00dfen, bliebe nur noch der elektronische\r\nPersonalausweis plus NFC Smartphone mit\r\nApp als m\u00f6gliches Signiermittel \u00fcbrig. Der vfa\r\nsieht in dem im Regierungsentwurf vorgeschlagenen\r\nRegelungsansatz einen deutlichen Nachteil f\u00fcr\r\nden Studienstandort Deutschland.\r\nDaher ist die Regelung vorzuziehen, wie sie im\r\nReferentenentwurf vorgeschlagen war: Nutzung\r\neiner \u201efortgeschrittenen elektronischen Signatur\u201c\r\n(FES) f\u00fcr die Einwilligung in die Teilnahme an klinischen\r\nPr\u00fcfungen. Dies k\u00f6nnte \u00fcber einen konkreten\r\nVerweis auf Artikel 26 (\u201eAnforderungen an\r\nfortgeschrittene elektronische Signaturen\u201c) der\r\nEU-Verordnung 910/2014 erfolgen.\r\nDer vfa empfiehlt zudem die komplette Streichung\r\ndes \u00a7 40b Abs. 6 AMG, der die Einwilligung in die\r\nVerarbeitung der personenbezogenen Daten regelt.\r\nStattdessen sollte der Stellungnahme des\r\nEurop\u00e4ischen Datenschutz Ausschusses (EDSA,\r\nLink: edpb_opinionctrq_a_final_de.pdf (europa.\r\neu)) gefolgt werden und auf die Klinische\r\nStudienverordnung (CTR) bzw. Datenschutz-\r\nGrundverordnung (DSGVO) bzw. das Bundesdatenschutzgesetz\r\n(BDSG) f\u00fcr eine Rechtsgrundlage\r\nzur Datenverarbeitung in klinischen Pr\u00fcfungen abgestellt\r\nwerden. Damit w\u00fcrden bestehende\r\nRechtsunsicherheiten im Hinblick auf die Freiwilligkeit\r\neiner Einwilligung nach \u00a7 40b Abs. 6 AMG\r\nvermieden. Zudem w\u00fcrde die Verwendung der\r\nEDSA-Standards zur St\u00e4rkung des Studienstandortes\r\nDeutschland beitragen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die nationalen Bestimmungen zu Datenverarbeitungsvorg\u00e4ngen\r\ninnerhalb klinischer\r\nPr\u00fcfungen sollten den europ\u00e4ischen\r\nVorgaben in den Verordnungen zu klinischen\r\nStudien und dem Datenschutz angepasst\r\nwerden und die abweichende Regelung\r\nin \u00a7 40b Abs. 6 AMG gestrichen\r\nwerden.\r\n\uf0a1 Wird auf einer abweichenden Regelung\r\nbestanden, so sollte auf den klareren Regelungsansatz\r\ndes Referentenentwurfs zur\r\nFES-Nutzung zur\u00fcckgegriffen werden.\r\nZu Artikel 1 Nr. 12; \u00a7 41c AMG \u2013\r\nspezialisierte Ethikkommission f\u00fcr\r\nbesondere Verfahren\r\nNeuregelung\r\nK\u00fcnftig soll eine interdisziplin\u00e4r zusammengesetzte\r\n\u201eSpezialisierte Ethik-Kommission\u201c mit einer\r\nGesch\u00e4ftsstelle beim Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel\r\nund Medizinprodukte (BfArM) f\u00fcr ausgew\u00e4hlte,\r\nbesonders dringliche und/oder anspruchsvolle\r\nVerfahren eingesetzt werden.\r\nKommentierung\r\nGrunds\u00e4tzlich ist der Ansatz der Bundesregierung\r\nzu begr\u00fc\u00dfen, dass man eine klare Harmonisierung\r\nder ethischen Anforderungen an klinische Pr\u00fcfungen\r\nbzw. die entsprechenden Anforderungen an\r\nEthikkommissionen vorantreiben m\u00f6chte. Es ist\r\nauch sachgerecht, die Fachkompetenz f\u00fcr besondere\r\nund komplexe Studientypen in spezialisierten\r\nEthikkommission(en) zu b\u00fcndeln. Allerdings muss\r\nein integriertes Gesamtkonzept f\u00fcr den Bereich\r\nder Ethikkommissionen verfolgt und eine Doppelstruktur\r\nvermieden werden. Dabei ist es f\u00fcr die\r\nAntragsteller von herausragender Bedeutung,\r\ndass eine Verbindlichkeit und Verl\u00e4sslichkeit der\r\nVerfahren in der gesamten Bundesrepublik im Einklang\r\nmit den Vorgaben der EU-CTR sichergestellt\r\nSeite 5/13\r\nist und somit die Rolle und Arbeitsweise der Spezialisierten\r\nEthikkommission klar geregelt ist.\r\nDaher greift der Regelungsansatz im Regierungsentwurf\r\nzu kurz und l\u00e4sst manche Fragen unbeantwortet,\r\ndie sich mit der Einrichtung dieser\r\n\u201eSpezialisierten Ethikkommission\u201c stellen:\r\n\uf0a1 Es ist zu erwarten, dass innerhalb der Spezialisierten\r\nEthikkommission mehrere \u201eSpruchk\u00f6rper\u201c\r\neingerichtet werden m\u00fcssen, zwischen\r\ndenen ein einheitliche Vorgehensweise\r\nsicherzustellen ist.\r\n\uf0a1 Die Unabh\u00e4ngigkeit der Ethikkommissionen -\r\nim Sinne der Deklaration von Helsinki - ist\r\nauch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit ein wichtiges\r\nSignal und f\u00fcr die Teilnahmebereitschaft\r\nan Studien bedeutsam.\r\n\uf0a1 Im Hinblick auf das Zusammenspiel zwischen\r\nder Spezialisierten Ethikkommission und dem\r\nArbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen\r\nin der Bundesrepublik Deutschland e.V.\r\n(AKEK) im Bereich des AMG besteht die Notwendigkeit\r\neiner klaren Harmonisierung zwischen\r\ndiesen.\r\n\uf0a1 Der Auswahlprozess geeigneter Ethikkommissionen\r\nf\u00fcr die Aufstellung spezialisierter\r\nEthikkommissionen sollte auf Ebene des AKEK\r\naus dem Kreis der registrierten Ethikkommissionen\r\nerfolgen. Somit m\u00fcsste keine neue\r\nEthikkommission entstehen. Die Bundesregierung\r\nm\u00fcsste daf\u00fcr im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens\r\nzum MFG einige Eckpunkte/\r\nMindestanforderungen im AMG definieren.\r\n\uf0a1 Zus\u00e4tzlich sollten noch weitere themenspezialisierte\r\nEthikkommission(en) - z. B. f\u00fcr klinische\r\nPr\u00fcfungen mit Kindern und Jugendlichen\r\nsowie f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen der Phase I insbesondere\r\naber nicht ausschlie\u00dflich an gesunden\r\nFreiwilligen - aus dem Kreis der registrierten\r\nEthikkommissionen ausgew\u00e4hlt\r\nwerden.\r\n\uf0a1 Es ist aus Sicht des vfa entscheidend, dass\r\nalle registrierten Ethikkommissionen einheitliche\r\nVorgaben/Anforderungen im Einklang mit\r\nder EU-CTR beachten und somit auch eine\r\nGleichbehandlung der Antragsteller gew\u00e4hrleistet\r\nist. Das w\u00fcrde auch f\u00fcr die Spezialisierte\r\nEthikkommission gelten m\u00fcssen. Einheitliche\r\nVorgaben/ Anforderungen \u00fcber alle\r\nEthikkommissionen sind essentiell. Gerade\r\nauch aus den aktuellen Erfahrungen zur EUCTR\r\nbeobachten wir eine zunehmende Fragmentierung\r\nder Anforderungen der Ethikkommissionen.\r\nDies f\u00fchrt zu l\u00e4ngeren Bearbeitungszeiten/-\r\nrunden und ist damit im EU-Vergleich\r\nein Standortnachteil. Das MFG bietet\r\ndie Chance ein Auseinanderlaufen der Anforderungen\r\nzu unterbinden und die notwendige\r\nHarmonisierung sicherzustellen.\r\n\uf0a1 Weiterhin muss sichergestellt sein, dass die\r\nRichtlinien f\u00fcr die Ethikkommissionen in Bezug\r\nauf die Verwendung von Daten und Proben,\r\nsowie die Anwendung der Datenschutzgrundverordnung\r\nden europ\u00e4ischen Kontext\r\nund die Standards der Ethikkommissionen\r\nber\u00fccksichtigen, um nicht zu einer Benachteiligung\r\ndes Studienstandorts Deutschland im\r\nVergleich zu anderen EU-L\u00e4ndern zu f\u00fchren.\r\n\uf0a1 Einzelne Ethikkommissionen, die sich nicht an\r\nfestgelegte Richtlinien halten, m\u00fcssen aber\r\nauch entsprechend sanktioniert werden und\r\nggf. ihre Registrierung nach AMG \u00a7 41a verlieren\r\nk\u00f6nnen. Nur so ist aus Sicht des vfa\r\neine einheitliche Anwendungspraxis aller\r\nEthikkommissionen \u2013 auch einer Spezialisierten\r\nEthikkommission \u2013 sichergestellt. Der vfa\r\nschl\u00e4gt hier vor, in \u00a7 41a Abs. 5 AMG entsprechende\r\nFormulierungen zu erg\u00e4nzen. Zus\u00e4tzlich\r\nsollte eine Verpflichtung zur Offenlegung\r\nder Bearbeitungszeiten pro Ethikkommission\r\nenthalten sein, damit das Ziel einer\r\nHarmonisierung und Beschleunigung der Studiengenehmigungen\r\nnachverfolgbar ist.\r\n\uf0a1 Weiterhin sollte jeder Antragsteller f\u00fcr R\u00fcckfragen\r\ndar\u00fcber informiert werden, welche\r\nEthikkommission national in Deutschland f\u00fcr\r\nden jeweiligen Antrag zust\u00e4ndig ist. Der direkte\r\nKontakt zwischen national zust\u00e4ndiger\r\nEthikkommission und dem Antragsteller\r\nk\u00f6nnte einen Beitrag zur Beschleunigung der\r\nGenehmigungsverfahren leisten.\r\nSeite 6/13\r\n\uf0a1 Zudem sollte im AMG die Einrichtung einer\r\nunabh\u00e4ngigen Ombudsstelle f\u00fcr die Verfahren\r\nbei den Ethikkommissionen in Deutschland\r\nmit entsprechenden Berichtspflichten geregelt\r\nwerden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Auch f\u00fcr die Spezialisierte Ethikkommission\r\nmuss die Unabh\u00e4ngigkeit nach den\r\nVorgaben der Deklaration von Helsinki gelten.\r\n\uf0a1 Im Regierungsentwurf fehlen noch weitere\r\nspezialisierte Ethikkommission(en) - z. B.\r\nf\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen mit Kindern und\r\nJugendlichen sowie f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen\r\nder Phase I.\r\n\uf0a1 Es besteht der dringende Bedarf einer\r\nHarmonisierung der Anforderungen bzw.\r\nBewertungskriterien und Verfahren der\r\nEthikkommissionen. Diese sollten \u00fcber\r\nden AKEK in Abstimmung mit der Spezialisierten\r\nEthikkommission vorangetrieben\r\nwerden. Das MFG soll die Grundlagen daf\u00fcr\r\nsowie auch die f\u00fcr alle Ethikkommissionen\r\ngeltende Verbindlichkeit der Beschl\u00fcsse\r\nschaffen.\r\n\uf0a1 Anforderungen m\u00fcssen von allen Ethikkommissionen\r\n\u2013 einschlie\u00dflich der Spezialisierten\r\nEthikkommission - einheitlich angewendet\r\nwerden. Daf\u00fcr sind rechtliche\r\nVorgaben in AMG und der KPBV zu treffen.\r\n\uf0a1 F\u00fcr R\u00fcckfragen sollten im AMG Regelungen\r\ngetroffen werden, die gegen\u00fcber den\r\nAntragstellern transparent machen, welche\r\nEthikkommission national in Deutschland\r\nf\u00fcr einen bestimmten Antrag zust\u00e4ndig\r\nist.\r\n\uf0a1 Schaffung der rechtlichen Grundlage f\u00fcr\r\ndie Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle\r\nf\u00fcr die Verfahren bei den Ethikkommissionen.\r\nZu Artikel 1 Nr. 13; \u00a7 42d AMG -\r\nStandardvertragsklauseln\r\nNeuregelung\r\nDas BMG soll k\u00fcnftig praxistaugliche \u201eStandardvertragsklauseln\u201c\r\nf\u00fcr die Vertr\u00e4ge zwischen\r\nSponsor, Pr\u00fcfzentrum und gegebenenfalls Dritten\r\nbekanntmachen.\r\nKommentierung\r\nStandardvertragsklauseln oder Mustervertragsklauseln\r\nzu den Kernbestandteilen von Studienvertr\u00e4gen\r\nsind aus Sicht des vfa von besonderer\r\nBedeutung zur Beschleunigung der Durchf\u00fchrung\r\nvon klinischen Pr\u00fcfungen in Deutschland. Erhebungen\r\ndes vfa haben gezeigt, dass die Dauer der\r\nVertragsverhandlungen im Vergleich zu anderen\r\neurop\u00e4ischen Studienstandorten deutlich zu lang\r\nist (im Durchschnitt 156 Tage; Vergleich z. B. zu\r\nFrankreich mit 24 bis 76 Tagen)- siehe vfa-Umfrage:\r\nLange Vertragsverhandlungen vor klinischen\r\nStudien in Deutschland.\r\nDaher unterst\u00fctzt der vfa ausdr\u00fccklich den Ansatz,\r\nin \u00a7 42d AMG (Reg-E) Standardvertragsklauseln\r\nvorzusehen. Gemeinsam verabschiedete,\r\naber unverbindliche Mustervertragsklauseln liegen\r\nvon vfa, Deutscher Hochschulmedizin (DHM) und\r\nKKS-Netzwerk (KKSN) bereits vor und wurden Anfang\r\nNovember 2023 in einer erg\u00e4nzten Fassung\r\npubliziert. Sie werden auch von anderen Verb\u00e4nden\r\nunterst\u00fctzt - https://www.vfa.de/mustervertragsklauseln.\r\nSie k\u00f6nnten als Ausgangspunkt f\u00fcr\r\ndie Diskussion deutscher Standardvertragsklauseln\r\ndienen, wobei auch vertragliche Regelungen\r\nanderer EU-Mitgliedstaaten (z. B. Frankreich) als\r\nVergleich herangezogen werden sollten.\r\nEine Bekanntmachung des BMG ist aber aus Sicht\r\ndes vfa nicht ausreichen und kann daher maximal\r\neinen Zwischenschritt darstellen. Andere L\u00e4nder\r\nwie Frankreich oder Spanien haben verbindliche\r\nVertragsbausteine bzw. ganze Vertr\u00e4ge f\u00fcr den\r\nBereich klinischer Pr\u00fcfungen in den nationalen\r\nGesetzen verankert. Grunds\u00e4tzlich sollte gepr\u00fcft\r\nwerden, ob dem Beispiel Frankreichs folgend nicht\r\nsogar ein Standardvertrag sachgerecht w\u00e4re.\r\nDer vfa fordert daher, eine Verbindlichkeit der\r\nStandardvertragsklauseln \u00fcber eine Rechtsverordnung\r\nzu l\u00f6sen. Einheitliche\r\nSeite 7/13\r\nStandardvertragsklauseln lie\u00dfen sich somit ausreichend\r\nflexibel und gleichzeitig verbindlich f\u00fcr die\r\nVertragspartner \u2013 wie z. B. in Frankreich \u2013 festlegen.\r\nDazu k\u00f6nnte im Rahmen von \u00a7 42d AMG das\r\nBMG zum Erlass einer Rechtsverordnung erm\u00e4chtigt\r\nwerden. Ein Rechtsgutachten, das darstellt,\r\nwelche Regelungsm\u00f6glichkeiten hier offenstehen,\r\nliegt dieser Stellungnahme bei.\r\nEin weiterer Grund f\u00fcr den im europ\u00e4ischen Vergleich\r\nlangen Verzug zwischen Studiengenehmigung\r\nund -start liegt in den aufwendigen Berechnungen\r\nder entsprechenden Aufwandserstattungen\r\njeweils mit den einzelnen zu beteiligenden\r\nStudienzentren. Neben den vertraglichen Regelungen\r\nsollte zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Abrechnung der in klinischen\r\nPr\u00fcfungen erbrachten (\u00e4rztlichen) Leistungen\r\nein bundeseinheitlicher Kostenkatalog erarbeitet\r\nund schon aus Gr\u00fcnden des Kartellrechts\r\nzwingend \u00f6ffentlich-rechtlich festgelegt werden \u2013\r\nanalog z. B. der GO\u00c4. Ein bundeseinheitlicher\r\nKostenkatalog sollte in einem parit\u00e4tisch besetzten\r\nGremium festgelegt und aktualisiert werden.\r\nDies w\u00fcrde dem Beispiel anderer EU-Mitgliedstaaten\r\n(z. B. Frankreich oder Spanien) bzw. Gro\u00dfbritanniens\r\nfolgen. Nur im Zweiklang aus Standardvertragsklauseln\r\nund einem bundeseinheitlichen\r\nKostenkatalog ist die dringend erforderliche wesentliche\r\nBeschleunigung dieser Vertragsverhandlungen\r\nzu erreichen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Eine h\u00f6here Verbindlichkeit von Mustervertragsklauseln\r\nist erforderlich. \u00dcber einen\r\nVerordnungsansatz k\u00f6nnte diese besser\r\nerreicht werden; lediglich eine Bekanntmachung\r\ndes BMG ist nicht ausreichend.\r\nDaf\u00fcr sind die rechtlichen Grundlagen\r\nim AMG zu schaffen.\r\nIn Frankreich ist bspw. ein kompletter\r\nStandardvertrag im nationalen Gesetz enthalten.\r\n\uf0a1 Zus\u00e4tzlich sollte der \u00a7 42d AMG auch einen\r\nAuftrag zur Aufstellung eines bundeseinheitlichen\r\nKostenkatalogs f\u00fcr klinische\r\nPr\u00fcfungen umfassen.\r\nZu Artikel 1 Nr. 14; \u00a7 47 AMG - Direkte\r\nArzneimittelabgabe an Studienteilnehmende\r\nNeuregelung\r\nEs soll ein Sondervertriebsweg in \u00a7 47 AMG f\u00fcr\r\nArzneimittel eingef\u00fchrt werden, die in klinischen\r\nPr\u00fcfungen abgegeben werden, um die direkte Arzneimittelabgabe\r\nan Pr\u00fcfungsteilnehmerinnen und\r\n-teilnehmer zu erm\u00f6glichen.\r\nKommentierung\r\nUm den Bereich der dezentralen klinischen Pr\u00fcfungen\r\n(Decentralized Clinical Trials \u2013 kurz DCT)\r\numfassender zu f\u00f6rdern, fehlen aus Sicht des vfa\r\nweitere Elemente. Z. B. sollte auch das Arztrecht\r\n\u00fcberarbeitet werden, damit \u00c4rztinnen/\u00c4rzte mehr\r\nM\u00f6glichkeiten haben, Aufgaben im Rahmen von\r\ndezentralen klinischen Pr\u00fcfungen an nicht-\u00e4rztliches\r\nAssistenzpersonal (z. B. Study Nurses) delegieren\r\nzu k\u00f6nnen. Daneben sollten auch die gesetzlichen\r\nRahmenbedingungen zur Durchf\u00fchrung\r\ntelemedizinischer Elemente in klinischen Pr\u00fcfungen\r\ngeschaffen werden. Zudem w\u00e4re eine explizite\r\nF\u00f6rderung der Zusammenarbeit spezialisierter\r\nStudienzentren mit Hausarztpraxen w\u00fcnschenswert.\r\nSo k\u00f6nnten z. B. Blutabnahmen \u00fcber ortsnahe\r\nHausarztpraxen realisiert werden und den\r\nStudienteilnehmenden lange Anfahrtswege erspart\r\nwerden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Neuregelung ist durch weitere Ma\u00dfnahmen\r\nzur F\u00f6rderung dezentraler klinischer\r\nPr\u00fcfungen zu erg\u00e4nzen.\r\nZu Artikel 1 Nr. 15; \u00a7 77 Abs. 5 AMG\r\n- Neuregelung der Zust\u00e4ndigkeiten\r\nder Zulassungsbeh\u00f6rden\r\nNeuregelung\r\nDas BMG wird u.a. erm\u00e4chtigt, eine Koordinierungsstelle\r\nbeim BfArM f\u00fcr die Zulassungsbeh\u00f6rden\r\neinzurichten und die Zust\u00e4ndigkeiten der\r\nBundesoberbeh\u00f6rden durch Rechtsverordnung zu\r\n\u00e4ndern.\r\nSeite 8/13\r\nKommentierung\r\nEs ist grundlegend zu begr\u00fc\u00dfen, dass das BfArM\r\nk\u00fcnftig zentraler Ansprechpartner f\u00fcr Zulassung\r\nund klinische Pr\u00fcfung f\u00fcr alle Arzneimittel au\u00dfer\r\nImpfstoffen und Blutprodukten werden soll. Aus\r\nSicht des vfa ist dieser Ansatz ein richtiges Signal\r\nnach au\u00dfen zur klareren thematischen Fokussierung\r\nder Bundesoberbeh\u00f6rden, insbesondere bei\r\nden genannten komplexen geteilten Zust\u00e4ndigkeiten\r\nbei Kombinationstherapien (z.B. Antibody-\r\nDrug-Conjugates, ADC) sowie innovativen Arzneimittelentwicklungen.\r\nEs muss allerdings sichergestellt werden, dass die\r\nherausragende Expertise des PEI z.B. f\u00fcr monoklonale\r\nAntik\u00f6rper, die in der Krebsimmuntherapie\r\neine herausragende Rolle spielen, sowie grunds\u00e4tzlich\r\nim Bereich der Arzneimittel f\u00fcr neuartige\r\nTherapien (Advanced Therapy Medicinal Products,\r\nATMPs) ohne Zusatzaufwand erhalten und f\u00fcr die\r\nAntragsteller zug\u00e4nglich bleibt. Das PEI hat mit\r\nseiner Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die innovativen Therapeutika\r\ninsbesondere der monoklonalen Antik\u00f6rper,\r\nVaccine und ATMP einen wichtigen Stellenwert f\u00fcr\r\nden Fortschritt in Deutschland und in Europa. Daher\r\nist es von gro\u00dfer Bedeutung, dass f\u00fcr diese\r\nBereiche nicht nur die Expertise erhalten bleibt\r\nsondern insgesamt ausreichende Kapazit\u00e4ten zur\r\nVerf\u00fcgung stehen f\u00fcr die Betreuung der Antr\u00e4ge\r\nf\u00fcr innovative Therapeutika. Auch die Kapazit\u00e4ten\r\nf\u00fcr die koordinativen Aufgaben in diesem Sektor\r\nm\u00fcssen vorgesehen werden, um die Antr\u00e4ge f\u00fcr\r\ninnovative Therapeutika zu beschleunigen. Diese\r\nBeschleunigung sollte in der Erm\u00e4chtigungsgrundlage\r\nf\u00fcr die Rechtsverordnung, die die Zust\u00e4ndigkeiten\r\nder Beh\u00f6rden \u00e4ndern kann, als Ziel klar benannt\r\nwerden.\r\nZudem sollte vermieden werden, dass durch eine\r\nm\u00f6gliche B\u00fcndelung weitere Schleifen z. B. f\u00fcr die\r\nBeantragung von Beratungsverfahren notwendig\r\nwerden, welche die Terminierung solcher f\u00fcr die\r\nUnternehmen wichtigen Beratungsverfahren zeitlich\r\nverz\u00f6gern k\u00f6nnten. Aus Sicht des vfa k\u00f6nnte\r\neine enge Zusammenarbeit der Innovationsb\u00fcros\r\nverbunden mit ausreichenden Ressourcen der beiden\r\nBundesoberbeh\u00f6rden f\u00fcr innovative Arzneimittel\r\nbewirken, dass die Kapazit\u00e4t an Beratungsgespr\u00e4chen\r\nin Summe steigt.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Bei den Ver\u00e4nderungen sind negative Auswirkungen\r\nauf die Zulassungsprozesse\r\n(z.B. f\u00fcr Antik\u00f6rperprodukte) und das wissenschaftliche\r\nBeratungsverfahren zu vermeiden.\r\nDie hohe fachliche Kompetenz der\r\ndeutschen Zulassungsbeh\u00f6rden darf durch\r\neine B\u00fcndelung und die Koordination\r\ndurch das BfArM nicht beeintr\u00e4chtigt werden.\r\nDa die meisten innovativen Arzneimittel\r\nunter den Verantwortungsbereich\r\ndes PEI fallen ist sicherzustellen, dass weder\r\nGeschwindigkeit noch Expertise verloren\r\ngehen.\r\n\uf0a1 Die ma\u00dfgeblichen Verb\u00e4nde sollten in die\r\nErarbeitung der Rechtsverordnung eingebunden\r\nwerden.\r\nZu Artikel 3, Nr. 5; \u00a7 33 Abs. 1\r\nMPDG \u2013 Votum der Ethikkommission\r\nf\u00fcr therapiebegleitende Diagnostik\r\nNeuregelung\r\nArt. 2, Nr. 3 des Medizinforschungsgesetzes\r\nf\u00fchrt in \u00a7 33 MPDG ein Verfahren zur Gew\u00e4hrleistung\r\neines einheitlichen Ethikvotums f\u00fcr Arzneimittel\r\nund zugeh\u00f6riger \u201ecompanion diagnostica\u201c\r\n(CDx) ein.\r\nKommentierung\r\nDer Ansatz im Regierungsentwurf wird vom vfa\r\nmit Blick auf die zuk\u00fcnftige Bedeutung weiterer\r\nKlassen von Medizinprodukten f\u00fcr die Anwendung\r\nvon Arzneimitteln, beispielsweise digitale Biomarker,\r\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Ein analoger Ansatz\r\nw\u00e4re aber auch f\u00fcr Medical Devices, also auch f\u00fcr\r\nAntr\u00e4ge nach Verordnung (EU 2017/745) zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nZudem ist f\u00fcr CDx (Antr\u00e4ge nach Verordnung\r\n(EU) 2017/746) auch \u00a7 38 MPDG dahingehend\r\nanzupassen, dass eine parallele Bearbeitung\r\ndes Antrages nach Medizinprodukterecht erfolgt.\r\nBislang gilt hier nicht der Single-Gate-Ansatz,\r\nsondern der Antragssteller muss bereits bei der\r\nAntragsstellung ein Ethikvotum beif\u00fcgen. Daher\r\nSeite 9/13\r\nsollte der Passus, dass der Antrag eine Stellungnahme\r\nder zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission enthalten\r\nmuss, gestrichen werden. Auch ist \u00a740 AMG\r\ndahingehend zu pr\u00fcfen, ob dieser Umstand ebenfalls\r\nan dieser Stelle eingef\u00fcgt werden sollte, damit\r\neine parallele Bearbeitung des Antrages f\u00fcr\r\nklinische Studien mit kombinierten Arzneimittel-\r\n/Medzinprodukteans\u00e4tzen in beiden Gesetzestexten\r\neinheitlich Eingang findet.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 \u00a7 38 MPDG ist dahingehend anzupassen,\r\ndass eine parallele Bearbeitung des Antrages\r\nnach Medizinprodukterecht erfolgt.\r\n\uf0a1 Single-Gate-Ansatz sollte auch im Bereich\r\ndes MPDG zum Tragen kommen.\r\nZu Artikel 4; \u00a7\u00a7 31ff. StrlSchG -\r\nstrahlenschutzrechtliche Anzeige\r\nund Genehmigung\r\nNeuregelung\r\nDas strahlenschutzrechtliche Anzeige\u2013 und Genehmigungsverfahren\r\nsoll in das arzneimittelrechtliche\r\nGenehmigungsverfahren der klinischen\r\nPr\u00fcfung integriert werden. Die Antr\u00e4ge bzw. die\r\nAnzeige sollen gemeinsam bei BfArM oder PEI eingereicht\r\nwerden und dann nach angepassten Fristen\r\nvom Bundesarmt f\u00fcr Strahlenschutz (BfS) bearbeitet\r\nwerden.\r\nKommentierung\r\nDer vorgesehene Ansatz ist grundlegend ein sehr\r\nwichtiges Signal, die seit vielen Jahren bestehenden\r\nProbleme und eindeutigen Wettbewerbsnachteile\r\nin diesem Bereich am Studienstandort\r\nDeutschland endlich anzugehen. Es ist aus Sicht\r\ndes vfa \u00fcberf\u00e4llig, die strahlenschutzrechtliche\r\nGenehmigung in das Verfahren bei den Bundesoberbeh\u00f6rden\r\n(BfArM und PEI) zu integrieren. Im\r\nRahmen der Parallelf\u00fchrung von strahlenschutzund\r\narzneimittelrechtlichem Genehmigungsverfahren\r\nmuss aber gew\u00e4hrleistet werden, dass am\r\nEnde eine harmonisierte Genehmigung seitens\r\nBfS/Bundesoberbeh\u00f6rde/Ethikkommission\r\nvorliegt. Nur so kann am Ende eine gemeinsame\r\nProtokollversion verabschiedet werden.\r\nDie Genehmigungsantr\u00e4ge sollen nach den neuen\r\nVorgaben ebenfalls im \u201eGrundantrag via CTIS\u201c gestellt\r\nwerden. Zur Bewertung soll aber das BfS\r\neingebunden werden, welches die strahlenschutzrechtliche\r\nGenehmigung vornimmt. Der vfa sieht\r\nes skeptisch, dass das BfS als zus\u00e4tzliche Beh\u00f6rde\r\nim Rahmen des schon komplexen Verfahrens eingebunden\r\nwerden soll.\r\nIn den anderen Mitgliedstaaten sind f\u00fcr die strahlenschutzrechtlichen\r\nGenehmigungen nach den\r\nVorgaben der EU-Regelungen die nationalen Beh\u00f6rden\r\n(wie BfArM/PEI) oder die Ethikkommissionen\r\nallein zust\u00e4ndig, ohne dass eine gesonderte\r\nStrahlenschutzbeh\u00f6rde einbezogen werden muss.\r\nDas w\u00e4re u. E. der zielf\u00fchrendere Ansatz, weil alle\r\nAspekte des Verfahrens in einer Hand l\u00e4gen und\r\nnach den Vorgaben der EU-CTR erfolgen w\u00fcrden.\r\nAlternativ k\u00f6nnte u. E. klargestellt werden, dass\r\ndie finale Entscheidung jeweils bei der Bundesoberbeh\u00f6rde\r\n(BfArM/PEI) liegt und diese das BfS\r\nauch hinsichtlich der strahlenschutzrechtlichen\r\nBewertung \u201e\u00fcberstimmen\u201c kann bzw. f\u00fcr dieses\r\neine finale Entscheidung treffen kann, falls interne\r\nVerfahrensfristen durch das BfS nicht eingehalten\r\nwerden oder die Anforderungen des BfS als nicht\r\nsachgerecht bewertet werden.\r\nDie Antragsteller beklagen schon lange, dass die\r\nAnforderungen an vorzulegende Unterlagen des\r\nBfS sehr hoch sind und die Vorbereitung der Antr\u00e4ge\r\nim Vorfeld der Antragstellung sehr aufwendig\r\nist. Die Einbindung des BfS darf die Bearbeitung\r\nvon Antr\u00e4gen mit Studienzentren in\r\nDeutschland \u00fcber CTIS/nach Vorgaben der EUCTR\r\nnicht beeintr\u00e4chtigen. Zudem ist die klare\r\nVorgabe von auf das notwendigste beschr\u00e4nkte\r\neinzureichende Antragsunterlagen vorzusehen. So\r\nsind z.B. im Pr\u00fcfplan studienbedingte radiologische\r\nUntersuchungen etc. beschrieben. In anderen\r\nEU-Mitgliedsstaaten ist das ausreichend.\r\n\u00a7 33 Absatz 1 Nummer 4 MPDG bestimmt die Zust\u00e4ndigkeit\r\nder neu einzurichtenden Spezialisierten\r\nEthik-Kommission nach \u00a7 32a MPDG f\u00fcr therapiebegleitende\r\nDiagnostika. Therapiebegleitende\r\nDiagnostika (sogenannte \u201ecompanion diagnostics\u201c\r\nSeite 10/13\r\noder \u201eCDx\u201c) sind die Voraussetzung f\u00fcr die Anwendung\r\nund Erprobung individualisierter Arzneimitteltherapien.\r\nAllerdings ergibt sich aus \u00a7 38\r\nMPDG eine weiterbestehende erhebliche Verz\u00f6gerung\r\nzwischen arzneimittelrechtlicher Genehmigung\r\nund Abschluss des Verfahrens im Medizinprodukterecht,\r\nda dem Antrag bei der Bundesoberbeh\u00f6rde\r\nzwingend bereits das Ethikvotum\r\nbeizuf\u00fcgen ist (Sequenzieller Antragsweg). Deshalb\r\nist auch im Medizinprodukterecht der Single-\r\nGate-Ansatz umzusetzen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Es muss im Hinblick auf die Genehmigungsverfahren\r\nnach Strahlenschutzrecht\r\nklargestellt werden, dass die finale Entscheidung\r\njeweils bei der Bundesoberbeh\u00f6rde\r\n(BfArM/PEI) im Hinblick auf die Verfahren\r\nnach EU-CTR/CTIS liegt und diese\r\nz. B. eine Entscheidung treffen k\u00f6nnen,\r\nfalls vorgegebene Fristen vom BfS nicht\r\neingehalten werden.\r\n\uf0a1 Die klare Vorgabe aus dem Referentenentwurf\r\nzur Bindung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\r\nbei anzeigebed\u00fcrftigen Anwendungen, die\r\nder Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-\r\nKommission folgt, sollte wieder aufgenommen\r\nwerden.\r\n\uf0a1 Die Einbindung des BfS auf nationaler\r\nEbene darf die europ\u00e4ische Genehmigungsverfahren\r\nnach EU-Verordnung\r\n536/2014 bzw. \u00a7\u00a740ff AMG nicht beeintr\u00e4chtigen.\r\n\uf0a1 Auch im Bereich der therapiebegleitenden\r\nDiagnostika ist der Single-Gate-Ansatz mit\r\nparalleler Antragsbearbeitung umzusetzen.\r\nKontinuierliche \u00dcberpr\u00fcfung der gesetzlichen\r\nMa\u00dfnahmen n\u00f6tig\r\nDer vfa fordert den Gesetzgeber weiterhin auf, im\r\nGesetz eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der Wirksamkeit\r\nder im MFG getroffenen Regelungen insbesondere\r\nmit Bezug zum Bereich Ethikkommissionen\r\nund Standardvertragsklauseln vorzunehmen.\r\nEine im AMG festgeschriebene \u00dcberpr\u00fcfung der\r\neingef\u00fchrten Neuregelungen alle 2 Jahre erscheint\r\nsachgerecht. Die derzeitige Adressierung einer regelm\u00e4\u00dfigen\r\n\u00dcberpr\u00fcfung ausschlie\u00dflich in der Begr\u00fcndung\r\nist nicht ausreichend und sieht auch\r\nkeine Regelm\u00e4\u00dfigkeit vor. Daher muss eine entsprechende\r\nRegelung in den Gesetzestext erg\u00e4nzt\r\nwerden.\r\nII. Stellungnahme zu erstattungsrelevanten\r\nRegelungen\r\nZu Artikel 6 Nr. 5c) und e); \u00a7 130b\r\nneue Abs. 1c und 4a SGB V\r\n(in Verbindung mit Artikel 1 Nr. 14;\r\n\u00a7 78 Abs. 3a AMG und Artikel 4; AMRabG)\r\n-\r\nOptionale Nicht-Listung von Erstattungsbetr\u00e4gen\r\nNeuregelung\r\nDer vereinbarte Erstattungsbetrag ist nicht mehr\r\nzwingend \u00f6ffentlich zu melden. Wenn der pharmazeutische\r\nUnternehmer diese Option w\u00e4hlt, wird\r\ner zum direkten Ausgleich von Anspr\u00fcchen der\r\nKostentr\u00e4ger verpflichtet. Hierf\u00fcr soll ein Verfahren\r\nder Nacherstattung gelten. Die Auskunftsund\r\nAusgleichsanspr\u00fcche werden gesetzlich vorgegeben.\r\nKommentierung\r\nMit der Neuregelung wird mehr Flexibilit\u00e4t f\u00fcr Einzelf\u00e4lle\r\nim Verhandlungsrahmen des AMNOG geschaffen.\r\nDie neuen Vorgaben bedeuten in der\r\nPraxis eine zus\u00e4tzliche Vertragsoption f\u00fcr spezielle\r\nKonstellationen, in denen die internationale Preisreferenzierung\r\ndie Verf\u00fcgbarkeit von innovativen\r\nArzneimitteln in Deutschland massiv gef\u00e4hrden\r\nw\u00fcrde. Ein Systemwechsel von einer \u00f6ffentlichen\r\nhin zu einer vertraulichen Abwicklung aller Erstattungsbetr\u00e4ge\r\nwird durch die neuen Vorgaben weder\r\nimplementiert noch induziert.\r\nDer Regierungsentwurf sieht vor, dass den Kostentr\u00e4gern\r\nkeine finanziellen Nachteile entstehen,\r\nwenn der pharmazeutische Unternehmer die\r\nNicht-Listung w\u00e4hlt. Der pharmazeutische Unternehmer\r\nsoll in dem Falle nicht nur die Differenz\r\nzum Abgabepreis ausgleichen, sondern auch die\r\nSeite 11/13\r\nzu viel entrichteten Handelszuschl\u00e4ge und Umsatzsteuer\r\nsowie zus\u00e4tzliche Kosten, die dem\r\nGKV-Spitzenverband durch die Information anderer\r\nAkteure entstehen, \u00fcbernehmen. Diese Vorgaben\r\nbringen in Summe eine problematische Lastenverschiebung\r\nzum pharmazeutischen Unternehmer\r\nmit sich und machen die Regelung f\u00fcr das\r\nGros der Arzneimittel finanziell unattraktiv.\r\nDie neue Vertragsoption verursacht schon wegen\r\nder kleinen Zahl der zu erwartenden Anwendungsf\u00e4lle\r\nkeine signifikanten B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr das\r\nGesamtsystem. Das Prinzip der Nacherstattung ist\r\nzudem f\u00fcr alle Beteiligten grunds\u00e4tzlich nichts\r\nNeues. Es wird derzeit etwa bei der r\u00fcckwirkenden\r\nGeltung des Erstattungsbetrages ab Monat 7\r\nf\u00fcr alle Erstattungsbetr\u00e4ge angewandt sowie bei\r\nggf. vereinbarten zus\u00e4tzlichen AMNOG-Rabatten,\r\ndie nicht \u00f6ffentlich gelistet werden. Auch alle\r\nsonstigen Rabattvertr\u00e4ge der Krankenkassen werden\r\nim \u00dcbrigen direkt mit dem pharmazeutischen\r\nUnternehmer abgewickelt.\r\nDie vorgesehene Regelung sollte an einigen Stellen\r\nnoch pr\u00e4zisiert werden. So ist die Einschr\u00e4nkung\r\ndes Anwendungsbereichs auf das \u201eerstmalige\r\nInverkehrbringen\u201c nicht sachgerecht. Das verschlie\u00dft\r\ndie Option etwa f\u00fcr sp\u00e4tere Indikationserweiterungen,\r\ndie dann wom\u00f6glich nicht oder nur\r\nverz\u00f6gert in Europa in den Markt kommen w\u00fcrden.\r\nWeiterhin ist es schon nach dem Gleichbehandlungsgrundsatz\r\nwichtig, keine Informationsasymmetrie\r\nf\u00fcr pharmazeutische Unternehmer\r\ngegen\u00fcber dem GKV-Spitzenverband in anderen\r\nErstattungsbetragsverhandlungen entstehen zu\r\nlassen. Wenn nicht-gelistete Erstattungsbetr\u00e4ge\r\nals Preisreferenz in anderen Verhandlungen von\r\nBedeutung sind (als zweckm\u00e4\u00dfige Vergleichstherapie\r\noder als vergleichbare Arzneimittel), sollte\r\nden betroffenen pharmazeutischen Unternehmern\r\nein Auskunftsanspruch gegen\u00fcber dem GKV-Spitzenverband\r\neinger\u00e4umt werden, um eine faire\r\nVerhandlung \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen. Zudem\r\nist der Auskunftsanspruch von Arzneimittelimporteuren\r\nan den Nachweis eines berechtigten Interesses\r\n(geplantes Inverkehrbringen) zu koppeln.\r\nFerner sollte das Gesetz regeln, dass der Erstattungsbetrag\r\nals Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnis\r\ngilt, zu dessen Wahrung sich jeder Informationsempf\u00e4nger\r\nverpflichtet, um den Schutz vor\r\nVer\u00f6ffentlichung nach \u00a7 6 Satz 2 IFG herzustellen.\r\nDiese Vorgabe ist insbesondere f\u00fcr die Auskunftsberechtigten\r\nau\u00dferhalb der \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften\r\nrelevant. Damit soll einer Entwicklung\r\nentgegengewirkt werden, an deren Ende inoffizielle\r\nPreislisten kursieren, die den Regelungsansatz\r\nder Nicht-Listung ins Leere laufen lassen. Schlie\u00dflich\r\nsollte ein praktikables Zahlungsziel von 30 Tagen\r\nin den Vorgaben gew\u00e4hlt werden, um auch\r\nden betriebswirtschaftlichen Prozessen des pharmazeutischen\r\nUnternehmers Rechnung zu tragen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Regelung ist im Einzelfall grunds\u00e4tzlich\r\ngeeignet, die Zielsetzung der Versorgungsverbesserung\r\nzu erreichen. Der Anwendungsbereich\r\nsollte allerdings nicht\r\nunn\u00f6tig beschr\u00e4nkt und die Rechnungsbegleichung\r\nerschwert werden. Zudem ist\r\nder Kreis der Auskunftsberechtigten zu\r\npr\u00e4zisieren und die Geltung des vertraulich\r\n\u00fcbermittelten Erstattungsbetrages als\r\nBetriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnis vorzusehen.\r\nZu Artikel 6 Nr. 5 b und h); \u00a7 130b\r\nAbs.1 und 9 SGB V - Streichung des\r\npreisbildenden Kriteriums \u201eeurop\u00e4ische\r\nPreise\u201c\r\nNeuregelung\r\nDas Kriterium der europ\u00e4ischen Vergleichspreisesoll\r\nbei den Erstattungsbetragsverhandlungen generell\r\nnicht mehr ber\u00fccksichtigt werden.\r\nKommentierung\r\nMit dieser Neuregelung wird nach dem GKVFinStG\r\nerneut ohne Not ein weitreichender Eingriff\r\nin das bestehende Verhandlungssystem des AMNOG\r\nvorgenommen. Die Ver\u00e4nderung betrifft\r\ns\u00e4mtliche Erstattungsbetragsverhandlungen und\r\nSchiedsverfahren und bedeutet eine grunds\u00e4tzliche\r\nNeujustierung des Verhandlungsrahmens. Sie\r\nergibt sich nicht sachlogisch aus der neuen Option\r\nder Nicht-Listung von Erstattungsbetr\u00e4gen und\r\nschafft entgegen der in der Pharmastrategie in\r\nSeite 12/13\r\nAussicht gestellten Stabilit\u00e4t der Marktbedingungen\r\nneue Unsicherheiten f\u00fcr Unternehmen. Sie\r\nf\u00fchrt de facto zu einem weiteren Standortnachteil,\r\ndenn in fast jedem anderen europ\u00e4ischen Land\r\nsind Preise vertraulich und es wird (dennoch) auf\r\nausl\u00e4ndische Preise referenziert.\r\nDie Option der Nicht-Listung wird nur in Einzelf\u00e4llen\r\nrelevant werden (s.o.); diese Einsch\u00e4tzung\r\nfindet sich auch in der aktuellen Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nzur Nicht-Listung. Die vorgesehene Streichung\r\ndes Verhandlungskriteriums der EU-Preise\r\nbasiert hingegen noch auf der fr\u00fcheren Annahme,\r\ndass fortan alle pharmazeutischen Unternehmen\r\nvertrauliche Erstattungsbetr\u00e4ge vereinbaren. Sie\r\nist daher als Folgeregelung nicht erforderlich und\r\nnicht sachgem\u00e4\u00df.\r\nDie europ\u00e4ischen Vergleichspreise stellen bislang\r\neine wichtige S\u00e4ule der Bildung von Erstattungsbetr\u00e4gen\r\ndar. Dies trifft insbesondere f\u00fcr F\u00e4lle zu,\r\nin welchen ein Solist im deutschen Markt eingef\u00fchrt\r\noder eine Indikationserweiterung vorgenommen\r\nwird. Die Streichung h\u00e4tte insofern eine weit\r\n\u00fcber die von einer potenziellen Nicht-Listung betroffenen\r\nArzneimittel hinausgehende Wirkung.\r\nAusgehend von dem Beschluss des G-BA \u00fcber den\r\nZusatznutzen nach \u00a7 35a SGB V ist den Vertragsparteien\r\nnach \u00a7 130b Abs. 9 SGB V aufgegeben,\r\nbei der Erstattungsbetragsvereinbarung auch die\r\n\u201eJahrestherapiekosten vergleichbarer Arzneimittel\u201c\r\nund die \u201etats\u00e4chlichen Abgabepreise in anderen\r\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern gewichtet nach den jeweiligen\r\nUms\u00e4tzen und Kaufkraftparit\u00e4ten\u201c zu ber\u00fccksichtigen.\r\nIn welcher Weise dies geschieht,\r\nentscheiden die Vertragsparteien bzw. die\r\nSchiedsstelle. Dieses etablierte Verfahren darf\r\nnicht unn\u00f6tig in Frage gestellt werden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die \u00c4nderung ist zu streichen. Die geltenden\r\nVerhandlungskriterien f\u00fcr Erstattungsbetr\u00e4ge\r\nsollten beibehalten werden.\r\nWeiterer \u00c4nderungsbedarf\r\n\u201eLeitplanken\u201c und Kombinationsabschlag\r\nF\u00fcr die weitere positive Entwicklung des Pharmastandortes\r\nDeutschland als wichtigem Wachstumsimpuls\r\nsind verl\u00e4ssliche Erstattungsbedingungen\r\nessenziell \u2013 dies ist in der Pharmastrategie\r\nder Bundesregierung ausdr\u00fccklich festgehalten.\r\nInnovationen m\u00fcssen erwartbar mit Zulassung\r\nauch in der Regelversorgung zur Verf\u00fcgung\r\nstehen k\u00f6nnen. Wo neue Produktion mit Vorlauf\r\nvon Jahren aufzubauen ist, k\u00f6nnen diese Investitionen\r\nnur bei entsprechenden stabilen Umfeldbedingungen\r\nauch in vollem Umfang get\u00e4tigt werden.\r\nEs ist daher notwendig, die diesem \u00fcbergeordneten\r\nZiel entgegenstehenden Regelungen des\r\nGKV-FinStG noch im Rahmen dieses Gesetzgebungsverfahrens\r\nz\u00fcgig zu korrigieren, bevor sie\r\nweitere, auch mittel- und langfristig wirkende\r\nSch\u00e4den in der Versorgung und am Standort anrichten.\r\nMit den einschr\u00e4nkenden \u201eLeitplanken\u201c f\u00fcr die Erstattungsbetragsverhandlungen,\r\ndie das GKVFinStG\r\nvorsieht, geht eine massive Schlechterstellung\r\nvon Schrittinnovationen einher, die versorgungs-\r\nund wirtschaftspolitisch nicht gerechtfertigt\r\nist. Auch die Regularien des GKV-FinStG f\u00fcr\r\neinen Zwangsabschlag auf Kombinationstherapien,\r\ndie aufgrund der Komplexit\u00e4t des Verfahrens\r\nbis heute noch nicht implementiert werden konnten,\r\nschweben aktuell wie ein Damoklesschwert\r\n\u00fcber dem Standort. Bei der finalen Durchsetzung\r\nist mit \u00fcberbordendem b\u00fcrokratischem Aufwand\r\nund einer hohen Rechtsunsicherheit zu rechnen.\r\nDie durchgef\u00fchrte fr\u00fche Evaluation des Gesetzes\r\nhat gezeigt, dass diese strukturellen Eingriffe bereits\r\nim ersten Jahr nach Inkrafttreten die Verf\u00fcgbarkeit\r\nvon neuen Therapien in Deutschland beeintr\u00e4chtigt\r\nhaben. Sechs versorgungsrelevante\r\nArzneimittelinnovationen stehen aktuell aufgrund\r\ndes Gesetzes und der starren Anforderungen an\r\ndie Evidenz nicht zur Verf\u00fcgung \u2013 beispielsweise\r\nein Arzneimittel, das von der amerikanischen Zulassungsbeh\u00f6rde\r\nFDA als bahnbrechende Therapie\r\neingestuft wurde, oder eine erste spezifische Arzneimitteltherapie\r\nf\u00fcr ein Anwendungsgebiet, auf\r\ndas die Betroffenen lange gehofft hatten. Einige\r\nSeite 13/13\r\nUnternehmen erw\u00e4gen zudem, auf eine Zulassung\r\nin der EU absehbar zu verzichten. Eine aktuelle\r\nMitgliederbefragung des vfa (Erhebungszeitraum\r\n12/2023) hat ergeben, dass in diesem Jahr 14\r\nArzneimittel und Zulassungen aufgrund des Gesetzes\r\nden Patientinnen und Patienten verz\u00f6gert\r\noder gar nicht zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nInsbesondere die Planbarkeit des Inverkehrbringens\r\nin Deutschland und somit auch in Europa ist\r\noffenbar nicht l\u00e4nger gegeben. Auch bei der Auswertung\r\nder \u00f6ffentlichen Statistik zeigt sich eine\r\nsinkende Verf\u00fcgbarkeitsquote in Deutschland seit\r\nInkrafttreten des Gesetzes (vfa, Marktzugangsmonitoring,\r\nApril 2024).\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Verhandlungsl\u00f6sung im AMNOG sollte\r\nwieder gest\u00e4rkt werden. Auf die innovationsfeindlichen\r\n\u201eLeitplanken\u201c f\u00fcr die Erstattungsbetragsverhandlungen\r\nund den Kombinationsabschlag\r\nzus\u00e4tzlich zu den AMNOG-\r\nVerhandlungen ist zu verzichten.\r\nKontakt\r\nVerband forschender Arzneimittelhersteller (vfa)\r\nHausvogteiplatz 13\r\n10117 Berlin\r\nTelefon +49 30 206 04\u20130\r\ninfo@vfa.de\r\nDer vfa ist registrierter Interessenvertreter gem\u00e4\u00df\r\nLobbyRG (Registernummer R000762) und beachtet\r\ndie Grunds\u00e4tze integrer Interessenvertretung nach\r\n\u00a7 5 LobbyRG.\r\nStand 08.05.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vertraulichkeit von Erstattungsbetr\u00e4gen im AMNOG-Verfahren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist es, die mit dem GKVFinStG eingef\u00fchrten Preisbildungsregeln im AMNOG-Verfahren abzuschaffen (sogenannte \"Leitplanken\"). ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005056",
                "statements": [],
                "title": "Preisbildungsregeln nach Nutzenbewertung im AMNOG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00a7 34 SGB V soll dergestalt angepasst werden, dass Arzneimittel zur Gewichtsreduktion und gegen Alopecia Areata (Kreisrunder Haarausfall) erstattungsf\u00e4hig sind. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005057",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/a1/309546/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040064.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005057",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Lifestyleparagraphen in \u00a734 SGB V",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Krankheit Adipositas\r\nDEFINITION\r\nKRANKHEITSWERT\r\nPR\u00c4VALENZ\r\nAdipositas ist eine chronische Krankheit, die durch eine anormale und/oder \u00fcberm\u00e4\u00dfige\r\nAnsammlung\r\nvon K\u00f6rperfett gekennzeichnet ist. Adipositas ist oft die Folge eines\r\nUngleichgewichts\r\nvon Energieaufnahme und -verbrauch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\r\nund geht mit vielen schwerwiegenden Begleiterkrankungen einher.\r\n\u2022 2020 wurde Adipositas als chronische und behandlungsbed\u00fcrftige Erkrankung auch in Deutschland\r\ndurch den Gesetzgeber anerkannt. 2021 wurde der G-BA mit dem Gesundheitsversorgungsweiterentwicklungsgesetz\r\n(GVWG) beauftragt, ein DMP von Adipositas zu entwickeln.\r\n\u2022 Die WHO hat Adipositas bereits im Jahr 2000 zu einer eigenst\u00e4ndigen Krankheit erkl\u00e4rt.\r\n\u2022 Die weltweite Pr\u00e4valenz von Adipositas hat sich seit 1975 verdreifacht, 2016 hatten mehr als\r\n650 Mio. Erwachsene Adipositas.\r\n\u2022 In Deutschland sind \u00fcber die H\u00e4lfte aller erwachsenen M\u00e4nner und Frauen von \u00dcbergewicht\r\nbetroffen,\r\ncirca jede:r vierte Deutsche hat Adipositas (BMI1 \u2265 30 kg/m2). 1,8 % der Erwachsenen\r\nhaben einen BMI \u2265 40 kg/m2.\r\n\u2022 Die Pr\u00e4valenz von Adipositas in Deutschland hat in den letzten 20 Jahren stetig zugenommen,\r\nbesonders bei M\u00e4nnern und Personen im jungen Erwachsenenalter.\r\n\u2022 In Europa sind \u00dcbergewicht und Adipositas die Hauptursache f\u00fcr an Krankheit verlorene\r\ngesunde Lebensjahre, 13 % der Todesf\u00e4lle sind auf einen hohen BMI zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\n\u2022 Mit erh\u00f6htem BMI sinkt die Lebenserwartung: W\u00e4hrend die Chance, 70 Jahre alt zu werden\r\nbei Menschen mit Normalgewicht bei 80 % liegt, sinkt diese bei einem BMI zwischen\r\n35 und 40 kg/m2 auf 60 % und bei einem BMI von 40 bis 50 kg/m2 auf 50 %.\r\n\u2022 Eine Studie der Global BMI Mortality Collaboration kommt zu dem Ergebnis, dass jeder Anstieg\r\num 5 kg/m2 BMI-Einheiten jeweils mit einem um 31 % erh\u00f6hten Sterberisiko verbunden ist.\r\n1 Der Body-Mass-Index (BMI) ist der Quotient aus K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und K\u00f6rpergewicht und wird zur Erfassung der Auspr\u00e4gung von \u00dcbergewicht bzw. einer\r\nAdipositas verwendet. Bei der Bewertung des Indexes m\u00fcssen jedoch individuelle Faktoren beachtet werden, wie z. B. eine gro\u00dfe Muskelmasse, die\r\nden BMI erh\u00f6ht, ohne, dass \u00dcbergewicht vorliegt.\r\nPP-LD-DE-7155\r\n\r\nURSACHEN\r\nFOLGE- UND BEGLEITERKRANKUNGEN\r\nTHERAPIE\r\nUmwelt- und Lebensstilfaktoren stellen in Verbindung mit einer genetischen Veranlagung\r\ndie h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr Adipositas dar. Daneben kann eine Gewichtszunahme auch mit\r\nden folgenden Faktoren zusammenh\u00e4ngen:\r\nWelche Ursache eine Adipositas auch hat \u2013 Betroffene berichten oftmals von einem\r\ngro\u00dfen Leidensdruck\r\nund laufen Gefahr, verschiedene Komorbidit\u00e4ten, z. B. Herz-Kreislauf-\r\nErkrankungen, chronische Entz\u00fcndungen oder Demenz zu entwickeln. Die WHO hat\r\ndrei Stufen f\u00fcr das Risiko der Entwicklung von Folge- und Begleiterkrankungen definiert:\r\nWird eine Adipositas anhand des Body-Mass-Indexes und ggf. auftretenden \u00fcbergewichts-\r\nbedingten Begleiterkrankungen diagnostiziert, k\u00f6nnen Behandelnde je nach den individuellen\r\nBed\u00fcrfnissen ihrer Patient:innen auf eine Vielzahl von Therapieoptionen zur\u00fcckgreifen:\r\n\u2022 Hormonelle Dysbalance (kann in Verbindung mit bestimmten Erkrankungen wie einer\r\nSchilddr\u00fcsenunterfunktion\r\noder dem Polyzystischen Ovar-Syndrom auftreten)\r\n\u2022 Psychologische Probleme wie Stress, \u00c4ngste oder Depressionen\r\n\u2022 H\u00e4ufig eingenommene Arzneimittel wie Blutdruckmedikamente, Antidiabetika, Antidepressiva\r\noder Kortikosteroide (Steroidhormone)\r\n\u2022 Sozio\u00f6konomische Faktoren (sozial benachteiligte Bev\u00f6lkerungsgruppen sind h\u00e4ufiger von\r\nAdipositas betroffen als im Vergleich besser gestellte Gruppen)\r\n\u2022 Risiko mehr als dreifach erh\u00f6ht: z. B. Typ-2-Diabetes, Insulinresistenz, Fettleber,\r\nSchlafapnoe-Syndrom\r\n\u2022 Risiko zwei- bis dreifach erh\u00f6ht: z. B. Koronare Herzkrankheit, Bluthochdruck, Gicht\r\n\u2022 Risiko ein- bis zweifach erh\u00f6ht: z. B. b\u00f6sartige Tumore, R\u00fcckenschmerzen, Unfruchtbarkeit\r\n\u2022 Basisprogramm (Ern\u00e4hrungs-, Bewegungs- und Verhaltenstherapie)\r\n\u2022 Medikament\u00f6se Therapie (in Kombination mit dem Basisprogramm)\r\n\u2022 Bariatrische Chirurgie\r\n\u2022 Digitale Gesundheitsanwendungen\r\nPP-LD-DE-7155\r\nQuellen\r\nhttps://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/obesity-and-overweight\r\nhttps://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11234459/\r\nhttps://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19299006/\r\nhttps://www.thelancet.com/action/showPdf?pii=S0140-6736%2816%2930175-1\r\nhttps://www.bundesgesundheitsministerium.de/gesundheitsversorgungsweiterentwicklungsgesetz.html\r\nhttps://register.awmf.org/assets/guidelines/050-001l_S3_Adipositas_Pr%C3%A4vention_Therapie_2014-11-abgelaufen.pdf\r\nhttps://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/FactSheets/JoHM_2017_02_Uebergewicht_Adipositas_\r\nErwachsene.pdf?__blob=publicationFile\r\nhttps://flexikon.doccheck.com/de/Body_Mass_Index?utm_source=www.doccheck.com&utm_medium=DC%2520Search&utm_\r\ncampaign=DC%2520Search%2520content_type%253Aall&utm_content=DC%2520Search%2520BMI\r\nhttps://www.assmann-stiftung.de/daten-und-fakten-zu-uebergewicht-und-adipositas-in-deutschland-341/\r\nhttps://adipositas-gesellschaft.de/wp-content/uploads/2022/09/2022-10-03_Adipositas-Epidemie-Factsheet_final.pdf\r\nJackson SE, Llewellyn CH, Smith L. The obesity epidemic - Nature via nurture: A narrative review of high-income countries. SAGE Open Med.\r\n2020;8:2050312120918265.\r\nKaram J, McFarlane S. Secondary causes of obesity. Therapy. 2007; 4(5): 641-650.\r\nLuppino FS, de Wit LM, Bouvy PF, et al. Overweight, obesity, and depression: a systematic review and meta-analysis of longitudinal studies.\r\nArch Gen Psychiatry. 2010; 67(3): 220-229.\r\nhttps://www.aerzteblatt.de/archiv/77670/Soziooekonomische-Faktoren-und-Verbreitung-von-Adipositas\r\nZwar sind diese auch Teil des neuen Disease Management Programm Adipositas. Aktuell\r\nist jedoch bis auf das Basisprogramm und die digitale Gesundheitsanwendungen kein\r\nTherapiebaustein\r\nf\u00fcr Adipositas Teil der Regelversorgung.\r\nSowohl die individuelle Ern\u00e4hrungsberatung (wird z. T. auf \u00e4rztliche Empfehlung hin nach\r\n\u00a7 43 Abs. 1 (2) SGB V als Patientenschulungsma\u00dfnahme f\u00fcr chronisch Kranke erbracht) als\r\nauch die bariatrische Operation unterliegen dem Genehmigungsvorbehalt der Krankenkassen.\r\nDie medikament\u00f6se Therapie zu Lasten der gesetzlichen Krankenversicherung ist sogar per\r\nGesetz\r\nin \u00a7 34 Abs 1. SGB V ausgeschlossen.\r\nDies stellt eine Ausnahme in der Versorgung chronischer Krankheiten in Deutschland dar.\r\nDer Gesetzgeber macht Adipositas damit zum Sonderfall unter den chronischen Erkrankungen\r\nund muss, um die Versorgung der Patient:innen zu verbessern, die gesetzlichen Rahmenbedingungen\r\nanpassen.\r\nPP-LD-DE-7155"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung des Lifestyleparagraphen in \u00a734 SGB V"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im SGB V sollen Ver\u00e4nderungen erwirkt werden, damit die Pr\u00e4vention und Kuration von Diabetes im Setting Arbeitswelt verbessert wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005058",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der betrieblichen Gesundheitsversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Betriebsmedizinerinnen und Betriebsmediziner sollen mehr Kompetenzen bei der Behandlung chronischer Erkrankungen erhalten. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005059",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7f/e3/309548/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240037.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005059",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der medizinischen Versorgung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "PP-LD-DE-6211 Seite 1/3\r\nHalbzeitpapier Diabetes@Work: Eine Zwischenbilanz der aktuellen Legislaturperiode\r\nVorwort: Diabetes geh\u00f6rt weltweit zu den h\u00e4ufigsten nicht\u00fcbertragbaren Krankheiten. Die Folge- und Begleiterkrankungen dieser Stoffwechselerkrankung bedeuten auch f\u00fcr das Gesundheitssys-tem hohe Anforderungen und Kosten. Allein in Deutschland leben heute rund 8,7 Millionen Men-schen mit diagnostiziertem Diabetes-Typ-2. Durch die steigende Lebenserwartung und Neuerkran-kungsrate k\u00f6nnte die Zahl der Diabetesf\u00e4lle innerhalb der n\u00e4chsten 20 Jahre auf bis zu zw\u00f6lf Mil-lionen ansteigen. Zeit zu handeln!\r\nWir, die Initiative Diabetes@Work, bestehend aus dem Dachverband der Betriebskrankenkassen (BKK), dem Verband Deutscher Betriebs- und Werks\u00e4rzte (VDBW), der IG BCE Hessen-Th\u00fcringen und Lilly Deutschland sind seit \u00fcber 10 Jahren im Austausch mit Betrieben in ganz Deutschland. Dabei sehen wir: Nicht nur erfahrene Arbeitnehmer:innen, sondern auch junge Auszubildende sind immer \u00f6fter von Diabetes und Adipositas betroffen. Auch wenn ca. zwei Drittel der Versprechen der Ampel-Koalition laut Halbzeitbilanz der Bertelsmann Stiftung bereits erf\u00fcllt wurden oder im Umset-zungsprozess sind, gibt es im Bereich der Diabetes-Versorgung noch Stellschrauben, die das Leben von Menschen mit Diabetes verbessern w\u00fcrden. Dieses Papier zeigt den Handlungsbedarf an die-sen Stellen auf.\r\n\uf084\r\nPr\u00e4vention & Vernetzung\r\nUm die rasante Entwicklung des Diabetes-Typ-2 zu stoppen, ben\u00f6tigen wir auf politischer Ebene in der zweiten H\u00e4lfte der Legislaturperiode eine konsequente Weiterentwicklung des Pr\u00e4ventionsge-setzes, um die Prim\u00e4r-, Sekund\u00e4r- und Terti\u00e4rpr\u00e4vention zu st\u00e4rken und effektive Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung wahrzunehmen. Die Initiative Diabetes@Work legt gro\u00dfes Augenmerk auf Pr\u00e4ventions-angebote im digitalen Bereich und auf die Ausgestaltung der elektronischen Patientenakte (ePA). Solche Angebote wurden im Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung der Digitalisierung des Gesundheitswesens (DigiG) bisher unzureichend ber\u00fccksichtigt. Bereits existierende Ma\u00dfnahmen wie die Pr\u00e4ventionsempfehlungen im Muster 36 m\u00fcssen zielf\u00fchrender genutzt werden, um die Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten voll auszusch\u00f6pfen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen bestehende Ans\u00e4tze wie die Nationalen Gesundheitsziele, die bereits 2003 im ersten Ziel die Senkung des Diabetes Erkran-kungsrisikos und Versorgungsverbesserung von Menschen mit Diabetes thematisiert haben, eine verst\u00e4rkte Umsetzung finden. Ein Nationaler Pr\u00e4ventionsplan, der speziell auf Diabetes zugeschnit-ten ist, muss daher erstellt werden, Synergien erkennen und diese umsetzen.\r\nWir unterst\u00fctzen die Ern\u00e4hrungsstrategie als wichtigen Schritt zur Verbesserung der Gesundheit in Deutschland. Wir sind zuversichtlich, dass die Umsetzung dieser Strategie wissenschaftlich fundierte Reduktionsziele f\u00fcr Zucker, Fett und Salz erreichen wird und somit einen Beitrag zur Pr\u00e4vention von Diabetes und Adipositas leistet. Zur besseren Herausstellung der Gefahren einer schlechten Ern\u00e4hrung empfehlen wir, Diabetes als eine der Folgeerkrankungen in der Strategie aufzuz\u00e4hlen.\r\nDie Initiative Diabetes@Work betont gegen\u00fcber Betrieben und insbesondere Betriebs\u00e4rzt:innen die Relevanz einer engen und koordinierten Zusammenarbeit aller ma\u00dfgebenden Akteure, um die be-stehenden Gesundheitsangebote (z.B. Screeningprogramme) attraktiver und pr\u00e4senter unter Ar-beitnehmer:innen zu gestalten. Wir rufen zus\u00e4tzlich die Politik auf, Anreize f\u00fcr Betriebe zu schaffen, diese Gesundheitsangebote anzubieten.\r\nDie Gesundheitsregionen sollten sich mit den regionalen Betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung (BGF)-Koordinierungsstellen vernetzen. Die Gesundheitsregionen sind wichtige Plattformen, um\r\nPP-LD-DE-6211 Seite 2/3\r\nauf das Informations- und Beratungsangebot zu BGF der gesetzlichen Krankenversicherung im Rahmen der BGF-Koordinierungsstellen hinzuweisen. Gemeinsame Informations- und Sensibilisie-rungsveranstaltungen bieten Raum, dem Thema mehr Gewicht zu verleihen, gute Beispiele aus der Praxis sowie Angebote in der Region bekannt zu machen und eine Zusammenarbeit aller zentralen Akteure zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\uf084\r\nGesunde Arbeit\r\nUnser Halbzeitpapier ruft zu entschiedenem Handeln auf, um die Gesundheit von Arbeitnehmer:in-nen und die Pr\u00e4vention von Diabetes in der Arbeitswelt zu f\u00f6rdern. Wir empfehlen der Politik, die im Koalitionsvertrag vorgesehenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr ein gesundes Arbeitsumfeld konsequent um-zusetzen und weiter zu intensivieren. Rund 30 Millionen Besch\u00e4ftigte arbeiten bei kleinen und mitt-leren Unternehmen (KMU). Daher liegt unser Fokus auf einer zielgerichteten Unterst\u00fctzung dieser, einer verbesserten Zug\u00e4nglichkeit von Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsma\u00dfnahmen in Betrieben sowie gezielten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Auszubildende. Bereits bestehende funktionierende individuelle L\u00f6sungen m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend umgesetzt werden, um die Transition in eine bessere Regelver-sorgung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nIn Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels werden ein gesunder Arbeitsplatz und vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten des Betrieblichen Gesundheitsmanagements zum notwendigen Wettbewerbsvorteil. Deshalb ist es unerl\u00e4sslich, dass Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um den Zugang zu Pr\u00e4ventionsangeboten zu er-leichtern und die Zahl der Diabetes-Typ-2-F\u00e4lle zu reduzieren. Eine vereinfachte Kommunikation, eine Flexibilisierung der Pr\u00fcfkriterien der Zentralen Pr\u00fcfstelle Pr\u00e4vention sowie eine verbesserte Zug\u00e4nglichkeit von Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsma\u00dfnahmen sind wichtige Schritte in diese Richtung.\r\nAls Initiative Diabetes@Work begr\u00fc\u00dfen wir den Aktionsplan Gesunde Arbeit, der im Koalitionsver-trag festgeschrieben ist, und fordern eine zeitnahe Umsetzung dieses Plans mit besonderem Fo-kus auf Diabetes, Bewegungsmangel und den Wandel der Arbeit. Wir schlagen vor, dass die Poli-tikwerkstatt des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) als Plattform genutzt wird, um gemeinsam mit Arbeitnehmer:innen, Arbeitgeber:innen und Expert:innen konkrete Ma\u00dfnah-men zu entwickeln und umzusetzen.\r\n\uf084\r\nAktuelle Potentiale und Herausforderungen\r\nDie Gesundheitsversorgung muss f\u00fcr alle Menschen geschlechtergerecht gestaltet werden. Ge-schlechtsbezogene Unterschiede in der Versorgung, Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention m\u00fcs-sen ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDurch die Verankerung der Gender-Medizin in den Curricula der medizinischen Aus-, Fort- und Wei-terbildungen sowie durch gezielte Projekte zu den Besonderheiten in der Gesundheitsversorgung, Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung, k\u00f6nnen genderspezifische Unterschiede besser erforscht und die Versorgung verbessert werden. Wichtige Aspekte hierbei sind angepasste Angaben im Bei-packzettel sowie geschlechtergerechte Forschung, Datenerhebung und Teilnahme an Studien. Dies gilt f\u00fcr alle Bereiche, die Diabetologie ist hier keine Ausnahme.\r\nKlimaver\u00e4nderungen, wie Hitzewellen, werden pr\u00e4senter und belasten das Gesundheitssystem stark. Besonders Menschen mit Diabetes leiden unter der zus\u00e4tzlichen k\u00f6rperlichen Anstrengung bei hohen Temperaturen. Die Ausgestaltung des k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten nationalen Hitzeplans ist eine M\u00f6glichkeit, besondere R\u00fccksicht auf die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Diabetes in der Ar-beitswelt zu nehmen. Der \u00d6GD sollte Betriebe dabei best\u00e4rken, Menschen mit Diabetes explizit als\r\nPP-LD-DE-6211 Seite 3/3\r\nvulnerable Gruppe in den betrieblichen Hitzeschutzpl\u00e4nen aufzuf\u00fchren und somit die Belastungen f\u00fcr die Arbeiternehmer:innen zu reduzieren.\r\nDigitale Ma\u00dfnahmen spielen eine wichtige Rolle bei der Pr\u00e4vention und Behandlung von Diabetes Typ-2, indem sie die Patient:innen dabei unterst\u00fctzen, ihre Gesundheit zu monitoren, ihre Ern\u00e4h-rung und k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t zu verbessern und einen besseren Zugang zur medizinischen Versor-gung zu erhalten. Daher begr\u00fc\u00dfen wir die geplante Einf\u00fchrung der elektronischen Patientenakte durch ein Opt-out-Modell sowie von digitalen Versorgungsprozessen f\u00fcr strukturierte Behandlungs-programme f\u00fcr Patient:innen mit Diabetes im DigiG."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Weiterentwicklung der medizinischen Versorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Steuererhebung auf Ma\u00dfnahmen des betrieblichen Gesundheitsmanagement soll beendet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005060",
                "statements": [],
                "title": "Steuerbefreiung von BGM Ma\u00dfnahmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist eine bessere Versorgung von Demenzpatientinnen und -patienten, vor allem im Rahmen der Gesundheitsregionen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005061",
                "statements": [],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Gesundes-Herz-Gesetz sollen Diabetes und Adipositas als Risikofaktoren f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkankungen anerkannt und deren Pr\u00e4vention und Therapie verbessert werden. Ferner soll der gesetzliche Rahmen f\u00fcr Disease Management Programme reformiert werden, um eine z\u00fcgige Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten. ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-06-14",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz, GHG)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005062",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/02/309550/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040063.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005062",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundes-Herz-Gesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Adipositas und Herz-Kreislauf-Erkrankungen\r\nADIPOSITAS ALS KRANKHEIT UND RISIKOFAKTOR\r\nIn Deutschland sind \u00fcber die H\u00e4lfte aller erwachsenen M\u00e4nner und Frauen von \u00dcbergewicht\r\nbetroffen,\r\ncirca jede:r vierte Deutsche hat Adipositas (BMI \u2265 30 kg/m2). \u00dcbergewicht, vor allem\r\ndie Adipositas,\r\nerh\u00f6ht das Risiko f\u00fcr andere Erkrankungen und Gesundheitsprobleme wie Diabetes,\r\nKrebs oder Herz-Kreislauf-Erkrankungen.\r\nDurch zu viel Gewicht wird vor allem das Herz belastet, denn das Organ muss bis zu 50 % mehr\r\nleisten, um die gesamte K\u00f6rpermasse mit Blut und Sauerstoff zu versorgen. \u00dcbergewicht bzw.\r\nAdipositas treten meist zusammen mit einem hohen Blutdruck sowie erh\u00f6hten Blutfett- und\r\nBlutzuckerwerten auf. Man spricht dann von einem metabolischen Syndrom. Betroffene haben\r\nin der Folge ein deutlich erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen\r\nwie\r\nAdipositas kann sich dabei direkt oder indirekt negativ auf die Gesundheit\r\nvon Herz und Gef\u00e4\u00dfen auswirken:\r\n\u2022 koronare Herzkrankheit\r\n\u2022 Herzinfarkt\r\n\u2022 Schlaganfall\r\n\u2022 Herzinsuffizienz\r\nFettstoffwechsel\r\nEine Adipositas kann den Fettstoffwechsel beeinflussen, was zu erh\u00f6hten Blutfettwerten\r\n(z. B. Triglyceride und LDL-Cholesterin) f\u00fchren kann, die das Risiko f\u00fcr eine\r\nArterienverkalkung erh\u00f6hen.\r\nBluthochdruck\r\n\u00dcbergewicht und Adipositas sind h\u00e4ufig mit Bluthochdruck assoziiert, der die Belastung\r\ndes Herzens erh\u00f6hen kann.\r\nInsulinresistenz\r\nAdipositas kann zu einer Insulinresistenz f\u00fchren und die Entwicklung von\r\nTyp-2-Diabetes beg\u00fcnstigen.\r\nEntz\u00fcndungen\r\nAdipositas ist mit chronischen Entz\u00fcndungen und erh\u00f6hter oxidativer Belastung im\r\nK\u00f6rper verbunden.\r\nSchlafapnoe\r\nMenschen mit Adipositas haben ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr obstruktive Schlafapnoe.\r\nNicht-alkoholische Fettlebererkrankung\r\nEine Fettleber ist eine h\u00e4ufige Folge von Adipositas.\r\nKRANKHEIT UND RISIKOFAKTOR\r\nPP-LD-DE-7156"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundes-Herz-Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist es, dass Patent- und Unterlagenschutz f\u00fcr pharmazeutische Produkte in der EU nicht verk\u00fcrzt werden und die Rahmenbedingungen f\u00fcr die pharmazeutische Industrie verbessert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005063",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/77/309552/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005063",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des EU Arzneimittelrechts (Pharmaceutical Regulation and Directive)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Lilly Manifesto for Europe\r\nACCELERATING ACCESS AND INNOVATION\r\nLilly is a medicines company. For more than 145 years, Lilly has developed a constant stream of innovative medicines to\r\nmake patients\u2019 lives better. We won\u2019t stop now. Today, Lilly scientists are searching for the next wave of medicines for cancer, autoimmune\r\ndiseases, Alzheimer\u2019s, and cardiometabolic conditions including diabetes, obesity, and heart disease, among others.\r\nHeading towards the June 2024 European Parliament elections, and a series of national elections, Lilly invites candidates to\r\nendorse a Europe that invests in health and biomedical advances.\r\nTo welcome innovation, there must be a single conversation that joins up industrial policy for growth and considers the true\r\nvalue of medicines for the benefit of Europe\u2019s economy and, most importantly, its people. To achieve this, we call for policies\r\nand pragmatic solutions that seek to accelerate access to innovative medicines for patients across Europe, improving health\r\noutcomes and health system sustainability, and to make Europe a globally competitive hub for biopharmaceutical research\r\n& development (including clinical trials), regulatory approvals, and manufacturing.\r\nEurope needs to create a more globally competitive regulatory framework, including improving end to end processes\r\nfor clinical trials and market authorisations. Faster and simplified regulatory processes could reverse the ongoing\r\ndecline in the EU\u2019s share of global clinical trials, through to speeding access for patients across Europe as rapidly and\r\nas equitably as possible. When appropriately resourced and inclusive to health technology developers, the EU Health\r\nTechnology Assessment (HTA) regulation should enable faster national HTAs to avoid patient access delays. It is important\r\nauthorities meet the pace of innovation and avoid duplication of the EU Joint Clinical Assessment at Member State\r\nlevel. Member States should ensure pricing systems recognize the full value of medicines, reflecting outcomes for\r\npatients and for the broader health system and society.\r\n\u2022 Lilly has c.110,000 people in clinical trials globally and supports national streamlining for faster\r\nclinical trials enrolment to reverse Europe's relative decline.\r\n\u2022 Lilly is dedicated to applying for market authorizations in Europe expeditiously.\r\n\u2022 Lilly is committed to filing for pricing and reimbursement across EU27 as soon as possible and no\r\nlater than two years from the EU central market authorisation, where national systems allow.\r\n\u2022 Lilly is engaged in working with Member States to accelerate patient access.\r\n\u2022 Lilly supports a life-science industrial strategy to enhance EU global competitiveness.\r\nEurope urgently needs a comprehensive strategy to tackle NCDs including obesity, diabetes and Alzheimer\u2019s disease.\r\nSuch a strategy should establish a framework for early detection and diagnosis to tackle disease early and provide the\r\nright treatment at the right time. Addressing existing policy barriers to NCDs care can improve access to more effective,\r\ninnovative treatments and prevent costly complications. This approach can enable economic growth, reduce societal\r\ncosts, and strengthen healthcare system resilience.\r\n\u2022 It is estimated that the number of diabetes-related premature deaths recorded in Europe was 1.1 million\r\nthrough 2021, equivalent to filling three jumbo jets every single day.1\r\n\u2022 NCDs associated with obesity are among the most pressing public health challenges of our time, reducing\r\nthe GDP by 3,3% in OECD/EU27 countries every year. Obesity puts people at an increased risk for more than\r\n200 complications,2 with several complications ranking among the leading causes of mortality globally,\r\nincluding type 2 diabetes, cardiovascular diseases, and certain cancers.3\r\n\u2022 Alzheimer\u2019s disease (AD) is a progressive, neurodegenerative disease, with a devastating impact on\r\npatients, their families, and the wider society. Europe must endorse the creation of an Alzheimer\u2019s disease\r\ndiagnostic pathway that enables early detection, accurate diagnosis, and results in better patient outcomes.\r\n1. Ensure new medicines reach patients faster and more widely.\r\n2. Improve patient outcomes and health system sustainability by tackling\r\nnon-communicable diseases (NCDs).\r\nLILLY\u2019S POLICY ASKS\r\nLilly Manifesto for Europe\r\n1. https://idf.org/europe/media/uploads/sites/2/2023/06/IDF-Europe_Type-2-Diabetes.-A-preventablecatastrophe.\r\npdf\r\n2. Deborah Born et al., What is clinically relevant weight loss for your patients and how it\r\ncan be achieved? A narrative review, Postgraduate Medicine, vol. 134, no 2, pp. 359 \u2013 375\r\n3. https://www.who.int/data/gho/data/themes/mortality-and-global-\r\nhealth-estimates/ghe-leading-causes-of-death\r\n2024 Copyright\u00ae Eli Lilly and Company - EU CAR 2024-134\r\nBoost the competitive innovation system to increase investments by maintaining current intellectual property (IP) incentives\r\nto attract new investments in European biopharmaceutical R&D and manufacturing. Strong and predictable IP incentives\r\nare the foundation for creating new medicines for patients and help sustain a rich life sciences community. Over time,\r\ninnovative medicines become the generics and biosimilars of tomorrow, improving health and saving system resources to reinvest\r\nin the next wave of medicines.\r\n\u2022 Lilly invests 27.3% of revenue back into research.\r\n\u2022 23.9% of our employees are engaged in R&D activities.\r\n\u2022 Lilly investments into high risk areas such as Alzheimer\u2019s disease, where we have sustained 35 years\r\nresearch, and other difficult and slow-progressing diseases depends on the certainty of strong and\r\npredictable IP incentives.\r\nOur most important goal is to provide a safe and reliable supply of our medicines to the people who rely on them. Lilly\r\nis embarking on a European expansion and every investment into manufacturing capacity renews our commitment to\r\npatients today \u2013 and to those who may need our medicines tomorrow. Making medicines requires the use of valuable\r\nresources including energy, water, and raw materials. Sustainability is a key consideration in the design of our new\r\nmanufacturing facilities. A proportionate approach to ESG (Environmental, Social and Governance) and chemicals\r\nsustainability policies needs to strike a balance between environmental goals and the practicalities of changing manufacturing\r\nplatforms for medicines that have critical product lifecycles.\r\n\u2022 Our manufacturing expansion encompasses important investments with a new location in Alzey,\r\nGermany, alongside strategic investments in Sesto, Italy; Fegersheim, France; and Limerick, Ireland.\r\n\u2022 Existing international alliances can strengthen Europe\u2019s supply chain resilience, building on\r\ngeographic diversity and opening trade flows to avoid disruptions. An average Lilly product, from raw\r\nmaterials through to production, may use about 800 different ingredients, components, and materials\r\nthat are procured globally from approximately 150 vendors. Policies that mandate wholesale changes\r\nto global supply chains (e.g., location, sourcing, or inventory) will distort the security and reliability of\r\nsupply.\r\n\u2022 Lilly has a longstanding commitment to sustainability and respecting the local environment. Our ESG\r\nreport can be found at esg.lilly.com.\r\n\u2022 We need to align jobs and skills strategies with an industrial policy that supports R&D and manufacturing\r\ninvestments in Europe. Sustaining a vibrant talent pool in science, technology, engineering, and\r\nmathematics (STEM) is vital as we reach new milestones with new technologies and advanced therapeutic\r\nmedicinal products (ATMPs), with a quarter of Lilly\u2019s pipeline in cell & gene therapies.\r\n3. Boost the competitive innovation ecosystem to increase investments by maintaining\r\ncurrent intellectual property (IP) incentives.\r\n4. Support the resilient supply of medicines through open trade and sustainable\r\nenvironmental policies that maintain the discovery of, and access to, innovative medicines.\r\nLILLY\u2019S POLICY ASKS\r\nLilly Manifesto for Europe"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des EU Arzneimittelrechts (Pharmaceutical Regulation and Directive)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Durch das EU-Patent-Package sollen \u00c4nderungen im Patentrecht eingef\u00fchrt werden. Ziel ist es, dass bestehende Schutzfristen und Bedingungen f\u00fcr die Durchsetzung von Patentrechten bzw. Erg\u00e4nzenden Schutzzertifikaten (SPC) erhalten bleiben. Die Einf\u00fchrung einer EU-weiten Zwangslizenz (CL) wird abgelehnt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005064",
                "statements": [],
                "title": "EU-Patent-Package"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/dc/309544/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240036.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005055",
                "regulatoryProjectTitle": "Vertraulichkeit von Erstattungsbetr\u00e4gen im AMNOG-Verfahren",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Regierungsentwurf f\u00fcr ein Medizinforschungsgesetz (MFG)\r\nKernforderungen\r\n\r\n\u25aa Weitere zielgerichtete Optimierungen bei klinischen Pr\u00fcfungen: verbindliche Standardvertragsklauseln\r\ninkl. einheitlichem Kostenkatalog, koh\u00e4rentes System der Ethikkommissionen, effiziente\r\nEinbettung der strahlenschutzrechtlichen Genehmigungen.\r\n\u25aa Verl\u00e4ssliche Erstattungsbedingungen in Deutschland ohne innovationsfeindliche \u201eLeitplanken\u201c und\r\nKombinationsabschlag.\r\n\r\nEinleitung\r\n\r\nVerl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen sind gerade f\u00fcr\r\nInvestitionen in den Pharmastandort Deutschland\r\nf\u00fcr alle Unternehmen von besonderer Bedeutung.\r\nDeshalb kommt es beim Medizinforschungsgesetz\r\n(MFG) darauf an, jetzt alle notwendigen Ma\u00dfnahmen\r\nzu ergreifen, um den deutschen Pharmastandort\r\nwieder auf Spitzenniveau zu bringen und\r\ndie Versorgung von Patientinnen und Patienten\r\nmit innovativen Arzneimitteln sicherzustellen. Die\r\nim MFG geplanten Verbesserungen f\u00fcr den Studienstandort\r\nk\u00f6nnen nur zusammen mit innovationsfreundlichen\r\nErstattungsbedingungen die intendierte\r\nStrahlkraft entfalten. Die starren Einschr\u00e4nkungen,\r\ndie das AMNOG durch das GKV-Finanzstabilisierungsgesetz\r\n(GKV-FinStG) erfahren\r\nhat (insbesondere die sog. \u201eLeitplanken\u201c und der\r\nAbschlag auf Kombinationstherapien), erschweren,\r\ndass innovative Arzneimittel auch tats\u00e4chlich\r\nin die Patientenversorgung kommen. Mittel- und\r\nlangfristig unterbleiben Studien und Investitionen\r\nzur Entwicklung dieser Therapien. Dies bremst die\r\nPharmastrategie der Bundesregierung aus. Es besteht\r\ndaher bei den Erstattungsbedingungen dringender\r\nerg\u00e4nzender Regelungsbedarf.\r\nDer vfa begr\u00fc\u00dft das Ziel des Gesetzesvorhabens,\r\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Entwicklung von\r\nMedikamenten zu verbessern, insbesondere die\r\nChance auf schnellere Studiengenehmigungen, die\r\nEinbettung der strahlenschutzrechtlichen\r\nGenehmigungen und auch die Gestaltung von\r\nStandardvertragsklauseln. Hier wird die Erkenntnis\r\numgesetzt, dass medizinische Forschung im\r\neigenen Land f\u00fcr die Versorgung von Patientinnen\r\nund Patienten elementar ist. Andernfalls wandern\r\nwichtige Zukunftskompetenzen dem Trend der\r\nletzten Jahre nach weiter ab, und mit ihnen Chancen\r\nf\u00fcr den Wirtschaftsstandort und der fr\u00fchzeitige\r\nZugang von Patientinnen und Patienten zu\r\nneuen Therapien.\r\nDer vfa sieht allerdings noch weitergehenden\r\nHandlungsbedarf bei den geplanten Vorgaben. Der\r\nRahmen zur St\u00e4rkung des Innovationsstandorts\r\nsollte insgesamt nach einem umfassenden, verbindlichen\r\nFahrplan unter Einbeziehung aller relevanten\r\nStakeholder abgesteckt werden. Dieser\r\nAnsatz folgt dem Beispiel des BEST-Projektes in\r\nSpanien. Dort hatte man sich 2006 zum Ziel gesetzt,\r\nzum wettbewerbsf\u00e4higsten Studienstandort\r\nin der EU zu werden. In den folgenden Jahren\r\n(abgeschlossen mit einer gesetzgeberischen Reform\r\n2016) hat man gezielt und im Dialog umfassend\r\ndaran gearbeitet, die Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr klinische Forschung in Spanien zu verbessern.\r\nDass Spanien damit Erfolg hatte, zeigt die aktuelle\r\nPositionierung des Landes als Studienstandort\r\nNr. 1 in Europa nach Anzahl der durchgef\u00fchrten\r\nklinischen Pr\u00fcfungen (Quelle: vfa/Kearney 2023).\r\n\r\nSeite 2/13\r\nDer vfa wird im Folgenden in zwei Abschnitten zu\r\nEinzelregelungen des Regierungsentwurfs Stellung\r\nnehmen:\r\nI. Stellungnahme zu den Regelungen betreffend\r\nklinische Pr\u00fcfungen und Strahlenschutz\r\nII. Stellungnahme zu erstattungsrelevanten\r\nRegelungen\r\nI. Stellungnahme zu den Regelungen\r\nbetreffend klinische Pr\u00fcfungen\r\nund Strahlenschutz\r\nZu Artikel Nr. 1 Nr. 3; \u00a7 10a AMG \u2013\r\nenglische Kennzeichnung\r\nNeuregelung\r\nBei Pr\u00fcf- und Hilfspr\u00e4paraten, die ausschlie\u00dflich in\r\nden H\u00e4nden der Pr\u00fcf\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte oder\r\ndem medizinischen Fachpersonal des Pr\u00fcfteams\r\nverbleiben und von diesen direkt bei Pr\u00fcfungsteilnehmerinnen\r\nund -teilnehmer (d.h. die Studienteilnehmenden)\r\nangewendet werden, soll eine\r\nKennzeichnung in englischer Sprache erm\u00f6glicht\r\nwerden.\r\nKommentierung\r\nDie vorgesehenen Vereinfachungen der Kennzeichnung\r\nvon Pr\u00fcf- und Hilfspr\u00e4paraten werden\r\nvom vfa begr\u00fc\u00dft und bedeuten eine administrative\r\nEntlastung der Forschenden. Allerdings\r\nsollte zus\u00e4tzlich auch geregelt werden, dass es\r\nz. B. bei kleinen Beh\u00e4ltnissen akzeptabel ist, die\r\nrechtlich vorgeschriebene Kennzeichnung nicht\r\nausschlie\u00dflich auf der Prim\u00e4rverpackung, sondern\r\nauch auf anderen Materialien aufbringen zu k\u00f6nnen.\r\nEntsprechende gesetzliche Regelungen sollten\r\ngepr\u00fcft werden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Auch die Abgabe durch medizinisches\r\nFachpersonal im Rahmen der \u00e4rztlichen\r\nDelegation sollte entsprechend privilegiert\r\nsein.\r\n\uf0a1 Weitere Vereinfachungen bei der Kennzeichnung\r\nvon Pr\u00fcf- und Hilfspr\u00e4paraten\r\nsollten im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens\r\nzum MFG vorgenommen werden.\r\nZu Artikel 1 Nr. 7; \u00a7 40 AMG in Verbindung\r\nmit Artikel 7 Nr. 4; \u00a77\r\nKPBV und in Verbindung mit Artikel\r\n4 Nr. 5; \u00a731b StrSchG \u2013 Bewertungsfristen\r\nmononationale klinische\r\nPr\u00fcfungen\r\nNeuregelung\r\nDie Bewertungsfrist f\u00fcr Antr\u00e4ge auf klinische\r\nPr\u00fcfungen soll f\u00fcr mononationale Studien auf\r\n26 Tage verk\u00fcrzt werden. Die internationalen\r\nKoordinierungs- und Konsolidierungsfristen\r\nnach EU 536/2014 Art 6 Absatz 5 Buchstage b)\r\nund c) sollen demnach entfallen. Die Entscheidungsphase\r\nvon f\u00fcnf Tagen gem\u00e4\u00df EU\r\n536/2014 Art 8 (1) bleibt unangetastet, so\r\ndass, wenn es zu keinen R\u00fcckfragen kommt,\r\nder Antrag innerhalb von 31 Tagen beschieden\r\nwerden kann.\r\nAnalog hierzu soll \u00a7 7 der Klinische Pr\u00fcfung-Bewertungsverfahren-\r\nVerordnung (KPBV) ebenfalls\r\nangepasst werden, so dass auch f\u00fcr die\r\nEthikkommissionen eine Bewertungsfrist von 26\r\nTagen bei mononationalen Studien gilt. F\u00fcr die\r\nEthikkommissionen soll weiterhin in \u00a7 7 der\r\nKPBV festgelegt werden, dass die Bewertungsfrist\r\nf\u00fcr die Ethikkommissionen von zus\u00e4tzlich\r\ngelieferter Information gem\u00e4\u00df \u00a7 7(1) KPBV auf\r\nacht Tage verk\u00fcrzt wird.\r\nAnalog hierzu soll auch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\r\nf\u00fcr die Strahlenschutzbewertung durch den neu\r\ngeschaffenen \u00a7 31b StrSchG innerhalb von 31\r\nTagen bei mononationalen Pr\u00fcfantr\u00e4gen zu einer\r\nEntscheidung \u00fcber den Antrag kommen.\r\nKommentierung\r\nDie L\u00e4nge der Verfahrensdauer ist f\u00fcr die pharmazeutische\r\nUnternehmen ein wichtiges Kriterium\r\nf\u00fcr die Vergabe von Studien. Der Gedanke, den\r\nForschungsstandort Deutschland mit der Verk\u00fcrzung\r\nder Bearbeitungsfristen insbesondere in\r\nSeite 3/13\r\nHinblick auf die fr\u00fche klinische Entwicklung, die\r\nh\u00e4ufig in einem oder wenigen Zentren in nur einem\r\nEU-Mitgliedsstaat durchgef\u00fchrt werden, zu\r\nst\u00e4rken, scheint zielf\u00fchrend.\r\nDer Entwurf in seiner jetzigen Fassung weist jedoch\r\nInkonsistenzen auf, die nach Ansicht des vfa\r\nnoch korrigiert werden sollten.\r\nDie Logik, die in der Verordnung (EU) 536/2014\r\nvorgesehenen Fristen f\u00fcr die internationale Koordinierung\r\nund Konsolidierung bei reinen nationalen\r\nPr\u00fcfantr\u00e4gen zu streichen, scheint \u00fcberzeugend\r\nund sollte daher auch konsequent umgesetzt\r\nwerden. Der Regierungsentwurf in seiner jetzigen\r\nFassung tut dies nur f\u00fcr neue Pr\u00fcfantr\u00e4ge gem\u00e4\u00df\r\nEU 536/2014 Art 6, nicht aber f\u00fcr \u201eWesentliche\r\n\u00c4nderungen\u201c von Pr\u00fcfantragen gem\u00e4\u00df\r\nEU536/2014 Art 18.\r\nAuch f\u00fcr wesentliche \u00c4nderungen sollten bei mononationalen\r\nPr\u00fcfantr\u00e4gen die Bewertungsfristen\r\nf\u00fcr die internationale Koordinierung (Art 18 (4)\r\nb)) und Konsolidierung (Art 18 (4) c)) entfallen\r\nund die Bewertungsfrist auf 19 Tage gem\u00e4\u00df EU\r\n536/2014 Art 18 (4) c) festgelegt werden. Diese\r\nverk\u00fcrzten Fristen bei wesentlichen \u00c4nderungen\r\nsollten analog auch f\u00fcr die Ethikkommissionen\r\nund die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Strahlenschutzbewertung\r\nim Sinne eines harmonisierten\r\nVerfahrensablaufs gelten. Der vfa weist darauf\r\nhin, dass beinahe jede klinische Pr\u00fcfung genehmigungspflichtigen\r\n\u00c4nderungen unterliegt und eine\r\nRechtslage, die k\u00fcrzere Fristen f\u00fcr eine Neueinreichung\r\nals f\u00fcr eine \u00c4nderung vorsieht, vermieden\r\nwerden sollte, da sie schwer begr\u00fcndbar erscheint\r\nund die Vorteile der verk\u00fcrzten Fristen f\u00fcr mononationale\r\nPr\u00fcfantr\u00e4ge zumindest teilweise zunichtemachen\r\nw\u00fcrde.\r\nEine weitere Unstimmigkeit im gegenw\u00e4rtigen Gesetzesentwurf\r\nscheint der Umgang mit ersuchten\r\nNachlieferungen aufgrund von R\u00fcckfragen w\u00e4hrend\r\nder Bewertungsphase zu sein. Es ist g\u00e4ngige\r\nPraxis der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden/Ethikkommissionen\r\nR\u00fcckfragen zu Pr\u00fcfantr\u00e4gen zu stellen, auch\r\nwenn die Fragen keinen Bezug zu einem potentiellen\r\nVersagungsgrund der Pr\u00fcfung haben. Faktisch\r\nkommt es daher immer zu R\u00fcckfragen/Nachforderungen\r\nund damit nie zu einer Entscheidung\r\ndes Antrags innerhalb von 31 Tagen. Die Fristen\r\nf\u00fcr die Bearbeitung der Nachlieferungen zu diesen\r\nFragen sind damit wesentlich f\u00fcr die Gesamtdauer\r\ndes Antragverfahrens. Der vfa begr\u00fc\u00dft daher ausdr\u00fccklich\r\ndie geplante Verk\u00fcrzung dieser Bearbeitungsfrist\r\nauf acht Tage f\u00fcr die Ethikkommissionen\r\ngem\u00e4\u00df \u00a77 KPBV nF. Diese Fristverk\u00fcrzung\r\nverliert jedoch aus Sicht des vfa an Bedeutung,\r\nwenn sie nicht auch f\u00fcr die zust\u00e4ndige Bundesoberbeh\u00f6rde\r\nund die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die\r\nStrahlenschutzbewertung gilt. F\u00fcr die Planung von\r\nklinischen Studien sind neben kurzen vor allem\r\nauch verl\u00e4ssliche Fristen unabdingbar aufgrund\r\ndes hohen Ressourceneinsatz und damit verbundenen\r\nPlanungsaufwands f\u00fcr eine klinische Pr\u00fcfung.\r\nDie Bewertungsfristen f\u00fcr Nachlieferungen\r\nsollten daher im Sinne eines harmonisierten und\r\nverl\u00e4sslichen Verfahrensablauf zwischen den zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rden und den Ethikkommissionen\r\nangeglichen werden.\r\nDer vfa empfiehlt daher, die vorgesehenen acht\r\nTage (im Strategiepaper noch f\u00fcnf) nicht nur f\u00fcr\r\ndie Ethikkommissionen, sondern auch f\u00fcr die Bundesoberbeh\u00f6rden\r\nund die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr\r\ndie Strahlenschutzbewertung festzulegen, so dass\r\ndas Verfahren nach insgesamt 13 Tagen (acht\r\nTage Bewertungsphase + f\u00fcnf Tage Entscheidungsphase)\r\nnach Eingang der Nachlieferungen\r\nabgeschlossen werden kann.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Verk\u00fcrzung der Bewertungsfristen auch\r\nf\u00fcr wesentliche \u00c4nderungen mononationaler\r\nStudien im AMG regeln.\r\n\uf0a1 Eine Verk\u00fcrzung der Bewertungsfristen bei\r\nNachlieferungen auf 8 + 5 Tage nicht nur\r\nf\u00fcr die Ethikkommissionen, sondern auch\r\nf\u00fcr die Strahlenschutzbewertung und die\r\nBundesoberbeh\u00f6rden regeln.\r\nZu Artikel 1 Nr. 8; \u00a7 40b AMG \u2013\r\nElektronische Signatur f\u00fcr Einwilligungen\r\nNeuregelung\r\nEs soll geregelt werden, dass auch eine elektronische\r\nSignatur nach den Vorgaben der EUSeite\r\n4/13\r\nVerordnung 910/2014 f\u00fcr die Einwilligung in die\r\nTeilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen genutzt werden\r\nkann.\r\nKommentierung\r\nEs w\u00e4re von Bedeutung f\u00fcr den Studienstandort\r\nDeutschland klare Vorgaben f\u00fcr elektronische Signaturen\r\nzu treffen. Allerdings ist die im Regierungsentwurf\r\nvorgesehene Regelung in \u00a7 40b\r\nAbs. 4 Satz 2 AMG durch den Verweis auf die EUVerordnung\r\n910/2014 kaum praxisgerecht, da n\u00e4heren\r\nAngaben zu den Anforderung an die elektronische\r\nSignatur komplett fehlen. Es bleibt somit\r\nunklar, ob es sich bei der Einwilligung um eine\r\neinfache, fortgeschrittene oder qualifizierte elektronische\r\nSignatur handeln soll.\r\nFaktisch w\u00fcrde dann ggf. nur noch die h\u00f6chste Sicherheitsstufe,\r\ndie qualifizierte elektronische Signatur,\r\nakzeptiert. Angenommen, dass die meisten\r\nPatienten sich nicht bei einer Zertifizierungsstelle\r\nzertifizieren lie\u00dfen, bliebe nur noch der elektronische\r\nPersonalausweis plus NFC Smartphone mit\r\nApp als m\u00f6gliches Signiermittel \u00fcbrig. Der vfa\r\nsieht in dem im Regierungsentwurf vorgeschlagenen\r\nRegelungsansatz einen deutlichen Nachteil f\u00fcr\r\nden Studienstandort Deutschland.\r\nDaher ist die Regelung vorzuziehen, wie sie im\r\nReferentenentwurf vorgeschlagen war: Nutzung\r\neiner \u201efortgeschrittenen elektronischen Signatur\u201c\r\n(FES) f\u00fcr die Einwilligung in die Teilnahme an klinischen\r\nPr\u00fcfungen. Dies k\u00f6nnte \u00fcber einen konkreten\r\nVerweis auf Artikel 26 (\u201eAnforderungen an\r\nfortgeschrittene elektronische Signaturen\u201c) der\r\nEU-Verordnung 910/2014 erfolgen.\r\nDer vfa empfiehlt zudem die komplette Streichung\r\ndes \u00a7 40b Abs. 6 AMG, der die Einwilligung in die\r\nVerarbeitung der personenbezogenen Daten regelt.\r\nStattdessen sollte der Stellungnahme des\r\nEurop\u00e4ischen Datenschutz Ausschusses (EDSA,\r\nLink: edpb_opinionctrq_a_final_de.pdf (europa.\r\neu)) gefolgt werden und auf die Klinische\r\nStudienverordnung (CTR) bzw. Datenschutz-\r\nGrundverordnung (DSGVO) bzw. das Bundesdatenschutzgesetz\r\n(BDSG) f\u00fcr eine Rechtsgrundlage\r\nzur Datenverarbeitung in klinischen Pr\u00fcfungen abgestellt\r\nwerden. Damit w\u00fcrden bestehende\r\nRechtsunsicherheiten im Hinblick auf die Freiwilligkeit\r\neiner Einwilligung nach \u00a7 40b Abs. 6 AMG\r\nvermieden. Zudem w\u00fcrde die Verwendung der\r\nEDSA-Standards zur St\u00e4rkung des Studienstandortes\r\nDeutschland beitragen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die nationalen Bestimmungen zu Datenverarbeitungsvorg\u00e4ngen\r\ninnerhalb klinischer\r\nPr\u00fcfungen sollten den europ\u00e4ischen\r\nVorgaben in den Verordnungen zu klinischen\r\nStudien und dem Datenschutz angepasst\r\nwerden und die abweichende Regelung\r\nin \u00a7 40b Abs. 6 AMG gestrichen\r\nwerden.\r\n\uf0a1 Wird auf einer abweichenden Regelung\r\nbestanden, so sollte auf den klareren Regelungsansatz\r\ndes Referentenentwurfs zur\r\nFES-Nutzung zur\u00fcckgegriffen werden.\r\nZu Artikel 1 Nr. 12; \u00a7 41c AMG \u2013\r\nspezialisierte Ethikkommission f\u00fcr\r\nbesondere Verfahren\r\nNeuregelung\r\nK\u00fcnftig soll eine interdisziplin\u00e4r zusammengesetzte\r\n\u201eSpezialisierte Ethik-Kommission\u201c mit einer\r\nGesch\u00e4ftsstelle beim Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel\r\nund Medizinprodukte (BfArM) f\u00fcr ausgew\u00e4hlte,\r\nbesonders dringliche und/oder anspruchsvolle\r\nVerfahren eingesetzt werden.\r\nKommentierung\r\nGrunds\u00e4tzlich ist der Ansatz der Bundesregierung\r\nzu begr\u00fc\u00dfen, dass man eine klare Harmonisierung\r\nder ethischen Anforderungen an klinische Pr\u00fcfungen\r\nbzw. die entsprechenden Anforderungen an\r\nEthikkommissionen vorantreiben m\u00f6chte. Es ist\r\nauch sachgerecht, die Fachkompetenz f\u00fcr besondere\r\nund komplexe Studientypen in spezialisierten\r\nEthikkommission(en) zu b\u00fcndeln. Allerdings muss\r\nein integriertes Gesamtkonzept f\u00fcr den Bereich\r\nder Ethikkommissionen verfolgt und eine Doppelstruktur\r\nvermieden werden. Dabei ist es f\u00fcr die\r\nAntragsteller von herausragender Bedeutung,\r\ndass eine Verbindlichkeit und Verl\u00e4sslichkeit der\r\nVerfahren in der gesamten Bundesrepublik im Einklang\r\nmit den Vorgaben der EU-CTR sichergestellt\r\nSeite 5/13\r\nist und somit die Rolle und Arbeitsweise der Spezialisierten\r\nEthikkommission klar geregelt ist.\r\nDaher greift der Regelungsansatz im Regierungsentwurf\r\nzu kurz und l\u00e4sst manche Fragen unbeantwortet,\r\ndie sich mit der Einrichtung dieser\r\n\u201eSpezialisierten Ethikkommission\u201c stellen:\r\n\uf0a1 Es ist zu erwarten, dass innerhalb der Spezialisierten\r\nEthikkommission mehrere \u201eSpruchk\u00f6rper\u201c\r\neingerichtet werden m\u00fcssen, zwischen\r\ndenen ein einheitliche Vorgehensweise\r\nsicherzustellen ist.\r\n\uf0a1 Die Unabh\u00e4ngigkeit der Ethikkommissionen -\r\nim Sinne der Deklaration von Helsinki - ist\r\nauch gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit ein wichtiges\r\nSignal und f\u00fcr die Teilnahmebereitschaft\r\nan Studien bedeutsam.\r\n\uf0a1 Im Hinblick auf das Zusammenspiel zwischen\r\nder Spezialisierten Ethikkommission und dem\r\nArbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen\r\nin der Bundesrepublik Deutschland e.V.\r\n(AKEK) im Bereich des AMG besteht die Notwendigkeit\r\neiner klaren Harmonisierung zwischen\r\ndiesen.\r\n\uf0a1 Der Auswahlprozess geeigneter Ethikkommissionen\r\nf\u00fcr die Aufstellung spezialisierter\r\nEthikkommissionen sollte auf Ebene des AKEK\r\naus dem Kreis der registrierten Ethikkommissionen\r\nerfolgen. Somit m\u00fcsste keine neue\r\nEthikkommission entstehen. Die Bundesregierung\r\nm\u00fcsste daf\u00fcr im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens\r\nzum MFG einige Eckpunkte/\r\nMindestanforderungen im AMG definieren.\r\n\uf0a1 Zus\u00e4tzlich sollten noch weitere themenspezialisierte\r\nEthikkommission(en) - z. B. f\u00fcr klinische\r\nPr\u00fcfungen mit Kindern und Jugendlichen\r\nsowie f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen der Phase I insbesondere\r\naber nicht ausschlie\u00dflich an gesunden\r\nFreiwilligen - aus dem Kreis der registrierten\r\nEthikkommissionen ausgew\u00e4hlt\r\nwerden.\r\n\uf0a1 Es ist aus Sicht des vfa entscheidend, dass\r\nalle registrierten Ethikkommissionen einheitliche\r\nVorgaben/Anforderungen im Einklang mit\r\nder EU-CTR beachten und somit auch eine\r\nGleichbehandlung der Antragsteller gew\u00e4hrleistet\r\nist. Das w\u00fcrde auch f\u00fcr die Spezialisierte\r\nEthikkommission gelten m\u00fcssen. Einheitliche\r\nVorgaben/ Anforderungen \u00fcber alle\r\nEthikkommissionen sind essentiell. Gerade\r\nauch aus den aktuellen Erfahrungen zur EUCTR\r\nbeobachten wir eine zunehmende Fragmentierung\r\nder Anforderungen der Ethikkommissionen.\r\nDies f\u00fchrt zu l\u00e4ngeren Bearbeitungszeiten/-\r\nrunden und ist damit im EU-Vergleich\r\nein Standortnachteil. Das MFG bietet\r\ndie Chance ein Auseinanderlaufen der Anforderungen\r\nzu unterbinden und die notwendige\r\nHarmonisierung sicherzustellen.\r\n\uf0a1 Weiterhin muss sichergestellt sein, dass die\r\nRichtlinien f\u00fcr die Ethikkommissionen in Bezug\r\nauf die Verwendung von Daten und Proben,\r\nsowie die Anwendung der Datenschutzgrundverordnung\r\nden europ\u00e4ischen Kontext\r\nund die Standards der Ethikkommissionen\r\nber\u00fccksichtigen, um nicht zu einer Benachteiligung\r\ndes Studienstandorts Deutschland im\r\nVergleich zu anderen EU-L\u00e4ndern zu f\u00fchren.\r\n\uf0a1 Einzelne Ethikkommissionen, die sich nicht an\r\nfestgelegte Richtlinien halten, m\u00fcssen aber\r\nauch entsprechend sanktioniert werden und\r\nggf. ihre Registrierung nach AMG \u00a7 41a verlieren\r\nk\u00f6nnen. Nur so ist aus Sicht des vfa\r\neine einheitliche Anwendungspraxis aller\r\nEthikkommissionen \u2013 auch einer Spezialisierten\r\nEthikkommission \u2013 sichergestellt. Der vfa\r\nschl\u00e4gt hier vor, in \u00a7 41a Abs. 5 AMG entsprechende\r\nFormulierungen zu erg\u00e4nzen. Zus\u00e4tzlich\r\nsollte eine Verpflichtung zur Offenlegung\r\nder Bearbeitungszeiten pro Ethikkommission\r\nenthalten sein, damit das Ziel einer\r\nHarmonisierung und Beschleunigung der Studiengenehmigungen\r\nnachverfolgbar ist.\r\n\uf0a1 Weiterhin sollte jeder Antragsteller f\u00fcr R\u00fcckfragen\r\ndar\u00fcber informiert werden, welche\r\nEthikkommission national in Deutschland f\u00fcr\r\nden jeweiligen Antrag zust\u00e4ndig ist. Der direkte\r\nKontakt zwischen national zust\u00e4ndiger\r\nEthikkommission und dem Antragsteller\r\nk\u00f6nnte einen Beitrag zur Beschleunigung der\r\nGenehmigungsverfahren leisten.\r\nSeite 6/13\r\n\uf0a1 Zudem sollte im AMG die Einrichtung einer\r\nunabh\u00e4ngigen Ombudsstelle f\u00fcr die Verfahren\r\nbei den Ethikkommissionen in Deutschland\r\nmit entsprechenden Berichtspflichten geregelt\r\nwerden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Auch f\u00fcr die Spezialisierte Ethikkommission\r\nmuss die Unabh\u00e4ngigkeit nach den\r\nVorgaben der Deklaration von Helsinki gelten.\r\n\uf0a1 Im Regierungsentwurf fehlen noch weitere\r\nspezialisierte Ethikkommission(en) - z. B.\r\nf\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen mit Kindern und\r\nJugendlichen sowie f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen\r\nder Phase I.\r\n\uf0a1 Es besteht der dringende Bedarf einer\r\nHarmonisierung der Anforderungen bzw.\r\nBewertungskriterien und Verfahren der\r\nEthikkommissionen. Diese sollten \u00fcber\r\nden AKEK in Abstimmung mit der Spezialisierten\r\nEthikkommission vorangetrieben\r\nwerden. Das MFG soll die Grundlagen daf\u00fcr\r\nsowie auch die f\u00fcr alle Ethikkommissionen\r\ngeltende Verbindlichkeit der Beschl\u00fcsse\r\nschaffen.\r\n\uf0a1 Anforderungen m\u00fcssen von allen Ethikkommissionen\r\n\u2013 einschlie\u00dflich der Spezialisierten\r\nEthikkommission - einheitlich angewendet\r\nwerden. Daf\u00fcr sind rechtliche\r\nVorgaben in AMG und der KPBV zu treffen.\r\n\uf0a1 F\u00fcr R\u00fcckfragen sollten im AMG Regelungen\r\ngetroffen werden, die gegen\u00fcber den\r\nAntragstellern transparent machen, welche\r\nEthikkommission national in Deutschland\r\nf\u00fcr einen bestimmten Antrag zust\u00e4ndig\r\nist.\r\n\uf0a1 Schaffung der rechtlichen Grundlage f\u00fcr\r\ndie Einrichtung einer unabh\u00e4ngigen Ombudsstelle\r\nf\u00fcr die Verfahren bei den Ethikkommissionen.\r\nZu Artikel 1 Nr. 13; \u00a7 42d AMG -\r\nStandardvertragsklauseln\r\nNeuregelung\r\nDas BMG soll k\u00fcnftig praxistaugliche \u201eStandardvertragsklauseln\u201c\r\nf\u00fcr die Vertr\u00e4ge zwischen\r\nSponsor, Pr\u00fcfzentrum und gegebenenfalls Dritten\r\nbekanntmachen.\r\nKommentierung\r\nStandardvertragsklauseln oder Mustervertragsklauseln\r\nzu den Kernbestandteilen von Studienvertr\u00e4gen\r\nsind aus Sicht des vfa von besonderer\r\nBedeutung zur Beschleunigung der Durchf\u00fchrung\r\nvon klinischen Pr\u00fcfungen in Deutschland. Erhebungen\r\ndes vfa haben gezeigt, dass die Dauer der\r\nVertragsverhandlungen im Vergleich zu anderen\r\neurop\u00e4ischen Studienstandorten deutlich zu lang\r\nist (im Durchschnitt 156 Tage; Vergleich z. B. zu\r\nFrankreich mit 24 bis 76 Tagen)- siehe vfa-Umfrage:\r\nLange Vertragsverhandlungen vor klinischen\r\nStudien in Deutschland.\r\nDaher unterst\u00fctzt der vfa ausdr\u00fccklich den Ansatz,\r\nin \u00a7 42d AMG (Reg-E) Standardvertragsklauseln\r\nvorzusehen. Gemeinsam verabschiedete,\r\naber unverbindliche Mustervertragsklauseln liegen\r\nvon vfa, Deutscher Hochschulmedizin (DHM) und\r\nKKS-Netzwerk (KKSN) bereits vor und wurden Anfang\r\nNovember 2023 in einer erg\u00e4nzten Fassung\r\npubliziert. Sie werden auch von anderen Verb\u00e4nden\r\nunterst\u00fctzt - https://www.vfa.de/mustervertragsklauseln.\r\nSie k\u00f6nnten als Ausgangspunkt f\u00fcr\r\ndie Diskussion deutscher Standardvertragsklauseln\r\ndienen, wobei auch vertragliche Regelungen\r\nanderer EU-Mitgliedstaaten (z. B. Frankreich) als\r\nVergleich herangezogen werden sollten.\r\nEine Bekanntmachung des BMG ist aber aus Sicht\r\ndes vfa nicht ausreichen und kann daher maximal\r\neinen Zwischenschritt darstellen. Andere L\u00e4nder\r\nwie Frankreich oder Spanien haben verbindliche\r\nVertragsbausteine bzw. ganze Vertr\u00e4ge f\u00fcr den\r\nBereich klinischer Pr\u00fcfungen in den nationalen\r\nGesetzen verankert. Grunds\u00e4tzlich sollte gepr\u00fcft\r\nwerden, ob dem Beispiel Frankreichs folgend nicht\r\nsogar ein Standardvertrag sachgerecht w\u00e4re.\r\nDer vfa fordert daher, eine Verbindlichkeit der\r\nStandardvertragsklauseln \u00fcber eine Rechtsverordnung\r\nzu l\u00f6sen. Einheitliche\r\nSeite 7/13\r\nStandardvertragsklauseln lie\u00dfen sich somit ausreichend\r\nflexibel und gleichzeitig verbindlich f\u00fcr die\r\nVertragspartner \u2013 wie z. B. in Frankreich \u2013 festlegen.\r\nDazu k\u00f6nnte im Rahmen von \u00a7 42d AMG das\r\nBMG zum Erlass einer Rechtsverordnung erm\u00e4chtigt\r\nwerden. Ein Rechtsgutachten, das darstellt,\r\nwelche Regelungsm\u00f6glichkeiten hier offenstehen,\r\nliegt dieser Stellungnahme bei.\r\nEin weiterer Grund f\u00fcr den im europ\u00e4ischen Vergleich\r\nlangen Verzug zwischen Studiengenehmigung\r\nund -start liegt in den aufwendigen Berechnungen\r\nder entsprechenden Aufwandserstattungen\r\njeweils mit den einzelnen zu beteiligenden\r\nStudienzentren. Neben den vertraglichen Regelungen\r\nsollte zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Abrechnung der in klinischen\r\nPr\u00fcfungen erbrachten (\u00e4rztlichen) Leistungen\r\nein bundeseinheitlicher Kostenkatalog erarbeitet\r\nund schon aus Gr\u00fcnden des Kartellrechts\r\nzwingend \u00f6ffentlich-rechtlich festgelegt werden \u2013\r\nanalog z. B. der GO\u00c4. Ein bundeseinheitlicher\r\nKostenkatalog sollte in einem parit\u00e4tisch besetzten\r\nGremium festgelegt und aktualisiert werden.\r\nDies w\u00fcrde dem Beispiel anderer EU-Mitgliedstaaten\r\n(z. B. Frankreich oder Spanien) bzw. Gro\u00dfbritanniens\r\nfolgen. Nur im Zweiklang aus Standardvertragsklauseln\r\nund einem bundeseinheitlichen\r\nKostenkatalog ist die dringend erforderliche wesentliche\r\nBeschleunigung dieser Vertragsverhandlungen\r\nzu erreichen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Eine h\u00f6here Verbindlichkeit von Mustervertragsklauseln\r\nist erforderlich. \u00dcber einen\r\nVerordnungsansatz k\u00f6nnte diese besser\r\nerreicht werden; lediglich eine Bekanntmachung\r\ndes BMG ist nicht ausreichend.\r\nDaf\u00fcr sind die rechtlichen Grundlagen\r\nim AMG zu schaffen.\r\nIn Frankreich ist bspw. ein kompletter\r\nStandardvertrag im nationalen Gesetz enthalten.\r\n\uf0a1 Zus\u00e4tzlich sollte der \u00a7 42d AMG auch einen\r\nAuftrag zur Aufstellung eines bundeseinheitlichen\r\nKostenkatalogs f\u00fcr klinische\r\nPr\u00fcfungen umfassen.\r\nZu Artikel 1 Nr. 14; \u00a7 47 AMG - Direkte\r\nArzneimittelabgabe an Studienteilnehmende\r\nNeuregelung\r\nEs soll ein Sondervertriebsweg in \u00a7 47 AMG f\u00fcr\r\nArzneimittel eingef\u00fchrt werden, die in klinischen\r\nPr\u00fcfungen abgegeben werden, um die direkte Arzneimittelabgabe\r\nan Pr\u00fcfungsteilnehmerinnen und\r\n-teilnehmer zu erm\u00f6glichen.\r\nKommentierung\r\nUm den Bereich der dezentralen klinischen Pr\u00fcfungen\r\n(Decentralized Clinical Trials \u2013 kurz DCT)\r\numfassender zu f\u00f6rdern, fehlen aus Sicht des vfa\r\nweitere Elemente. Z. B. sollte auch das Arztrecht\r\n\u00fcberarbeitet werden, damit \u00c4rztinnen/\u00c4rzte mehr\r\nM\u00f6glichkeiten haben, Aufgaben im Rahmen von\r\ndezentralen klinischen Pr\u00fcfungen an nicht-\u00e4rztliches\r\nAssistenzpersonal (z. B. Study Nurses) delegieren\r\nzu k\u00f6nnen. Daneben sollten auch die gesetzlichen\r\nRahmenbedingungen zur Durchf\u00fchrung\r\ntelemedizinischer Elemente in klinischen Pr\u00fcfungen\r\ngeschaffen werden. Zudem w\u00e4re eine explizite\r\nF\u00f6rderung der Zusammenarbeit spezialisierter\r\nStudienzentren mit Hausarztpraxen w\u00fcnschenswert.\r\nSo k\u00f6nnten z. B. Blutabnahmen \u00fcber ortsnahe\r\nHausarztpraxen realisiert werden und den\r\nStudienteilnehmenden lange Anfahrtswege erspart\r\nwerden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Neuregelung ist durch weitere Ma\u00dfnahmen\r\nzur F\u00f6rderung dezentraler klinischer\r\nPr\u00fcfungen zu erg\u00e4nzen.\r\nZu Artikel 1 Nr. 15; \u00a7 77 Abs. 5 AMG\r\n- Neuregelung der Zust\u00e4ndigkeiten\r\nder Zulassungsbeh\u00f6rden\r\nNeuregelung\r\nDas BMG wird u.a. erm\u00e4chtigt, eine Koordinierungsstelle\r\nbeim BfArM f\u00fcr die Zulassungsbeh\u00f6rden\r\neinzurichten und die Zust\u00e4ndigkeiten der\r\nBundesoberbeh\u00f6rden durch Rechtsverordnung zu\r\n\u00e4ndern.\r\nSeite 8/13\r\nKommentierung\r\nEs ist grundlegend zu begr\u00fc\u00dfen, dass das BfArM\r\nk\u00fcnftig zentraler Ansprechpartner f\u00fcr Zulassung\r\nund klinische Pr\u00fcfung f\u00fcr alle Arzneimittel au\u00dfer\r\nImpfstoffen und Blutprodukten werden soll. Aus\r\nSicht des vfa ist dieser Ansatz ein richtiges Signal\r\nnach au\u00dfen zur klareren thematischen Fokussierung\r\nder Bundesoberbeh\u00f6rden, insbesondere bei\r\nden genannten komplexen geteilten Zust\u00e4ndigkeiten\r\nbei Kombinationstherapien (z.B. Antibody-\r\nDrug-Conjugates, ADC) sowie innovativen Arzneimittelentwicklungen.\r\nEs muss allerdings sichergestellt werden, dass die\r\nherausragende Expertise des PEI z.B. f\u00fcr monoklonale\r\nAntik\u00f6rper, die in der Krebsimmuntherapie\r\neine herausragende Rolle spielen, sowie grunds\u00e4tzlich\r\nim Bereich der Arzneimittel f\u00fcr neuartige\r\nTherapien (Advanced Therapy Medicinal Products,\r\nATMPs) ohne Zusatzaufwand erhalten und f\u00fcr die\r\nAntragsteller zug\u00e4nglich bleibt. Das PEI hat mit\r\nseiner Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die innovativen Therapeutika\r\ninsbesondere der monoklonalen Antik\u00f6rper,\r\nVaccine und ATMP einen wichtigen Stellenwert f\u00fcr\r\nden Fortschritt in Deutschland und in Europa. Daher\r\nist es von gro\u00dfer Bedeutung, dass f\u00fcr diese\r\nBereiche nicht nur die Expertise erhalten bleibt\r\nsondern insgesamt ausreichende Kapazit\u00e4ten zur\r\nVerf\u00fcgung stehen f\u00fcr die Betreuung der Antr\u00e4ge\r\nf\u00fcr innovative Therapeutika. Auch die Kapazit\u00e4ten\r\nf\u00fcr die koordinativen Aufgaben in diesem Sektor\r\nm\u00fcssen vorgesehen werden, um die Antr\u00e4ge f\u00fcr\r\ninnovative Therapeutika zu beschleunigen. Diese\r\nBeschleunigung sollte in der Erm\u00e4chtigungsgrundlage\r\nf\u00fcr die Rechtsverordnung, die die Zust\u00e4ndigkeiten\r\nder Beh\u00f6rden \u00e4ndern kann, als Ziel klar benannt\r\nwerden.\r\nZudem sollte vermieden werden, dass durch eine\r\nm\u00f6gliche B\u00fcndelung weitere Schleifen z. B. f\u00fcr die\r\nBeantragung von Beratungsverfahren notwendig\r\nwerden, welche die Terminierung solcher f\u00fcr die\r\nUnternehmen wichtigen Beratungsverfahren zeitlich\r\nverz\u00f6gern k\u00f6nnten. Aus Sicht des vfa k\u00f6nnte\r\neine enge Zusammenarbeit der Innovationsb\u00fcros\r\nverbunden mit ausreichenden Ressourcen der beiden\r\nBundesoberbeh\u00f6rden f\u00fcr innovative Arzneimittel\r\nbewirken, dass die Kapazit\u00e4t an Beratungsgespr\u00e4chen\r\nin Summe steigt.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Bei den Ver\u00e4nderungen sind negative Auswirkungen\r\nauf die Zulassungsprozesse\r\n(z.B. f\u00fcr Antik\u00f6rperprodukte) und das wissenschaftliche\r\nBeratungsverfahren zu vermeiden.\r\nDie hohe fachliche Kompetenz der\r\ndeutschen Zulassungsbeh\u00f6rden darf durch\r\neine B\u00fcndelung und die Koordination\r\ndurch das BfArM nicht beeintr\u00e4chtigt werden.\r\nDa die meisten innovativen Arzneimittel\r\nunter den Verantwortungsbereich\r\ndes PEI fallen ist sicherzustellen, dass weder\r\nGeschwindigkeit noch Expertise verloren\r\ngehen.\r\n\uf0a1 Die ma\u00dfgeblichen Verb\u00e4nde sollten in die\r\nErarbeitung der Rechtsverordnung eingebunden\r\nwerden.\r\nZu Artikel 3, Nr. 5; \u00a7 33 Abs. 1\r\nMPDG \u2013 Votum der Ethikkommission\r\nf\u00fcr therapiebegleitende Diagnostik\r\nNeuregelung\r\nArt. 2, Nr. 3 des Medizinforschungsgesetzes\r\nf\u00fchrt in \u00a7 33 MPDG ein Verfahren zur Gew\u00e4hrleistung\r\neines einheitlichen Ethikvotums f\u00fcr Arzneimittel\r\nund zugeh\u00f6riger \u201ecompanion diagnostica\u201c\r\n(CDx) ein.\r\nKommentierung\r\nDer Ansatz im Regierungsentwurf wird vom vfa\r\nmit Blick auf die zuk\u00fcnftige Bedeutung weiterer\r\nKlassen von Medizinprodukten f\u00fcr die Anwendung\r\nvon Arzneimitteln, beispielsweise digitale Biomarker,\r\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Ein analoger Ansatz\r\nw\u00e4re aber auch f\u00fcr Medical Devices, also auch f\u00fcr\r\nAntr\u00e4ge nach Verordnung (EU 2017/745) zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nZudem ist f\u00fcr CDx (Antr\u00e4ge nach Verordnung\r\n(EU) 2017/746) auch \u00a7 38 MPDG dahingehend\r\nanzupassen, dass eine parallele Bearbeitung\r\ndes Antrages nach Medizinprodukterecht erfolgt.\r\nBislang gilt hier nicht der Single-Gate-Ansatz,\r\nsondern der Antragssteller muss bereits bei der\r\nAntragsstellung ein Ethikvotum beif\u00fcgen. Daher\r\nSeite 9/13\r\nsollte der Passus, dass der Antrag eine Stellungnahme\r\nder zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission enthalten\r\nmuss, gestrichen werden. Auch ist \u00a740 AMG\r\ndahingehend zu pr\u00fcfen, ob dieser Umstand ebenfalls\r\nan dieser Stelle eingef\u00fcgt werden sollte, damit\r\neine parallele Bearbeitung des Antrages f\u00fcr\r\nklinische Studien mit kombinierten Arzneimittel-\r\n/Medzinprodukteans\u00e4tzen in beiden Gesetzestexten\r\neinheitlich Eingang findet.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 \u00a7 38 MPDG ist dahingehend anzupassen,\r\ndass eine parallele Bearbeitung des Antrages\r\nnach Medizinprodukterecht erfolgt.\r\n\uf0a1 Single-Gate-Ansatz sollte auch im Bereich\r\ndes MPDG zum Tragen kommen.\r\nZu Artikel 4; \u00a7\u00a7 31ff. StrlSchG -\r\nstrahlenschutzrechtliche Anzeige\r\nund Genehmigung\r\nNeuregelung\r\nDas strahlenschutzrechtliche Anzeige\u2013 und Genehmigungsverfahren\r\nsoll in das arzneimittelrechtliche\r\nGenehmigungsverfahren der klinischen\r\nPr\u00fcfung integriert werden. Die Antr\u00e4ge bzw. die\r\nAnzeige sollen gemeinsam bei BfArM oder PEI eingereicht\r\nwerden und dann nach angepassten Fristen\r\nvom Bundesarmt f\u00fcr Strahlenschutz (BfS) bearbeitet\r\nwerden.\r\nKommentierung\r\nDer vorgesehene Ansatz ist grundlegend ein sehr\r\nwichtiges Signal, die seit vielen Jahren bestehenden\r\nProbleme und eindeutigen Wettbewerbsnachteile\r\nin diesem Bereich am Studienstandort\r\nDeutschland endlich anzugehen. Es ist aus Sicht\r\ndes vfa \u00fcberf\u00e4llig, die strahlenschutzrechtliche\r\nGenehmigung in das Verfahren bei den Bundesoberbeh\u00f6rden\r\n(BfArM und PEI) zu integrieren. Im\r\nRahmen der Parallelf\u00fchrung von strahlenschutzund\r\narzneimittelrechtlichem Genehmigungsverfahren\r\nmuss aber gew\u00e4hrleistet werden, dass am\r\nEnde eine harmonisierte Genehmigung seitens\r\nBfS/Bundesoberbeh\u00f6rde/Ethikkommission\r\nvorliegt. Nur so kann am Ende eine gemeinsame\r\nProtokollversion verabschiedet werden.\r\nDie Genehmigungsantr\u00e4ge sollen nach den neuen\r\nVorgaben ebenfalls im \u201eGrundantrag via CTIS\u201c gestellt\r\nwerden. Zur Bewertung soll aber das BfS\r\neingebunden werden, welches die strahlenschutzrechtliche\r\nGenehmigung vornimmt. Der vfa sieht\r\nes skeptisch, dass das BfS als zus\u00e4tzliche Beh\u00f6rde\r\nim Rahmen des schon komplexen Verfahrens eingebunden\r\nwerden soll.\r\nIn den anderen Mitgliedstaaten sind f\u00fcr die strahlenschutzrechtlichen\r\nGenehmigungen nach den\r\nVorgaben der EU-Regelungen die nationalen Beh\u00f6rden\r\n(wie BfArM/PEI) oder die Ethikkommissionen\r\nallein zust\u00e4ndig, ohne dass eine gesonderte\r\nStrahlenschutzbeh\u00f6rde einbezogen werden muss.\r\nDas w\u00e4re u. E. der zielf\u00fchrendere Ansatz, weil alle\r\nAspekte des Verfahrens in einer Hand l\u00e4gen und\r\nnach den Vorgaben der EU-CTR erfolgen w\u00fcrden.\r\nAlternativ k\u00f6nnte u. E. klargestellt werden, dass\r\ndie finale Entscheidung jeweils bei der Bundesoberbeh\u00f6rde\r\n(BfArM/PEI) liegt und diese das BfS\r\nauch hinsichtlich der strahlenschutzrechtlichen\r\nBewertung \u201e\u00fcberstimmen\u201c kann bzw. f\u00fcr dieses\r\neine finale Entscheidung treffen kann, falls interne\r\nVerfahrensfristen durch das BfS nicht eingehalten\r\nwerden oder die Anforderungen des BfS als nicht\r\nsachgerecht bewertet werden.\r\nDie Antragsteller beklagen schon lange, dass die\r\nAnforderungen an vorzulegende Unterlagen des\r\nBfS sehr hoch sind und die Vorbereitung der Antr\u00e4ge\r\nim Vorfeld der Antragstellung sehr aufwendig\r\nist. Die Einbindung des BfS darf die Bearbeitung\r\nvon Antr\u00e4gen mit Studienzentren in\r\nDeutschland \u00fcber CTIS/nach Vorgaben der EUCTR\r\nnicht beeintr\u00e4chtigen. Zudem ist die klare\r\nVorgabe von auf das notwendigste beschr\u00e4nkte\r\neinzureichende Antragsunterlagen vorzusehen. So\r\nsind z.B. im Pr\u00fcfplan studienbedingte radiologische\r\nUntersuchungen etc. beschrieben. In anderen\r\nEU-Mitgliedsstaaten ist das ausreichend.\r\n\u00a7 33 Absatz 1 Nummer 4 MPDG bestimmt die Zust\u00e4ndigkeit\r\nder neu einzurichtenden Spezialisierten\r\nEthik-Kommission nach \u00a7 32a MPDG f\u00fcr therapiebegleitende\r\nDiagnostika. Therapiebegleitende\r\nDiagnostika (sogenannte \u201ecompanion diagnostics\u201c\r\nSeite 10/13\r\noder \u201eCDx\u201c) sind die Voraussetzung f\u00fcr die Anwendung\r\nund Erprobung individualisierter Arzneimitteltherapien.\r\nAllerdings ergibt sich aus \u00a7 38\r\nMPDG eine weiterbestehende erhebliche Verz\u00f6gerung\r\nzwischen arzneimittelrechtlicher Genehmigung\r\nund Abschluss des Verfahrens im Medizinprodukterecht,\r\nda dem Antrag bei der Bundesoberbeh\u00f6rde\r\nzwingend bereits das Ethikvotum\r\nbeizuf\u00fcgen ist (Sequenzieller Antragsweg). Deshalb\r\nist auch im Medizinprodukterecht der Single-\r\nGate-Ansatz umzusetzen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Es muss im Hinblick auf die Genehmigungsverfahren\r\nnach Strahlenschutzrecht\r\nklargestellt werden, dass die finale Entscheidung\r\njeweils bei der Bundesoberbeh\u00f6rde\r\n(BfArM/PEI) im Hinblick auf die Verfahren\r\nnach EU-CTR/CTIS liegt und diese\r\nz. B. eine Entscheidung treffen k\u00f6nnen,\r\nfalls vorgegebene Fristen vom BfS nicht\r\neingehalten werden.\r\n\uf0a1 Die klare Vorgabe aus dem Referentenentwurf\r\nzur Bindung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\r\nbei anzeigebed\u00fcrftigen Anwendungen, die\r\nder Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-\r\nKommission folgt, sollte wieder aufgenommen\r\nwerden.\r\n\uf0a1 Die Einbindung des BfS auf nationaler\r\nEbene darf die europ\u00e4ische Genehmigungsverfahren\r\nnach EU-Verordnung\r\n536/2014 bzw. \u00a7\u00a740ff AMG nicht beeintr\u00e4chtigen.\r\n\uf0a1 Auch im Bereich der therapiebegleitenden\r\nDiagnostika ist der Single-Gate-Ansatz mit\r\nparalleler Antragsbearbeitung umzusetzen.\r\nKontinuierliche \u00dcberpr\u00fcfung der gesetzlichen\r\nMa\u00dfnahmen n\u00f6tig\r\nDer vfa fordert den Gesetzgeber weiterhin auf, im\r\nGesetz eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der Wirksamkeit\r\nder im MFG getroffenen Regelungen insbesondere\r\nmit Bezug zum Bereich Ethikkommissionen\r\nund Standardvertragsklauseln vorzunehmen.\r\nEine im AMG festgeschriebene \u00dcberpr\u00fcfung der\r\neingef\u00fchrten Neuregelungen alle 2 Jahre erscheint\r\nsachgerecht. Die derzeitige Adressierung einer regelm\u00e4\u00dfigen\r\n\u00dcberpr\u00fcfung ausschlie\u00dflich in der Begr\u00fcndung\r\nist nicht ausreichend und sieht auch\r\nkeine Regelm\u00e4\u00dfigkeit vor. Daher muss eine entsprechende\r\nRegelung in den Gesetzestext erg\u00e4nzt\r\nwerden.\r\nII. Stellungnahme zu erstattungsrelevanten\r\nRegelungen\r\nZu Artikel 6 Nr. 5c) und e); \u00a7 130b\r\nneue Abs. 1c und 4a SGB V\r\n(in Verbindung mit Artikel 1 Nr. 14;\r\n\u00a7 78 Abs. 3a AMG und Artikel 4; AMRabG)\r\n-\r\nOptionale Nicht-Listung von Erstattungsbetr\u00e4gen\r\nNeuregelung\r\nDer vereinbarte Erstattungsbetrag ist nicht mehr\r\nzwingend \u00f6ffentlich zu melden. Wenn der pharmazeutische\r\nUnternehmer diese Option w\u00e4hlt, wird\r\ner zum direkten Ausgleich von Anspr\u00fcchen der\r\nKostentr\u00e4ger verpflichtet. Hierf\u00fcr soll ein Verfahren\r\nder Nacherstattung gelten. Die Auskunftsund\r\nAusgleichsanspr\u00fcche werden gesetzlich vorgegeben.\r\nKommentierung\r\nMit der Neuregelung wird mehr Flexibilit\u00e4t f\u00fcr Einzelf\u00e4lle\r\nim Verhandlungsrahmen des AMNOG geschaffen.\r\nDie neuen Vorgaben bedeuten in der\r\nPraxis eine zus\u00e4tzliche Vertragsoption f\u00fcr spezielle\r\nKonstellationen, in denen die internationale Preisreferenzierung\r\ndie Verf\u00fcgbarkeit von innovativen\r\nArzneimitteln in Deutschland massiv gef\u00e4hrden\r\nw\u00fcrde. Ein Systemwechsel von einer \u00f6ffentlichen\r\nhin zu einer vertraulichen Abwicklung aller Erstattungsbetr\u00e4ge\r\nwird durch die neuen Vorgaben weder\r\nimplementiert noch induziert.\r\nDer Regierungsentwurf sieht vor, dass den Kostentr\u00e4gern\r\nkeine finanziellen Nachteile entstehen,\r\nwenn der pharmazeutische Unternehmer die\r\nNicht-Listung w\u00e4hlt. Der pharmazeutische Unternehmer\r\nsoll in dem Falle nicht nur die Differenz\r\nzum Abgabepreis ausgleichen, sondern auch die\r\nSeite 11/13\r\nzu viel entrichteten Handelszuschl\u00e4ge und Umsatzsteuer\r\nsowie zus\u00e4tzliche Kosten, die dem\r\nGKV-Spitzenverband durch die Information anderer\r\nAkteure entstehen, \u00fcbernehmen. Diese Vorgaben\r\nbringen in Summe eine problematische Lastenverschiebung\r\nzum pharmazeutischen Unternehmer\r\nmit sich und machen die Regelung f\u00fcr das\r\nGros der Arzneimittel finanziell unattraktiv.\r\nDie neue Vertragsoption verursacht schon wegen\r\nder kleinen Zahl der zu erwartenden Anwendungsf\u00e4lle\r\nkeine signifikanten B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr das\r\nGesamtsystem. Das Prinzip der Nacherstattung ist\r\nzudem f\u00fcr alle Beteiligten grunds\u00e4tzlich nichts\r\nNeues. Es wird derzeit etwa bei der r\u00fcckwirkenden\r\nGeltung des Erstattungsbetrages ab Monat 7\r\nf\u00fcr alle Erstattungsbetr\u00e4ge angewandt sowie bei\r\nggf. vereinbarten zus\u00e4tzlichen AMNOG-Rabatten,\r\ndie nicht \u00f6ffentlich gelistet werden. Auch alle\r\nsonstigen Rabattvertr\u00e4ge der Krankenkassen werden\r\nim \u00dcbrigen direkt mit dem pharmazeutischen\r\nUnternehmer abgewickelt.\r\nDie vorgesehene Regelung sollte an einigen Stellen\r\nnoch pr\u00e4zisiert werden. So ist die Einschr\u00e4nkung\r\ndes Anwendungsbereichs auf das \u201eerstmalige\r\nInverkehrbringen\u201c nicht sachgerecht. Das verschlie\u00dft\r\ndie Option etwa f\u00fcr sp\u00e4tere Indikationserweiterungen,\r\ndie dann wom\u00f6glich nicht oder nur\r\nverz\u00f6gert in Europa in den Markt kommen w\u00fcrden.\r\nWeiterhin ist es schon nach dem Gleichbehandlungsgrundsatz\r\nwichtig, keine Informationsasymmetrie\r\nf\u00fcr pharmazeutische Unternehmer\r\ngegen\u00fcber dem GKV-Spitzenverband in anderen\r\nErstattungsbetragsverhandlungen entstehen zu\r\nlassen. Wenn nicht-gelistete Erstattungsbetr\u00e4ge\r\nals Preisreferenz in anderen Verhandlungen von\r\nBedeutung sind (als zweckm\u00e4\u00dfige Vergleichstherapie\r\noder als vergleichbare Arzneimittel), sollte\r\nden betroffenen pharmazeutischen Unternehmern\r\nein Auskunftsanspruch gegen\u00fcber dem GKV-Spitzenverband\r\neinger\u00e4umt werden, um eine faire\r\nVerhandlung \u00fcberhaupt zu erm\u00f6glichen. Zudem\r\nist der Auskunftsanspruch von Arzneimittelimporteuren\r\nan den Nachweis eines berechtigten Interesses\r\n(geplantes Inverkehrbringen) zu koppeln.\r\nFerner sollte das Gesetz regeln, dass der Erstattungsbetrag\r\nals Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnis\r\ngilt, zu dessen Wahrung sich jeder Informationsempf\u00e4nger\r\nverpflichtet, um den Schutz vor\r\nVer\u00f6ffentlichung nach \u00a7 6 Satz 2 IFG herzustellen.\r\nDiese Vorgabe ist insbesondere f\u00fcr die Auskunftsberechtigten\r\nau\u00dferhalb der \u00f6ffentlichen K\u00f6rperschaften\r\nrelevant. Damit soll einer Entwicklung\r\nentgegengewirkt werden, an deren Ende inoffizielle\r\nPreislisten kursieren, die den Regelungsansatz\r\nder Nicht-Listung ins Leere laufen lassen. Schlie\u00dflich\r\nsollte ein praktikables Zahlungsziel von 30 Tagen\r\nin den Vorgaben gew\u00e4hlt werden, um auch\r\nden betriebswirtschaftlichen Prozessen des pharmazeutischen\r\nUnternehmers Rechnung zu tragen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Regelung ist im Einzelfall grunds\u00e4tzlich\r\ngeeignet, die Zielsetzung der Versorgungsverbesserung\r\nzu erreichen. Der Anwendungsbereich\r\nsollte allerdings nicht\r\nunn\u00f6tig beschr\u00e4nkt und die Rechnungsbegleichung\r\nerschwert werden. Zudem ist\r\nder Kreis der Auskunftsberechtigten zu\r\npr\u00e4zisieren und die Geltung des vertraulich\r\n\u00fcbermittelten Erstattungsbetrages als\r\nBetriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnis vorzusehen.\r\nZu Artikel 6 Nr. 5 b und h); \u00a7 130b\r\nAbs.1 und 9 SGB V - Streichung des\r\npreisbildenden Kriteriums \u201eeurop\u00e4ische\r\nPreise\u201c\r\nNeuregelung\r\nDas Kriterium der europ\u00e4ischen Vergleichspreisesoll\r\nbei den Erstattungsbetragsverhandlungen generell\r\nnicht mehr ber\u00fccksichtigt werden.\r\nKommentierung\r\nMit dieser Neuregelung wird nach dem GKVFinStG\r\nerneut ohne Not ein weitreichender Eingriff\r\nin das bestehende Verhandlungssystem des AMNOG\r\nvorgenommen. Die Ver\u00e4nderung betrifft\r\ns\u00e4mtliche Erstattungsbetragsverhandlungen und\r\nSchiedsverfahren und bedeutet eine grunds\u00e4tzliche\r\nNeujustierung des Verhandlungsrahmens. Sie\r\nergibt sich nicht sachlogisch aus der neuen Option\r\nder Nicht-Listung von Erstattungsbetr\u00e4gen und\r\nschafft entgegen der in der Pharmastrategie in\r\nSeite 12/13\r\nAussicht gestellten Stabilit\u00e4t der Marktbedingungen\r\nneue Unsicherheiten f\u00fcr Unternehmen. Sie\r\nf\u00fchrt de facto zu einem weiteren Standortnachteil,\r\ndenn in fast jedem anderen europ\u00e4ischen Land\r\nsind Preise vertraulich und es wird (dennoch) auf\r\nausl\u00e4ndische Preise referenziert.\r\nDie Option der Nicht-Listung wird nur in Einzelf\u00e4llen\r\nrelevant werden (s.o.); diese Einsch\u00e4tzung\r\nfindet sich auch in der aktuellen Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nzur Nicht-Listung. Die vorgesehene Streichung\r\ndes Verhandlungskriteriums der EU-Preise\r\nbasiert hingegen noch auf der fr\u00fcheren Annahme,\r\ndass fortan alle pharmazeutischen Unternehmen\r\nvertrauliche Erstattungsbetr\u00e4ge vereinbaren. Sie\r\nist daher als Folgeregelung nicht erforderlich und\r\nnicht sachgem\u00e4\u00df.\r\nDie europ\u00e4ischen Vergleichspreise stellen bislang\r\neine wichtige S\u00e4ule der Bildung von Erstattungsbetr\u00e4gen\r\ndar. Dies trifft insbesondere f\u00fcr F\u00e4lle zu,\r\nin welchen ein Solist im deutschen Markt eingef\u00fchrt\r\noder eine Indikationserweiterung vorgenommen\r\nwird. Die Streichung h\u00e4tte insofern eine weit\r\n\u00fcber die von einer potenziellen Nicht-Listung betroffenen\r\nArzneimittel hinausgehende Wirkung.\r\nAusgehend von dem Beschluss des G-BA \u00fcber den\r\nZusatznutzen nach \u00a7 35a SGB V ist den Vertragsparteien\r\nnach \u00a7 130b Abs. 9 SGB V aufgegeben,\r\nbei der Erstattungsbetragsvereinbarung auch die\r\n\u201eJahrestherapiekosten vergleichbarer Arzneimittel\u201c\r\nund die \u201etats\u00e4chlichen Abgabepreise in anderen\r\neurop\u00e4ischen L\u00e4ndern gewichtet nach den jeweiligen\r\nUms\u00e4tzen und Kaufkraftparit\u00e4ten\u201c zu ber\u00fccksichtigen.\r\nIn welcher Weise dies geschieht,\r\nentscheiden die Vertragsparteien bzw. die\r\nSchiedsstelle. Dieses etablierte Verfahren darf\r\nnicht unn\u00f6tig in Frage gestellt werden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die \u00c4nderung ist zu streichen. Die geltenden\r\nVerhandlungskriterien f\u00fcr Erstattungsbetr\u00e4ge\r\nsollten beibehalten werden.\r\nWeiterer \u00c4nderungsbedarf\r\n\u201eLeitplanken\u201c und Kombinationsabschlag\r\nF\u00fcr die weitere positive Entwicklung des Pharmastandortes\r\nDeutschland als wichtigem Wachstumsimpuls\r\nsind verl\u00e4ssliche Erstattungsbedingungen\r\nessenziell \u2013 dies ist in der Pharmastrategie\r\nder Bundesregierung ausdr\u00fccklich festgehalten.\r\nInnovationen m\u00fcssen erwartbar mit Zulassung\r\nauch in der Regelversorgung zur Verf\u00fcgung\r\nstehen k\u00f6nnen. Wo neue Produktion mit Vorlauf\r\nvon Jahren aufzubauen ist, k\u00f6nnen diese Investitionen\r\nnur bei entsprechenden stabilen Umfeldbedingungen\r\nauch in vollem Umfang get\u00e4tigt werden.\r\nEs ist daher notwendig, die diesem \u00fcbergeordneten\r\nZiel entgegenstehenden Regelungen des\r\nGKV-FinStG noch im Rahmen dieses Gesetzgebungsverfahrens\r\nz\u00fcgig zu korrigieren, bevor sie\r\nweitere, auch mittel- und langfristig wirkende\r\nSch\u00e4den in der Versorgung und am Standort anrichten.\r\nMit den einschr\u00e4nkenden \u201eLeitplanken\u201c f\u00fcr die Erstattungsbetragsverhandlungen,\r\ndie das GKVFinStG\r\nvorsieht, geht eine massive Schlechterstellung\r\nvon Schrittinnovationen einher, die versorgungs-\r\nund wirtschaftspolitisch nicht gerechtfertigt\r\nist. Auch die Regularien des GKV-FinStG f\u00fcr\r\neinen Zwangsabschlag auf Kombinationstherapien,\r\ndie aufgrund der Komplexit\u00e4t des Verfahrens\r\nbis heute noch nicht implementiert werden konnten,\r\nschweben aktuell wie ein Damoklesschwert\r\n\u00fcber dem Standort. Bei der finalen Durchsetzung\r\nist mit \u00fcberbordendem b\u00fcrokratischem Aufwand\r\nund einer hohen Rechtsunsicherheit zu rechnen.\r\nDie durchgef\u00fchrte fr\u00fche Evaluation des Gesetzes\r\nhat gezeigt, dass diese strukturellen Eingriffe bereits\r\nim ersten Jahr nach Inkrafttreten die Verf\u00fcgbarkeit\r\nvon neuen Therapien in Deutschland beeintr\u00e4chtigt\r\nhaben. Sechs versorgungsrelevante\r\nArzneimittelinnovationen stehen aktuell aufgrund\r\ndes Gesetzes und der starren Anforderungen an\r\ndie Evidenz nicht zur Verf\u00fcgung \u2013 beispielsweise\r\nein Arzneimittel, das von der amerikanischen Zulassungsbeh\u00f6rde\r\nFDA als bahnbrechende Therapie\r\neingestuft wurde, oder eine erste spezifische Arzneimitteltherapie\r\nf\u00fcr ein Anwendungsgebiet, auf\r\ndas die Betroffenen lange gehofft hatten. Einige\r\nSeite 13/13\r\nUnternehmen erw\u00e4gen zudem, auf eine Zulassung\r\nin der EU absehbar zu verzichten. Eine aktuelle\r\nMitgliederbefragung des vfa (Erhebungszeitraum\r\n12/2023) hat ergeben, dass in diesem Jahr 14\r\nArzneimittel und Zulassungen aufgrund des Gesetzes\r\nden Patientinnen und Patienten verz\u00f6gert\r\noder gar nicht zur Verf\u00fcgung stehen werden.\r\nInsbesondere die Planbarkeit des Inverkehrbringens\r\nin Deutschland und somit auch in Europa ist\r\noffenbar nicht l\u00e4nger gegeben. Auch bei der Auswertung\r\nder \u00f6ffentlichen Statistik zeigt sich eine\r\nsinkende Verf\u00fcgbarkeitsquote in Deutschland seit\r\nInkrafttreten des Gesetzes (vfa, Marktzugangsmonitoring,\r\nApril 2024).\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Verhandlungsl\u00f6sung im AMNOG sollte\r\nwieder gest\u00e4rkt werden. Auf die innovationsfeindlichen\r\n\u201eLeitplanken\u201c f\u00fcr die Erstattungsbetragsverhandlungen\r\nund den Kombinationsabschlag\r\nzus\u00e4tzlich zu den AMNOG-\r\nVerhandlungen ist zu verzichten.\r\nKontakt\r\nVerband forschender Arzneimittelhersteller (vfa)\r\nHausvogteiplatz 13\r\n10117 Berlin\r\nTelefon +49 30 206 04\u20130\r\ninfo@vfa.de\r\nDer vfa ist registrierter Interessenvertreter gem\u00e4\u00df\r\nLobbyRG (Registernummer R000762) und beachtet\r\ndie Grunds\u00e4tze integrer Interessenvertretung nach\r\n\u00a7 5 LobbyRG.\r\nStand 08.05.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/a1/309546/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040064.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005057",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Lifestyleparagraphen in \u00a734 SGB V",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Krankheit Adipositas\r\nDEFINITION\r\nKRANKHEITSWERT\r\nPR\u00c4VALENZ\r\nAdipositas ist eine chronische Krankheit, die durch eine anormale und/oder \u00fcberm\u00e4\u00dfige\r\nAnsammlung\r\nvon K\u00f6rperfett gekennzeichnet ist. Adipositas ist oft die Folge eines\r\nUngleichgewichts\r\nvon Energieaufnahme und -verbrauch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\r\nund geht mit vielen schwerwiegenden Begleiterkrankungen einher.\r\n\u2022 2020 wurde Adipositas als chronische und behandlungsbed\u00fcrftige Erkrankung auch in Deutschland\r\ndurch den Gesetzgeber anerkannt. 2021 wurde der G-BA mit dem Gesundheitsversorgungsweiterentwicklungsgesetz\r\n(GVWG) beauftragt, ein DMP von Adipositas zu entwickeln.\r\n\u2022 Die WHO hat Adipositas bereits im Jahr 2000 zu einer eigenst\u00e4ndigen Krankheit erkl\u00e4rt.\r\n\u2022 Die weltweite Pr\u00e4valenz von Adipositas hat sich seit 1975 verdreifacht, 2016 hatten mehr als\r\n650 Mio. Erwachsene Adipositas.\r\n\u2022 In Deutschland sind \u00fcber die H\u00e4lfte aller erwachsenen M\u00e4nner und Frauen von \u00dcbergewicht\r\nbetroffen,\r\ncirca jede:r vierte Deutsche hat Adipositas (BMI1 \u2265 30 kg/m2). 1,8 % der Erwachsenen\r\nhaben einen BMI \u2265 40 kg/m2.\r\n\u2022 Die Pr\u00e4valenz von Adipositas in Deutschland hat in den letzten 20 Jahren stetig zugenommen,\r\nbesonders bei M\u00e4nnern und Personen im jungen Erwachsenenalter.\r\n\u2022 In Europa sind \u00dcbergewicht und Adipositas die Hauptursache f\u00fcr an Krankheit verlorene\r\ngesunde Lebensjahre, 13 % der Todesf\u00e4lle sind auf einen hohen BMI zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\n\u2022 Mit erh\u00f6htem BMI sinkt die Lebenserwartung: W\u00e4hrend die Chance, 70 Jahre alt zu werden\r\nbei Menschen mit Normalgewicht bei 80 % liegt, sinkt diese bei einem BMI zwischen\r\n35 und 40 kg/m2 auf 60 % und bei einem BMI von 40 bis 50 kg/m2 auf 50 %.\r\n\u2022 Eine Studie der Global BMI Mortality Collaboration kommt zu dem Ergebnis, dass jeder Anstieg\r\num 5 kg/m2 BMI-Einheiten jeweils mit einem um 31 % erh\u00f6hten Sterberisiko verbunden ist.\r\n1 Der Body-Mass-Index (BMI) ist der Quotient aus K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und K\u00f6rpergewicht und wird zur Erfassung der Auspr\u00e4gung von \u00dcbergewicht bzw. einer\r\nAdipositas verwendet. Bei der Bewertung des Indexes m\u00fcssen jedoch individuelle Faktoren beachtet werden, wie z. B. eine gro\u00dfe Muskelmasse, die\r\nden BMI erh\u00f6ht, ohne, dass \u00dcbergewicht vorliegt.\r\nPP-LD-DE-7155\r\n\r\nURSACHEN\r\nFOLGE- UND BEGLEITERKRANKUNGEN\r\nTHERAPIE\r\nUmwelt- und Lebensstilfaktoren stellen in Verbindung mit einer genetischen Veranlagung\r\ndie h\u00e4ufigste Ursache f\u00fcr Adipositas dar. Daneben kann eine Gewichtszunahme auch mit\r\nden folgenden Faktoren zusammenh\u00e4ngen:\r\nWelche Ursache eine Adipositas auch hat \u2013 Betroffene berichten oftmals von einem\r\ngro\u00dfen Leidensdruck\r\nund laufen Gefahr, verschiedene Komorbidit\u00e4ten, z. B. Herz-Kreislauf-\r\nErkrankungen, chronische Entz\u00fcndungen oder Demenz zu entwickeln. Die WHO hat\r\ndrei Stufen f\u00fcr das Risiko der Entwicklung von Folge- und Begleiterkrankungen definiert:\r\nWird eine Adipositas anhand des Body-Mass-Indexes und ggf. auftretenden \u00fcbergewichts-\r\nbedingten Begleiterkrankungen diagnostiziert, k\u00f6nnen Behandelnde je nach den individuellen\r\nBed\u00fcrfnissen ihrer Patient:innen auf eine Vielzahl von Therapieoptionen zur\u00fcckgreifen:\r\n\u2022 Hormonelle Dysbalance (kann in Verbindung mit bestimmten Erkrankungen wie einer\r\nSchilddr\u00fcsenunterfunktion\r\noder dem Polyzystischen Ovar-Syndrom auftreten)\r\n\u2022 Psychologische Probleme wie Stress, \u00c4ngste oder Depressionen\r\n\u2022 H\u00e4ufig eingenommene Arzneimittel wie Blutdruckmedikamente, Antidiabetika, Antidepressiva\r\noder Kortikosteroide (Steroidhormone)\r\n\u2022 Sozio\u00f6konomische Faktoren (sozial benachteiligte Bev\u00f6lkerungsgruppen sind h\u00e4ufiger von\r\nAdipositas betroffen als im Vergleich besser gestellte Gruppen)\r\n\u2022 Risiko mehr als dreifach erh\u00f6ht: z. B. Typ-2-Diabetes, Insulinresistenz, Fettleber,\r\nSchlafapnoe-Syndrom\r\n\u2022 Risiko zwei- bis dreifach erh\u00f6ht: z. B. Koronare Herzkrankheit, Bluthochdruck, Gicht\r\n\u2022 Risiko ein- bis zweifach erh\u00f6ht: z. B. b\u00f6sartige Tumore, R\u00fcckenschmerzen, Unfruchtbarkeit\r\n\u2022 Basisprogramm (Ern\u00e4hrungs-, Bewegungs- und Verhaltenstherapie)\r\n\u2022 Medikament\u00f6se Therapie (in Kombination mit dem Basisprogramm)\r\n\u2022 Bariatrische Chirurgie\r\n\u2022 Digitale Gesundheitsanwendungen\r\nPP-LD-DE-7155\r\nQuellen\r\nhttps://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/obesity-and-overweight\r\nhttps://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11234459/\r\nhttps://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19299006/\r\nhttps://www.thelancet.com/action/showPdf?pii=S0140-6736%2816%2930175-1\r\nhttps://www.bundesgesundheitsministerium.de/gesundheitsversorgungsweiterentwicklungsgesetz.html\r\nhttps://register.awmf.org/assets/guidelines/050-001l_S3_Adipositas_Pr%C3%A4vention_Therapie_2014-11-abgelaufen.pdf\r\nhttps://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/FactSheets/JoHM_2017_02_Uebergewicht_Adipositas_\r\nErwachsene.pdf?__blob=publicationFile\r\nhttps://flexikon.doccheck.com/de/Body_Mass_Index?utm_source=www.doccheck.com&utm_medium=DC%2520Search&utm_\r\ncampaign=DC%2520Search%2520content_type%253Aall&utm_content=DC%2520Search%2520BMI\r\nhttps://www.assmann-stiftung.de/daten-und-fakten-zu-uebergewicht-und-adipositas-in-deutschland-341/\r\nhttps://adipositas-gesellschaft.de/wp-content/uploads/2022/09/2022-10-03_Adipositas-Epidemie-Factsheet_final.pdf\r\nJackson SE, Llewellyn CH, Smith L. The obesity epidemic - Nature via nurture: A narrative review of high-income countries. SAGE Open Med.\r\n2020;8:2050312120918265.\r\nKaram J, McFarlane S. Secondary causes of obesity. Therapy. 2007; 4(5): 641-650.\r\nLuppino FS, de Wit LM, Bouvy PF, et al. Overweight, obesity, and depression: a systematic review and meta-analysis of longitudinal studies.\r\nArch Gen Psychiatry. 2010; 67(3): 220-229.\r\nhttps://www.aerzteblatt.de/archiv/77670/Soziooekonomische-Faktoren-und-Verbreitung-von-Adipositas\r\nZwar sind diese auch Teil des neuen Disease Management Programm Adipositas. Aktuell\r\nist jedoch bis auf das Basisprogramm und die digitale Gesundheitsanwendungen kein\r\nTherapiebaustein\r\nf\u00fcr Adipositas Teil der Regelversorgung.\r\nSowohl die individuelle Ern\u00e4hrungsberatung (wird z. T. auf \u00e4rztliche Empfehlung hin nach\r\n\u00a7 43 Abs. 1 (2) SGB V als Patientenschulungsma\u00dfnahme f\u00fcr chronisch Kranke erbracht) als\r\nauch die bariatrische Operation unterliegen dem Genehmigungsvorbehalt der Krankenkassen.\r\nDie medikament\u00f6se Therapie zu Lasten der gesetzlichen Krankenversicherung ist sogar per\r\nGesetz\r\nin \u00a7 34 Abs 1. SGB V ausgeschlossen.\r\nDies stellt eine Ausnahme in der Versorgung chronischer Krankheiten in Deutschland dar.\r\nDer Gesetzgeber macht Adipositas damit zum Sonderfall unter den chronischen Erkrankungen\r\nund muss, um die Versorgung der Patient:innen zu verbessern, die gesetzlichen Rahmenbedingungen\r\nanpassen.\r\nPP-LD-DE-7155"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7f/e3/309548/Stellungnahme-Gutachten-SG2405240037.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005059",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der medizinischen Versorgung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "PP-LD-DE-6211 Seite 1/3\r\nHalbzeitpapier Diabetes@Work: Eine Zwischenbilanz der aktuellen Legislaturperiode\r\nVorwort: Diabetes geh\u00f6rt weltweit zu den h\u00e4ufigsten nicht\u00fcbertragbaren Krankheiten. Die Folge- und Begleiterkrankungen dieser Stoffwechselerkrankung bedeuten auch f\u00fcr das Gesundheitssys-tem hohe Anforderungen und Kosten. Allein in Deutschland leben heute rund 8,7 Millionen Men-schen mit diagnostiziertem Diabetes-Typ-2. Durch die steigende Lebenserwartung und Neuerkran-kungsrate k\u00f6nnte die Zahl der Diabetesf\u00e4lle innerhalb der n\u00e4chsten 20 Jahre auf bis zu zw\u00f6lf Mil-lionen ansteigen. Zeit zu handeln!\r\nWir, die Initiative Diabetes@Work, bestehend aus dem Dachverband der Betriebskrankenkassen (BKK), dem Verband Deutscher Betriebs- und Werks\u00e4rzte (VDBW), der IG BCE Hessen-Th\u00fcringen und Lilly Deutschland sind seit \u00fcber 10 Jahren im Austausch mit Betrieben in ganz Deutschland. Dabei sehen wir: Nicht nur erfahrene Arbeitnehmer:innen, sondern auch junge Auszubildende sind immer \u00f6fter von Diabetes und Adipositas betroffen. Auch wenn ca. zwei Drittel der Versprechen der Ampel-Koalition laut Halbzeitbilanz der Bertelsmann Stiftung bereits erf\u00fcllt wurden oder im Umset-zungsprozess sind, gibt es im Bereich der Diabetes-Versorgung noch Stellschrauben, die das Leben von Menschen mit Diabetes verbessern w\u00fcrden. Dieses Papier zeigt den Handlungsbedarf an die-sen Stellen auf.\r\n\uf084\r\nPr\u00e4vention & Vernetzung\r\nUm die rasante Entwicklung des Diabetes-Typ-2 zu stoppen, ben\u00f6tigen wir auf politischer Ebene in der zweiten H\u00e4lfte der Legislaturperiode eine konsequente Weiterentwicklung des Pr\u00e4ventionsge-setzes, um die Prim\u00e4r-, Sekund\u00e4r- und Terti\u00e4rpr\u00e4vention zu st\u00e4rken und effektive Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung wahrzunehmen. Die Initiative Diabetes@Work legt gro\u00dfes Augenmerk auf Pr\u00e4ventions-angebote im digitalen Bereich und auf die Ausgestaltung der elektronischen Patientenakte (ePA). Solche Angebote wurden im Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung der Digitalisierung des Gesundheitswesens (DigiG) bisher unzureichend ber\u00fccksichtigt. Bereits existierende Ma\u00dfnahmen wie die Pr\u00e4ventionsempfehlungen im Muster 36 m\u00fcssen zielf\u00fchrender genutzt werden, um die Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten voll auszusch\u00f6pfen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen bestehende Ans\u00e4tze wie die Nationalen Gesundheitsziele, die bereits 2003 im ersten Ziel die Senkung des Diabetes Erkran-kungsrisikos und Versorgungsverbesserung von Menschen mit Diabetes thematisiert haben, eine verst\u00e4rkte Umsetzung finden. Ein Nationaler Pr\u00e4ventionsplan, der speziell auf Diabetes zugeschnit-ten ist, muss daher erstellt werden, Synergien erkennen und diese umsetzen.\r\nWir unterst\u00fctzen die Ern\u00e4hrungsstrategie als wichtigen Schritt zur Verbesserung der Gesundheit in Deutschland. Wir sind zuversichtlich, dass die Umsetzung dieser Strategie wissenschaftlich fundierte Reduktionsziele f\u00fcr Zucker, Fett und Salz erreichen wird und somit einen Beitrag zur Pr\u00e4vention von Diabetes und Adipositas leistet. Zur besseren Herausstellung der Gefahren einer schlechten Ern\u00e4hrung empfehlen wir, Diabetes als eine der Folgeerkrankungen in der Strategie aufzuz\u00e4hlen.\r\nDie Initiative Diabetes@Work betont gegen\u00fcber Betrieben und insbesondere Betriebs\u00e4rzt:innen die Relevanz einer engen und koordinierten Zusammenarbeit aller ma\u00dfgebenden Akteure, um die be-stehenden Gesundheitsangebote (z.B. Screeningprogramme) attraktiver und pr\u00e4senter unter Ar-beitnehmer:innen zu gestalten. Wir rufen zus\u00e4tzlich die Politik auf, Anreize f\u00fcr Betriebe zu schaffen, diese Gesundheitsangebote anzubieten.\r\nDie Gesundheitsregionen sollten sich mit den regionalen Betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung (BGF)-Koordinierungsstellen vernetzen. Die Gesundheitsregionen sind wichtige Plattformen, um\r\nPP-LD-DE-6211 Seite 2/3\r\nauf das Informations- und Beratungsangebot zu BGF der gesetzlichen Krankenversicherung im Rahmen der BGF-Koordinierungsstellen hinzuweisen. Gemeinsame Informations- und Sensibilisie-rungsveranstaltungen bieten Raum, dem Thema mehr Gewicht zu verleihen, gute Beispiele aus der Praxis sowie Angebote in der Region bekannt zu machen und eine Zusammenarbeit aller zentralen Akteure zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\uf084\r\nGesunde Arbeit\r\nUnser Halbzeitpapier ruft zu entschiedenem Handeln auf, um die Gesundheit von Arbeitnehmer:in-nen und die Pr\u00e4vention von Diabetes in der Arbeitswelt zu f\u00f6rdern. Wir empfehlen der Politik, die im Koalitionsvertrag vorgesehenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr ein gesundes Arbeitsumfeld konsequent um-zusetzen und weiter zu intensivieren. Rund 30 Millionen Besch\u00e4ftigte arbeiten bei kleinen und mitt-leren Unternehmen (KMU). Daher liegt unser Fokus auf einer zielgerichteten Unterst\u00fctzung dieser, einer verbesserten Zug\u00e4nglichkeit von Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsma\u00dfnahmen in Betrieben sowie gezielten Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Auszubildende. Bereits bestehende funktionierende individuelle L\u00f6sungen m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend umgesetzt werden, um die Transition in eine bessere Regelver-sorgung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nIn Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels werden ein gesunder Arbeitsplatz und vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten des Betrieblichen Gesundheitsmanagements zum notwendigen Wettbewerbsvorteil. Deshalb ist es unerl\u00e4sslich, dass Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um den Zugang zu Pr\u00e4ventionsangeboten zu er-leichtern und die Zahl der Diabetes-Typ-2-F\u00e4lle zu reduzieren. Eine vereinfachte Kommunikation, eine Flexibilisierung der Pr\u00fcfkriterien der Zentralen Pr\u00fcfstelle Pr\u00e4vention sowie eine verbesserte Zug\u00e4nglichkeit von Pr\u00e4ventions- und Rehabilitationsma\u00dfnahmen sind wichtige Schritte in diese Richtung.\r\nAls Initiative Diabetes@Work begr\u00fc\u00dfen wir den Aktionsplan Gesunde Arbeit, der im Koalitionsver-trag festgeschrieben ist, und fordern eine zeitnahe Umsetzung dieses Plans mit besonderem Fo-kus auf Diabetes, Bewegungsmangel und den Wandel der Arbeit. Wir schlagen vor, dass die Poli-tikwerkstatt des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) als Plattform genutzt wird, um gemeinsam mit Arbeitnehmer:innen, Arbeitgeber:innen und Expert:innen konkrete Ma\u00dfnah-men zu entwickeln und umzusetzen.\r\n\uf084\r\nAktuelle Potentiale und Herausforderungen\r\nDie Gesundheitsversorgung muss f\u00fcr alle Menschen geschlechtergerecht gestaltet werden. Ge-schlechtsbezogene Unterschiede in der Versorgung, Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention m\u00fcs-sen ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDurch die Verankerung der Gender-Medizin in den Curricula der medizinischen Aus-, Fort- und Wei-terbildungen sowie durch gezielte Projekte zu den Besonderheiten in der Gesundheitsversorgung, Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung, k\u00f6nnen genderspezifische Unterschiede besser erforscht und die Versorgung verbessert werden. Wichtige Aspekte hierbei sind angepasste Angaben im Bei-packzettel sowie geschlechtergerechte Forschung, Datenerhebung und Teilnahme an Studien. Dies gilt f\u00fcr alle Bereiche, die Diabetologie ist hier keine Ausnahme.\r\nKlimaver\u00e4nderungen, wie Hitzewellen, werden pr\u00e4senter und belasten das Gesundheitssystem stark. Besonders Menschen mit Diabetes leiden unter der zus\u00e4tzlichen k\u00f6rperlichen Anstrengung bei hohen Temperaturen. Die Ausgestaltung des k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten nationalen Hitzeplans ist eine M\u00f6glichkeit, besondere R\u00fccksicht auf die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Diabetes in der Ar-beitswelt zu nehmen. Der \u00d6GD sollte Betriebe dabei best\u00e4rken, Menschen mit Diabetes explizit als\r\nPP-LD-DE-6211 Seite 3/3\r\nvulnerable Gruppe in den betrieblichen Hitzeschutzpl\u00e4nen aufzuf\u00fchren und somit die Belastungen f\u00fcr die Arbeiternehmer:innen zu reduzieren.\r\nDigitale Ma\u00dfnahmen spielen eine wichtige Rolle bei der Pr\u00e4vention und Behandlung von Diabetes Typ-2, indem sie die Patient:innen dabei unterst\u00fctzen, ihre Gesundheit zu monitoren, ihre Ern\u00e4h-rung und k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t zu verbessern und einen besseren Zugang zur medizinischen Versor-gung zu erhalten. Daher begr\u00fc\u00dfen wir die geplante Einf\u00fchrung der elektronischen Patientenakte durch ein Opt-out-Modell sowie von digitalen Versorgungsprozessen f\u00fcr strukturierte Behandlungs-programme f\u00fcr Patient:innen mit Diabetes im DigiG."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/02/309550/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040063.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005062",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundes-Herz-Gesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Adipositas und Herz-Kreislauf-Erkrankungen\r\nADIPOSITAS ALS KRANKHEIT UND RISIKOFAKTOR\r\nIn Deutschland sind \u00fcber die H\u00e4lfte aller erwachsenen M\u00e4nner und Frauen von \u00dcbergewicht\r\nbetroffen,\r\ncirca jede:r vierte Deutsche hat Adipositas (BMI \u2265 30 kg/m2). \u00dcbergewicht, vor allem\r\ndie Adipositas,\r\nerh\u00f6ht das Risiko f\u00fcr andere Erkrankungen und Gesundheitsprobleme wie Diabetes,\r\nKrebs oder Herz-Kreislauf-Erkrankungen.\r\nDurch zu viel Gewicht wird vor allem das Herz belastet, denn das Organ muss bis zu 50 % mehr\r\nleisten, um die gesamte K\u00f6rpermasse mit Blut und Sauerstoff zu versorgen. \u00dcbergewicht bzw.\r\nAdipositas treten meist zusammen mit einem hohen Blutdruck sowie erh\u00f6hten Blutfett- und\r\nBlutzuckerwerten auf. Man spricht dann von einem metabolischen Syndrom. Betroffene haben\r\nin der Folge ein deutlich erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen\r\nwie\r\nAdipositas kann sich dabei direkt oder indirekt negativ auf die Gesundheit\r\nvon Herz und Gef\u00e4\u00dfen auswirken:\r\n\u2022 koronare Herzkrankheit\r\n\u2022 Herzinfarkt\r\n\u2022 Schlaganfall\r\n\u2022 Herzinsuffizienz\r\nFettstoffwechsel\r\nEine Adipositas kann den Fettstoffwechsel beeinflussen, was zu erh\u00f6hten Blutfettwerten\r\n(z. B. Triglyceride und LDL-Cholesterin) f\u00fchren kann, die das Risiko f\u00fcr eine\r\nArterienverkalkung erh\u00f6hen.\r\nBluthochdruck\r\n\u00dcbergewicht und Adipositas sind h\u00e4ufig mit Bluthochdruck assoziiert, der die Belastung\r\ndes Herzens erh\u00f6hen kann.\r\nInsulinresistenz\r\nAdipositas kann zu einer Insulinresistenz f\u00fchren und die Entwicklung von\r\nTyp-2-Diabetes beg\u00fcnstigen.\r\nEntz\u00fcndungen\r\nAdipositas ist mit chronischen Entz\u00fcndungen und erh\u00f6hter oxidativer Belastung im\r\nK\u00f6rper verbunden.\r\nSchlafapnoe\r\nMenschen mit Adipositas haben ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr obstruktive Schlafapnoe.\r\nNicht-alkoholische Fettlebererkrankung\r\nEine Fettleber ist eine h\u00e4ufige Folge von Adipositas.\r\nKRANKHEIT UND RISIKOFAKTOR\r\nPP-LD-DE-7156"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/77/309552/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005063",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des EU Arzneimittelrechts (Pharmaceutical Regulation and Directive)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Lilly Manifesto for Europe\r\nACCELERATING ACCESS AND INNOVATION\r\nLilly is a medicines company. For more than 145 years, Lilly has developed a constant stream of innovative medicines to\r\nmake patients\u2019 lives better. We won\u2019t stop now. Today, Lilly scientists are searching for the next wave of medicines for cancer, autoimmune\r\ndiseases, Alzheimer\u2019s, and cardiometabolic conditions including diabetes, obesity, and heart disease, among others.\r\nHeading towards the June 2024 European Parliament elections, and a series of national elections, Lilly invites candidates to\r\nendorse a Europe that invests in health and biomedical advances.\r\nTo welcome innovation, there must be a single conversation that joins up industrial policy for growth and considers the true\r\nvalue of medicines for the benefit of Europe\u2019s economy and, most importantly, its people. To achieve this, we call for policies\r\nand pragmatic solutions that seek to accelerate access to innovative medicines for patients across Europe, improving health\r\noutcomes and health system sustainability, and to make Europe a globally competitive hub for biopharmaceutical research\r\n& development (including clinical trials), regulatory approvals, and manufacturing.\r\nEurope needs to create a more globally competitive regulatory framework, including improving end to end processes\r\nfor clinical trials and market authorisations. Faster and simplified regulatory processes could reverse the ongoing\r\ndecline in the EU\u2019s share of global clinical trials, through to speeding access for patients across Europe as rapidly and\r\nas equitably as possible. When appropriately resourced and inclusive to health technology developers, the EU Health\r\nTechnology Assessment (HTA) regulation should enable faster national HTAs to avoid patient access delays. It is important\r\nauthorities meet the pace of innovation and avoid duplication of the EU Joint Clinical Assessment at Member State\r\nlevel. Member States should ensure pricing systems recognize the full value of medicines, reflecting outcomes for\r\npatients and for the broader health system and society.\r\n\u2022 Lilly has c.110,000 people in clinical trials globally and supports national streamlining for faster\r\nclinical trials enrolment to reverse Europe's relative decline.\r\n\u2022 Lilly is dedicated to applying for market authorizations in Europe expeditiously.\r\n\u2022 Lilly is committed to filing for pricing and reimbursement across EU27 as soon as possible and no\r\nlater than two years from the EU central market authorisation, where national systems allow.\r\n\u2022 Lilly is engaged in working with Member States to accelerate patient access.\r\n\u2022 Lilly supports a life-science industrial strategy to enhance EU global competitiveness.\r\nEurope urgently needs a comprehensive strategy to tackle NCDs including obesity, diabetes and Alzheimer\u2019s disease.\r\nSuch a strategy should establish a framework for early detection and diagnosis to tackle disease early and provide the\r\nright treatment at the right time. Addressing existing policy barriers to NCDs care can improve access to more effective,\r\ninnovative treatments and prevent costly complications. This approach can enable economic growth, reduce societal\r\ncosts, and strengthen healthcare system resilience.\r\n\u2022 It is estimated that the number of diabetes-related premature deaths recorded in Europe was 1.1 million\r\nthrough 2021, equivalent to filling three jumbo jets every single day.1\r\n\u2022 NCDs associated with obesity are among the most pressing public health challenges of our time, reducing\r\nthe GDP by 3,3% in OECD/EU27 countries every year. Obesity puts people at an increased risk for more than\r\n200 complications,2 with several complications ranking among the leading causes of mortality globally,\r\nincluding type 2 diabetes, cardiovascular diseases, and certain cancers.3\r\n\u2022 Alzheimer\u2019s disease (AD) is a progressive, neurodegenerative disease, with a devastating impact on\r\npatients, their families, and the wider society. Europe must endorse the creation of an Alzheimer\u2019s disease\r\ndiagnostic pathway that enables early detection, accurate diagnosis, and results in better patient outcomes.\r\n1. Ensure new medicines reach patients faster and more widely.\r\n2. Improve patient outcomes and health system sustainability by tackling\r\nnon-communicable diseases (NCDs).\r\nLILLY\u2019S POLICY ASKS\r\nLilly Manifesto for Europe\r\n1. https://idf.org/europe/media/uploads/sites/2/2023/06/IDF-Europe_Type-2-Diabetes.-A-preventablecatastrophe.\r\npdf\r\n2. Deborah Born et al., What is clinically relevant weight loss for your patients and how it\r\ncan be achieved? A narrative review, Postgraduate Medicine, vol. 134, no 2, pp. 359 \u2013 375\r\n3. https://www.who.int/data/gho/data/themes/mortality-and-global-\r\nhealth-estimates/ghe-leading-causes-of-death\r\n2024 Copyright\u00ae Eli Lilly and Company - EU CAR 2024-134\r\nBoost the competitive innovation system to increase investments by maintaining current intellectual property (IP) incentives\r\nto attract new investments in European biopharmaceutical R&D and manufacturing. Strong and predictable IP incentives\r\nare the foundation for creating new medicines for patients and help sustain a rich life sciences community. Over time,\r\ninnovative medicines become the generics and biosimilars of tomorrow, improving health and saving system resources to reinvest\r\nin the next wave of medicines.\r\n\u2022 Lilly invests 27.3% of revenue back into research.\r\n\u2022 23.9% of our employees are engaged in R&D activities.\r\n\u2022 Lilly investments into high risk areas such as Alzheimer\u2019s disease, where we have sustained 35 years\r\nresearch, and other difficult and slow-progressing diseases depends on the certainty of strong and\r\npredictable IP incentives.\r\nOur most important goal is to provide a safe and reliable supply of our medicines to the people who rely on them. Lilly\r\nis embarking on a European expansion and every investment into manufacturing capacity renews our commitment to\r\npatients today \u2013 and to those who may need our medicines tomorrow. Making medicines requires the use of valuable\r\nresources including energy, water, and raw materials. Sustainability is a key consideration in the design of our new\r\nmanufacturing facilities. A proportionate approach to ESG (Environmental, Social and Governance) and chemicals\r\nsustainability policies needs to strike a balance between environmental goals and the practicalities of changing manufacturing\r\nplatforms for medicines that have critical product lifecycles.\r\n\u2022 Our manufacturing expansion encompasses important investments with a new location in Alzey,\r\nGermany, alongside strategic investments in Sesto, Italy; Fegersheim, France; and Limerick, Ireland.\r\n\u2022 Existing international alliances can strengthen Europe\u2019s supply chain resilience, building on\r\ngeographic diversity and opening trade flows to avoid disruptions. An average Lilly product, from raw\r\nmaterials through to production, may use about 800 different ingredients, components, and materials\r\nthat are procured globally from approximately 150 vendors. Policies that mandate wholesale changes\r\nto global supply chains (e.g., location, sourcing, or inventory) will distort the security and reliability of\r\nsupply.\r\n\u2022 Lilly has a longstanding commitment to sustainability and respecting the local environment. Our ESG\r\nreport can be found at esg.lilly.com.\r\n\u2022 We need to align jobs and skills strategies with an industrial policy that supports R&D and manufacturing\r\ninvestments in Europe. Sustaining a vibrant talent pool in science, technology, engineering, and\r\nmathematics (STEM) is vital as we reach new milestones with new technologies and advanced therapeutic\r\nmedicinal products (ATMPs), with a quarter of Lilly\u2019s pipeline in cell & gene therapies.\r\n3. Boost the competitive innovation ecosystem to increase investments by maintaining\r\ncurrent intellectual property (IP) incentives.\r\n4. Support the resilient supply of medicines through open trade and sustainable\r\nenvironmental policies that maintain the discovery of, and access to, innovative medicines.\r\nLILLY\u2019S POLICY ASKS\r\nLilly Manifesto for Europe"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}