{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-23T11:28:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-08T08:49:58.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T16:04:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40736,
                "validFromDate": "2024-07-02T16:04:50.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36735,
                "validFromDate": "2024-06-25T17:13:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T16:04:50.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34205,
                "validFromDate": "2024-05-27T09:04:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T17:13:51.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34158,
                "validFromDate": "2024-05-25T10:19:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T09:04:54.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28575,
                "validFromDate": "2024-01-29T11:09:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-25T10:19:58.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20582,
                "validFromDate": "2023-06-01T11:43:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-29T11:09:12.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20307,
                "validFromDate": "2023-05-30T08:11:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T11:43:59.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18264,
                "validFromDate": "2023-03-20T14:23:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-30T08:11:01.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14470,
                "validFromDate": "2023-01-23T11:28:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-20T14:23:11.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die AGDW-Die Waldeigent\u00fcmer vertritt die Interessen des Privat-, Kommunal- und K\u00f6rperschaftswaldes gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat, den Ministerien, der Wirtschaft, der \u00d6ffentlichkeit, der Wissenschaft und in Gremien anderer Verb\u00e4nde. Die Interessenvertretung findet \u00fcberwiegend auf nationaler, aber auch auf europ\u00e4ischer und internationaler Ebene statt. Der Verband ist dar\u00fcber hinaus in zahlreichen Institutionen aktiv. Die europ\u00e4ische und internationale Forstpolitik gestalten die Waldeigent\u00fcmer vor allem als Mitglied im Zentralverband des Europ\u00e4ischen Waldbesitzerverbandes CEPF und in der Internationalen Allianz f\u00fcr Familienforstwirtschaft IFFA.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e2/43/329652/Bilanz_GuV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1390001,
            "to": 1400000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "18a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@waldeigentuemer.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930311667620",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.waldeigentuemer.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Irene",
                "lastName": "Seling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kurt",
                "lastName": "Hauschild",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-02",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "V\u00f6lker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Leon",
                "lastName": "Nau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "E\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Dangel-Vornb\u00e4umen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bitter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "Burger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Breitsameter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Bitter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Burger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Breitsameter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-25",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DFWR - Deutscher Forstwirtschaftsrat"
            },
            {
                "membership": "CEPF - Confederation of European Forest Owners"
            },
            {
                "membership": "DBV - Deutscher Bauernverband"
            },
            {
                "membership": "AFN - Aktionsb\u00fcndnis Forum Natur"
            },
            {
                "membership": "BBE - Bundesverband BioEnergie"
            },
            {
                "membership": "IFFA - International Family Forest Alliance"
            },
            {
                "membership": "SDW - Schutzgemeinschaft Deutscher Wald"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Arbeitsgemeinschaft Deutscher Waldbesitzerverb\u00e4nde (AGDW) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bayerischer Waldbesitzerverband"
            },
            {
                "name": "Forstkammer Baden-W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "name": "Waldbesitzerverband Niedersachsen"
            },
            {
                "name": "Waldbauernverband Nordrhein-Westfalen"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 570001,
            "to": 580000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderprojekte: \r\n- Benchmarking Forstwirtschaftlicher Zusammenschl\u00fcsse; Teilvorhaben 2: Testphase und Rollout\r\n- Neue Wege der Forstlichen Beratung und Betreuung - Trifft das Angebot die Nachfrage(r)?; Teilvorhaben 1: Analysen der forstlichen Beratungs- und Betreuungsleistungen - Akronym: N-ForB",
                "location": "G\u00fclzow",
                "name": "FNR - Fachagentur Nachwachsende Rohstoffe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000335/40736",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-25T10:19:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/61/329656/Lobbyregister-Detailansicht-R000335-2024-07-02_16-04-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T16:04:50.000+02:00",
        "version": 15
    },
    "registerEntryId": 40736,
    "registerNumber": "R000335",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verhinderung des Neuerlasses des Bundeswaldgesetzes",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000958",
                "statements": [],
                "title": "Bundeswaldgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "keine Beschr\u00e4nkung der Biomasse-Stoffstr\u00f6me, kein Kaskadenzwang, d.h. keine Verpflichtung der stofflichen Nutzung von Holz vor der energetischen Nutzung, kein CO2-Preis auf Holz. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000959",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Biomasse-Strategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "a) Verl\u00e4ngerung der Umsetzungsfrist um mind. 2 Jahre\r\nb) Verzicht auf Sorgfalts- und Dokumentationspflichten f\u00fcr die Marktteilnehmer (Waldbesitzer), wenn es in den vergangenen 10 Jahren nicht zu einer Entwaldung bzw. Waldsch\u00e4digung gem\u00e4\u00df EUDR im jeweiligen Land gekommen ist. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000960",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verordnung Entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}