{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T15:14:56.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T16:12:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-15T14:22:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42936,
                "validFromDate": "2024-08-15T14:22:50.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42331,
                "validFromDate": "2024-08-01T15:08:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-15T14:22:50.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39687,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:21:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T15:08:43.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37713,
                "validFromDate": "2024-06-21T14:25:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:21:15.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36746,
                "validFromDate": "2024-06-13T08:27:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T14:25:58.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19586,
                "validFromDate": "2023-04-28T09:26:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T08:27:30.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16820,
                "validFromDate": "2023-02-21T15:14:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-28T09:26:03.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Customer Service & Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV, bis 18.02.2022 Call Center Verband Deutschland e. V.) ist die Stimme der deutschen Customer-Service- und Callcenter-Branche sowie ihrer Dienstleister. Zu dem Wirtschaftszweig mit \u00fcber 560.000 Besch\u00e4ftigten z\u00e4hlen neben eigenst\u00e4ndigen Service- auch Inhouse-Callcenter in Unternehmen. Mit seinen Mitgliedsunternehmen repr\u00e4sentiert der CCV f\u00fchrende Customer-Service-Einheiten und Call- und Contactcenter aus den Bereichen Handel, Finanzen, Industrie und Dienstleistung. Als gr\u00f6\u00dfter Verband in diesem Bereich vertritt er die Interessen gegen\u00fcber Medien und Politik und ist innerhalb der Branche eine anerkannte Plattform f\u00fcr fachspezifischen Informationsaustausch. Der CCV bietet zudem ein umfangreiches Netzwerk f\u00fcr beste Branchenkontakte.\r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien, von Bundesbeh\u00f6rden sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus werden auch direkte Anschreiben, Stellungnahmen und Gutachten zu branchenrelevanten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. Ferner veranstaltet der CCV zahlreiche Events. Insbesondere zur CCV-Jahrestagung werden regelm\u00e4\u00dfig Mitglieder des Deutschen Bundestages sowie Vertreterinnen und Vertreter von Bundesministerien und -beh\u00f6rden f\u00fcr Keynotes, Podiumsdiskussionen und einen Austausch eingeladen. Auch im Rahmen der gr\u00f6\u00dften Branchenmesse, der CCW in Berlin, deren Kooperationspartner der CCV ist, l\u00e4dt der Verband politische Akteure ein, um \u00fcber den Wirtschaftszweig zu informieren und einen Einblick zu vermitteln.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/06/344007/CCV-Betriebswirtschaftlicher-Kurzbericht-2022_Lobbyregister.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/5e/344008/CCV-Richtlinie-zu-Kartellrecht-Interessenvertretung.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Sponsoring (Website, CCV-Jahrestagung, weitere CCV-Events, CCV-Quality-Award-Patenschaft)",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Unternehmen (GmbH)"
            },
            {
                "description": "Sponsoring (Website, CCV-Jahrestagung, weitere CCV-Events, CCV-Quality-Award-Patenschaft)",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Unternehmen (GmbH)"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gertraudenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@cc-verband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020613280",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://cc-verband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Egelseer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Constantin",
                "lastName": "Jacob",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Pr\u00e4sident, Vorstand Recht & Regulierung",
                "lastName": "Egelseer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Roy",
                "function": "Vizepr\u00e4sident, Vorstand Marketing",
                "lastName": "Reinelt-Peter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand Finanzen (Schatzmeister)",
                "lastName": "Bopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Benjamin",
                "function": "Vorstand Mitglieder & Neue Medien",
                "lastName": "Barnack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Vorst\u00e4ndin Verbandsorganisation",
                "lastName": "H\u00f6hling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 5,
            "organizations": 302,
            "totalCount": 307
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "vbw - Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Customer Service & Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 310001,
            "to": 320000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000903/42936",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T14:25:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/80/344009/Lobbyregister-Detailansicht-R000903-2024-08-15_14-22-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-15T14:22:50.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 42936,
    "registerNumber": "R000903",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die aktuelle Ampel-Koalition plant gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag eine allgemeine Best\u00e4tigungsl\u00f6sung f\u00fcr telefonisch geschlossene Vertr\u00e4ge. Bereits in den zur\u00fcckliegenden Jahren gab es mehrfach \u00e4hnliche Bestrebungen, dieses Instrument auf alle Vertragsarten auszuweiten. Im Jahr 2013 wurde im Rahmen des Gesetzes gegen unseri\u00f6se Gesch\u00e4ftspraktiken beschlossen, dass Gewinnspieleintragsdienste dem Textformerfordernis unterliegen. Zuletzt wurden entsprechende Regelungen 2021 im Energiewirtschaftsgesetz (EnWG) sowie im Telekommunikationsgesetz (TKG) verankert. Der CCV lehnt eine Ausweitung der Best\u00e4tigungsl\u00f6sung bzw. des Textformerfordernisses ab.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002135",
                "statements": [],
                "title": "Textformerfordernis/Best\u00e4tigungsl\u00f6sung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der CCV setzt sich seit langem f\u00fcr gesetzliche Regelungen zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz ein, die branchenspezifische Besonderheiten aufgreifen. Denn in der Call- und Contactcenter-Branche stellt das gesprochene Wort des Mitarbeitenden die zu erbringende Dienstleistung dar. Diese muss nach g\u00e4ngigen Qualit\u00e4tsstandards gemessen und ohne Verletzung von Datenschutzinteressen optimiert werden k\u00f6nnen. Nach Verabschiedung der DSGVO und der f\u00fcr unsere Branche unbefriedigenden Novellierung des BDSG bedarf es einer weiteren Reform und Anpassung des BDSG oder eines gesonderten Besch\u00e4ftigendatenschutzgesetzes, das k\u00fcnftig den deutschen Arbeitnehmerdatenschutz auf eine klare gesetzliche und praxistaugliche Grundlage stellt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002136",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/9a/289785/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120087.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002136",
                        "regulatoryProjectTitle": "Besch\u00e4ftigtendatenschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "CCV-Stellungnahme zu den Vorschl\u00e4gen \u201ef\u00fcr einen modernen Besch\u00e4ftigtendatenschutz\r\nInnovation erm\u00f6glichen \u2013 Pers\u00f6nlichkeitsrechte sch\u00fctzen \u2013 Rechtsklarheit schaffen\u201c \r\nvon BMAS und BMI im April 2023\r\n\r\n\u00dcber den CCV\r\n\r\nDer Customer Service & Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV) ist die Stimme der deutschen Customer-Service- und Call- und Contactcenter-Branche sowie ihrer Dienstleister. Zu dem Wirtschaftszweig mit \u00fcber 560.000 Besch\u00e4ftigten z\u00e4hlen neben eigenst\u00e4ndigen Service- auch Inhouse-Callcenter in Unternehmen. Mit seinen Mitgliedsunternehmen repr\u00e4sentiert der CCV f\u00fchrende Customer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter aus den Bereichen Handel, Finanzen, Industrie und Dienstleistung. Als gr\u00f6\u00dfter Verband in diesem Bereich vertritt er die Interessen gegen\u00fcber Medien und Politik und ist innerhalb der Branche eine anerkannte Plattform f\u00fcr fachspezifischen Informations-austausch. \r\n\r\nDer CCV ist als registrierter Interessenvertreter im Lobbyregister des Deutschen Bundestages eingetragen und im EU-Transparenzregister gelistet. Unsere Interessenvertretung erfolgt auf Grundlage des \u201eVerhaltenskodex f\u00fcr Interessenvertreterinnen und Interessenvertreter im Rahmen des Lobbyregister-gesetzes\u201c und der \u201eCCV-Richtlinie zur Kartellrechtskonformit\u00e4t und zur politischen Interessenvertretung\u201c.\r\n\r\nAusgangslage\r\n\r\nDer CCV setzt sich seit langem f\u00fcr gesetzliche Regelungen zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz ein, die branchenspezifische Besonderheiten aufgreifen. Denn in der Call- und Contactcenter-Branche stellt das gesprochene Wort des Mitarbeitenden die zu erbringende Dienstleistung dar. Diese muss nach g\u00e4ngigen Qualit\u00e4tsstandards gemessen und ohne Verletzung von Datenschutzinteressen optimiert werden k\u00f6nnen. In den meisten Wirtschaftszweigen ist es im Sinne des Verbraucherschutzes \u00fcblich, die Leistungen der Kolleginnen und Kollegen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Anders als z. B. bei Mechatronikern oder B\u00fcroangestellten ist die zu erbringende Dienstleistung von Callcenter-Agenten, das gesprochene Wort, jedoch rechtlich gesch\u00fctzt (\u00a7 201 StGB). Mangels einer konkreten, rechtfertigenden Rechtsgrundlage besteht im Bereich des Monitorings in Call- und Contactcentern Rechtsunsicherheit, die es durch ein Besch\u00e4ftigtendaten-schutzgesetz auszur\u00e4umen gilt.\r\n \r\nIn ihrem Koalitionsvertrag von 2021 erkl\u00e4rte die aktuelle Bundesregierung die Schaffung von Regelungen zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz zu einem Ziel der Legislaturperiode. Im k\u00fcrzlich vom Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit (BfDI), Prof. Ulrich Kelber, vorgelegten 31. T\u00e4tigkeitsbericht empfiehlt dieser der Bundesregierung unter anderem, ein Besch\u00e4ftigtendatenschutz-gesetz zu erlassen. Zuvor forderte bereits die Datenschutzkonferenz im April 2022 solch ein Gesetz. Im Januar 2022 \u00fcbergab der interdisziplin\u00e4re Beirat zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz seine Thesen und Empfehlungen zur Fortentwicklung des Besch\u00e4ftigtendatenschutzes an den Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales, Hubertus Heil. Der CCV bot im Vorfeld seine Mitarbeit in diesem Gremium an.\r\n\r\nIm April 2023 verst\u00e4ndigten sich das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) und das Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) auf \u201eVorschl\u00e4ge f\u00fcr einen modernen Besch\u00e4ftigtendatenschutz \u2013 Innovation erm\u00f6glichen \u2013 Pers\u00f6nlichkeitsrechte sch\u00fctzen \u2013 Rechtsklarheit schaffen\u201c (im Folgenden Vorschl\u00e4ge). Der CCV begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich das Ziel der Bundesregierung, ein eigenst\u00e4ndiges Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz zu erlassen, das Rechtsklarheit sowie eine Balance zwischen den Interessen der Betriebe und der Besch\u00e4ftigten schafft.\r\n\r\nBereits im Dezember 2010 legte die damalige Bundesregierung aus CDU, CSU und FDP einen Gesetzentwurf zur Regelung des Besch\u00e4ftigtendatenschutzes (BT-Drs. 17/4230) vor, der durch den CCV aktiv begleitet und insbesondere in der Fassung des \u00c4nderungsantrags von CDU, CSU und FDP vom 10. Januar 2013 begr\u00fc\u00dft wurde. In \u00a7 32i des BDSG-Entwurfs war ein vom CCV grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortetes, ausdr\u00fcckliches Aufzeichnungs- und Mith\u00f6rrecht des Arbeitgebers vorgesehen (vgl. BT-Drs. 17/4230, Fassung des \u00c4nderungsantrags von CDU, CSU und FDP vom 10. Januar 2013). Leider trat diese Vorschrift nicht in Kraft, weil das Gesetzgebungsverfahren aufgrund der Verhandlungen zur DSGVO und der 2013 anstehenden Bundestagswahl zur\u00fcckgestellt wurde. Gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag 2017 wollte schlie\u00dflich bereits die damalige Gro\u00dfe Koalition unter Nutzung der \u00d6ffnungsklausel in Art. 88 DSGVO ein eigenst\u00e4ndiges Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz erlassen, dazu kam es bekannterma\u00dfen nicht.\r\n\r\nDie Vorschl\u00e4ge nehmen wir zum Anlass, auf deren Grundlage eine erste Stellungnahme vorzulegen. Im Rahmen der Vorschl\u00e4ge wurde unsere Branche bislang nicht benannt. M\u00f6glichst konkrete Regelungen des Besch\u00e4ftigtendatenschutzes sind unseres Erachtens jedoch eine zwingende und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Notwendigkeit. Aus Sicht der Unternehmen unseres Wirtschaftszweigs, der dort besch\u00e4ftigten Mitarbeiter und der Verbraucher ist das Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz eine Chance, rechtliche Unsicherheiten hinsichtlich branchenspezifischer Aspekte zu beseitigen und einen verl\u00e4sslichen Rechtsrahmen zu schaffen. Das Gesetzgebungsverfahren birgt aber auch das Risiko, die einzigen wirklich ernsthaften M\u00f6glichkeiten der Steuerung, der Qualit\u00e4tssicherung sowie der Dokumentation in Call- und Contactcentern unm\u00f6glich zu machen und damit sowohl den Unternehmen als auch den Verbrauchern einen Kommunikationskanal abzuschneiden. Dies w\u00fcrde \u00fcber 560.000 Arbeitspl\u00e4tze in der Call- und Contactcenter-Branche gef\u00e4hrden.\r\n\r\nIn deutschen Call- und Contactcentern ergeben sich mehr als 25 Millionen Kundenkontakte am Tag \u2013 eine Branche, in der es auf Schnelligkeit und Unkompliziertheit gepaart mit hoher Qualit\u00e4t ankommt. Effiziente Instrumente zur Kapazit\u00e4tsplanung und -steuerung, Qualit\u00e4tssicherung und Schulung, Dokumentation, leistungsorientierten Verg\u00fctung und Leistungs- und Verhaltenskontrolle sind in diesem Wirtschaftsbereich unabdingbar. Ein Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz muss hier einen f\u00fcr alle Beteiligten verst\u00e4ndlichen Rechtsrahmen schaffen, der die Besonderheiten unserer Branche ber\u00fccksichtigt und die genannten Instrumente erm\u00f6glicht.\r\n\r\nDer Schutz von Besch\u00e4ftigten und Verbrauchern ist dem CCV ein fundamentales Anliegen. Entsprechend wurde z. B. gemeinsam mit dem Deutschen Dialogmarketing Verband e. V. (DDV) und in Zusammenarbeit mit der Bundesnetzagentur bereits 2007 ein Branchenkodex erstellt, der verbindliche Regeln f\u00fcr das Telefonieverhalten festlegt und dessen selbstregulierende Statuten 2016 nochmals versch\u00e4rft und zuletzt 2021 \u00fcberarbeitet wurden. \r\n\r\nDem CCV ist als Stimme der Branche an einem konstruktiven Dialog gelegen, um gemeinsam sinnvolle Marktregeln zu schaffen, welche allen Marktteilnehmern gerecht werden. Denn Kundenservice darf auch kein rechtlicher Hindernislauf sein. Der CCV steht f\u00fcr einen Austausch bereit, um die Sichtweise unserer Branche vorzustellen und alternative L\u00f6sungsans\u00e4tze zu diskutieren. Der Bundesregierung, dem Bundesrat, den Bundesministerien, den Bundestagsfraktionen, den Bundestagsaussch\u00fcssen, allen Bundestagsabgeordneten sowie dem Nationalen Normenkontrollrat steht der CCV sehr gern f\u00fcr Gespr\u00e4che, Gremien und Anh\u00f6rungen zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\n1. Wirtschaftliche Bedeutung unserer Branche sowie der Daten\u00f6konomie\r\n\r\nCustomer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter sind in fast allen Wirtschaftszweigen anzu-treffen, die Datenverarbeitung ist hierbei ein \u00e4u\u00dferst wichtiger und unerl\u00e4sslicher Bestandteil. Unsere Branche garantiert den Kunden einen umfassenden Service, von der Bestellung \u00fcber den Support bis hin zur Gew\u00e4hrleistung und der Durchsetzung von Verbraucherrechten. Deutschlandweit erfolgen t\u00e4glich \u00fcber 25 Millionen Kundenkontakte auf diesem Wege. Customer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter sind das Synonym f\u00fcr besten Kundenservice, sind im Wirtschaftsleben darum unerl\u00e4sslich und stellen eine bedeutende Branche dar. Customer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter lieferten auch zur Bew\u00e4ltigung der Covid-19-Pandemie einen wichtigen Beitrag, z. B. im Rahmen der Kontaktverfolgung sowie bei der Terminvergabe f\u00fcr Impfungen. Der CCV bot hierf\u00fcr auf Bundes- sowie Landesebene Ministerien, Beh\u00f6rden und den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen seine Unterst\u00fctzung an. \r\n\r\nAber nicht nur in unserem Wirtschaftszweig ist die Datenverarbeitung ein st\u00e4ndiger Begleiter. Von Handwerksbetrieben, der Plattform\u00f6konomie, vom Onlinehandel und dem Internet der Dinge \u00fcber Versicherungen, Banken, KI-Anwendungen bis hin zu \u00f6ffentlichen Institutionen wie die Agentur f\u00fcr Arbeit, B\u00fcrger\u00e4mter und die Deutsche Rentenversicherung \u2013 \u00fcberall ist die Datenverarbeitung und sind (direkt oder indirekt) datenbasierte Gesch\u00e4ftsmodelle, die Verbraucher, Besch\u00e4ftigte und B\u00fcrger betreffen, allgegenw\u00e4rtig. Selbst gesetzgeberische Entscheidungen wie z. B. die Einf\u00fchrung von \u00a7 7a UWG und \u00a7 83 WpHG bewirkten eine deutliche Zunahme der Datenverarbeitung.\r\n \r\nZwischenfazit: Anders als in den Vorschl\u00e4gen dargestellt, haben datenbasierte bzw. -getriebene Gesch\u00e4ftsmodelle nicht etwa das Potenzial, ein bedeutsamer Wirtschafts- und damit auch Besch\u00e4ftigungs-faktor zu werden, sie sind schon l\u00e4ngst von wirtschaftlich \u00fcberragender Bedeutung \u2013 auch im internationalen Wettbewerb. Dies muss im weiteren Gesetzgebungsverfahren entsprechend ber\u00fcck-sichtigt werden und die aktuell in den Vorschl\u00e4gen gew\u00e4hlte Formulierung \u201ePotenzial\u201c erachten wir als ungl\u00fccklich.\r\n \r\n2. Kapazit\u00e4tsplanung und -steuerung\r\n\r\nDie Kapazit\u00e4tsplanung und -steuerung, beispielhaft aufgef\u00fchrt f\u00fcr eine Reihe von Prozessen, die f\u00fcr die Steuerung eines Call- und Contactcenters unerl\u00e4sslich sind, m\u00fcssen durchf\u00fchrbar bleiben.\r\n\r\nIn Call- und Contactcentern ist die Telekommunikationsanlage zentraler Bestandteil des Produktivbetriebs und nicht ein blo\u00dfes Arbeitshilfsmittel, wie dies im traditionellen B\u00fcrobetrieb der Fall ist. Die bei einer solchen Nutzung anfallenden Daten dienen somit der origin\u00e4ren Steuerung gesch\u00e4ftsrelevanter Prozesse, etwa der Steuerung und Verteilung von Anrufen, dem Kapazit\u00e4tsmanagement und der Personaleinsatzplanung. W\u00e4re die Nutzung solcher Daten nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt erlaubt, w\u00fcrde dies den gesamten Gesch\u00e4ftsbetrieb beeintr\u00e4chtigen. \r\n\r\nEin Beispiel: Der Anrufer bei einer Kundenhotline geht mit Recht davon aus, dass Mitarbeiter f\u00fcr die Bearbeitung seines Anliegens bereitstehen und lange Wartezeiten vermieden werden. Nur mithilfe der Auswertung von Vergangenheitsdaten aus der Telefonanlage (Anrufzeiten, Dauer der Anrufe etc.) ist eine Ausrichtung der Personaleinsatzplanung im Call- und Contactcenter auf das prognostizierte Anrufaufkommen m\u00f6glich.  Erg\u00e4nzt sei, dass dies kein spezifisches Problem von Call- und Contactcenter-Dienstleistern ist, sondern alle Unternehmen betrifft, die Kundenhotlines betreiben. \r\nCall- und Contactcenter d\u00fcrfen durch zu enge datenschutzrechtliche Regelungen in ihren M\u00f6glichkeiten der Betriebssteuerung nicht schlechter gestellt werden, als andere Wirtschaftszweige.\r\n\r\nZwischenfazit: In der Kundenkommunikation ist es Praxis, das Anrufaufkommen zu messen, um zielge-richtet Kapazit\u00e4ten zu planen und zu steuern. Dadurch wird gew\u00e4hrleistet, dass anrufende Kommunikationspartner keine \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Wartezeiten erdulden m\u00fcssen und Unternehmen ihre Kapazit\u00e4ten lastgerecht und wirtschaftlich sinnvoll einplanen k\u00f6nnen. Dies muss ein Besch\u00e4ftigtendaten-schutzgesetz gew\u00e4hrleisen.\r\n\r\n3. Qualit\u00e4tssicherung und Schulung \r\n\r\nCall- und Contactcenter stehen seit vielen Jahren wegen mangelnder Servicequalit\u00e4t und mangelndem Qualit\u00e4tsbewusstsein in der Kritik. Auch die Politik \u00e4u\u00dferte sich wiederholt gleichlautend und erlie\u00df in der Vergangenheit dementsprechend branchenbeschr\u00e4nkende Regelungen, exemplarisch zuletzt etwa den im Rahmen der TKG-Novelle neu gefassten \u00a7 54 Abs. 3 TKG, den durch das Gesetz f\u00fcr faire Verbrauchervertr\u00e4ge eingef\u00fchrten \u00a7 7a UWG sowie \u00a7 41b Abs. 1 EnWG. Konsequenterweise muss der Gesetzgeber den Call- und Contactcentern in einem Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz dann auch wirkungsvolle M\u00f6glichkeiten der Qualit\u00e4tssicherung und Schulung einr\u00e4umen. \r\n\r\nDer Branche darf durch ein Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz nicht die einzige M\u00f6glichkeit entzogen werden, die Leistung qualitativ und nicht nur quantitativ zu messen, um hochwertige Dienstleistungen zu bieten und an der Verbesserung der Qualit\u00e4t zu arbeiten. Dies entspr\u00e4che andernfalls nicht den bisherigen Bestrebungen der Politik und stellt f\u00fcr den CCV eine zentrale und unerl\u00e4ssliche Forderung im Hinblick auf Verbraucherschutz und Arbeitsplatzerhalt f\u00fcr das weitere Gesetzgebungsverfahren dar.\r\n\r\nEin Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz muss entsprechend ber\u00fccksichtigen, dass Qualit\u00e4tsma\u00dfnahmen f\u00fcr alle Call- und Contactcenter (Inhouse und externe Dienstleister) wichtig sind und daher eine anlass- und leistungsbezogene Datenerhebung, -aufzeichnung und -verarbeitung vorsehen.\r\n\r\nDie Notwendigkeit der qualitativen Evaluierung von Gespr\u00e4chen, und somit der Arbeitsleistung der Besch\u00e4ftigten, welche diese f\u00fcr ihren Arbeitgeber und deren Auftraggeber erbringen, liegt auf der Hand. Das zentrale Werkzeug der Qualit\u00e4tssicherung im Call- und Contactcenter ist das Monitoring von Gespr\u00e4chen durch Trainer oder Coaches, ob live oder mithilfe von Gespr\u00e4chsaufzeichnungen. Darum ist die Qualit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfung der Gespr\u00e4che, ergo der \u201eWerkst\u00fccke\u201c des Callcenter-Agenten, welche dieser f\u00fcr seinen Arbeitgeber \u201eproduziert\u201c, unumg\u00e4nglich. Die Schutzw\u00fcrdigkeit eines Kundengespr\u00e4ches insbesondere beim reinen Mith\u00f6ren, im Sinne der Vertraulichkeit des Wortes, sehen wir nicht in besonderer Weise beeintr\u00e4chtigt.\r\n\r\nM\u00f6glich m\u00fcssen demnach sowohl das sogenannte Side-by-Side-Coaching als auch alle anderen Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen, die auf der Auswertung von Gespr\u00e4chsaufzeichnungen beruhen, sein. Auch moderne, auf Spracherkennung basierende Assistenzsysteme f\u00fcr Callcenter-Agenten m\u00fcssen eingesetzt werden d\u00fcrfen. Gezielte und auf den jeweiligen Callcenter-Agenten pers\u00f6nlich angepasste Schulungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen erm\u00f6glicht werden.\r\n\r\nDie Datenschutzproblematik zeigt sich auch bei der Qualit\u00e4tssicherung im Outbound, also im Rahmen der aktiven Kontaktaufnahme durch das Unternehmen. Dieser Bereich steht seit jeher im Fokus der Bundes-netzagentur und der Politik (vgl. \u00a7\u00a7 7, 7a, 20 UWG). Hier ist es \u00e4u\u00dferst unpraktikabel, zu Beginn eines Gespr\u00e4chs qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen anzuk\u00fcndigen, wenn der Angerufene noch gar nicht wei\u00df, um was es bei dem Gespr\u00e4ch geht. Mehrheitlich wird der Gespr\u00e4chspartner entsprechende Ma\u00dfnahmen ablehnen und eine Qualit\u00e4tssicherung wird erschwert. Hier sollte es eine gesetzliche Einwilligungsfiktion oder eine gesetzliche Vorgabe zum Aufzeichnen der Gespr\u00e4che geben. In einem fr\u00fcheren Austausch mit dem damaligen Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz wurde durch das Ministerium eine generelle Aufzeichnungspflicht als eine m\u00f6gliche qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahme ins Auge gefasst.\r\n\r\nNicht nur in der Praxis, sondern auch in der Rechtsprechung ist anerkannt, dass im Call- und Contactcenter Telefongespr\u00e4che in einem angemessenen Umfang aufgezeichnet bzw. mitgeh\u00f6rt werden d\u00fcrfen. Insoweit bietet es sich an, in einem Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz zwischen Leistungs- und Verhaltenskontrolle einerseits und Qualit\u00e4tssicherung andererseits zu differenzieren (vgl. BT-Drs. 17/4230, Fassung des \u00c4nderungsantrags von CDU/CSU und FDP vom 10. Januar 2013). Qualit\u00e4tssicherungs- und Schulungsma\u00dfnahmen setzen im Gegensatz zur Leistungs- und Verhaltenskontrolle einen kontinuierlichen Prozess und somit ein regelm\u00e4\u00dfiges Mith\u00f6ren und/oder Aufzeichnen von Gespr\u00e4chen voraus. Sie sollten entsprechend als eigenst\u00e4ndiger Zweck definiert und nicht als blo\u00dfer Unterpunkt der Leistungs- und Verhaltenskontrolle angesehen werden. \r\n\r\nZwischenfazit: Call- und Contactcenter werden seit vielen Jahren, z. B. seitens der Politik, Bundesnetzagentur, Presse und Verbraucherschutzverb\u00e4nde, f\u00fcr mangelnde Servicequalit\u00e4t und mangelndes Qualit\u00e4tsbewusstsein kritisiert. Der Branche darf nicht die einzige M\u00f6glichkeit genommen werden, die Qualit\u00e4t zu kontrollieren und an deren Verbesserung zu arbeiten, um dem Verbraucher einen qualitativ hochwertigen Service zu bieten. Da die Nutzung von Telekommunikationssystemen im Call- und Contactcenter in der Regel nicht zum privaten Gebrauch erlaubt ist, spielen die schutzw\u00fcrdigen Interessen des Besch\u00e4ftigten eine untergeordnete Rolle.\r\n\r\n4. Dokumentation\r\n\r\nWird die Aufzeichnung von Gespr\u00e4chen im Call- und Contactcenter immer wieder kritisiert, so ist sie doch zu einer l\u00fcckenlosen Dokumentation sowohl im Sinne der Verbraucher als auch der Unternehmen unabdinglich. Verbraucherfreundliche Regelungen zu Hinweis- und Aufkl\u00e4rungspflichten w\u00fcrden ins Leere laufen, wenn die Dokumentation dieser Informationen nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re. Unter den Gesichtspunkten der Beweissicherheit, Kosteneffizienz und bei Wahrung der Einfachheit und Schnelligkeit des Mediums Telefon kommt hier allein das Monitoring in Form des Voice Recordings in Betracht. \r\n\r\nDie Informations- und Aufkl\u00e4rungspflichten der Unternehmen bei Fernabsatzgesch\u00e4ften vor allem gegen\u00fcber Verbrauchern werden laufend zu deren Schutz erweitert. Die Unternehmen treffen dar\u00fcber hinaus nicht nur Nachweispflichten hinsichtlich des Abschlusses eines Vertrages, sondern auch zur Einbeziehung der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen, Aufkl\u00e4rung der Verbraucher \u00fcber ihr Recht auf Widerruf sowie zu dessen Rechtsfolgen. Weiterhin sind die Kommunikationspartner \u00fcber eine mit praktisch jedem Gesch\u00e4ftsvorfall anfallende Datenerhebung zu unterrichten. F\u00fcr die Nutzung zu werblichen Zwecken ist genauso wie hinsichtlich der entsprechenden Werbekan\u00e4le eine zus\u00e4tzliche Einwilligung einzuholen und zu dokumentieren.\r\nDie Erf\u00fcllung der gesetzlichen Belehrungs- und Hinweispflichten sowie die Einholung dieser Einwilligungen ist gegebenenfalls nicht nur gegen\u00fcber Kunden, sondern auch gegen\u00fcber Mitbewerbern, Wettbewerbs- und Verbraucherschutzverb\u00e4nden sowie der Bundesnetzagentur (\u00a7 7a UWG) nachzuweisen. Die Nichtbeweisbarkeit im Rahmen von Abmahnungen, Verwaltungs-, Bu\u00dfgeld- oder Zivilverfahren geht im Regelfall zu Lasten des Unternehmens, welches somit ein enormes wirtschaftliches Risiko tr\u00e4gt; \u00a7 7a UWG stellt hier bspw. letztlich eine (verfassungsrechtlich bedenkliche) Beweislast-umkehr dar. Ohne Monitoringma\u00dfnahmen k\u00f6nnte das Unternehmen nur auf den den Anruf bearbeitenden Mitarbeiter als Zeugen zur\u00fcckgreifen. Eine Aussage zu einzelnen Kundenvorg\u00e4ngen ist jedoch bei bis zu 80 Telefonaten am Tag rein aus der Erinnerung in der Regel nicht m\u00f6glich. Dies f\u00fchrt zu einem Dilemma f\u00fcr den Besch\u00e4ftigten. Eine wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Aussage d\u00fcrfte ihm mangels Erinnerungsf\u00e4higkeit nicht m\u00f6glich sein. Andererseits d\u00fcrfte eine H\u00e4ufung von Beanstandungen mangels Entlastung durch Monitoringma\u00dfnahmen zu arbeitsrechtlichen Konsequenzen f\u00fchren.\r\n\r\nBei Wertpapiergesch\u00e4ften \u00fcber den Kommunikationskanal Telefon ist es seit Jahren g\u00e4ngig, dass eine angemessene Dokumentation nur durch Gespr\u00e4chsaufzeichnung erfolgen kann (\u00a7 83 WpHG). Im Rahmen der Arbeit von Notrufzentralen ist es gar lebensnotwendig, wichtige Gespr\u00e4chsinhalte bei etwaig abgebrochenen Gespr\u00e4chen mithilfe von Mitschnitten schnell nachzuvollziehen. \r\n\r\nEine dauerhafte Dokumentation ist also sowohl f\u00fcr Call- und Contactcenter und deren Auftraggeber als auch zum Schutz der Mitarbeiter und Kunden unerl\u00e4sslich. W\u00e4re diese in Zukunft nicht erlaubt, w\u00fcrde dies enorme wirtschaftliche Sch\u00e4den sowie Rechtsunsicherheit, nicht nur f\u00fcr unsere Branche, nach sich ziehen.\r\n\r\nZwischenfazit: Der Gesetzgeber hat der Wirtschaft in der Vergangenheit hohe Auflagen zur Beweis-sicherung und zu Informationspflichten verordnet, um die Verbraucher zu sch\u00fctzen. Eine l\u00fcckenlose Dokumentation zu Beweiszwecken (Einwilligungen, Belehrungspflichten etc.) darf durch ein Besch\u00e4ftigten-datenschutzgesetz nicht verhindert werden.\r\n\r\n5. Leistungsorientierte Verg\u00fctung\r\n\r\nLeistungsorientierte Verg\u00fctung ist, wie in vielen anderen Wirtschaftszweigen auch, in der Call- und Contactcenter-Branche ein weit verbreitetes Mittel zur Mitarbeitermotivation und -f\u00f6rderung. Eine Regelung im Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz sollte klarstellen, dass Daten, die im Call- und Contactcenter bei der Nutzung von Telefondiensten anfallen, auch zum Zweck der Verg\u00fctung des Besch\u00e4ftigten erhoben, verarbeitet und genutzt werden d\u00fcrfen. Qualit\u00e4tsbezogene Kriterien k\u00f6nnen hierdurch auch weiterhin zur Verg\u00fctung von Besch\u00e4ftigten herangezogen werden. \r\n\r\nGespr\u00e4chsmonitoring und Voice Recording sind die einzigen M\u00f6glichkeiten, die Qualit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten im Call- und Contactcenter objektiv zu bewerten. Andere Instrumente wie Mystery Calls oder Kundenbefragungen sind immer subjektiv gepr\u00e4gt und k\u00f6nnen so nur begleitend eingesetzt werden, denn Gespr\u00e4che einer Beschwerdehotline werden bspw. verst\u00e4ndlicherweise durch Kunden negativer beurteilt, als Gespr\u00e4che einer Bestellhotline. W\u00e4ren diese Bewertungen das einzig erlaubte Mittel, w\u00fcrde dies zwangsweise zu Ungerechtigkeiten f\u00fchren und insbesondere den Interessen der Mitarbeiter nicht gerecht. W\u00fcrde das Instrument der leistungsorientierten Verg\u00fctung nicht im weiteren Verlauf der Gesetzgebung beachtet, n\u00e4hme man den Mitarbeitern im Call- und Contactcenter die M\u00f6glichkeit, ihren Verdienst durch \u00fcberdurchschnittliche Qualit\u00e4t zu steigern. Eine rein quantitativ orientierte Verg\u00fctung w\u00fcrde regelm\u00e4\u00dfig zu Lasten der Besch\u00e4ftigten, Verbraucher und Servicequalit\u00e4t gehen.\r\n\r\nZwischenfazit: Besch\u00e4ftigte in Call- und Contactcentern sowie im Vertrieb erhalten mitunter eine leistungsorientierte Verg\u00fctung. F\u00fcr solche Berechnungen ist die Verarbeitung von Daten aus den Kommunikationsanlagen unerl\u00e4sslich und muss auch im Rahmen eines Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetzes m\u00f6glich sein.\r\n\r\n6. Leistungs- und Verhaltenskontrolle\r\n\r\nUnbestritten muss jeder Arbeitgeber die M\u00f6glichkeit haben, die Leistung seiner Mitarbeiter zu kontrollieren. Da die Leistungserbringung und der -verzehr zeitlich beim Telefonat zusammenfallen, k\u00f6nnen nur die aktive Begleitung durch einen Coach oder das zeitlich versetzte Analysieren des Telefonats eingesetzt werden, um gemeinsam mit dem jeweiligen Mitarbeiter die Inhalte und somit die Qualit\u00e4t des Gespr\u00e4chs auszuwerten und zu verbessern.\r\n\r\nDie Leistungs- und Verhaltenskontrolle im Call- und Contactcenter ist schon kraft Natur der Sache ein \u00e4u\u00dferst sensibler Bereich, ist er doch gegebenenfalls mit arbeitsrechtlichen Konsequenzen verbunden. Bei l\u00fcckenloser Kontrolle kann ein \u00dcberwachungsdruck entstehen, der jedoch weder notwendig noch angemessen ist. Der Gesetzgeber muss hier eine klare Abgrenzung zu Aufzeichnungen zu Qualit\u00e4ts-sicherungs- und Schulungszwecken vornehmen, die sowohl den Interessen der Arbeitgeber als auch denen der Arbeitnehmer gerecht wird.\r\n\r\nZwischenfazit: Leistungs- und Verhaltenskontrolle m\u00fcssen im Rahmen eines Besch\u00e4ftigtendatenschutz-gesetzes m\u00f6glich sein.\r\n\r\n7. B\u00fcrokratie und Verst\u00e4ndlichkeit\r\n\r\nDer Besch\u00e4ftigtendatenschutz darf nicht zu hohen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden f\u00fcr Unternehmen und Besch\u00e4ftigte f\u00fchren. Innerbetriebliche Prozesse m\u00fcssen schlank gehalten werden k\u00f6nnen und praktikabel sein, die Textform ist der Schriftform nach M\u00f6glichkeit vorzuziehen. Auch m\u00fcssen die gesetzlichen Regelungen f\u00fcr Personen ohne juristische Vorbildung ohne weiteres verst\u00e4ndlich sein. Dies gebietet allein schon die zu Recht in den Vorschl\u00e4gen formulierte Zielsetzung, nicht nur die betroffenen Interessen und Grundrechtspositionen der Beteiligten in einen angemessenen Ausgleich zu bringen, sondern auch klare Regelungen zum Schutz der Besch\u00e4ftigten zu schaffen. So sollten stark verschachtelte S\u00e4tze und fragmentierte Regelungen vermieden werden. Negativbeispiel aus der j\u00fcngeren Vergangenheit ist \u00a7 2 NachwG.\r\n\r\nZwischenfazit: Ein Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz darf kein \u201eB\u00fcrokratiemonster\u201c sein und muss auch f\u00fcr juristische Laien klar und verst\u00e4ndlich sein.\r\n\r\n8. Fazit\r\n\r\nDer CCV setzt sich seit Jahren f\u00fcr Regelungen des Besch\u00e4ftigtendatenschutzes zugunsten unserer Branche ein. So fehlen der Rechtssicherheit dienende, branchenspezifische Normen. Diese sind zur Wahrung von Qualit\u00e4tsstandards und des Verbraucherschutzes zwingend notwendig. Im Gegensatz zu beinahe allen anderen Wirtschaftszweigen werden Call- und Contactcenter in der Frage der Qualit\u00e4tssicherung beschr\u00e4nkt \u2013 obwohl sich die gesamte Branche unentwegt Vorw\u00fcrfen ausgesetzt sieht, am Telefon unsaubere bzw. unseri\u00f6se Dienstleistungen zu erbringen. Hier m\u00fcssen der Branche auch legale, rechtssichere, bundeseinheitliche M\u00f6glichkeiten gegeben werden, denn nichts beeinflusst die Qualit\u00e4t so sehr positiv, wie eine durchg\u00e4ngige und individuelle Qualit\u00e4tssicherung.\r\nDas Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz muss dementsprechend branchenspezifische Regelungen enthalten und die Lebenswirklichkeit in unserem Wirtschaftszweig abbilden. Es ist auf einen ausgewogenen Interessenausgleich zwischen Auftraggebern, Auftragnehmern und deren Besch\u00e4ftigten sowie Kommunikationspartnern zu achten. Unsere Branche darf durch ein Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz nicht daran gehindert werden, den nachvollziehbar hohen Anspr\u00fcchen der Verbraucher bez\u00fcglich der Qualit\u00e4t im Call- und Contactcenter zu entsprechen.\r\n\r\nDirk Egelseer\t\t\t\t\t\tConstantin Jacob\r\nCCV-Pr\u00e4sident\t\t\t\t\t\tLeiter Recht & Regulierung\r\nVorstand Recht & Regulierung\t\t\t\tVerbandsjustiziar\r\n\r\nCustomer Service & Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV)\r\nGertraudenstra\u00dfe 20\r\n10178 Berlin\r\nTel.: + 49 (30) 206 13 28 \u2013 0\r\ninfo@cc-verband.de\r\nhttps://cc-verband.de \r\nCCV-Themenseite zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz\r\n\r\nIhr Ansprechpartner:\r\nHerr Constantin Jacob\r\nLeiter Recht & Regulierung, Verbandsjustiziar\r\nTel.: +49 (30) 206 13 28 \u2013 11\r\nMobil: + 49 176 414 626 79\r\nE-Mail: constantin.jacob@cc-verband.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Besch\u00e4ftigtendatenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MiLoG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung eines allgemeinen Mindestlohns",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/milog"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens sprach sich der CCV einst f\u00fcr die Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns aus. Der Verband erf\u00fcllte damit die Forderung der Gewerkschaften. Die politische Festlegung auf einen gesetzlichen Mindestlohn, wie im Jahr 2022 geschehen, stellt jedoch eine Aushebelung der Mindestlohnkommission dar. Diese gew\u00e4hrleistet aufgrund ihrer Zusammensetzung bereits, dass bei der Bestimmung der Mindestlohnh\u00f6he auch Aspekte der gesellschaftlichen Teilhabe in hohem Ma\u00dfe einflie\u00dfen und ein Mindestschutz der Besch\u00e4ftigten gewahrt wird. Ein Eingreifen des Gesetzgebers ist aufgrund dieses Umstandes nicht erforderlich, der Mindestlohn darf nicht zu einem Objekt von Wahlk\u00e4mpfen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002137",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/63/339585/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002137",
                        "regulatoryProjectTitle": "Politische Festlegung der Mindestlohnh\u00f6he",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV) zum Referentenentwurf eines \r\nGesetzes zur Erh\u00f6hung des Schutzes durch den gesetzlichen Mindestlohn \r\n(Mindestlohnerh\u00f6hungsgesetz)\r\n\r\n\u00dcber den CCV\r\nDer Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV) ist die Stimme der deutschen Customer-Service- und \r\nCallcenter-Branche sowie ihrer Dienstleister. Zu dem Wirtschaftszweig mit \u00fcber 560.000 Besch\u00e4ftigten \r\nz\u00e4hlen neben eigenst\u00e4ndigen Service- auch Inhouse-Callcenter in Unternehmen. Mit seinen \r\nMitgliedsunternehmen repr\u00e4sentiert der CCV f\u00fchrende Customer-Service-Einheiten sowie Call- und \r\nContactcenter aus den Bereichen Handel, Finanzen, Industrie und Dienstleistung. Als gr\u00f6\u00dfter Verband in \r\ndiesem Bereich vertritt er die Interessen gegen\u00fcber Medien und Politik und ist innerhalb der Branche eine \r\nanerkannte Plattform f\u00fcr fachspezifischen Informationsaustausch.\r\nCustomer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter sind in fast allen Wirtschaftszweigen anzu\u0002treffen. Sie garantieren den Kunden einen umfassenden Service, von der Bestellung \u00fcber den Support bis \r\nhin zur Gew\u00e4hrleistung und der Durchsetzung von Verbraucherrechten. Deutschlandweit erfolgen t\u00e4glich \r\netwa 25 Millionen Kundenkontakte auf diesem Wege. Customer-Service-Einheiten sowie Call- und \r\nContactcenter sind das Synonym f\u00fcr besten Kundenservice, sind im Wirtschaftsleben darum unerl\u00e4sslich \r\nund stellen eine bedeutende Branche dar.\r\nCustomer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter liefern auch zur Bew\u00e4ltigung der Covid-19-\r\nPandemie einen wichtigen Beitrag, z. B. im Rahmen der Kontaktverfolgung sowie bei der Terminvergabe \r\nf\u00fcr Impfungen. Der CCV bietet hierf\u00fcr auf Bundes- sowie Landesebene Ministerien, Beh\u00f6rden und den \r\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen seine Unterst\u00fctzung aktiv an.\r\n \r\nDer Schutz von Besch\u00e4ftigten und Verbrauchern ist dem CCV ein fundamentales Anliegen. Entsprechend \r\nwurde z. B. gemeinsam mit dem Deutschen Dialogmarketing Verband e. V. (DDV) und in Zusammenarbeit \r\nmit der Bundesnetzagentur bereits 2007 ein Branchenkodex erstellt, der verbindliche Regeln f\u00fcr das \r\nTelefonieverhalten festlegt und dessen selbstregulierende Statuten 2016 nochmals versch\u00e4rft wurden. \r\nDem CCV ist als Stimme der Branche an einem konstruktiven Dialog mit Politik und Verbraucherschutz \r\ngelegen, um gemeinsam sinnvolle Marktregeln zu schaffen, welche allen Marktteilnehmern gerecht \r\nwerden. Denn Kundenservice darf auch kein rechtlicher Hindernislauf sein. Der CCV steht f\u00fcr einen \r\nAustausch mit Politik und Verbraucherschutz bereit, um die Sichtweise unserer Branche vorzustellen und \r\nalternative L\u00f6sungsans\u00e4tze zu diskutieren.\r\nDer Bundesregierung, dem Bundesrat, den Bundesministerien, den Bundestagsfraktionen, den \r\nBundestagsaussch\u00fcssen, allen Bundestagsabgeordneten sowie dem Nationalen Normenkontrollrat steht \r\nder CCV sehr gern f\u00fcr Gespr\u00e4che, Gremien und Anh\u00f6rungen zur Verf\u00fcgung.\r\nCall Center Verband Deutschland e. V. (CCV)\r\nGertraudenstra\u00dfe 20\r\n10178 Berlin\r\nTel.: 030-206 13 28 \u2013 0\r\ninfo@callcenter-verband.de\r\nhttps://callcenter-verband.de\r\n\r\n1. Einleitung\r\nDer gesetzliche Mindestlohn in H\u00f6he von zun\u00e4chst 8,50 Euro war von der Gro\u00dfen Koalition zum 1. Januar \r\n2015 eingef\u00fchrt worden. Wie im Mindestlohngesetz (MiLoG) vorgesehen, wird der Mindestlohn \r\nturnusm\u00e4\u00dfig angepasst. Zur Anpassung richtete der Gesetzgeber eine st\u00e4ndige unabh\u00e4ngige \r\nMindestlohnkommission ein. In dieser sind neben Gewerkschaften auch Arbeitgeber vertreten. F\u00fcr die \r\nEntscheidung \u00fcber die Anpassung des Mindestlohnes pr\u00fcft die Mindestlohnkommission in einer \r\nGesamtabw\u00e4gung, welche H\u00f6he f\u00fcr die bundesweite Lohnuntergrenze angemessen ist (\u00a7 9 MiLoG).\r\nDie Kommission beschloss zuletzt am 30. Juni 2020 einstimmig die dritte Anpassung des Mindestlohnes. \r\nDanach sollte dieser in mehreren Schritten auf 10,45 Euro pro Stunde zum 1. Juli 2022 steigen. Mit Beginn \r\ndes Jahres 2022 stieg der Mindestlohn bereits von 9,60 Euro auf 9,82 Euro pro Stunde. Normalerweise \r\norientiert sich die Mindestlohnkommission auch an der Tarifentwicklung der vergangenen Jahre; die \r\nzuletzt beschlossene dritte Anpassung fiel jedoch bereits sechs Prozent h\u00f6her aus als die Tarifentwicklung \r\nim vergleichbaren Zeitraum.\r\nDer Referentenentwurf des Mindestlohnerh\u00f6hungsgesetzes sieht nunmehr vor, den Mindestlohn zum 1. \r\nOktober 2022 auf 12 Euro zu erh\u00f6hen. Nach dieser einmaligen Anpassung des Mindestlohnes durch den \r\nGesetzgeber soll die Mindestlohnkommission \u2013 wie im MiLoG vorgesehen \u2013 wieder \u00fcber die weiteren \r\nErh\u00f6hungsschritte entscheiden.\r\nDie Mehrheit der CCV-Mitglieder stand der grunds\u00e4tzlichen Einf\u00fchrung des Mindestlohnes positiv \r\ngegen\u00fcber, denn Branche und Verband stehen als Arbeitgeber zu ihrer sozialen Verantwortung. Bei der \r\nH\u00f6he ist jedoch ein Ausgleich zwischen Arbeitnehmer- und Arbeitgeberinteressen wichtig. Diesen\r\ngew\u00e4hrleistete bislang die Mindestlohnkommission. Eine rein politisch motivierte Erh\u00f6hung ohne \r\nEinbeziehung der Sozialpartner, wie jetzt von der Ampelkoalition geplant und im \r\nMindestlohnerh\u00f6hungsgesetz vorgesehen, lehnt der CCV hingegen ab.\r\n\r\n2. Mindestlohnkommission und Tarifautonomie\r\nDie politische Festlegung der Ampelkoalition auf einen gesetzlichen Mindestlohn von 12 Euro stellt eine \r\nAushebelung der Mindestlohnkommission dar. Diese gew\u00e4hrleistet aufgrund ihrer Zusammensetzung \r\nbereits, dass bei der Bestimmung der Mindestlohnh\u00f6he auch Aspekte der gesellschaftlichen Teilhabe in \r\nhohem Ma\u00dfe einflie\u00dfen und ein Mindestschutz der Besch\u00e4ftigten gewahrt wird; ein Eingreifen des \r\nGesetzgebers ist auch aufgrund dieses Umstandes nicht erforderlich. Zusicherungen des Gesetzgebers bei \r\nder Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohnes, wonach die Mindestlohnkommission unabh\u00e4ngig von \r\npolitischen Erw\u00e4gungen die W\u00e4chterin der Lohnuntergrenze sein sollte, werden durch die Pl\u00e4ne der \r\nBundesregierung nicht mehr eingehalten. Die Lohnpolitik wird durch diesen Pr\u00e4zedenzfall k\u00fcnftig \r\nvielmehr zum Spielball von Wahlk\u00e4mpfen, in denen sich die Akteure mit Versprechungen zur H\u00f6he der \r\nLohnuntergrenze \u00fcberbieten. Der Mindestlohn darf jedoch nicht zu solch einem Objekt des Wahlkampfes \r\nwerden. Die pauschale, rein politisch motivierte Erh\u00f6hung des gesetzlichen Mindestlohnes durch die \r\nAmpelkoalition wirft ferner die Frage auf, wie weit \u00fcberhaupt das Vertrauen der Politik bez\u00fcglich der \r\nunabh\u00e4ngigen Arbeit der Mindestlohnkommission reicht.\r\nDar\u00fcber hinaus ist die Tarifautonomie verfassungsrechtlich gesch\u00fctzt. Durch die politische Festlegung des \r\nMindestlohnes werden Tarifverhandlungen entwertet und die Tarifautonomie wird ausgeh\u00f6hlt.\r\n\r\n3. Verl\u00e4sslichkeit und Effekte\r\nDie fr\u00fchzeitigen Entscheidungen der Mindestlohnkommission \u00fcber die Anhebungsschritte der \r\nLohnuntergrenze f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre waren ein Garant f\u00fcr die Planungssicherheit der gesamten \r\ndeutschen Wirtschaft. Durch die Pl\u00e4ne der Ampelkoalition, die unabh\u00e4ngige Mindestlohnkommission \r\nauszuhebeln, wird diese Planungssicherheit konterkariert, zumal f\u00fcr k\u00fcnftige Legislaturperioden durch \r\nden diesj\u00e4hrigen Pr\u00e4zedenzfall zu bef\u00fcrchten ist, dass die Lohnuntergrenze wiederholt an der hierf\u00fcr vom \r\nGesetzgeber eingerichteten Institution und am Dialog mit den Sozialpartnern vorbei festgelegt wird.\r\nEs ist zudem naheliegend, dass die negativen Besch\u00e4ftigungseffekte bei der geplanten Anhebung des \r\nMindestlohnes aufgrund seines deutlich h\u00f6heren Niveaus st\u00e4rker ausfallen als 2015. Zu dieser \r\nEinsch\u00e4tzung kommt auch das M\u00fcnchener Ifo Institut. Mit einer Erh\u00f6hung auf 12 Euro w\u00fcrde der \r\nMindestlohn gegen\u00fcber der bereits f\u00fcr den 1. Juli 2022 beschlossenen Lohnuntergrenze von 10,45 Euro \r\num 15 Prozent ansteigen. Es ist zu erwarten, dass dieser massive Anstieg und die entsprechend hohe \r\nPersonalkostensteigerung von 15 bis 25 Prozent unter anderem zu negativen Besch\u00e4ftigungseffekten, \r\neiner Reduzierung von Arbeitszeit und zu Preiserh\u00f6hungen f\u00fchrt. Selbst das BMAS geht im Entwurf davon \r\naus, dass es bei den betroffenen Arbeitgebern zu h\u00f6heren Lohnkosten von gesch\u00e4tzt rund 1,63 Milliarden \r\nEuro allein im Jahr 2022 kommt.\r\nF\u00fcr die Customer-Service- und Callcenter-Branche ist daneben zu bef\u00fcrchten, dass Unternehmen \r\nvermehrt auf Nearshoring, also auf eine Verlagerung betrieblicher Aktivit\u00e4ten ins nahegelegene bzw. \r\nnahestehende Ausland, setzen werden. Das Risiko einer Abwanderung von Standorten bzw. Auftr\u00e4gen ins \r\nAusland ist bei den betroffenen Unternehmen sehr gro\u00df. Hintergrund ist, dass ausl\u00e4ndische Standorte \r\nund Konkurrenten einen identischen Service anbieten k\u00f6nnen. Osteurop\u00e4ische L\u00e4nder wie Georgien, \r\nPolen sowie Rum\u00e4nien, aber auch Staaten wie z. B. die T\u00fcrkei und Griechenland verf\u00fcgen oftmals \u00fcber an \r\nHochschulen ausgebildetes, deutschsprachiges Personal sowie teilweise eine aus Unternehmenssicht \r\ng\u00fcnstigere Besch\u00e4ftigtensituation. Gerade strukturschw\u00e4chere Regionen in Deutschland, die zuvor durch \r\nentsprechende F\u00f6rderprogramme, etwa aus der \u201eGemeinschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen \r\nWirtschaftsstruktur\u201c (GRW), f\u00fcr Ansiedlungen unterst\u00fctzt wurden, verl\u00f6ren durch eine erhebliche \r\nSteigerung der Personalkosten Arbeitspl\u00e4tze und die zuvor erfolgte sehr kostenintensive F\u00f6rderung war \r\nin der jeweiligen Region letztlich nicht nachhaltig.\r\nDaneben ist zu erwarten, dass solch eine massive Erh\u00f6hung der Lohnuntergrenze zu einem weiteren \r\nInflationstreiber wird, indem die Personalkostensteigerung auf das gesamtwirtschaftliche Preisniveau \r\ndurchschl\u00e4gt. Auch das BMAS betont in seinem Entwurf, dass sich bei einer \u00dcberw\u00e4lzung der Lohn- und \r\nGehaltssteigerungen die Preise f\u00fcr G\u00fcter und Dienstleistungen erh\u00f6hen werden. Das h\u00e4ufig vorgebrachte \r\nArgument, die initiale Einf\u00fchrung des Mindestlohnes im Jahr 2015 habe keine negativen\r\nBesch\u00e4ftigungseffekte hervorgerufen, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen sei hierdurch nicht \r\nbeeintr\u00e4chtigt oder das gesamtwirtschaftliche Preisniveau nicht sp\u00fcrbar beeinflusst worden, geht folglich \r\nangesichts der aktuell geplanten massiven Steigerung fehl, zumal die damalige Wirtschaftslage weit \r\nbesser war als nunmehr in Zeiten der Pandemie.\r\n\r\n4. Pandemie\r\nWir befinden uns nunmehr im dritten Jahr der Covid-19-Pandemie. Bislang wurden Wirtschaftshilfen in \r\nH\u00f6he von etwa 130 Milliarden Euro bewilligt. Zahlreiche Branchen sind von den Auswirkungen der \r\nPandemie schwer getroffen, indem beispielweise Veranstaltungen nicht oder nur ein einem geringen \r\nUmfang stattfinden k\u00f6nnen, R\u00e4umlichkeiten nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt genutzt werden d\u00fcrfen oder \r\nverschiedenste Dienstleistungen durch die beschlossenen Ma\u00dfnahmen unmittelbar tangiert werden. Die \r\ndeutsche Volkswirtschaft verzeichnet pandemiebedingt erhebliche Verluste. Die Unternehmen werden \r\ndurch die Pandemie extrem belastet, es drohen Insolvenzen. Darum ist die Pandemie der denkbar \r\nschlechteste Zeitpunkt, aufgrund politischer Erw\u00e4gungen die Personalkosten (laut BMAS allein im Jahr \r\n2022 1,63 Milliarden Euro) massiv zu erh\u00f6hen.\r\n\r\n5. Fazit\r\nDie Mindestlohnkommission, in deren Rahmen die Sozialpartner im Dialog den Mindestlohn und dessen \r\nModalit\u00e4ten festlegen, hat sich bew\u00e4hrt und darf nicht durch die Politik ausgeh\u00f6hlt werden. Ferner w\u00fcrde\r\ndie erhebliche Erh\u00f6hung der Lohnuntergrenze unter anderem zu negativen Besch\u00e4ftigungseffekten und\r\nzur Verst\u00e4rkung der Inflation f\u00fchren und Unternehmen sowie ganze Branchen, die bereits erheblich von \r\nder Pandemie betroffen sind, zus\u00e4tzlich belasten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Politische Festlegung der Mindestlohnh\u00f6he"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der CCV sprach sich einst f\u00fcr die Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohns aus. F\u00fcr eine dar\u00fcber hinausgehende Geltung eines bundesweiten Branchentarifvertrags existiert derzeit kein Erfordernis. Bisher bestehen nur einzelne Haustarifvertr\u00e4ge f\u00fcr Dienstleistungscall- und contactcenter. Eine gro\u00dfe Durchdringung der Branche mit Haustarifvertr\u00e4gen, die ein dahingehendes Bed\u00fcrfnis rechtfertigen w\u00fcrden, besteht nicht. Ein Bundestariftreuegesetz und die \u00dcberlegungen der Bundesregierung, \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge ausschlie\u00dflich an tarifgebundene Unternehmen zu vergeben, lehnt der CCV ab.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002138",
                "statements": [],
                "title": "Bundestariftreuegesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Innovativer Kundendialog hei\u00dft, dass der Kunde freie Kanalwahl hat. Durch KI & Digitalisierung sind einfache Prozesse bereits in technische L\u00f6sungen \u00fcberf\u00fchrt worden. Klassischer Kundendialog basiert jedoch auf zwischenmenschlichen Interaktionen. Gerade wenn es um Kundenbindung geht, steht KI am Anfang. Ein individuelles Gespr\u00e4ch wird mittelfristig nur ein Mensch f\u00fchren k\u00f6nnen. Darum wird bei komplexen Fragestellungen KI die Besch\u00e4ftigten noch nicht ersetzen. KI ist indes zur Unterst\u00fctzung der Mitarbeiter, beim Erstkontakt sowie bei automatisiert zu bew\u00e4ltigenden Aufgaben nicht mehr wegzudenken. Sie r\u00fcckt immer st\u00e4rker in den Fokus. Unsere Branche ist zu einem Treiber geworden, der CCV bietet darum einen KI-Arbeitskreis und die Art und Weise, wie KI reguliert wird, ist von gro\u00dfer Relevanz.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007564",
                "statements": [],
                "title": "Regulierung der k\u00fcnstlichen Intelligenz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zentrale Forderung ist nicht die Erh\u00f6hung des Arbeitszeitvolumens in \u00a7 3 ArbZG, sind keine neuen Gesetze zur Teilzeit oder Wahlarbeitszeit. Vielmehr wird eine flexiblere Verteilung der Arbeitszeit gefordert; weg von der t\u00e4glichen Betrachtungsweise, hin zu einer w\u00f6chentlichen. Auch stehen flexible L\u00f6sungen f\u00fcr Wochenend- und Schichtarbeit sowie die spezifischen Bed\u00fcrfnisse unterschiedlicher Branchen und Betriebe im Fokus. Das fordert der CCV darum bundesweit: Eine flexible Gestaltungsm\u00f6glichkeit der Arbeitszeit durch eine w\u00f6chentliche Betrachtungsweise. Eine einheitliche Regelung der Sonn- und Feiertagsarbeit, welche Mitarbeiter- und Kundenw\u00fcnschen gleicherma\u00dfen gerecht wird. Hingegen keine Erh\u00f6hung des Arbeitszeitvolumens.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007565",
                "statements": [],
                "title": "Arbeitszeitflexibilit\u00e4t"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dem Verbot der Sonn- und Feiertagsarbeit in hessischen Call- und Contactcentern durch das BVerwG 2014 droht aufgrund des Rechtsstaatsprinzips und identischer Regelungen in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern seit geraumer Zeit ein bundesweites Verbot. Bestehende Auftr\u00e4ge k\u00f6nnten nicht mehr durchgef\u00fchrt werden, was zu Umsatzverlusten f\u00fchren und Arbeitspl\u00e4tze bedrohen w\u00fcrde. In weiten Teilen Europas und angrenzenden L\u00e4ndern ist die Arbeit an Sonn- und Feiertagen problemlos m\u00f6glich. Diese ausl\u00e4ndische Konkurrenz w\u00fcrde ersatzweise den deutschen Markt bedienen. Wettbewerbsnachteile f\u00fcr den Standort Deutschland w\u00e4ren die Folge. Vor allem Teilzeitbesch\u00e4ftigte und Studierende k\u00f6nnten die flexiblen Arbeitszeiten und Zuschl\u00e4ge nicht mehr nutzen. Der CCV setzt sich f\u00fcr den Erhalt ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007566",
                "statements": [],
                "title": "Sonn- und Feiertagsarbeit"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/9a/289785/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120087.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002136",
                "regulatoryProjectTitle": "Besch\u00e4ftigtendatenschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "CCV-Stellungnahme zu den Vorschl\u00e4gen \u201ef\u00fcr einen modernen Besch\u00e4ftigtendatenschutz\r\nInnovation erm\u00f6glichen \u2013 Pers\u00f6nlichkeitsrechte sch\u00fctzen \u2013 Rechtsklarheit schaffen\u201c \r\nvon BMAS und BMI im April 2023\r\n\r\n\u00dcber den CCV\r\n\r\nDer Customer Service & Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV) ist die Stimme der deutschen Customer-Service- und Call- und Contactcenter-Branche sowie ihrer Dienstleister. Zu dem Wirtschaftszweig mit \u00fcber 560.000 Besch\u00e4ftigten z\u00e4hlen neben eigenst\u00e4ndigen Service- auch Inhouse-Callcenter in Unternehmen. Mit seinen Mitgliedsunternehmen repr\u00e4sentiert der CCV f\u00fchrende Customer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter aus den Bereichen Handel, Finanzen, Industrie und Dienstleistung. Als gr\u00f6\u00dfter Verband in diesem Bereich vertritt er die Interessen gegen\u00fcber Medien und Politik und ist innerhalb der Branche eine anerkannte Plattform f\u00fcr fachspezifischen Informations-austausch. \r\n\r\nDer CCV ist als registrierter Interessenvertreter im Lobbyregister des Deutschen Bundestages eingetragen und im EU-Transparenzregister gelistet. Unsere Interessenvertretung erfolgt auf Grundlage des \u201eVerhaltenskodex f\u00fcr Interessenvertreterinnen und Interessenvertreter im Rahmen des Lobbyregister-gesetzes\u201c und der \u201eCCV-Richtlinie zur Kartellrechtskonformit\u00e4t und zur politischen Interessenvertretung\u201c.\r\n\r\nAusgangslage\r\n\r\nDer CCV setzt sich seit langem f\u00fcr gesetzliche Regelungen zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz ein, die branchenspezifische Besonderheiten aufgreifen. Denn in der Call- und Contactcenter-Branche stellt das gesprochene Wort des Mitarbeitenden die zu erbringende Dienstleistung dar. Diese muss nach g\u00e4ngigen Qualit\u00e4tsstandards gemessen und ohne Verletzung von Datenschutzinteressen optimiert werden k\u00f6nnen. In den meisten Wirtschaftszweigen ist es im Sinne des Verbraucherschutzes \u00fcblich, die Leistungen der Kolleginnen und Kollegen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Anders als z. B. bei Mechatronikern oder B\u00fcroangestellten ist die zu erbringende Dienstleistung von Callcenter-Agenten, das gesprochene Wort, jedoch rechtlich gesch\u00fctzt (\u00a7 201 StGB). Mangels einer konkreten, rechtfertigenden Rechtsgrundlage besteht im Bereich des Monitorings in Call- und Contactcentern Rechtsunsicherheit, die es durch ein Besch\u00e4ftigtendaten-schutzgesetz auszur\u00e4umen gilt.\r\n \r\nIn ihrem Koalitionsvertrag von 2021 erkl\u00e4rte die aktuelle Bundesregierung die Schaffung von Regelungen zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz zu einem Ziel der Legislaturperiode. Im k\u00fcrzlich vom Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Informationsfreiheit (BfDI), Prof. Ulrich Kelber, vorgelegten 31. T\u00e4tigkeitsbericht empfiehlt dieser der Bundesregierung unter anderem, ein Besch\u00e4ftigtendatenschutz-gesetz zu erlassen. Zuvor forderte bereits die Datenschutzkonferenz im April 2022 solch ein Gesetz. Im Januar 2022 \u00fcbergab der interdisziplin\u00e4re Beirat zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz seine Thesen und Empfehlungen zur Fortentwicklung des Besch\u00e4ftigtendatenschutzes an den Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales, Hubertus Heil. Der CCV bot im Vorfeld seine Mitarbeit in diesem Gremium an.\r\n\r\nIm April 2023 verst\u00e4ndigten sich das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) und das Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) auf \u201eVorschl\u00e4ge f\u00fcr einen modernen Besch\u00e4ftigtendatenschutz \u2013 Innovation erm\u00f6glichen \u2013 Pers\u00f6nlichkeitsrechte sch\u00fctzen \u2013 Rechtsklarheit schaffen\u201c (im Folgenden Vorschl\u00e4ge). Der CCV begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich das Ziel der Bundesregierung, ein eigenst\u00e4ndiges Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz zu erlassen, das Rechtsklarheit sowie eine Balance zwischen den Interessen der Betriebe und der Besch\u00e4ftigten schafft.\r\n\r\nBereits im Dezember 2010 legte die damalige Bundesregierung aus CDU, CSU und FDP einen Gesetzentwurf zur Regelung des Besch\u00e4ftigtendatenschutzes (BT-Drs. 17/4230) vor, der durch den CCV aktiv begleitet und insbesondere in der Fassung des \u00c4nderungsantrags von CDU, CSU und FDP vom 10. Januar 2013 begr\u00fc\u00dft wurde. In \u00a7 32i des BDSG-Entwurfs war ein vom CCV grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortetes, ausdr\u00fcckliches Aufzeichnungs- und Mith\u00f6rrecht des Arbeitgebers vorgesehen (vgl. BT-Drs. 17/4230, Fassung des \u00c4nderungsantrags von CDU, CSU und FDP vom 10. Januar 2013). Leider trat diese Vorschrift nicht in Kraft, weil das Gesetzgebungsverfahren aufgrund der Verhandlungen zur DSGVO und der 2013 anstehenden Bundestagswahl zur\u00fcckgestellt wurde. Gem\u00e4\u00df Koalitionsvertrag 2017 wollte schlie\u00dflich bereits die damalige Gro\u00dfe Koalition unter Nutzung der \u00d6ffnungsklausel in Art. 88 DSGVO ein eigenst\u00e4ndiges Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz erlassen, dazu kam es bekannterma\u00dfen nicht.\r\n\r\nDie Vorschl\u00e4ge nehmen wir zum Anlass, auf deren Grundlage eine erste Stellungnahme vorzulegen. Im Rahmen der Vorschl\u00e4ge wurde unsere Branche bislang nicht benannt. M\u00f6glichst konkrete Regelungen des Besch\u00e4ftigtendatenschutzes sind unseres Erachtens jedoch eine zwingende und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Notwendigkeit. Aus Sicht der Unternehmen unseres Wirtschaftszweigs, der dort besch\u00e4ftigten Mitarbeiter und der Verbraucher ist das Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz eine Chance, rechtliche Unsicherheiten hinsichtlich branchenspezifischer Aspekte zu beseitigen und einen verl\u00e4sslichen Rechtsrahmen zu schaffen. Das Gesetzgebungsverfahren birgt aber auch das Risiko, die einzigen wirklich ernsthaften M\u00f6glichkeiten der Steuerung, der Qualit\u00e4tssicherung sowie der Dokumentation in Call- und Contactcentern unm\u00f6glich zu machen und damit sowohl den Unternehmen als auch den Verbrauchern einen Kommunikationskanal abzuschneiden. Dies w\u00fcrde \u00fcber 560.000 Arbeitspl\u00e4tze in der Call- und Contactcenter-Branche gef\u00e4hrden.\r\n\r\nIn deutschen Call- und Contactcentern ergeben sich mehr als 25 Millionen Kundenkontakte am Tag \u2013 eine Branche, in der es auf Schnelligkeit und Unkompliziertheit gepaart mit hoher Qualit\u00e4t ankommt. Effiziente Instrumente zur Kapazit\u00e4tsplanung und -steuerung, Qualit\u00e4tssicherung und Schulung, Dokumentation, leistungsorientierten Verg\u00fctung und Leistungs- und Verhaltenskontrolle sind in diesem Wirtschaftsbereich unabdingbar. Ein Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz muss hier einen f\u00fcr alle Beteiligten verst\u00e4ndlichen Rechtsrahmen schaffen, der die Besonderheiten unserer Branche ber\u00fccksichtigt und die genannten Instrumente erm\u00f6glicht.\r\n\r\nDer Schutz von Besch\u00e4ftigten und Verbrauchern ist dem CCV ein fundamentales Anliegen. Entsprechend wurde z. B. gemeinsam mit dem Deutschen Dialogmarketing Verband e. V. (DDV) und in Zusammenarbeit mit der Bundesnetzagentur bereits 2007 ein Branchenkodex erstellt, der verbindliche Regeln f\u00fcr das Telefonieverhalten festlegt und dessen selbstregulierende Statuten 2016 nochmals versch\u00e4rft und zuletzt 2021 \u00fcberarbeitet wurden. \r\n\r\nDem CCV ist als Stimme der Branche an einem konstruktiven Dialog gelegen, um gemeinsam sinnvolle Marktregeln zu schaffen, welche allen Marktteilnehmern gerecht werden. Denn Kundenservice darf auch kein rechtlicher Hindernislauf sein. Der CCV steht f\u00fcr einen Austausch bereit, um die Sichtweise unserer Branche vorzustellen und alternative L\u00f6sungsans\u00e4tze zu diskutieren. Der Bundesregierung, dem Bundesrat, den Bundesministerien, den Bundestagsfraktionen, den Bundestagsaussch\u00fcssen, allen Bundestagsabgeordneten sowie dem Nationalen Normenkontrollrat steht der CCV sehr gern f\u00fcr Gespr\u00e4che, Gremien und Anh\u00f6rungen zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\n1. Wirtschaftliche Bedeutung unserer Branche sowie der Daten\u00f6konomie\r\n\r\nCustomer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter sind in fast allen Wirtschaftszweigen anzu-treffen, die Datenverarbeitung ist hierbei ein \u00e4u\u00dferst wichtiger und unerl\u00e4sslicher Bestandteil. Unsere Branche garantiert den Kunden einen umfassenden Service, von der Bestellung \u00fcber den Support bis hin zur Gew\u00e4hrleistung und der Durchsetzung von Verbraucherrechten. Deutschlandweit erfolgen t\u00e4glich \u00fcber 25 Millionen Kundenkontakte auf diesem Wege. Customer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter sind das Synonym f\u00fcr besten Kundenservice, sind im Wirtschaftsleben darum unerl\u00e4sslich und stellen eine bedeutende Branche dar. Customer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter lieferten auch zur Bew\u00e4ltigung der Covid-19-Pandemie einen wichtigen Beitrag, z. B. im Rahmen der Kontaktverfolgung sowie bei der Terminvergabe f\u00fcr Impfungen. Der CCV bot hierf\u00fcr auf Bundes- sowie Landesebene Ministerien, Beh\u00f6rden und den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen seine Unterst\u00fctzung an. \r\n\r\nAber nicht nur in unserem Wirtschaftszweig ist die Datenverarbeitung ein st\u00e4ndiger Begleiter. Von Handwerksbetrieben, der Plattform\u00f6konomie, vom Onlinehandel und dem Internet der Dinge \u00fcber Versicherungen, Banken, KI-Anwendungen bis hin zu \u00f6ffentlichen Institutionen wie die Agentur f\u00fcr Arbeit, B\u00fcrger\u00e4mter und die Deutsche Rentenversicherung \u2013 \u00fcberall ist die Datenverarbeitung und sind (direkt oder indirekt) datenbasierte Gesch\u00e4ftsmodelle, die Verbraucher, Besch\u00e4ftigte und B\u00fcrger betreffen, allgegenw\u00e4rtig. Selbst gesetzgeberische Entscheidungen wie z. B. die Einf\u00fchrung von \u00a7 7a UWG und \u00a7 83 WpHG bewirkten eine deutliche Zunahme der Datenverarbeitung.\r\n \r\nZwischenfazit: Anders als in den Vorschl\u00e4gen dargestellt, haben datenbasierte bzw. -getriebene Gesch\u00e4ftsmodelle nicht etwa das Potenzial, ein bedeutsamer Wirtschafts- und damit auch Besch\u00e4ftigungs-faktor zu werden, sie sind schon l\u00e4ngst von wirtschaftlich \u00fcberragender Bedeutung \u2013 auch im internationalen Wettbewerb. Dies muss im weiteren Gesetzgebungsverfahren entsprechend ber\u00fcck-sichtigt werden und die aktuell in den Vorschl\u00e4gen gew\u00e4hlte Formulierung \u201ePotenzial\u201c erachten wir als ungl\u00fccklich.\r\n \r\n2. Kapazit\u00e4tsplanung und -steuerung\r\n\r\nDie Kapazit\u00e4tsplanung und -steuerung, beispielhaft aufgef\u00fchrt f\u00fcr eine Reihe von Prozessen, die f\u00fcr die Steuerung eines Call- und Contactcenters unerl\u00e4sslich sind, m\u00fcssen durchf\u00fchrbar bleiben.\r\n\r\nIn Call- und Contactcentern ist die Telekommunikationsanlage zentraler Bestandteil des Produktivbetriebs und nicht ein blo\u00dfes Arbeitshilfsmittel, wie dies im traditionellen B\u00fcrobetrieb der Fall ist. Die bei einer solchen Nutzung anfallenden Daten dienen somit der origin\u00e4ren Steuerung gesch\u00e4ftsrelevanter Prozesse, etwa der Steuerung und Verteilung von Anrufen, dem Kapazit\u00e4tsmanagement und der Personaleinsatzplanung. W\u00e4re die Nutzung solcher Daten nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt erlaubt, w\u00fcrde dies den gesamten Gesch\u00e4ftsbetrieb beeintr\u00e4chtigen. \r\n\r\nEin Beispiel: Der Anrufer bei einer Kundenhotline geht mit Recht davon aus, dass Mitarbeiter f\u00fcr die Bearbeitung seines Anliegens bereitstehen und lange Wartezeiten vermieden werden. Nur mithilfe der Auswertung von Vergangenheitsdaten aus der Telefonanlage (Anrufzeiten, Dauer der Anrufe etc.) ist eine Ausrichtung der Personaleinsatzplanung im Call- und Contactcenter auf das prognostizierte Anrufaufkommen m\u00f6glich.  Erg\u00e4nzt sei, dass dies kein spezifisches Problem von Call- und Contactcenter-Dienstleistern ist, sondern alle Unternehmen betrifft, die Kundenhotlines betreiben. \r\nCall- und Contactcenter d\u00fcrfen durch zu enge datenschutzrechtliche Regelungen in ihren M\u00f6glichkeiten der Betriebssteuerung nicht schlechter gestellt werden, als andere Wirtschaftszweige.\r\n\r\nZwischenfazit: In der Kundenkommunikation ist es Praxis, das Anrufaufkommen zu messen, um zielge-richtet Kapazit\u00e4ten zu planen und zu steuern. Dadurch wird gew\u00e4hrleistet, dass anrufende Kommunikationspartner keine \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Wartezeiten erdulden m\u00fcssen und Unternehmen ihre Kapazit\u00e4ten lastgerecht und wirtschaftlich sinnvoll einplanen k\u00f6nnen. Dies muss ein Besch\u00e4ftigtendaten-schutzgesetz gew\u00e4hrleisen.\r\n\r\n3. Qualit\u00e4tssicherung und Schulung \r\n\r\nCall- und Contactcenter stehen seit vielen Jahren wegen mangelnder Servicequalit\u00e4t und mangelndem Qualit\u00e4tsbewusstsein in der Kritik. Auch die Politik \u00e4u\u00dferte sich wiederholt gleichlautend und erlie\u00df in der Vergangenheit dementsprechend branchenbeschr\u00e4nkende Regelungen, exemplarisch zuletzt etwa den im Rahmen der TKG-Novelle neu gefassten \u00a7 54 Abs. 3 TKG, den durch das Gesetz f\u00fcr faire Verbrauchervertr\u00e4ge eingef\u00fchrten \u00a7 7a UWG sowie \u00a7 41b Abs. 1 EnWG. Konsequenterweise muss der Gesetzgeber den Call- und Contactcentern in einem Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz dann auch wirkungsvolle M\u00f6glichkeiten der Qualit\u00e4tssicherung und Schulung einr\u00e4umen. \r\n\r\nDer Branche darf durch ein Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz nicht die einzige M\u00f6glichkeit entzogen werden, die Leistung qualitativ und nicht nur quantitativ zu messen, um hochwertige Dienstleistungen zu bieten und an der Verbesserung der Qualit\u00e4t zu arbeiten. Dies entspr\u00e4che andernfalls nicht den bisherigen Bestrebungen der Politik und stellt f\u00fcr den CCV eine zentrale und unerl\u00e4ssliche Forderung im Hinblick auf Verbraucherschutz und Arbeitsplatzerhalt f\u00fcr das weitere Gesetzgebungsverfahren dar.\r\n\r\nEin Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz muss entsprechend ber\u00fccksichtigen, dass Qualit\u00e4tsma\u00dfnahmen f\u00fcr alle Call- und Contactcenter (Inhouse und externe Dienstleister) wichtig sind und daher eine anlass- und leistungsbezogene Datenerhebung, -aufzeichnung und -verarbeitung vorsehen.\r\n\r\nDie Notwendigkeit der qualitativen Evaluierung von Gespr\u00e4chen, und somit der Arbeitsleistung der Besch\u00e4ftigten, welche diese f\u00fcr ihren Arbeitgeber und deren Auftraggeber erbringen, liegt auf der Hand. Das zentrale Werkzeug der Qualit\u00e4tssicherung im Call- und Contactcenter ist das Monitoring von Gespr\u00e4chen durch Trainer oder Coaches, ob live oder mithilfe von Gespr\u00e4chsaufzeichnungen. Darum ist die Qualit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfung der Gespr\u00e4che, ergo der \u201eWerkst\u00fccke\u201c des Callcenter-Agenten, welche dieser f\u00fcr seinen Arbeitgeber \u201eproduziert\u201c, unumg\u00e4nglich. Die Schutzw\u00fcrdigkeit eines Kundengespr\u00e4ches insbesondere beim reinen Mith\u00f6ren, im Sinne der Vertraulichkeit des Wortes, sehen wir nicht in besonderer Weise beeintr\u00e4chtigt.\r\n\r\nM\u00f6glich m\u00fcssen demnach sowohl das sogenannte Side-by-Side-Coaching als auch alle anderen Qualit\u00e4tssicherungsma\u00dfnahmen, die auf der Auswertung von Gespr\u00e4chsaufzeichnungen beruhen, sein. Auch moderne, auf Spracherkennung basierende Assistenzsysteme f\u00fcr Callcenter-Agenten m\u00fcssen eingesetzt werden d\u00fcrfen. Gezielte und auf den jeweiligen Callcenter-Agenten pers\u00f6nlich angepasste Schulungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen erm\u00f6glicht werden.\r\n\r\nDie Datenschutzproblematik zeigt sich auch bei der Qualit\u00e4tssicherung im Outbound, also im Rahmen der aktiven Kontaktaufnahme durch das Unternehmen. Dieser Bereich steht seit jeher im Fokus der Bundes-netzagentur und der Politik (vgl. \u00a7\u00a7 7, 7a, 20 UWG). Hier ist es \u00e4u\u00dferst unpraktikabel, zu Beginn eines Gespr\u00e4chs qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen anzuk\u00fcndigen, wenn der Angerufene noch gar nicht wei\u00df, um was es bei dem Gespr\u00e4ch geht. Mehrheitlich wird der Gespr\u00e4chspartner entsprechende Ma\u00dfnahmen ablehnen und eine Qualit\u00e4tssicherung wird erschwert. Hier sollte es eine gesetzliche Einwilligungsfiktion oder eine gesetzliche Vorgabe zum Aufzeichnen der Gespr\u00e4che geben. In einem fr\u00fcheren Austausch mit dem damaligen Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz wurde durch das Ministerium eine generelle Aufzeichnungspflicht als eine m\u00f6gliche qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahme ins Auge gefasst.\r\n\r\nNicht nur in der Praxis, sondern auch in der Rechtsprechung ist anerkannt, dass im Call- und Contactcenter Telefongespr\u00e4che in einem angemessenen Umfang aufgezeichnet bzw. mitgeh\u00f6rt werden d\u00fcrfen. Insoweit bietet es sich an, in einem Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz zwischen Leistungs- und Verhaltenskontrolle einerseits und Qualit\u00e4tssicherung andererseits zu differenzieren (vgl. BT-Drs. 17/4230, Fassung des \u00c4nderungsantrags von CDU/CSU und FDP vom 10. Januar 2013). Qualit\u00e4tssicherungs- und Schulungsma\u00dfnahmen setzen im Gegensatz zur Leistungs- und Verhaltenskontrolle einen kontinuierlichen Prozess und somit ein regelm\u00e4\u00dfiges Mith\u00f6ren und/oder Aufzeichnen von Gespr\u00e4chen voraus. Sie sollten entsprechend als eigenst\u00e4ndiger Zweck definiert und nicht als blo\u00dfer Unterpunkt der Leistungs- und Verhaltenskontrolle angesehen werden. \r\n\r\nZwischenfazit: Call- und Contactcenter werden seit vielen Jahren, z. B. seitens der Politik, Bundesnetzagentur, Presse und Verbraucherschutzverb\u00e4nde, f\u00fcr mangelnde Servicequalit\u00e4t und mangelndes Qualit\u00e4tsbewusstsein kritisiert. Der Branche darf nicht die einzige M\u00f6glichkeit genommen werden, die Qualit\u00e4t zu kontrollieren und an deren Verbesserung zu arbeiten, um dem Verbraucher einen qualitativ hochwertigen Service zu bieten. Da die Nutzung von Telekommunikationssystemen im Call- und Contactcenter in der Regel nicht zum privaten Gebrauch erlaubt ist, spielen die schutzw\u00fcrdigen Interessen des Besch\u00e4ftigten eine untergeordnete Rolle.\r\n\r\n4. Dokumentation\r\n\r\nWird die Aufzeichnung von Gespr\u00e4chen im Call- und Contactcenter immer wieder kritisiert, so ist sie doch zu einer l\u00fcckenlosen Dokumentation sowohl im Sinne der Verbraucher als auch der Unternehmen unabdinglich. Verbraucherfreundliche Regelungen zu Hinweis- und Aufkl\u00e4rungspflichten w\u00fcrden ins Leere laufen, wenn die Dokumentation dieser Informationen nicht mehr m\u00f6glich w\u00e4re. Unter den Gesichtspunkten der Beweissicherheit, Kosteneffizienz und bei Wahrung der Einfachheit und Schnelligkeit des Mediums Telefon kommt hier allein das Monitoring in Form des Voice Recordings in Betracht. \r\n\r\nDie Informations- und Aufkl\u00e4rungspflichten der Unternehmen bei Fernabsatzgesch\u00e4ften vor allem gegen\u00fcber Verbrauchern werden laufend zu deren Schutz erweitert. Die Unternehmen treffen dar\u00fcber hinaus nicht nur Nachweispflichten hinsichtlich des Abschlusses eines Vertrages, sondern auch zur Einbeziehung der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen, Aufkl\u00e4rung der Verbraucher \u00fcber ihr Recht auf Widerruf sowie zu dessen Rechtsfolgen. Weiterhin sind die Kommunikationspartner \u00fcber eine mit praktisch jedem Gesch\u00e4ftsvorfall anfallende Datenerhebung zu unterrichten. F\u00fcr die Nutzung zu werblichen Zwecken ist genauso wie hinsichtlich der entsprechenden Werbekan\u00e4le eine zus\u00e4tzliche Einwilligung einzuholen und zu dokumentieren.\r\nDie Erf\u00fcllung der gesetzlichen Belehrungs- und Hinweispflichten sowie die Einholung dieser Einwilligungen ist gegebenenfalls nicht nur gegen\u00fcber Kunden, sondern auch gegen\u00fcber Mitbewerbern, Wettbewerbs- und Verbraucherschutzverb\u00e4nden sowie der Bundesnetzagentur (\u00a7 7a UWG) nachzuweisen. Die Nichtbeweisbarkeit im Rahmen von Abmahnungen, Verwaltungs-, Bu\u00dfgeld- oder Zivilverfahren geht im Regelfall zu Lasten des Unternehmens, welches somit ein enormes wirtschaftliches Risiko tr\u00e4gt; \u00a7 7a UWG stellt hier bspw. letztlich eine (verfassungsrechtlich bedenkliche) Beweislast-umkehr dar. Ohne Monitoringma\u00dfnahmen k\u00f6nnte das Unternehmen nur auf den den Anruf bearbeitenden Mitarbeiter als Zeugen zur\u00fcckgreifen. Eine Aussage zu einzelnen Kundenvorg\u00e4ngen ist jedoch bei bis zu 80 Telefonaten am Tag rein aus der Erinnerung in der Regel nicht m\u00f6glich. Dies f\u00fchrt zu einem Dilemma f\u00fcr den Besch\u00e4ftigten. Eine wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Aussage d\u00fcrfte ihm mangels Erinnerungsf\u00e4higkeit nicht m\u00f6glich sein. Andererseits d\u00fcrfte eine H\u00e4ufung von Beanstandungen mangels Entlastung durch Monitoringma\u00dfnahmen zu arbeitsrechtlichen Konsequenzen f\u00fchren.\r\n\r\nBei Wertpapiergesch\u00e4ften \u00fcber den Kommunikationskanal Telefon ist es seit Jahren g\u00e4ngig, dass eine angemessene Dokumentation nur durch Gespr\u00e4chsaufzeichnung erfolgen kann (\u00a7 83 WpHG). Im Rahmen der Arbeit von Notrufzentralen ist es gar lebensnotwendig, wichtige Gespr\u00e4chsinhalte bei etwaig abgebrochenen Gespr\u00e4chen mithilfe von Mitschnitten schnell nachzuvollziehen. \r\n\r\nEine dauerhafte Dokumentation ist also sowohl f\u00fcr Call- und Contactcenter und deren Auftraggeber als auch zum Schutz der Mitarbeiter und Kunden unerl\u00e4sslich. W\u00e4re diese in Zukunft nicht erlaubt, w\u00fcrde dies enorme wirtschaftliche Sch\u00e4den sowie Rechtsunsicherheit, nicht nur f\u00fcr unsere Branche, nach sich ziehen.\r\n\r\nZwischenfazit: Der Gesetzgeber hat der Wirtschaft in der Vergangenheit hohe Auflagen zur Beweis-sicherung und zu Informationspflichten verordnet, um die Verbraucher zu sch\u00fctzen. Eine l\u00fcckenlose Dokumentation zu Beweiszwecken (Einwilligungen, Belehrungspflichten etc.) darf durch ein Besch\u00e4ftigten-datenschutzgesetz nicht verhindert werden.\r\n\r\n5. Leistungsorientierte Verg\u00fctung\r\n\r\nLeistungsorientierte Verg\u00fctung ist, wie in vielen anderen Wirtschaftszweigen auch, in der Call- und Contactcenter-Branche ein weit verbreitetes Mittel zur Mitarbeitermotivation und -f\u00f6rderung. Eine Regelung im Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz sollte klarstellen, dass Daten, die im Call- und Contactcenter bei der Nutzung von Telefondiensten anfallen, auch zum Zweck der Verg\u00fctung des Besch\u00e4ftigten erhoben, verarbeitet und genutzt werden d\u00fcrfen. Qualit\u00e4tsbezogene Kriterien k\u00f6nnen hierdurch auch weiterhin zur Verg\u00fctung von Besch\u00e4ftigten herangezogen werden. \r\n\r\nGespr\u00e4chsmonitoring und Voice Recording sind die einzigen M\u00f6glichkeiten, die Qualit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten im Call- und Contactcenter objektiv zu bewerten. Andere Instrumente wie Mystery Calls oder Kundenbefragungen sind immer subjektiv gepr\u00e4gt und k\u00f6nnen so nur begleitend eingesetzt werden, denn Gespr\u00e4che einer Beschwerdehotline werden bspw. verst\u00e4ndlicherweise durch Kunden negativer beurteilt, als Gespr\u00e4che einer Bestellhotline. W\u00e4ren diese Bewertungen das einzig erlaubte Mittel, w\u00fcrde dies zwangsweise zu Ungerechtigkeiten f\u00fchren und insbesondere den Interessen der Mitarbeiter nicht gerecht. W\u00fcrde das Instrument der leistungsorientierten Verg\u00fctung nicht im weiteren Verlauf der Gesetzgebung beachtet, n\u00e4hme man den Mitarbeitern im Call- und Contactcenter die M\u00f6glichkeit, ihren Verdienst durch \u00fcberdurchschnittliche Qualit\u00e4t zu steigern. Eine rein quantitativ orientierte Verg\u00fctung w\u00fcrde regelm\u00e4\u00dfig zu Lasten der Besch\u00e4ftigten, Verbraucher und Servicequalit\u00e4t gehen.\r\n\r\nZwischenfazit: Besch\u00e4ftigte in Call- und Contactcentern sowie im Vertrieb erhalten mitunter eine leistungsorientierte Verg\u00fctung. F\u00fcr solche Berechnungen ist die Verarbeitung von Daten aus den Kommunikationsanlagen unerl\u00e4sslich und muss auch im Rahmen eines Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetzes m\u00f6glich sein.\r\n\r\n6. Leistungs- und Verhaltenskontrolle\r\n\r\nUnbestritten muss jeder Arbeitgeber die M\u00f6glichkeit haben, die Leistung seiner Mitarbeiter zu kontrollieren. Da die Leistungserbringung und der -verzehr zeitlich beim Telefonat zusammenfallen, k\u00f6nnen nur die aktive Begleitung durch einen Coach oder das zeitlich versetzte Analysieren des Telefonats eingesetzt werden, um gemeinsam mit dem jeweiligen Mitarbeiter die Inhalte und somit die Qualit\u00e4t des Gespr\u00e4chs auszuwerten und zu verbessern.\r\n\r\nDie Leistungs- und Verhaltenskontrolle im Call- und Contactcenter ist schon kraft Natur der Sache ein \u00e4u\u00dferst sensibler Bereich, ist er doch gegebenenfalls mit arbeitsrechtlichen Konsequenzen verbunden. Bei l\u00fcckenloser Kontrolle kann ein \u00dcberwachungsdruck entstehen, der jedoch weder notwendig noch angemessen ist. Der Gesetzgeber muss hier eine klare Abgrenzung zu Aufzeichnungen zu Qualit\u00e4ts-sicherungs- und Schulungszwecken vornehmen, die sowohl den Interessen der Arbeitgeber als auch denen der Arbeitnehmer gerecht wird.\r\n\r\nZwischenfazit: Leistungs- und Verhaltenskontrolle m\u00fcssen im Rahmen eines Besch\u00e4ftigtendatenschutz-gesetzes m\u00f6glich sein.\r\n\r\n7. B\u00fcrokratie und Verst\u00e4ndlichkeit\r\n\r\nDer Besch\u00e4ftigtendatenschutz darf nicht zu hohen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden f\u00fcr Unternehmen und Besch\u00e4ftigte f\u00fchren. Innerbetriebliche Prozesse m\u00fcssen schlank gehalten werden k\u00f6nnen und praktikabel sein, die Textform ist der Schriftform nach M\u00f6glichkeit vorzuziehen. Auch m\u00fcssen die gesetzlichen Regelungen f\u00fcr Personen ohne juristische Vorbildung ohne weiteres verst\u00e4ndlich sein. Dies gebietet allein schon die zu Recht in den Vorschl\u00e4gen formulierte Zielsetzung, nicht nur die betroffenen Interessen und Grundrechtspositionen der Beteiligten in einen angemessenen Ausgleich zu bringen, sondern auch klare Regelungen zum Schutz der Besch\u00e4ftigten zu schaffen. So sollten stark verschachtelte S\u00e4tze und fragmentierte Regelungen vermieden werden. Negativbeispiel aus der j\u00fcngeren Vergangenheit ist \u00a7 2 NachwG.\r\n\r\nZwischenfazit: Ein Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz darf kein \u201eB\u00fcrokratiemonster\u201c sein und muss auch f\u00fcr juristische Laien klar und verst\u00e4ndlich sein.\r\n\r\n8. Fazit\r\n\r\nDer CCV setzt sich seit Jahren f\u00fcr Regelungen des Besch\u00e4ftigtendatenschutzes zugunsten unserer Branche ein. So fehlen der Rechtssicherheit dienende, branchenspezifische Normen. Diese sind zur Wahrung von Qualit\u00e4tsstandards und des Verbraucherschutzes zwingend notwendig. Im Gegensatz zu beinahe allen anderen Wirtschaftszweigen werden Call- und Contactcenter in der Frage der Qualit\u00e4tssicherung beschr\u00e4nkt \u2013 obwohl sich die gesamte Branche unentwegt Vorw\u00fcrfen ausgesetzt sieht, am Telefon unsaubere bzw. unseri\u00f6se Dienstleistungen zu erbringen. Hier m\u00fcssen der Branche auch legale, rechtssichere, bundeseinheitliche M\u00f6glichkeiten gegeben werden, denn nichts beeinflusst die Qualit\u00e4t so sehr positiv, wie eine durchg\u00e4ngige und individuelle Qualit\u00e4tssicherung.\r\nDas Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz muss dementsprechend branchenspezifische Regelungen enthalten und die Lebenswirklichkeit in unserem Wirtschaftszweig abbilden. Es ist auf einen ausgewogenen Interessenausgleich zwischen Auftraggebern, Auftragnehmern und deren Besch\u00e4ftigten sowie Kommunikationspartnern zu achten. Unsere Branche darf durch ein Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz nicht daran gehindert werden, den nachvollziehbar hohen Anspr\u00fcchen der Verbraucher bez\u00fcglich der Qualit\u00e4t im Call- und Contactcenter zu entsprechen.\r\n\r\nDirk Egelseer\t\t\t\t\t\tConstantin Jacob\r\nCCV-Pr\u00e4sident\t\t\t\t\t\tLeiter Recht & Regulierung\r\nVorstand Recht & Regulierung\t\t\t\tVerbandsjustiziar\r\n\r\nCustomer Service & Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV)\r\nGertraudenstra\u00dfe 20\r\n10178 Berlin\r\nTel.: + 49 (30) 206 13 28 \u2013 0\r\ninfo@cc-verband.de\r\nhttps://cc-verband.de \r\nCCV-Themenseite zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz\r\n\r\nIhr Ansprechpartner:\r\nHerr Constantin Jacob\r\nLeiter Recht & Regulierung, Verbandsjustiziar\r\nTel.: +49 (30) 206 13 28 \u2013 11\r\nMobil: + 49 176 414 626 79\r\nE-Mail: constantin.jacob@cc-verband.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/63/339585/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002137",
                "regulatoryProjectTitle": "Politische Festlegung der Mindestlohnh\u00f6he",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV) zum Referentenentwurf eines \r\nGesetzes zur Erh\u00f6hung des Schutzes durch den gesetzlichen Mindestlohn \r\n(Mindestlohnerh\u00f6hungsgesetz)\r\n\r\n\u00dcber den CCV\r\nDer Call Center Verband Deutschland e. V. (CCV) ist die Stimme der deutschen Customer-Service- und \r\nCallcenter-Branche sowie ihrer Dienstleister. Zu dem Wirtschaftszweig mit \u00fcber 560.000 Besch\u00e4ftigten \r\nz\u00e4hlen neben eigenst\u00e4ndigen Service- auch Inhouse-Callcenter in Unternehmen. Mit seinen \r\nMitgliedsunternehmen repr\u00e4sentiert der CCV f\u00fchrende Customer-Service-Einheiten sowie Call- und \r\nContactcenter aus den Bereichen Handel, Finanzen, Industrie und Dienstleistung. Als gr\u00f6\u00dfter Verband in \r\ndiesem Bereich vertritt er die Interessen gegen\u00fcber Medien und Politik und ist innerhalb der Branche eine \r\nanerkannte Plattform f\u00fcr fachspezifischen Informationsaustausch.\r\nCustomer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter sind in fast allen Wirtschaftszweigen anzu\u0002treffen. Sie garantieren den Kunden einen umfassenden Service, von der Bestellung \u00fcber den Support bis \r\nhin zur Gew\u00e4hrleistung und der Durchsetzung von Verbraucherrechten. Deutschlandweit erfolgen t\u00e4glich \r\netwa 25 Millionen Kundenkontakte auf diesem Wege. Customer-Service-Einheiten sowie Call- und \r\nContactcenter sind das Synonym f\u00fcr besten Kundenservice, sind im Wirtschaftsleben darum unerl\u00e4sslich \r\nund stellen eine bedeutende Branche dar.\r\nCustomer-Service-Einheiten sowie Call- und Contactcenter liefern auch zur Bew\u00e4ltigung der Covid-19-\r\nPandemie einen wichtigen Beitrag, z. B. im Rahmen der Kontaktverfolgung sowie bei der Terminvergabe \r\nf\u00fcr Impfungen. Der CCV bietet hierf\u00fcr auf Bundes- sowie Landesebene Ministerien, Beh\u00f6rden und den \r\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen seine Unterst\u00fctzung aktiv an.\r\n \r\nDer Schutz von Besch\u00e4ftigten und Verbrauchern ist dem CCV ein fundamentales Anliegen. Entsprechend \r\nwurde z. B. gemeinsam mit dem Deutschen Dialogmarketing Verband e. V. (DDV) und in Zusammenarbeit \r\nmit der Bundesnetzagentur bereits 2007 ein Branchenkodex erstellt, der verbindliche Regeln f\u00fcr das \r\nTelefonieverhalten festlegt und dessen selbstregulierende Statuten 2016 nochmals versch\u00e4rft wurden. \r\nDem CCV ist als Stimme der Branche an einem konstruktiven Dialog mit Politik und Verbraucherschutz \r\ngelegen, um gemeinsam sinnvolle Marktregeln zu schaffen, welche allen Marktteilnehmern gerecht \r\nwerden. Denn Kundenservice darf auch kein rechtlicher Hindernislauf sein. Der CCV steht f\u00fcr einen \r\nAustausch mit Politik und Verbraucherschutz bereit, um die Sichtweise unserer Branche vorzustellen und \r\nalternative L\u00f6sungsans\u00e4tze zu diskutieren.\r\nDer Bundesregierung, dem Bundesrat, den Bundesministerien, den Bundestagsfraktionen, den \r\nBundestagsaussch\u00fcssen, allen Bundestagsabgeordneten sowie dem Nationalen Normenkontrollrat steht \r\nder CCV sehr gern f\u00fcr Gespr\u00e4che, Gremien und Anh\u00f6rungen zur Verf\u00fcgung.\r\nCall Center Verband Deutschland e. V. (CCV)\r\nGertraudenstra\u00dfe 20\r\n10178 Berlin\r\nTel.: 030-206 13 28 \u2013 0\r\ninfo@callcenter-verband.de\r\nhttps://callcenter-verband.de\r\n\r\n1. Einleitung\r\nDer gesetzliche Mindestlohn in H\u00f6he von zun\u00e4chst 8,50 Euro war von der Gro\u00dfen Koalition zum 1. Januar \r\n2015 eingef\u00fchrt worden. Wie im Mindestlohngesetz (MiLoG) vorgesehen, wird der Mindestlohn \r\nturnusm\u00e4\u00dfig angepasst. Zur Anpassung richtete der Gesetzgeber eine st\u00e4ndige unabh\u00e4ngige \r\nMindestlohnkommission ein. In dieser sind neben Gewerkschaften auch Arbeitgeber vertreten. F\u00fcr die \r\nEntscheidung \u00fcber die Anpassung des Mindestlohnes pr\u00fcft die Mindestlohnkommission in einer \r\nGesamtabw\u00e4gung, welche H\u00f6he f\u00fcr die bundesweite Lohnuntergrenze angemessen ist (\u00a7 9 MiLoG).\r\nDie Kommission beschloss zuletzt am 30. Juni 2020 einstimmig die dritte Anpassung des Mindestlohnes. \r\nDanach sollte dieser in mehreren Schritten auf 10,45 Euro pro Stunde zum 1. Juli 2022 steigen. Mit Beginn \r\ndes Jahres 2022 stieg der Mindestlohn bereits von 9,60 Euro auf 9,82 Euro pro Stunde. Normalerweise \r\norientiert sich die Mindestlohnkommission auch an der Tarifentwicklung der vergangenen Jahre; die \r\nzuletzt beschlossene dritte Anpassung fiel jedoch bereits sechs Prozent h\u00f6her aus als die Tarifentwicklung \r\nim vergleichbaren Zeitraum.\r\nDer Referentenentwurf des Mindestlohnerh\u00f6hungsgesetzes sieht nunmehr vor, den Mindestlohn zum 1. \r\nOktober 2022 auf 12 Euro zu erh\u00f6hen. Nach dieser einmaligen Anpassung des Mindestlohnes durch den \r\nGesetzgeber soll die Mindestlohnkommission \u2013 wie im MiLoG vorgesehen \u2013 wieder \u00fcber die weiteren \r\nErh\u00f6hungsschritte entscheiden.\r\nDie Mehrheit der CCV-Mitglieder stand der grunds\u00e4tzlichen Einf\u00fchrung des Mindestlohnes positiv \r\ngegen\u00fcber, denn Branche und Verband stehen als Arbeitgeber zu ihrer sozialen Verantwortung. Bei der \r\nH\u00f6he ist jedoch ein Ausgleich zwischen Arbeitnehmer- und Arbeitgeberinteressen wichtig. Diesen\r\ngew\u00e4hrleistete bislang die Mindestlohnkommission. Eine rein politisch motivierte Erh\u00f6hung ohne \r\nEinbeziehung der Sozialpartner, wie jetzt von der Ampelkoalition geplant und im \r\nMindestlohnerh\u00f6hungsgesetz vorgesehen, lehnt der CCV hingegen ab.\r\n\r\n2. Mindestlohnkommission und Tarifautonomie\r\nDie politische Festlegung der Ampelkoalition auf einen gesetzlichen Mindestlohn von 12 Euro stellt eine \r\nAushebelung der Mindestlohnkommission dar. Diese gew\u00e4hrleistet aufgrund ihrer Zusammensetzung \r\nbereits, dass bei der Bestimmung der Mindestlohnh\u00f6he auch Aspekte der gesellschaftlichen Teilhabe in \r\nhohem Ma\u00dfe einflie\u00dfen und ein Mindestschutz der Besch\u00e4ftigten gewahrt wird; ein Eingreifen des \r\nGesetzgebers ist auch aufgrund dieses Umstandes nicht erforderlich. Zusicherungen des Gesetzgebers bei \r\nder Einf\u00fchrung des gesetzlichen Mindestlohnes, wonach die Mindestlohnkommission unabh\u00e4ngig von \r\npolitischen Erw\u00e4gungen die W\u00e4chterin der Lohnuntergrenze sein sollte, werden durch die Pl\u00e4ne der \r\nBundesregierung nicht mehr eingehalten. Die Lohnpolitik wird durch diesen Pr\u00e4zedenzfall k\u00fcnftig \r\nvielmehr zum Spielball von Wahlk\u00e4mpfen, in denen sich die Akteure mit Versprechungen zur H\u00f6he der \r\nLohnuntergrenze \u00fcberbieten. Der Mindestlohn darf jedoch nicht zu solch einem Objekt des Wahlkampfes \r\nwerden. Die pauschale, rein politisch motivierte Erh\u00f6hung des gesetzlichen Mindestlohnes durch die \r\nAmpelkoalition wirft ferner die Frage auf, wie weit \u00fcberhaupt das Vertrauen der Politik bez\u00fcglich der \r\nunabh\u00e4ngigen Arbeit der Mindestlohnkommission reicht.\r\nDar\u00fcber hinaus ist die Tarifautonomie verfassungsrechtlich gesch\u00fctzt. Durch die politische Festlegung des \r\nMindestlohnes werden Tarifverhandlungen entwertet und die Tarifautonomie wird ausgeh\u00f6hlt.\r\n\r\n3. Verl\u00e4sslichkeit und Effekte\r\nDie fr\u00fchzeitigen Entscheidungen der Mindestlohnkommission \u00fcber die Anhebungsschritte der \r\nLohnuntergrenze f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre waren ein Garant f\u00fcr die Planungssicherheit der gesamten \r\ndeutschen Wirtschaft. Durch die Pl\u00e4ne der Ampelkoalition, die unabh\u00e4ngige Mindestlohnkommission \r\nauszuhebeln, wird diese Planungssicherheit konterkariert, zumal f\u00fcr k\u00fcnftige Legislaturperioden durch \r\nden diesj\u00e4hrigen Pr\u00e4zedenzfall zu bef\u00fcrchten ist, dass die Lohnuntergrenze wiederholt an der hierf\u00fcr vom \r\nGesetzgeber eingerichteten Institution und am Dialog mit den Sozialpartnern vorbei festgelegt wird.\r\nEs ist zudem naheliegend, dass die negativen Besch\u00e4ftigungseffekte bei der geplanten Anhebung des \r\nMindestlohnes aufgrund seines deutlich h\u00f6heren Niveaus st\u00e4rker ausfallen als 2015. Zu dieser \r\nEinsch\u00e4tzung kommt auch das M\u00fcnchener Ifo Institut. Mit einer Erh\u00f6hung auf 12 Euro w\u00fcrde der \r\nMindestlohn gegen\u00fcber der bereits f\u00fcr den 1. Juli 2022 beschlossenen Lohnuntergrenze von 10,45 Euro \r\num 15 Prozent ansteigen. Es ist zu erwarten, dass dieser massive Anstieg und die entsprechend hohe \r\nPersonalkostensteigerung von 15 bis 25 Prozent unter anderem zu negativen Besch\u00e4ftigungseffekten, \r\neiner Reduzierung von Arbeitszeit und zu Preiserh\u00f6hungen f\u00fchrt. Selbst das BMAS geht im Entwurf davon \r\naus, dass es bei den betroffenen Arbeitgebern zu h\u00f6heren Lohnkosten von gesch\u00e4tzt rund 1,63 Milliarden \r\nEuro allein im Jahr 2022 kommt.\r\nF\u00fcr die Customer-Service- und Callcenter-Branche ist daneben zu bef\u00fcrchten, dass Unternehmen \r\nvermehrt auf Nearshoring, also auf eine Verlagerung betrieblicher Aktivit\u00e4ten ins nahegelegene bzw. \r\nnahestehende Ausland, setzen werden. Das Risiko einer Abwanderung von Standorten bzw. Auftr\u00e4gen ins \r\nAusland ist bei den betroffenen Unternehmen sehr gro\u00df. Hintergrund ist, dass ausl\u00e4ndische Standorte \r\nund Konkurrenten einen identischen Service anbieten k\u00f6nnen. Osteurop\u00e4ische L\u00e4nder wie Georgien, \r\nPolen sowie Rum\u00e4nien, aber auch Staaten wie z. B. die T\u00fcrkei und Griechenland verf\u00fcgen oftmals \u00fcber an \r\nHochschulen ausgebildetes, deutschsprachiges Personal sowie teilweise eine aus Unternehmenssicht \r\ng\u00fcnstigere Besch\u00e4ftigtensituation. Gerade strukturschw\u00e4chere Regionen in Deutschland, die zuvor durch \r\nentsprechende F\u00f6rderprogramme, etwa aus der \u201eGemeinschaftsaufgabe Verbesserung der regionalen \r\nWirtschaftsstruktur\u201c (GRW), f\u00fcr Ansiedlungen unterst\u00fctzt wurden, verl\u00f6ren durch eine erhebliche \r\nSteigerung der Personalkosten Arbeitspl\u00e4tze und die zuvor erfolgte sehr kostenintensive F\u00f6rderung war \r\nin der jeweiligen Region letztlich nicht nachhaltig.\r\nDaneben ist zu erwarten, dass solch eine massive Erh\u00f6hung der Lohnuntergrenze zu einem weiteren \r\nInflationstreiber wird, indem die Personalkostensteigerung auf das gesamtwirtschaftliche Preisniveau \r\ndurchschl\u00e4gt. Auch das BMAS betont in seinem Entwurf, dass sich bei einer \u00dcberw\u00e4lzung der Lohn- und \r\nGehaltssteigerungen die Preise f\u00fcr G\u00fcter und Dienstleistungen erh\u00f6hen werden. Das h\u00e4ufig vorgebrachte \r\nArgument, die initiale Einf\u00fchrung des Mindestlohnes im Jahr 2015 habe keine negativen\r\nBesch\u00e4ftigungseffekte hervorgerufen, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen sei hierdurch nicht \r\nbeeintr\u00e4chtigt oder das gesamtwirtschaftliche Preisniveau nicht sp\u00fcrbar beeinflusst worden, geht folglich \r\nangesichts der aktuell geplanten massiven Steigerung fehl, zumal die damalige Wirtschaftslage weit \r\nbesser war als nunmehr in Zeiten der Pandemie.\r\n\r\n4. Pandemie\r\nWir befinden uns nunmehr im dritten Jahr der Covid-19-Pandemie. Bislang wurden Wirtschaftshilfen in \r\nH\u00f6he von etwa 130 Milliarden Euro bewilligt. Zahlreiche Branchen sind von den Auswirkungen der \r\nPandemie schwer getroffen, indem beispielweise Veranstaltungen nicht oder nur ein einem geringen \r\nUmfang stattfinden k\u00f6nnen, R\u00e4umlichkeiten nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt genutzt werden d\u00fcrfen oder \r\nverschiedenste Dienstleistungen durch die beschlossenen Ma\u00dfnahmen unmittelbar tangiert werden. Die \r\ndeutsche Volkswirtschaft verzeichnet pandemiebedingt erhebliche Verluste. Die Unternehmen werden \r\ndurch die Pandemie extrem belastet, es drohen Insolvenzen. Darum ist die Pandemie der denkbar \r\nschlechteste Zeitpunkt, aufgrund politischer Erw\u00e4gungen die Personalkosten (laut BMAS allein im Jahr \r\n2022 1,63 Milliarden Euro) massiv zu erh\u00f6hen.\r\n\r\n5. Fazit\r\nDie Mindestlohnkommission, in deren Rahmen die Sozialpartner im Dialog den Mindestlohn und dessen \r\nModalit\u00e4ten festlegen, hat sich bew\u00e4hrt und darf nicht durch die Politik ausgeh\u00f6hlt werden. Ferner w\u00fcrde\r\ndie erhebliche Erh\u00f6hung der Lohnuntergrenze unter anderem zu negativen Besch\u00e4ftigungseffekten und\r\nzur Verst\u00e4rkung der Inflation f\u00fchren und Unternehmen sowie ganze Branchen, die bereits erheblich von \r\nder Pandemie betroffen sind, zus\u00e4tzlich belasten."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}