{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-25T16:36:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-14T09:04:54.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T08:27:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35563,
                "validFromDate": "2024-06-24T08:27:02.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 38266,
                "validFromDate": "2024-06-20T15:08:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T08:27:02.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22172,
                "validFromDate": "2023-06-23T15:02:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T15:08:26.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18002,
                "validFromDate": "2023-03-13T16:13:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-23T15:02:49.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11221,
                "validFromDate": "2023-03-13T14:50:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T16:13:04.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4864,
                "validFromDate": "2022-02-25T16:36:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T14:50:55.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Vereins ist die Dokumentation und Verbesserung einer nachhaltigen Waldbewirtschaftung durch die F\u00f6rderung des PEFC-Systems, insbesondere durch die F\u00f6rderung der Umsetzung der Waldzertifizierung nach PEFC Deutschland.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/60/305332/Bericht-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 14.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "T\u00fcbinger Str.",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@pefc.de"
                },
                {
                    "email": "teegelbekkers@pefc.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497112484006",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pefc.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Gaffert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bitter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Teegelbekkers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Gaffert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Bitter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 44,
            "totalCount": 46
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft Nachhaltiges Bauen (DGNB)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verpackungsinstitut (DVI)"
            },
            {
                "membership": "Zentrum f\u00fcr Lebensmittel- und Verpackungstechnologie (ZLV)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Forstwirtschaftsrat"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "PEFC Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Waldbau seitens der Bev\u00f6lkerung zu schaffen und den R\u00fcckhalt zu st\u00e4rken, braucht es positive Reputation. Darum m\u00f6chte sich PEFC mit der Kampagne `Mein Wald ist f\u00fcr dich da\u00b4 aus dem Projekt PEFC-WB-KAMPA-2022 k\u00fcmmern. Nachhaltig wirtschaftende Waldbesitzende sollen dabei helfen, Wissensl\u00fccken innerhalb der Bev\u00f6lkerung zu schlie\u00dfen. Dar\u00fcber hinaus sollen sie durch hochwertiges Text-, Bild- und Videomaterial dazu bef\u00e4higt werden, Medienanfragen professionell und ansprechend beantworten zu k\u00f6nnen. Das Projekt wird vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) \u00fcber das F\u00f6rderprogramm `Nachwachsende Rohstoffe\u00b4 gef\u00f6rdert.",
                "location": "G\u00fclzow",
                "name": "Fachagentur Nachwachsende Rohstoffe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000443/35563",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T08:27:02.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/fc/305333/Lobbyregister-Detailansicht-R000443-2024-06-24_08-27-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T08:27:02.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 35563,
    "registerNumber": "R000443",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}