{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T09:43:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T12:13:23.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T13:19:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35164,
                "validFromDate": "2024-06-17T13:19:54.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19491,
                "validFromDate": "2023-06-05T12:00:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T13:19:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16338,
                "validFromDate": "2023-02-28T09:43:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T12:00:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Berufsverband der Datenschutzbeauftragten Deutschlands (BvD) e.V. vertritt die Belange von betrieblichen und beh\u00f6rdlichen Datenschutzbeauftragten und Datenschutz-Beratern aus ganz Deutschland. 1989 gegr\u00fcndet, ist er der \u00e4lteste Berufsverband der Branche. Von seiner Gesch\u00e4ftsstelle in Berlin tritt er f\u00fcr einen modernen und machbaren Datenschutz ein.\r\n\r\nSein Ziel ist es, Themen zum Datenschutz und die Arbeit der Datenschutzbeauftragten st\u00e4rker im Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit zu verankern. Mit Politik, Wirtschaft und den Aufsichtsbeh\u00f6rden arbeitet der BvD an der Weiterentwicklung des Datenschutzes. Dabei versteht er sich als Wegbereiter f\u00fcr die digitale Zukunft. Denn die zunehmende Komplexit\u00e4t unserer Kommunikationsgesellschaft erfordert einen starken Berufsverband f\u00fcr Datenschutzbeauftragte.\r\n\r\nDie Mitglieder des BvD beraten Unternehmen und Verwaltungen, wie sie die komplexen Anforderungen an einen wirksamen Datenschutz in ihre Betriebsabl\u00e4ufe integrieren k\u00f6nnen. Sie stellen sicher, dass personenbezogene Daten auf der Grundlage geltender Gesetze und Richtlinien rechtskonform verarbeitet werden. Ihre fachliche Eignung gewinnen die Mitglieder in verbandsinternen Fort- und Weiterbildungen zu neuesten Entwicklungen und technischen Fragen.\r\n\r\nUm einen hohen Qualit\u00e4tsanspruch im Datenschutz zu gew\u00e4hrleisten, hat der BvD in Zusammenarbeit mit Aufsichtsbeh\u00f6rden und Datenschutzexperten das Berufsbild des Datenschutzbeauftragten entwickelt und passt dies laufend an die aktuellen Herausforderungen im Datenschutz an. Datenschutzbeauftragte im BvD k\u00f6nnen sich auf dieses Berufsbild verpflichten und garantieren damit Qualit\u00e4t und Sicherheit in der Aus\u00fcbung ihrer T\u00e4tigkeit in den Unternehmen und Beh\u00f6rden.\r\n\r\nDer BvD unterst\u00fctzt seine Mitglieder ferner mit Arbeitshilfen und aktuellen Informationen in der Aus\u00fcbung ihres Berufs. In Arbeitskreisen und Regionalgruppen, in Workshops und regelm\u00e4\u00dfigen Fachkonferenzen bietet der BvD einen permanenten Austausch mit Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Aufsichtsbeh\u00f6rden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/5c/293949/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Budapester Str.",
            "streetNumber": "31",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10787"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bvd-gs@bvdnet.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493026367760",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bvdnet.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Spaeing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Regina",
                "lastName": "M\u00fchlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "F\u00fcllhaase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kai-Uwe",
                "lastName": "Loser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Bausewein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Eckhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Spaeing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Hartz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Regina",
                "function": "Finanzreferentin",
                "lastName": "M\u00fchlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kai-Uwe",
                "function": "2. stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Loser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Vorstand (Beisitzerin)",
                "lastName": "Nietzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorstand (Beisitzer)",
                "lastName": "Bausewein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vorstand (Beisitzer)",
                "lastName": "Rehfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vorstand (Recht)",
                "lastName": "Eckhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-03",
            "naturalPersons": 723,
            "organizations": 1188,
            "totalCount": 1911
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Freien Berufe e.V."
            },
            {
                "membership": "European Federation of Data Protection Officers (EFDPO) AISBL"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Berufsverband der Datenschutzbeauftragten Deutschlands (BvD) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 440001,
            "to": 450000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000841/35164",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T13:19:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/30/293950/Lobbyregister-Detailansicht-R000841-2024-06-17_13-19-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T13:19:54.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 35164,
    "registerNumber": "R000841",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erhalt der Regelungen, die den Datenschutzbeauftragten betreffen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesdatenschutzgesetzes/308702",
                        "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002530",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Evaluierung des Datenschutz-Grundverordnung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002531",
                "statements": [],
                "title": "DSGVO-Evaluation"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}