{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-15T11:32:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T15:44:21.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T15:14:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38269,
                "validFromDate": "2024-06-20T15:14:21.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38265,
                "validFromDate": "2024-06-20T15:05:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T15:14:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30585,
                "validFromDate": "2024-06-13T13:06:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T15:05:01.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10997,
                "validFromDate": "2023-02-15T11:32:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T13:06:05.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Heckler & Koch ist ein weltweit f\u00fchrender Hersteller von Handfeuerwaffen mit festen Wurzeln am Standort Deutschland. Seit mehr als sechzig Jahren ist das Unternehmen ein zuverl\u00e4ssiger Partner f\u00fcr Streitkr\u00e4fte, Polizeien und Sicherheitsbeh\u00f6rden in Staaten der EU, der NATO und in NATO-assoziierten Staaten. Die Interessenvertretung durch die genannten Mitarbeiter des Unternehmens dient der Darstellung dieses Sachverhalts. Dazu nutzt man die Teilnahme an Veranstaltungsformaten, die Organisation und Durchf\u00fchrung von Gespr\u00e4chsterminen sowie die allgemeine Kontaktpflege und Netzwerkarbeit. Die Interessenvertreter von Heckler & Koch stehen somit im regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit Vertretern von Parlament, Regierung, Medien, Wirtschaft und Verb\u00e4nden. Sie agieren auch als Ansprechpartner f\u00fcr alle Fragen zum Unternehmen und seinen Produkten. Zu diesem Zwecke unterh\u00e4lt das Unternehmen ein Hauptstadtb\u00fcro, welches die die Durchf\u00fchrung der politischen Kommunikation und der Verbandsarbeit koordiniert.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/0c/315888/2023-Konzernabschluss-H-K-AG.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/52/3e/315887/HKCompliance-DE.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 270001,
            "to": 280000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Oberndorf am Neckar",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Heckler-und-Koch-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "78727"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "hkinfoboard@heckler-koch-de.com",
            "phoneNumber": "+497423790",
            "type": "NATIONAL"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "hkinfoboard@heckler-koch-de.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497423790",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.heckler-koch.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Jens Bodo",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referent f\u00fcr Verteidigungspolitik bei einem Mitglied des Deutschen Bundestages",
                        "supremeFederalAuthority": "Deutscher Bundestag (BT)"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens Bodo",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Schnautz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marco",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Gei\u00dfinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Deutsches Heer e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Metall- und Elektroindustrie Baden-W\u00fcrttemberg e. V. (S\u00fcdwestmetall)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Wehrtechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftrat der CDU e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "H & K"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000894/38269",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-13T13:06:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/c0/315890/Lobbyregister-Detailansicht-R000894-2024-06-20_15-14-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T15:14:21.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38269,
    "registerNumber": "R000894",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Auf Grundlage des Koalitionsvertrages erarbeitet die Bundesregierung unter Federf\u00fchrung des BMWK ein R\u00fcstungsexportkontrollgesetz. Erstmaligsoll damit die restriktive R\u00fcstungsexportkontrolle der Bundesregierung ausdr\u00fccklich gesetzlich festgeschrieben werden. Ziel ist es, im REKG den Gemeinsamen Standpunkt der EU betreffend gemeinsame Regeln f\u00fcr die Kontrolle der Ausfuhr von Milit\u00e4rtechnologie und Milit\u00e4rg\u00fctern mit seinen acht Kriterien, die Politischen Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr den Export von Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern sowie die Grunds\u00e4tze der Bundesregierung f\u00fcr die Ausfuhr von kleinen und leichten Waffen zu verankern. Au\u00dferdem soll die \u00dcberwachung des Endverbleibs exportierter R\u00fcstungsg\u00fcter (sog. Post-Shipment-Kontrollen) ausgeweitet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002181",
                "statements": [],
                "title": "R\u00fcstungsexportkontrollgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}