{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T10:56:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T09:30:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T18:23:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35557,
                "validFromDate": "2024-06-17T18:23:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29158,
                "validFromDate": "2024-02-20T14:11:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T18:23:15.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16956,
                "validFromDate": "2023-02-23T10:56:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-20T14:11:21.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Aussenhandelsverband f\u00fcr Mineral\u00f6l und Energie e. V. (AFM+E) vertritt seit 1960 die Interessen der konzernunabh\u00e4ngigen, mittelst\u00e4ndisch strukturierten Energiehandelsunternehmen und -importeure gegen\u00fcber der Politik in der Bundeshauptstadt und den Bundesl\u00e4ndern. Die hinter dem Verband stehenden 33 Unternehmen sind eine tragende S\u00e4ule der zuverl\u00e4ssigen Energieversorgung in Deutschland.\r\nDie AFM+E-Mitglieder betreiben eine moderne und leistungsf\u00e4hige Infrastruktur f\u00fcr Kraft- und Brennstoffe bis zum Endkunden, um die Versorgung jederzeit, fl\u00e4chendeckend und verl\u00e4sslich sicherstellen. Die Leistungsf\u00e4higkeit der Logistikkette muss erhalten werden, um diesen Anspr\u00fcchen zu gen\u00fcgen.\r\nUnsere Vision ist es, Vielfalt und Wettbewerb im Markt der fl\u00fcssigen Energietr\u00e4ger zu beleben mit dem Ziel nachhaltigen Wachstums unter den Bedingungen von Umwelt- und Klimaschutz. Der AFM+E engagiert sich f\u00fcr politische Rahmenbedingungen, die auf das Wohl der heutigen Gesellschaft und das k\u00fcnftiger Generationen gerichtet sind.\r\nFl\u00fcssige Energietr\u00e4ger geh\u00f6ren fest zur Energieversorgung der Zukunft, daher sehen wir es als unsere Aufgabe an, k\u00fcnftig die Versorgung auf klimaneutrale, fl\u00fcssige Kraft- und Brennstoffe umzustellen und damit aktiv den Klimaschutz zu unterst\u00fctzen. Biokraftstoffe, die unsere Mitglieder in den Verkehr bringen, leisten bereits heute ihren wichtigen Beitrag. Synthetische fl\u00fcssige Kraftstoffe aus Wind- und Sonnenkraft sind technisch realisierbar. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, z\u00fcgig die Bedingungen f\u00fcr den Hochlauf dieser zu schaffen, um Kostendegression und Marktverf\u00fcgbarkeit zu erlangen.\r\nUnsere Mission ist, in der Energie-, Umwelt- und Klimapolitik die Stimme des Mittelstands gegen\u00fcber der Bundespolitik zu sein. Da viele Politikfelder sind Kompetenz der Europ\u00e4ischen Union sind, bedarf es auch einer vorausschauenden, harmonisierten EU-Energiepolitik, die Investitions- und Planungssicherheit bietet. Unsere Mitglieder sind \u00fcber den MEW e.V. daher im Br\u00fcsseler Dachverband UPEI aktiv.\r\nDer AFM+E e.V. \u00fcbt Interessenvertretung im  Wesentlichen durch die nachfolgend aufgef\u00fchrten Aktivit\u00e4ten aus:\r\n- Erstellen und Versenden von Positionspapieren und Stellungnahmen\r\n- Gespr\u00e4che mit Politikern und Mitarbeitern der relevanten Ministerien und Beh\u00f6rden\r\n- Gespr\u00e4che mit Industrievertretern und Vertretern von Interessenverb\u00e4nden\r\n- Posts in Social Media (LinkedIn, Webseite)\r\n- Erstellen und Publizieren von Pressemitteilungen\r\n- Reden und Wortbeitr\u00e4ge\r\n- Veranstaltungen (Teilnahme und eigene Veranstaltungen)",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/09/eb/295029/Unterschriebener-JA-2023-AFM-E.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 220001,
            "to": 230000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "AFM+E",
            "street": "Georgenstr.",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@afm-verband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930809504531",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.afm-verband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ian",
                "lastName": "Petri",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Inga",
                "lastName": "T\u00f6lke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hans",
                "lastName": "Wenck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Petri",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kevin",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Balke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Radke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Liekens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Johannsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Inga",
                "function": "Mitarbeiter",
                "lastName": "T\u00f6lke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Wenck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 33,
            "totalCount": 33
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Mittelst\u00e4ndische Energiewirtschaft Deutschland e.V. (MEW)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Aussenhandelsverband f\u00fcr Mineral\u00f6l und Energie e.V. (AFM+E)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Mabanaft Deutschland GmbH & Co. KG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 570001,
            "to": 580000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000954/35557",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T18:23:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/d0/295030/Lobbyregister-Detailansicht-R000954-2024-06-17_18-23-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T18:23:15.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35557,
    "registerNumber": "R000954",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Geb\u00e4udeenergiegesetz (GEG) sieht vor, dass ab 1.1.2024 neue \u00d6l- und Gasheizungen mit 65% erneuerbaren Heizstoffen betrieben werden m\u00fcssen. Ferner sollen Altanlagen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt dazu ebenfalls verpflichtet werden.\r\nDer AFM+E setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Verpflichtung massenbilanziell durch die Inverkehrbringer erf\u00fcllt werden darf.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMWSB",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                                "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6875",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-geb%C3%A4udeenergiegesetzes-zur-%C3%A4nderung-des-b%C3%BCrgerlichen-gesetzbuches/298723",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes, zur \u00c4nderung der Heizkostenverordnung und zur \u00c4nderung der Kehr- und \u00dcberpr\u00fcfungsordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002651",
                "statements": [],
                "title": "Geb\u00e4udeenergiegesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "10. BImSchV",
                        "title": "Zehnte Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_10_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nachhaltige fossilfreie fl\u00fcssige Kraftstoffe sind unverzichtbar in Hinblick auf die Erreichung der Klimaschutzziele im Verkehr. Daher ist es von gro\u00dfer Wichtigkeit, den Einsatz von klimaneutralen Kraftstoffen sowohl in der Bestandsflotte wie auch in Neufahrzeugen zu f\u00f6rdern, um die CO2-Emissionen im Stra\u00dfenverkehr zu reduzieren. Die Bundesregierung wird  gebeten die entsprechenden regulativen Rahmenbedingungen f\u00fcr den Einsatz derartiger Kraftstoffe zu schaffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0621-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "621/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweite-verordnung-zur-%C3%A4nderung-der-verordnung-%C3%BCber-die-beschaffenheit-und/306308",
                        "title": "Zweite Verordnung zur \u00c4nderung der Verordnung \u00fcber die Beschaffenheit und die Auszeichnung der Qualit\u00e4ten von Kraft- und Brennstoffen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002652",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der 10. BImSch - Freigabe von paraffinischen Kraftstoffen sowie Dieselkraftstoff B10 f\u00fcr den Verkauf an \u00f6ffentlichen Tankstellen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "37. BImSchV",
                        "title": "Verordnung zur Neufassung der Siebenunddrei\u00dfigsten Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes(Verordnung zur Anrechnung von strombasierten Kraftstoffen und mitverarbeiteten biogenen \u00d6len auf die Treibhausgasquote)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_37_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der AFM+E setzt sich daf\u00fcr ein, dass der Hochlauf einer nachhaltigen Wasserstoffwirtschaft durch entsprechende Regularien auf deutscher und europ\u00e4ischer Ebene gest\u00fctzt wird. Zu restriktive Vorgaben wie bspw. zu zeitlicher und r\u00e4umlicher Korrelation bei der Herstellung von gr\u00fcnem Wasserstoff betrachtet der Verband als kontraproduktiv, da diese den Hochlauf insbesondere im nicht-europ\u00e4ischen Ausland massiv behindern w\u00fcrden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                        "de": "Schifffahrt",
                        "en": "Shipping"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/098/2009844.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9844",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-neufassung-der-siebenunddrei%C3%9Figsten-verordnung-zur-durchf%C3%BChrung-des-bundes/307079",
                        "title": "Verordnung zur Neufassung der siebenunddrei\u00dfigsten Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes - (Verordnung zur Anrechnung von strombasierten Kraftstoffen und mitverarbeiteten biogenen \u00d6len auf die Treibhausgasquote - 37. BImSchV)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002653",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung zur Neufassung der 37. BImSchV - Umsetzung der Delegated Acts zu Gr\u00fcnstrom und gr\u00fcnem Wasserstoff"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}