{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-22T11:23:16.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-10T09:39:53.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-31T11:19:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42241,
                "validFromDate": "2024-07-31T11:19:35.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35576,
                "validFromDate": "2024-06-21T11:03:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-31T11:19:35.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25426,
                "validFromDate": "2023-09-05T09:42:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T11:03:03.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21327,
                "validFromDate": "2023-06-09T12:05:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-05T09:42:49.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20076,
                "validFromDate": "2023-06-07T15:06:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T12:05:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13034,
                "validFromDate": "2022-12-22T11:23:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-07T15:06:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Evangelischen Akademien in Deutschland haben die Aufgabe, gesellschaftliche Entwicklungen in ihren unterschiedlichsten Dimensionen zu reflektieren, protestantische Perspektiven zu er\u00f6ffnen und zur Demokratisierung unserer Gesellschaft beizutragen. Dies war der Gr\u00fcndungsauftrag, in dem sich gestern wie heute die \u00dcbernahme gesellschaftlicher Verantwortung durch den Protestantismus ausdr\u00fcckt.\r\n\r\nIm Dachverband der \"Evangelische Akademien in Deuschland\" (EAD) sind 16 Evangelische Akademien zusammengeschlossen. Sie bieten Diskursangebote zu aktuellen Entwicklungen in Politik, Gesellschaft, Religion, Kultur und Wissenschaft. Der Dachverband unterh\u00e4lt eine Gesch\u00e4ftsstelle mit Sitz in Berlin. Damit verfolgen die Akademien die Pr\u00e4senz und \u00f6ffentliche Artikulation auf Bundesebene, die Akquisition und Realisierung Akademie \u00fcbergreifender und interdisziplin\u00e4rer Projekte und die Netzwerkbildung zwischen den Akademien.\r\n\r\nWeitere Informationen unter: https://www.evangelische-akademien.de\r\n\r\nDie Evangelischen Akademien in Deutschland e. V. sind Rechtstr\u00e4ger der Evangelischen Tr\u00e4gergruppe f\u00fcr gesellschaftspolitische Jugendbildung (et), eine bundesweit t\u00e4tige Organisation der politischen Jugendbildung. Sie koordiniert die politische Jugendbildung von zwei Verb\u00e4nden - der Arbeitsgemeinschaft der Evangelischen Jugend in Deutschland e. V. (aej) und der Evangelischen Akademien in Deutschland e. V. (EAD).\r\n\r\nWeitere Informationen unter: https://www.politische-jugendbildung.de\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Politische Bildung,  themenbezogen in allen Bereichen, die junge Menschen betreffen"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/19/339208/0-EAD_Jahresabschluss-2023-final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 13.48,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Auguststra\u00dfe",
            "streetNumber": "80",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@evangelische-akademien.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028395403",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.evangelische-akademien.de"
                },
                {
                    "website": "http://www.politische-jugendbildung-et.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Hanna",
                "lastName": "Lorenzen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Udo",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Kranich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mark",
                "lastName": "Medebach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ole",
                "lastName": "Jantschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hanna",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin/ Generalsekret\u00e4rin (vertretungsberechtigte Person 3)",
                "lastName": "Lorenzen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Udo",
                "function": "Vorstandsvorsitzender (vertretungsberechtigte Person 1)",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender (vertretungsberechtigte Person 2)",
                "lastName": "Kranich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ole",
                "function": "Bundestutor / Stellvertretender Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Jantschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 16,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VENRO - Verband Entwicklungspolitik deutscher Nichtregierungsorganisationen e. V."
            },
            {
                "membership": "bap - Bundesausschuss Politische Bildung e. V."
            },
            {
                "membership": "IJAB - Fachstelle f\u00fcr Internationale Jugendarbeit der Bundesrepublik Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "FEST - Forschungsst\u00e4tte der Evangelischen Studiengemeinschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "DEAE - Deutsche Evangelische Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Erwachsenenbildung e. V."
            },
            {
                "membership": "BBE - Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement "
            },
            {
                "membership": "KKWV - Konferenz der Kirchlichen Werke und Verb\u00e4nde"
            },
            {
                "membership": "Jury der Evangelischen Filmarbeit"
            },
            {
                "membership": "eaf - Evangelische Arbeitsgemeinschaft Familie"
            },
            {
                "membership": "Pr\u00e4sidialversammlung Deutscher Evangelischer Kirchentag"
            },
            {
                "membership": "EEB - Bundesverband - Evangelische Erwachsenenbildung Bundesverband e.V. "
            },
            {
                "membership": "EAfA - Ev. Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Altenarbeit in der EKD "
            },
            {
                "membership": "K\u00d6ME - Konferenz f\u00fcr Mission, \u00d6kumene und Entwicklung "
            },
            {
                "membership": "EKMOE - Evangelische Kommission f\u00fcr Mittel-und Osteuropa "
            },
            {
                "membership": "KMIFA - Konferenz der Beauftragten der EKD f\u00fcr Migration und Integration, Flucht und Asyl"
            },
            {
                "membership": "Konferenz Kirche und Islam"
            },
            {
                "membership": "kda - Der Kirchliche Dienst in der Arbeitswelt der evangelischen Kirche"
            },
            {
                "membership": "Konferenz f\u00fcr Friedensarbeit im Raum der EKD"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Evangelische Akademien in Deutschland e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Evangelische Akademie Bad Boll"
            },
            {
                "name": "Evangelische Akademie im Rheinland"
            },
            {
                "name": "Evangelische Akademie Frankfurt"
            },
            {
                "name": "Evangelische Akademie Tutzing"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Regelf\u00f6rderung aus dem Kinder- und Jugendplan (KJP) des Bundes, Projektf\u00f6rderung Bundesprogramm \"Respekt Coaches\" und \"Neue B\u00fcndnisse, neue Wege - Kooperationsprojekt mit muslimischen Tr\u00e4gern der politischen Jugendbildung\u201c ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2640001,
                    "to": 2650000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Richtlinienf\u00f6rderung\r\nModellf\u00f6rderung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung (BpB)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 430001,
                    "to": 440000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm Entwicklungspolitische Bildung (EFB) / Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung, Zuwendung aus dem Bundeshaushalt, Einzelplan 30, Kapitel 03, Titel 68510",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000387/42241",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-31T11:19:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/55/339209/Lobbyregister-Detailansicht-R000387-2024-07-31_11-19-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-31T11:19:35.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 42241,
    "registerNumber": "R000387",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}