{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-01T10:44:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-20T09:39:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T09:17:32.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33803,
                "validFromDate": "2024-06-18T09:17:32.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23829,
                "validFromDate": "2023-07-13T17:19:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T09:17:32.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14620,
                "validFromDate": "2023-02-01T10:44:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T17:19:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Werkstatt \u00d6konomie setzt sich f\u00fcr wirtschaftliche, soziale und \u00f6kologische Gerechtigkeit weltweit ein. Mit ihren Projekten m\u00f6chte sie ungerechte Strukturen sichtbar machen, gemeinsam mit anderen R\u00e4ume f\u00fcr politisches Engagement erschlie\u00dfen, an der Beseitigung von Missst\u00e4nden arbeiten und konkrete Handlungsoptionen anbieten.\r\n\r\nIhre Projekte f\u00fchrt die Werkstatt \u00d6konomie bevorzugt in Kooperation mit Partner:innen aus ganz unterschiedlichen Kontexten durch, entweder auf eigene Initiative oder indem sie Impulse von au\u00dfen aufgreift. Mit ihrer Aktionsberatung wendet sie sich an Organisationen und Gruppen, die ihre Anliegen und Zielsetzungen teilen. Dazu geh\u00f6rt die Erstellung von Studien und Materialien f\u00fcr die Bildungs- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie die Planung und Durchf\u00fchrung von Kampagnen und Lobbyarbeit gegen\u00fcber Politik und Unternehmen.\r\n\r\nAktuelle Arbeitsschwerpunkte sind Klimagerechtigkeit und die \"Gro\u00dfe Transformation\", \"Wirtschaft und Menschenrechte\", global verantwortliche \u00f6ffentliche Beschaffung und die Zusammenarbeit mit zivilgesellschaftlichen Gruppen und Kirchen im S\u00fcdlichen Afrika.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/59/295396/Jahresabrechnung-2023_vorlaeufig.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung, Projektstellenf\u00f6rderung der ASA, Projektf\u00f6rderung EPAs/ESA, ",
                "donationEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "name": "Evangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung e.V. Brot f\u00fcr die Welt"
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung KASA",
                "donationEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "name": "Bisch\u00f6fliches Hilfswerk Misereor"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 260001,
            "to": 270000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.34,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Heidelberg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "im WeltHaus Heidelberg",
            "street": "Willy-Brandt-Platz",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "69115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@woek.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496221433360",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.woek.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Knapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Knapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Boniface",
                "lastName": "Mabanza Bambu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Roll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simone",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Knapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Riek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lothar",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Elsner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "T\u00f6rner-Roos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maximilian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "He\u00dflein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-22",
            "naturalPersons": 75,
            "organizations": 6,
            "totalCount": 81
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Dachverband Entwicklungspolitik Baden-W\u00fcrttemberg (DEAB)"
            },
            {
                "membership": "CorA-Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung"
            },
            {
                "membership": "Dachverband der Kritischen Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re"
            },
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Treaty Alliance Deutschland"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Werkstatt \u00d6konomie"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Promotor:innen-Programm (Bundesanteil) (\u00fcber DEAB)\r\nStandarX - Projekt zu Nachhaltigkeitsstandards (SKEW)\r\nKirchen auf dem Weg zur Transformation (FEB)\r\nEPA's (FEB)\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektgelder StandarX Projekt zu Nachhaltigkeitsstandards",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Staatsministerium L\u00e4ndlicher Raum Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000104/33803",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T09:17:32.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/b1/295397/Lobbyregister-Detailansicht-R000104-2024-06-18_09-17-32.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T09:17:32.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 33803,
    "registerNumber": "R000104",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU hat mit Kamerun, Ghana und C\u00f4te d\u00b4Ivoire  Interimswirtschaftspartnerschaftsabkommen und mit einem Teil der Entwicklungsgemeinschaft des S\u00fcdlichen Afrika ein regionales G\u00fcterabkommen ausgehandelt. Alle vier Abkommen werden provisorisch angewandt. In diesem Jahr sollen sie auch in Deutschland ratifiziert werden. Diese Abkommen sollen die Kompatibilit\u00e4t der Handelsbeziehungen der EU zu den benannten L\u00e4ndern und Regionen mit den Regeln der Welthandelsorganisation gew\u00e4hrleisten, indem die L\u00e4nder und Regionen Afrikas im Gegenzug zu den pr\u00e4ferentiellen Marktzug\u00e4nge zur EU ihre jeweiligen M\u00e4rkte f\u00fcr die EU-Unternehmen \u00f6ffnen. Auf dem Spiel stehen Zolleinnahmen, Regionalintegration, Industrialisierung und Aufbau von Kapazit\u00e4ten in Dienstleistungen und Beschaffungswesen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002692",
                "statements": [],
                "title": "Ratifizierung der EU Interims WPA"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Begleitung der Umsetzung der CSDDD in deutsches Recht und damit die \u00dcberarbeitung des LkSG. Es wird darauf abgezielt die bisherigen Standards des LkSG nicht abzusenken und die CSDDD so umzusetzen, dass sie die Menschenrechte, die Umwelt und das Klima effektiv sch\u00fctzt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002693",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerische Sorgfaltspflicht in Lieferketten (LkSG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}