{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T10:30:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T15:34:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-16T13:58:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35219,
                "validFromDate": "2024-07-16T13:58:29.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31804,
                "validFromDate": "2024-04-23T09:48:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-16T13:58:29.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29680,
                "validFromDate": "2024-03-26T13:58:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T09:48:11.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28943,
                "validFromDate": "2024-02-12T13:10:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-26T13:58:35.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27586,
                "validFromDate": "2023-12-13T15:03:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-12T13:10:44.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19756,
                "validFromDate": "2023-05-09T08:47:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-13T15:03:43.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18596,
                "validFromDate": "2023-03-28T13:55:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-09T08:47:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16466,
                "validFromDate": "2023-02-16T10:30:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T13:55:40.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Milchindustrie-Verband e.V. (MIV) repr\u00e4sentiert rund 90 leistungsstarke private, genossenschaftliche und multinationale Unternehmen sowie F\u00f6rderer der deutschen Milch- und Molkereiwirtschaft. Mit rund 38,5 Milliarden Euro Jahresumsatz ist die Milchindustrie der gr\u00f6\u00dfte Bereich der deutschen Ern\u00e4hrungsbranche.\r\n\r\nDer Milchindustrie-Verband e.V. hat die Aufgabe, die gemeinsamen Interessen seiner Mitglieder auf wirtschaftlichem, technologischem, agrar- und sozialpolitischem Gebiet auf der Ebene der L\u00e4nder, des Bundes, der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und international zu wahren und zu f\u00f6rdern. Dar\u00fcber hinaus hat er die Verbindung und Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft und Praxis zu pflegen.\r\nZur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben wird der MIV insbesondere die Interessen der Mitglieder gegen\u00fcber allen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und Organisationen im In- und Ausland vertreten, diesen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr seine Fachgebiete unterbreiten und Ausk\u00fcnfte erteilen und Tarifvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen. Der Verband verfolgt keine eigenen wirtschaftlichen Interessen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/b6/335063/MIV_GuV_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/dc/335062/MIV-Compliance_Stand-2024-03-01.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.98,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 700001,
            "to": 710000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "J\u00e4gerstr.",
            "streetNumber": "51",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@milchindustrie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493040304450",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://milchindustrie.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Eckhard",
                "lastName": "Heuser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rg Wilhelm",
                "lastName": "Rieke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bj\u00f6rn Christoph",
                "lastName": "B\u00f6rgermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Kohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Amelie",
                "lastName": "de Grahl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Astrid",
                "lastName": "Stein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karin",
                "lastName": "Monke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "Sach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Harnisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "B\u00f6rgermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roderik",
                "lastName": "Wickert",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Pressesprecher",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMZ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Friedrich-Wilhelm",
                "lastName": "Schulz-Gebeltzig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Stahl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Holtorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Detlef",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Latka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "function": "Besonderer Vertreter im Sinne des \u00a7 30 BGB",
                "lastName": "B\u00f6rgermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 96,
            "totalCount": 96
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentralverband der deutschen Werbewirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein f\u00fcr Lebensmittel ohne Gentechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der deutschen Milchwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "QM-Milch e.V."
            },
            {
                "membership": "Society of Nutrition and Food Science e.V."
            },
            {
                "membership": "Milchwirtschaftlicher Verein Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "Vereinigung zur F\u00f6rderung der Milchwissenschaftlichen Forschung an der Technischen Universit\u00e4t M\u00fcnchen in Freising-Weihenstephan e.V."
            },
            {
                "membership": "DLG e.V."
            },
            {
                "membership": "Ahlemer Hochschulforum f\u00fcr Milch und Verpackung der Hochschule Hannover e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Privaten Milchwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz Verpackung und Umwelt (AVU)"
            },
            {
                "membership": "BerufsVerband Oecotrophologie e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband der Bayerischen Ern\u00e4hrungswirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Gemeinschaft der F\u00f6rderer und Freunde der Milchforschung in Kiel e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung der Forschungsstelle f\u00fcr Deutsches und Europ\u00e4isches Lebensmittelrecht an der Universit\u00e4t Bayreuth e.V."
            },
            {
                "membership": "Pensions-Sicherungs-Verein PSVaG"
            },
            {
                "membership": "Industrievereinigung f\u00fcr Lebensmitteltechnologie und Verpackung e.V."
            },
            {
                "membership": "Infozentrum Zuckerverwender"
            },
            {
                "membership": "Zentrale Koordination Handel-Landwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Sustainable Agriculture Initiative Platform "
            },
            {
                "membership": "VdW Versorgungsverband deutscher Wirtschaftsorganisationen e.V."
            },
            {
                "membership": "DECHEMA e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Milchindustrie-Verband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 4100001,
            "to": 4110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000765/35219",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-26T13:58:35.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/62/335064/Lobbyregister-Detailansicht-R000765-2024-07-16_13-58-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-16T13:58:29.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 35219,
    "registerNumber": "R000765",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchG",
                        "title": "Tierschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Stellungnahme des MIV bezieht sich auf die geplante Novellierung des Tierschutzgesetzes und zeigt die damit einhergehenden Herausforderungen und Schwierigkeiten f\u00fcr die Praxis auf. Es wird insbesondere auf die Forderungen zum geplanten Verbot der Anbindehaltung, zur geplanten Versch\u00e4rfung des Enthornens von K\u00e4lbern und die betrieblichen Prozesse eingegangen. Ziel der Stellungnahme ist, dass die beschriebenen Aspekte und Vorschl\u00e4ge bei der Novellierung des Gesetzes Ber\u00fccksichtigung finden, um u.a. Kleinbetriebe nicht noch weiter zu belasten und den Wirtschaftsstandort Deutschland f\u00fcr Milch zu erhalten.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Glaeserne-Gesetze/Referentenentwuerfe/tierschutzgesetz.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmel.de/SharedDocs/Gesetzestexte/DE/tierschutzgesetz.html",
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-01",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Tierschutzgesetzes und des Tiererzeugnisse-Handels-Verbotsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000190",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/55/262754/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000190",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novellierung des Tierschutzgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Frau \r\n\r\nf\u00fcr die deutsche Milchindustrie ist die art- und tierschutzgerechte Haltung von Milchk\u00fchen ein wichtiges Anliegen. Durch unsere Beteiligung an den Zertifizierungsstandards QM+ und QM++ des QM-Milch e.V. schaffen wir nachfrageorientierte Angebote f\u00fcr Milch mit erh\u00f6hten Anforderungen an das Tierwohl. \r\n\r\nMit Sorge beobachten wir einen kontinuierlichen R\u00fcckgang der Zahl der Milchviehhalter in Deutschland sowie den R\u00fcckgang der Zahl der in Deutschland gehaltenen Milchk\u00fche. Gerade Kleinbetriebe sind mit den zunehmenden regulatorischen Anforderungen \u00fcberfordert. Dieser Trend gef\u00e4hrdet die Spitzenstellung Deutschlands als Milchland Nr. 1 in der Europ\u00e4ischen Union. \r\n\r\nAnlass zur Sorge besteht auch aufgrund der in letzter Zeit stark ansteigenden Verbraucherpreise und damit einhergehend zur\u00fcckgehender Verbrauchernachfrage. Dies betrifft auch Milch(-produkte) und hier vor allem Marken- und Bioprodukte. Vor diesem Hintergrund sind neue gesetzliche Anforderungen, die nicht zur Entlastung beitragen, kritisch zu hinterfragen. \r\n\r\nVerbindliche gesetzliche Anforderungen an den Tierschutz bei der Rinderhaltung m\u00fcssen unionsrechtlich erfolgen und f\u00fcr alle Betriebe in der Europ\u00e4ischen Union gleich sein. Nationale Alleing\u00e4nge f\u00fchren zu Wettbewerbsverzerrungen und konterkarieren das legitime Anliegen f\u00fcr mehr Tierschutz, weil sich die Erzeugung in die L\u00e4nder mit den niedrigsten Standards verlagert. \r\n\r\nNeue gesetzliche Anforderungen m\u00fcssen Planungssicherheit beinhalten und realisierbar sein.\r\n\r\nMilchviehalter sind aktuell von einer Vielzahl von Forderungen f\u00fcr die betriebliche Ausstattung ihrer H\u00f6fe konfrontiert: Die St\u00e4lle m\u00fcssen an die Vorgaben der Haltungsform-Kennzeichnung ausgerichtet werden, umwelt-, klima- und tierschutzrechtliche Anforderungen kommen hinzu. \r\nDemgegen\u00fcber stehen langj\u00e4hrige Planungsverfahren, fehlende Genehmigungsf\u00e4higkeit baulicher Vorhaben und erhebliche Kosten, die entlang der Wertsch\u00f6pfungskette erwirtschaftet werden m\u00fcssen.\r\n\r\nDie Novellierung des Tierschutzgesetzes sieht ein Verbot f\u00fcr die Anbindehaltung vor. Dieses Verbot gilt absolut und erfasst auch Betriebe, bei denen die Anbindehaltung in Kombination mit Zugang zu Weideland bzw. Freigel\u00e4nde erfolgt. F\u00fcr die Rinderhaltung ist eine \u00dcbergangsfrist von f\u00fcnf Jahren vorgesehen, sofern kein Wechsel beim Betriebsinhaber erfolgt. \r\n\r\nDas deutsche Tierschutzrecht setzt sich damit in den Widerspruch zu den unionsrechtlichen Vorgaben f\u00fcr die \u00f6kologische Tierhaltung, die eine unbefristete \u00d6ffnung f\u00fcr Anbindehaltung (in Kombination mit Zugang zu Weideland bzw. Freigel\u00e4nde) bei Kleinbetrieben erlaubt. \r\n\r\nDie Anbindehaltung von Rindern ist ein Auslaufmodell und hat bereits in den vergangenen Jahren deutlich an Verbreitung verloren. Es ist richtig, keine neuen Anbindest\u00e4lle einzurichten.\r\n\r\nDas Verbot f\u00fcr die Anbindehaltung nach f\u00fcnf Jahren kommt jedoch zu schnell und entspricht nicht den zeitlichen Planungs- und Umsetzungsbed\u00fcrfnissen. F\u00fcr bereits bestehende Kleinbetriebe sollte die Anbindehaltung in Kombination mit Zugang zu Weideland bzw. Freigel\u00e4nde erhalten bleiben. \r\n\r\nZudem ist der sachliche Anwendungsbereich der Ausnahme nicht richtig definiert: Die Kleinbetriebsregel sollte f\u00fcr Betriebe mit h\u00f6chstens 50 Milchk\u00fchen gelten und nicht f\u00fcr Betriebe mit h\u00f6chstens 50 Rindern. \r\n\r\nIm \u00dcbrigen sollte die Ausnahme f\u00fcr die familiengef\u00fchrten Kleinbetriebe auch bei einem Wechsel des Betriebsinhabers weiter fortgelten. Eine Bindung der Betriebserlaubnis an einen konkreten Betriebsinhaber f\u00fchrt zu erheblichen Rechtsunsicherheiten. Zum Beispiel w\u00fcrde ein Betrieb mit Anbindehaltung im Fall eines Unfalls des Betriebsinhabers, von einem auf den anderen Tag nicht mehr gesetzeskonform sein mit entsprechenden Auswirkungen auf Tiere, famili\u00e4res Umfeld und Vermarktung der Produkte.\r\n\r\nBei der Definition von Ausnahmen f\u00fcr die Anbindehaltung muss die besondere strukturelle Situation in S\u00fcddeutschland beachtet werden. Hier besteht eine Vielzahl von kleinen und mittleren Familienbetrieben, f\u00fcr die aufgrund der Ortslage des Betriebes, der Fl\u00e4chenausstattung und fehlenden hofnahen Weidefl\u00e4chen sowie der finanziellen M\u00f6glichkeiten kostenintensive Umbauma\u00dfnahmen in Laufhof und/ oder Weide nicht umsetzbar sind. \r\n\r\nMit der Kombihaltung bietet die Branche bereits seit mehreren Jahren ein in der Praxis angewendetes Angebot, dass fortentwickelt werden sollte. Ein absolutes Verbot ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und zerst\u00f6rt kleinb\u00e4uerliche Strukturen mit teils langen Familientraditionen. Im Hinblick auf die Voraussetzungen f\u00fcr Anbindehaltung sollte zudem eine Abstimmung in der D-A-CH-Region erfolgen, so dass einheitliche Wettbewerbsbedingungen mindestens in der Alpenregion gew\u00e4hrleistet sind. \r\n\r\nDie neuen gesetzlichen Anforderungen sehen die Abschaffung der Ausnahme des Bet\u00e4ubungszwangs f\u00fcr das Enthornen oder das Verhindern des Hornwachstums bei unter sechs Wochen alten K\u00e4lbern vor. Der Eingriff muss dann verbindlich durch einen Tierarzt vorgenommen werden. Molkereien und Milcherzeuger erhalten aus dem Kreis der Tier\u00e4rzteschaft sehr deutliche Signale, dass das Zugegensein bei jeder notwendigen Enthornung nicht leistbar ist.\r\nDie aktuelle Regelung, dass Milchviehalter die Enthornung selbst unter Anwendung einer Sedation und postoperativer Schmerzreduktion vornehmen k\u00f6nnen, hat sich bew\u00e4hrt und entspricht den tierschutzrechtlichen Anforderungen. Ein Bet\u00e4ubungszwang mit Tierarztpflicht f\u00fchrt zu Kostensteigerungen, bindet zeitliche Ressourcen und wirft aufgrund der bei den Tier\u00e4rzten bestehenden Auslastung Fragen bez\u00fcglich der Umsetzbarkeit auf. Perspektivisch wird der Einsatz hornloser Bullen in den Zuchtlinien das Enthornen der K\u00e4lber zunehmend entbehrlich werden lassen. \r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau            , wir w\u00fcrden uns freuen, wenn unsere Anregungen im Gesetz Ber\u00fccksichtigung finden. F\u00fcr Fragen oder ein Gespr\u00e4ch stehen wir Ihnen selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novellierung des Tierschutzgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/55/262754/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000190",
                "regulatoryProjectTitle": "Novellierung des Tierschutzgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Frau \r\n\r\nf\u00fcr die deutsche Milchindustrie ist die art- und tierschutzgerechte Haltung von Milchk\u00fchen ein wichtiges Anliegen. Durch unsere Beteiligung an den Zertifizierungsstandards QM+ und QM++ des QM-Milch e.V. schaffen wir nachfrageorientierte Angebote f\u00fcr Milch mit erh\u00f6hten Anforderungen an das Tierwohl. \r\n\r\nMit Sorge beobachten wir einen kontinuierlichen R\u00fcckgang der Zahl der Milchviehhalter in Deutschland sowie den R\u00fcckgang der Zahl der in Deutschland gehaltenen Milchk\u00fche. Gerade Kleinbetriebe sind mit den zunehmenden regulatorischen Anforderungen \u00fcberfordert. Dieser Trend gef\u00e4hrdet die Spitzenstellung Deutschlands als Milchland Nr. 1 in der Europ\u00e4ischen Union. \r\n\r\nAnlass zur Sorge besteht auch aufgrund der in letzter Zeit stark ansteigenden Verbraucherpreise und damit einhergehend zur\u00fcckgehender Verbrauchernachfrage. Dies betrifft auch Milch(-produkte) und hier vor allem Marken- und Bioprodukte. Vor diesem Hintergrund sind neue gesetzliche Anforderungen, die nicht zur Entlastung beitragen, kritisch zu hinterfragen. \r\n\r\nVerbindliche gesetzliche Anforderungen an den Tierschutz bei der Rinderhaltung m\u00fcssen unionsrechtlich erfolgen und f\u00fcr alle Betriebe in der Europ\u00e4ischen Union gleich sein. Nationale Alleing\u00e4nge f\u00fchren zu Wettbewerbsverzerrungen und konterkarieren das legitime Anliegen f\u00fcr mehr Tierschutz, weil sich die Erzeugung in die L\u00e4nder mit den niedrigsten Standards verlagert. \r\n\r\nNeue gesetzliche Anforderungen m\u00fcssen Planungssicherheit beinhalten und realisierbar sein.\r\n\r\nMilchviehalter sind aktuell von einer Vielzahl von Forderungen f\u00fcr die betriebliche Ausstattung ihrer H\u00f6fe konfrontiert: Die St\u00e4lle m\u00fcssen an die Vorgaben der Haltungsform-Kennzeichnung ausgerichtet werden, umwelt-, klima- und tierschutzrechtliche Anforderungen kommen hinzu. \r\nDemgegen\u00fcber stehen langj\u00e4hrige Planungsverfahren, fehlende Genehmigungsf\u00e4higkeit baulicher Vorhaben und erhebliche Kosten, die entlang der Wertsch\u00f6pfungskette erwirtschaftet werden m\u00fcssen.\r\n\r\nDie Novellierung des Tierschutzgesetzes sieht ein Verbot f\u00fcr die Anbindehaltung vor. Dieses Verbot gilt absolut und erfasst auch Betriebe, bei denen die Anbindehaltung in Kombination mit Zugang zu Weideland bzw. Freigel\u00e4nde erfolgt. F\u00fcr die Rinderhaltung ist eine \u00dcbergangsfrist von f\u00fcnf Jahren vorgesehen, sofern kein Wechsel beim Betriebsinhaber erfolgt. \r\n\r\nDas deutsche Tierschutzrecht setzt sich damit in den Widerspruch zu den unionsrechtlichen Vorgaben f\u00fcr die \u00f6kologische Tierhaltung, die eine unbefristete \u00d6ffnung f\u00fcr Anbindehaltung (in Kombination mit Zugang zu Weideland bzw. Freigel\u00e4nde) bei Kleinbetrieben erlaubt. \r\n\r\nDie Anbindehaltung von Rindern ist ein Auslaufmodell und hat bereits in den vergangenen Jahren deutlich an Verbreitung verloren. Es ist richtig, keine neuen Anbindest\u00e4lle einzurichten.\r\n\r\nDas Verbot f\u00fcr die Anbindehaltung nach f\u00fcnf Jahren kommt jedoch zu schnell und entspricht nicht den zeitlichen Planungs- und Umsetzungsbed\u00fcrfnissen. F\u00fcr bereits bestehende Kleinbetriebe sollte die Anbindehaltung in Kombination mit Zugang zu Weideland bzw. Freigel\u00e4nde erhalten bleiben. \r\n\r\nZudem ist der sachliche Anwendungsbereich der Ausnahme nicht richtig definiert: Die Kleinbetriebsregel sollte f\u00fcr Betriebe mit h\u00f6chstens 50 Milchk\u00fchen gelten und nicht f\u00fcr Betriebe mit h\u00f6chstens 50 Rindern. \r\n\r\nIm \u00dcbrigen sollte die Ausnahme f\u00fcr die familiengef\u00fchrten Kleinbetriebe auch bei einem Wechsel des Betriebsinhabers weiter fortgelten. Eine Bindung der Betriebserlaubnis an einen konkreten Betriebsinhaber f\u00fchrt zu erheblichen Rechtsunsicherheiten. Zum Beispiel w\u00fcrde ein Betrieb mit Anbindehaltung im Fall eines Unfalls des Betriebsinhabers, von einem auf den anderen Tag nicht mehr gesetzeskonform sein mit entsprechenden Auswirkungen auf Tiere, famili\u00e4res Umfeld und Vermarktung der Produkte.\r\n\r\nBei der Definition von Ausnahmen f\u00fcr die Anbindehaltung muss die besondere strukturelle Situation in S\u00fcddeutschland beachtet werden. Hier besteht eine Vielzahl von kleinen und mittleren Familienbetrieben, f\u00fcr die aufgrund der Ortslage des Betriebes, der Fl\u00e4chenausstattung und fehlenden hofnahen Weidefl\u00e4chen sowie der finanziellen M\u00f6glichkeiten kostenintensive Umbauma\u00dfnahmen in Laufhof und/ oder Weide nicht umsetzbar sind. \r\n\r\nMit der Kombihaltung bietet die Branche bereits seit mehreren Jahren ein in der Praxis angewendetes Angebot, dass fortentwickelt werden sollte. Ein absolutes Verbot ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und zerst\u00f6rt kleinb\u00e4uerliche Strukturen mit teils langen Familientraditionen. Im Hinblick auf die Voraussetzungen f\u00fcr Anbindehaltung sollte zudem eine Abstimmung in der D-A-CH-Region erfolgen, so dass einheitliche Wettbewerbsbedingungen mindestens in der Alpenregion gew\u00e4hrleistet sind. \r\n\r\nDie neuen gesetzlichen Anforderungen sehen die Abschaffung der Ausnahme des Bet\u00e4ubungszwangs f\u00fcr das Enthornen oder das Verhindern des Hornwachstums bei unter sechs Wochen alten K\u00e4lbern vor. Der Eingriff muss dann verbindlich durch einen Tierarzt vorgenommen werden. Molkereien und Milcherzeuger erhalten aus dem Kreis der Tier\u00e4rzteschaft sehr deutliche Signale, dass das Zugegensein bei jeder notwendigen Enthornung nicht leistbar ist.\r\nDie aktuelle Regelung, dass Milchviehalter die Enthornung selbst unter Anwendung einer Sedation und postoperativer Schmerzreduktion vornehmen k\u00f6nnen, hat sich bew\u00e4hrt und entspricht den tierschutzrechtlichen Anforderungen. Ein Bet\u00e4ubungszwang mit Tierarztpflicht f\u00fchrt zu Kostensteigerungen, bindet zeitliche Ressourcen und wirft aufgrund der bei den Tier\u00e4rzten bestehenden Auslastung Fragen bez\u00fcglich der Umsetzbarkeit auf. Perspektivisch wird der Einsatz hornloser Bullen in den Zuchtlinien das Enthornen der K\u00e4lber zunehmend entbehrlich werden lassen. \r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau            , wir w\u00fcrden uns freuen, wenn unsere Anregungen im Gesetz Ber\u00fccksichtigung finden. F\u00fcr Fragen oder ein Gespr\u00e4ch stehen wir Ihnen selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}