{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-03T11:14:05.000+01:00",
                "untilDate": "2023-06-27T13:45:53.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-03T11:14:05.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-06-27T13:45:53.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-02-03T08:31:57.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-06-27T13:45:53.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14843,
                "validFromDate": "2023-02-03T08:31:57.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4193,
                "validFromDate": "2022-02-22T13:42:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-02-03T08:31:57.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3399,
                "validFromDate": "2022-02-17T14:35:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2022-02-22T13:42:31.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 560,
                "validFromDate": "2022-02-03T11:14:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2022-02-17T14:35:07.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "\u00a7 2 der Satzung: Aufgaben\r\nDer Verband stellt sich die Aufgabe, sich der Alten-, Kinderkranken- und Krankenpflege, der \u00f6ffentlichen Gesundheitspflege und der Hilfe Bed\u00fcrftiger zu widmen.\r\n(1) Der Verband nimmt die allgemeinen aus der beruflichen T\u00e4tigkeit erwachsenden ideellen und wirtschaftlichen Interessen der Berufsangeh\u00f6rigen in der Alten-, Gesundheits- und Krankenpflege, Gesundheits- und Kinderkrankenpflege wahr. Die T\u00e4tigkeit des Verbandes richtet sich insbesondere auf:\r\n\r\nVertretung der Berufsangeh\u00f6rigen in der \u00d6ffentlichkeit in Bezug auf die Weiterentwicklung der Pflege und der Pflegeberufe.\r\nF\u00f6rderung und Vertiefung des Verst\u00e4ndnisses f\u00fcr die Berufsbelange der Pflegenden u.a. bei Ministerien, Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden, Organisationen, Gerichten usw.\r\nKooperation mit sich der Pflege widmenden Verb\u00e4nden oder sonstigen Vereinigungen, insbesondere dem Deutschen Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband.\r\nQualit\u00e4tssicherung der Pflege z.B. durch Fort- und Weiterbildung.\r\nWeiterentwicklung von Pflegewissenschaft und Pflegeforschung.\r\nEntwicklung und Durchf\u00fchrung von Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr alle Berufsangeh\u00f6rigen.\r\nF\u00f6rderung der Gesundheitserziehung und -beratung der Bev\u00f6lkerung.\r\nBeratung der Berufsangeh\u00f6rigen in Fragen der Karriereplanung, des Arbeits-, Haftungs-, Straf- und Versicherungsrechts.\r\nF\u00f6rderung der Einf\u00fchrung und Etablierung von pflegewissenschaftlichen Studieng\u00e4ngen im Hochschulbereich.\r\nHerausgabe einer Zeitschrift zur Unterrichtung der Berufsangeh\u00f6rigen und der interessierten \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Stand und Fortentwicklung der Alten-, Gesundheits- und Kinder-/Krankenpflege.\r\nVertretung der Interessen von (Einzel-)Selbst\u00e4ndigen und Inhabern von Gesundheits- und Pflegeeinrichtungen in der \u00d6ffentlichkeit sowie gegen\u00fcber dem Gesetzgeber und in Verhandlungen mit den Kostentr\u00e4gern auf Landes- und Bundesebene.\r\n(2) Der Verband kann auch Tr\u00e4ger von Einrichtungen der Krankenversorgung und Altenhilfe im Sinne der Abgabenordnung sein. Er kann insbesondere selbst gemeinn\u00fctzige K\u00f6rperschaften gr\u00fcnden, erwerben oder sich daran beteiligen und so gemeinn\u00fctzigen Zwecken im Sinne des Abschnittes \"Steuerbeg\u00fcnstigte Zwecke der Abgabenordnung vom 01.01.1977\" in der jeweils g\u00fcltigen Fassung dienen.\r\n\r\n(3) Der DBfK geh\u00f6rt dem International Council of Nurses (ICN) an.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "berufspolitische Intereressenvertretung"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/15/189540/web_dv_2021.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alt-Moabit",
            "streetNumber": "91",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10559"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dbfk@dbfk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302191570",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dbfk.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "commonFirstName": "Christel",
                "emails": [
                    {
                        "email": "bienstein@dbfk.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Bienstein",
                "phoneNumber": "+49302191570"
            },
            {
                "commonFirstName": "Katrin",
                "emails": [
                    {
                        "email": "havers@dbfk.de"
                    }
                ],
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Havers",
                "phoneNumber": "+49302191570"
            },
            {
                "commonFirstName": "Stefan",
                "emails": [
                    {
                        "email": "werner@dbfk.de"
                    }
                ],
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Werner",
                "phoneNumber": "+49302191570"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Bernadette",
                "emails": [
                    {
                        "email": "klapper@dbfk.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Klapper",
                "phoneNumber": "+49302191570"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-11-01",
            "totalCount": 18009
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "4"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (DBfK e. V.)",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Susanne ",
                "lastName": "Adjei"
            },
            {
                "commonFirstName": "Peter",
                "lastName": "Tackenberg"
            },
            {
                "commonFirstName": "Martina",
                "lastName": "Buls"
            },
            {
                "commonFirstName": "Andrea",
                "lastName": "Weskamm"
            },
            {
                "commonFirstName": "Ingo",
                "lastName": "B\u00f6ing"
            },
            {
                "commonFirstName": "Ivonne",
                "lastName": "K\u00f6hler-Roth"
            },
            {
                "commonFirstName": "Anja ",
                "lastName": "Hild"
            },
            {
                "commonFirstName": "Dagny",
                "lastName": "Misera"
            },
            {
                "commonFirstName": "Kim",
                "lastName": "Buchholz"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-02-03T08:31:57.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000277/14843",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/b8/189541/Lobbyregister-Detailansicht-R000277-2023-02-03_08-31-57.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-02-03T08:31:57.000+01:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 14843,
    "registerNumber": "R000277"
}