{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-09T10:30:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T11:43:33.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T13:20:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31130,
                "validFromDate": "2024-06-17T13:20:42.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21066,
                "validFromDate": "2023-06-06T11:52:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T13:20:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9524,
                "validFromDate": "2023-01-09T10:30:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T11:52:58.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Fachverband mit dem Ziel der F\u00f6rderung der Individualp\u00e4dagogik und der Erlebnisp\u00e4dagogik.\r\nQualit\u00e4tsentwicklung, Interessenvertretung, F\u00f6rderung, Weiterentwicklung und Etablierung der Ans\u00e4tze, wissenschaftliche Begleitung, Bildungspolitik.\r\nVier Fachbereiche:\r\nHilfen zur Erziehung, Individualp\u00e4dagogik;\r\nKlassenfahrten und Gruppenprogramme;\r\nAus- und Weiterbildung sowie\r\nErlebnistherapie",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/8d/293955/2022_Jahresabschluss_-Einnahmen-Ausgaben-Uberschussrechnung-2022-44.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dortmund",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Dahmsfeldstra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "44229"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@be-ep.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492319999490",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.be-ep.de"
                },
                {
                    "website": "www.bundesverband-erlebnispaedagogik.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Reinhard",
                "lastName": "Zwerger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Sablotny",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Bous",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Ziegler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Rothmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Dreger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reinhard",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Zwerger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Sablotny",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bous",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ziegler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-13",
            "naturalPersons": 353,
            "organizations": 100,
            "totalCount": 453
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesforum Kinder- und Jugendreisen e.V."
            },
            {
                "membership": "IJAB - Fachstelle f\u00fcr Internationale Jugendarbeit der Bundesrepublik Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "Kuratorium Sport und Natur e.V."
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "Internationale Gesellschaft f\u00fcr erzieherische Hilfen (IGFH)"
            },
            {
                "membership": "AFET - Bundesverband f\u00fcr Erziehungshilfe e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Individual- und Erlebnisp\u00e4dagogik e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000725/31130",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T13:20:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/02/293956/Lobbyregister-Detailansicht-R000725-2024-06-17_13-20-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T13:20:42.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 31130,
    "registerNumber": "R000725",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Vorgaben des Arbeitsgesetzes und geplanten Vorhaben, insbesondere die Bedingungen der Arbeitszeiterfassung und Arbeitszeitgestaltung bringen f\u00fcr Arbeitsfelder der Individual- und Erlebnisp\u00e4dagogik gro\u00dfe Herausforderungen mit sich. Au\u00dferschulische Bildungsangebote und individualp\u00e4dagogische Projekte zeichnen sich in hohem Ma\u00dfe dadurch aus, dass sie eine intensive Beziehungsarbeit sowie eine kontinuierliche Betreuung aufweisen. Dies ist nur mit den flexiblen Rahmenbedingungen dieser Formate m\u00f6glich. Damit die p\u00e4dagogischen Angebote in ihrer Qualit\u00e4t sowie der Schutz von Arbeitnehmer:innen gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen, sollen die vorhandenen und geplanten Regelungen p\u00e4dagogische Arbeitsfelder in ihren Besonderheiten ber\u00fccksichtigen (mit z.B. Ausnahmeregelungen, mehr Flexibilit\u00e4t).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                        "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002532",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung p\u00e4dagogischer Prozessarbeit im Arbeitszeitgesetz und bei der Arbeitszeiterfassung "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}