{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T14:46:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-12T13:39:49.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-11T16:12:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30123,
                "validFromDate": "2024-06-11T16:12:38.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27226,
                "validFromDate": "2023-12-20T17:33:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T16:12:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14000,
                "validFromDate": "2022-12-21T14:46:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-20T17:33:27.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die M\u00fcnchner Filmwerkstatt ist ein eingetragener, gemeinn\u00fctziger Verein zur F\u00f6rderung der M\u00fcnchner Independent-Film-Szene. Wir organisieren Weiterbildung z.B. in Form von Wochenendseminaren und l\u00e4ngerfristigen Lehrg\u00e4ngen. Au\u00dferdem produzieren oder unterst\u00fctzen wir auch selbst gelegentlich kurze und lange Filme.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Filmpolitik"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/5e/288331/Bspm.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "860525",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "81632"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@muenchner-filmwerkstatt.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498920333712",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.muenchner-filmwerkstatt.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Blankemeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Blankemeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Ekizoglou",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AG Kurzfilm e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Jugend und Film e.V."
            },
            {
                "membership": "DIE VIELEN Bayern"
            },
            {
                "membership": "Landesvereinigung Kulturelle Bildung Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "MedienCampus Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Freie Szene M\u00fcnchen e.V."
            },
            {
                "membership": "Parit\u00e4tisches Bildungswerk e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband bayerischer Filmfestivals e.V."
            },
            {
                "membership": "Youth Cinema Network"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "M\u00fcnchner Filmwerkstatt e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Diese F\u00f6rderungen waren f\u00fcr unsere Ferienkurse, (f\u00fcnf insgesamt) die in M\u00fcnchen in unterschiedliche Stadtbezirke stattgefunden haben. Um die g\u00fcnstigen Preise unserer Kinder- und Jugendworkshops zu erm\u00f6glichen sind wir - anders als f\u00fcr den Rest unseres Seminarprogramms - auf F\u00f6rderung angewiesen. Ohne eine F\u00f6rderung der Stadtbezirke in M\u00fcnchen k\u00f6nnte unser Ferienkurs f\u00fcr Kinder und Jugendliche gar nicht realisiert werden. ",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Stadtbezirksbudget",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000039/30123",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-11T16:12:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/2e/288332/Lobbyregister-Detailansicht-R000039-2024-06-11_16-12-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-11T16:12:38.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 30123,
    "registerNumber": "R000039",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}