{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T14:40:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T09:13:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-30T12:28:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43472,
                "validFromDate": "2024-08-30T12:28:01.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42542,
                "validFromDate": "2024-08-06T08:45:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-30T12:28:01.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42297,
                "validFromDate": "2024-08-06T08:34:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T08:45:27.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42178,
                "validFromDate": "2024-07-31T09:45:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T08:34:15.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42012,
                "validFromDate": "2024-07-29T09:20:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-31T09:45:32.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41302,
                "validFromDate": "2024-07-23T14:51:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T09:20:11.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29669,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:49:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-23T14:51:39.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22943,
                "validFromDate": "2023-07-03T15:15:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:49:13.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16391,
                "validFromDate": "2023-02-21T14:40:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T15:15:21.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verein bet\u00e4tigt sich auf dem Gebiet des Maschinen- und Anlagenbaus einschlie\u00dflich zugeh\u00f6riger Werkzeuge und Komponenten, der Verfahrens-, Produktions-, Fertigungs-, Antriebs- und Automatisierungstechnik, B\u00fcro und Informationstechnik, Software, produktbezogenen Dienstleistungen\r\nund auf verwandten Gebieten. \r\n\r\nDie T\u00e4tigkeiten des VDMA im Rahmen der Interessenvertretung gem\u00e4\u00df dem Lobbyregistergesetz umfassen eine breite Palette an Aktivit\u00e4ten, die von direkten Kontakten mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern \u00fcber die Erstellung von Fachinformationen und die Teilnahme an Gesetzgebungsverfahren bis hin zu \u00d6ffentlichkeitsarbeit und internationaler Interessenvertretung reichen. Ziel dieser T\u00e4tigkeiten ist es, die Anliegen und Positionen des Maschinen- und Anlagenbaus in den politischen Prozess einzubringen und die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Branche positiv zu gestalten.\r\n\r\nZu den T\u00e4tigkeiten z\u00e4hlen: \r\n \r\n1. Direkter Kontakt mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern\r\nGespr\u00e4che und Treffen: Der VDMA f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che und Treffen mit Abgeordneten, Regierungsmitgliedern und deren Mitarbeitern durch, um die Positionen und Anliegen des Maschinen- und Anlagenbaus darzulegen.\r\nSchriftliche Kommunikation: Der Verband \u00fcbermittelt schriftliche Stellungnahmen, Briefe und E-Mails an politische Entscheidungstr\u00e4ger.\r\n \r\n2. Erstellung und Verbreitung von Fachinformationen\r\nStudien und Berichte: Der VDMA erstellt und ver\u00f6ffentlicht regelm\u00e4\u00dfig Studien, Berichte und Analysen zu relevanten Themen des Maschinen- und Anlagenbaus, um politische Entscheidungstr\u00e4ger zu informieren.\r\nPositionspapiere: Der Verband entwickelt Positionspapiere zu politischen und wirtschaftlichen Themen, die die Interessen seiner Mitglieder widerspiegeln und als Grundlage f\u00fcr Gespr\u00e4che und Verhandlungen dienen.\r\n \r\n3. Beteiligung an Gesetzgebungsverfahren\r\nStellungnahmen und Anh\u00f6rungen: Der VDMA nimmt an \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rungen teil und reicht Stellungnahmen zu Gesetzesentw\u00fcrfen und politischen Initiativen ein.\r\nMitwirkung in Gremien und Aussch\u00fcssen: Der Verband ist in verschiedenen nationalen und europ\u00e4ischen Gremien und Aussch\u00fcssen vertreten, die an der Ausarbeitung von Gesetzen und Verordnungen beteiligt sind.\r\n \r\n4. Veranstaltungen und Netzwerkarbeit\r\nKonferenzen und Seminare: Der VDMA organisiert regelm\u00e4\u00dfig Konferenzen, Seminare und Workshops zu aktuellen politischen und wirtschaftlichen Themen, um den Austausch zwischen Industrie und Politik zu flankieren.\r\nNetworking-Events: Der Verband richtet Veranstaltungen zum Informationsaustausch aus, bei denen politische Entscheidungstr\u00e4ger und Interessenvertreter zusammenkommen k\u00f6nnen.\r\n ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a6/54/348904/Geschaftsbericht_2022-cleaned.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 14.89,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 4260001,
            "to": 4270000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lyoner Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60528"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@vdma.org",
            "nationalAdditional1": " ",
            "phoneNumber": "+49303069460",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "95",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vdma.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496966030",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.vdma.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Karl",
                "lastName": "Haeusgen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tina",
                "lastName": "Br\u00f6cker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Wirtsch.-Ing.",
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "lastName": "Alt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Hug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thilo",
                "lastName": "Br\u00fcckner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Michaelis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Mutschler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hauke",
                "lastName": "Schlegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Dreyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Ackermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Wack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Engelbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Friedrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thilo",
                "lastName": "Brodtmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Schmid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Hild",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Br\u00fcckner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frederike",
                "lastName": "Krebs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Herzog-Kuballa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Kraus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Falko",
                "lastName": "Adomat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roger",
                "lastName": "Starke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Heseding",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Schauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Magnus",
                "lastName": "Schmitt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dietrich",
                "lastName": "Birk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Wilfried",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Niklas",
                "lastName": "Kuczaty",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Breitung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hartmut",
                "lastName": "Rauen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Eric",
                "lastName": "Maiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Zelinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "Oetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Guido",
                "lastName": "Reimann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Kalusa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Zimmermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Friedrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "V\u00f6lker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Seimys",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Gr\u00f6tzschel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Wirtsch.-Ing.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Singr\u00fcn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Brand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Friedel",
                "lastName": "Kl\u00fctsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dennis",
                "lastName": "Rendschmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "Krieger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Malte",
                "lastName": "Peters",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Steul",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Haras",
                "lastName": "Najib",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Steinberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Seus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Richard",
                "lastName": "Clemens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "Wiechers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Olaf",
                "lastName": "Wortmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Mei\u00dfner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "K\u00fchmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Damaso",
                "lastName": "Lopez Ruiz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Sahl-Corts",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Ehrhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Reinhard",
                "lastName": "Heister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Herr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Elgar",
                "lastName": "Straub",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Lorenz",
                "lastName": "Pitum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "M\u00fcller-Baum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "M\u00fcnz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Volkswirt",
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Schwarzkopf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Schmel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Drechsler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annkathrin",
                "lastName": "Paulus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas Sebastian",
                "lastName": "Schiemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andre",
                "lastName": "Koring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vera",
                "lastName": "Fritsche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Timo",
                "lastName": "Feuerbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicolas",
                "lastName": "Hummel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "von Gierke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp-Johannes",
                "lastName": "Heesen",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Annalena",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Peters",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Reinhold",
                "lastName": "Festge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Puzant",
                "lastName": "Baliozian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Engle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Rothagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Eirich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "German",
                "lastName": "Wankmiller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Carola",
                "lastName": "Kantz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Chatterjee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anthony",
                "lastName": "van der Ley",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Fu\u00dfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Kamm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bertram",
                "lastName": "Kawlath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriele ",
                "lastName": "Welcker-Clemens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Richtberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Konrad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Kunze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paul",
                "lastName": "Zepf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Wolfram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Noll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hermann",
                "lastName": "Wegner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Gernandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karl",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Haeusgen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 10,
            "organizations": 3601,
            "totalCount": 3611
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e.V. (BDI e.V.)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau e.V. (VDMA e.V.)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 78280001,
            "to": 78290000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Aufbau und Betrieb eines Trainingszentrum zur beruflichen Bildung (Berufsbildungspartnerschaft) in Botswana",
                "location": "Bonn",
                "name": "Sequa gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Kompetenznetz ProduktionNRW \r\nDie Leitmarktstrategie des Landes Nordrhein-Westfalen fokussiert u.a. auch auf die Bereiche Maschinenbau und Produktionstechnik. Das Kompetenznetz ProduktionNRW war ein wichtiges Instrument, um die Ziele im operativen EFRE-Programm (Regionale Innovationsstrategie des Landes Nordrhein-Westfalen im Rahmen der EU-Strukturfonds 2014-2020) wie auch der Leitmarktstrategie des Landes Nordrhein-Westfalen umzusetzen. Die F\u00f6rderung wurde f\u00fcr Personalkosten, Kosten f\u00fcr Veranstaltungen (Raummiete, Catering, Tagungstechnik, Einladungen etc.), Werbe- und Pr\u00e4sentationsmaterial, Druck von Informationsmaterial und Visitenkarten, Versandkosten, Bildrechte etc.. Des weiteren f\u00fcr Agenturleistungen f\u00fcr Statistiken, Brosch\u00fcren, Messen, \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Internet, Mitgliederbefragung etc., . Au\u00dferdem wurden Mittel f\u00fcr Reisekosten f\u00fcr die Fahrten zu Veranstaltungen, Messen, Firmen, Partnern, Gremiensitzungen, Abstimmungen etc. verwendet.",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Land Nordrhein Westfalen unter Einsatz von Mitteln aus dem Europ\u00e4ischen Fonds (EFRE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 320001,
                    "to": 330000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungsprojekt H2Giga - eModule\r\nDie VDMA AG P2X4A engagiert sich gemeinsam mit ihren akademischen Projektpartnern im Rahmen des H2Giga Projektes eModule. Die Modellierung, Automatisierung, Integration und Optimierung von Elektrolyse-Modulen ist das zentrale Thema des Projektes. Die VDMA AG P2X4A bindet hierbei Ihre Mitglieder zu verschiedenen Aufgabengebieten ein. Ziel ist es eine Referenzanlage zu entwickeln, in der verschiedene Betriebs- und Nutzungsszenarien von Elektrolyseuren abgebildet werden k\u00f6nnen. Es gilt m\u00f6glichst genau zu ermitteln, wie sich der Elektrolyseur und seine Komponenten unter volatilen Bedingungen verhalten und welchen spezifischen Anforderungen sie unterliegen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungsprojekt Wasserstoffatlas\r\nDie VDMA AG P2X4A engagiert sich gemeinsam mit seinem akademischen Partner im BMBF Projekt Wasserstoffatlas Deutschland. Ziel ist es einen deutschlandweit g\u00fcltigen \u00dcberblick \u00fcber alle Wasserstofferzeugungs- und verbrauchsanlagen in diesem Atlas abzubilden. Die VDMA AG P2X4A bindet hierbei ihre Mitglieder zwecks der Informationsbeschaffung und der Einsch\u00e4tzung von zuk\u00fcnftigen Potenzialen ein.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Allianz Industrie 4.0 Baden-W\u00fcrttemberg\r\nDie Koordinierungsstelle der Allianz Industrie 4.0 Baden-W\u00fcrttemberg ist ein vom Wirtschaftsministerium initiiertes und gef\u00f6rdertes Netzwerk mit knapp 50 Partnern. Sie ist beim VDMA e.V. Baden-W\u00fcrttemberg angesiedelt. Gem\u00e4\u00df der Agenda des Landes zum Thema Industrie 4.0/Digitalisierung fokussieren sich die Aktivit\u00e4ten der Allianz Industrie 4.0 auf die Themenschwerpunkte Cybersecurity, K\u00fcnstliche Intelligenz, Wertsch\u00f6pfungsnetzwerke und Digitale Gesch\u00e4ftsmodelle, Lernen und Qualifizierung 4.0, Internationale Vernetzung und Startups. Zielgruppe der Aktivit\u00e4ten sind insbesondere kleine und mittlere Unternehmen aus Baden-W\u00fcrttemberg, die bei der Digitalisierung ihres Betriebs aktiv unterst\u00fctzt werden.\r\n\r\n",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tourismus Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1070001,
                    "to": 1080000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung im Rahmen des nationalen Innovationsprogramms II (NIP II) gef\u00f6rdertes Cluster : Innovationscluster zur gro\u00dfskaligen Produktion von Brennstoffzellen-Stacks.\r\n\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "  Zuwendung aus dem Bundeshaushalt, Einzelplan 30, Kapitel 04, Titel 68326, Haushaltsjahr 2023, f\u00fcr das Vorhaben: \u201eBETSY - Begleitma\u00dfnahme und Transfer-Accelerator zur F\u00f6rderinitiative Effizienzsteigerung und Nutzung von Synergieeffekten in der Batteriezellfertigung f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t (SynBatt)\u201c\r\n\r\n F\u00f6rderkennzeichen: 03XP0540A",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 580001,
                    "to": 590000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000802/43472",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:49:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/a6/348906/Lobbyregister-Detailansicht-R000802-2024-08-30_12-28-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-30T12:28:01.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 43472,
    "registerNumber": "R000802",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Anforderung \u201emindestens hinreichende deutsche Sprachkenntnisse\u201c in \u00a7 16d AufenthG \r\nsoll ersatzlos gestrichen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007633",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/53/319717/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240143.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007633",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Aufenthaltsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Fallbeispiel f\u00fcr notwendige Anpassung im \r\nFachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz \r\nFallschilderung\r\n\u2022 Der VDMA baut mithilfe von Mitgliedsunternehmen eine Berufsausbildung zum \r\nMechatroniker (Dauer: 30 Monate) in Gaborone/Botswana nach deutschem Vorbild \r\nauf. Diesen Ausbildungsgang hat der VDMA in Botswana durch die BQA (Botswana \r\nQualification Authority) akkreditieren lassen (staatlich anerkannt). \r\n\u2022 Nach dem ersten Durchlauf graduieren alle 8 Auszubildenden im November 2022.\r\n\u2022 Den beiden besten Absolventen vermittelt der VDMA im M\u00e4rz 2023 ein 3-w\u00f6chiges \r\nPraktikum bei xxx.\r\n\u2022xxx ist von den pers\u00f6nlichen und fachlichen Kompetenzen \r\nbeider Mechatroniker begeistert und bietet den beiden inzwischen nach Botswana \r\nzur\u00fcckgekehrten Graduates einen Arbeitsvertrag ab August 2023 f\u00fcr die \r\nArbeitsaufnahme in Deutschland an.\r\n\u2022 xxx tritt mit seiner IHK in Kontakt und beantragt das \r\n\u201ebeschleunigte Fachkr\u00e4fteverfahren\u201c nach \u00a7 81a AufenthG im Juni 2023. \r\n\u2022 Alle Unterlagen laufen zur IHK FOSA (IHK Foreign Skills Approval). Von dort werden \r\nunz\u00e4hlige Dokumente angefragt und vom VDMA aus Botswana beschafft.\r\n\u2022 Nachdem \u00fcber Monate (seit August 2023) keine Meldungen von der IHK FOSA zu \r\nerhalten waren (auch nach unz\u00e4hligen Anfragen via E-Mail und Telefon) fordert der \r\nVDMA xxx Anfang Februar 2024 auf, einen Brief an die Chefin \r\nder IHK FOSA zu schreiben und legt einen VDMA-Brief bei.\r\n\u2022 Am 01. M\u00e4rz 2024 erh\u00e4lt xxx die Information, dass die Ausbildung zum \r\nMechatroniker nur teilanerkannt werde. \r\n\u2022 Auf Nachfrage, welche Inhalte der Mechatronikerausbildung fehlen, erh\u00e4lt der VDMA \r\nvon xxx folgende Info: \u201eDigitalisierung der Arbeit, Datenschutz \r\nund Informationssicherheit\u201c. \r\n\u2022 Diese Inhalte sind bei xxx in Deutschland f\u00fcr die Ausbildung von \r\nMechatronikern kein Ausbildungsinhalt. Hahn Automation Group ist dennoch bereit, \r\ndiese Inhalte in Deutschland anzubieten.\r\n\u2022 Nun ergibt sich jedoch ein neues Problem: Die Teilanerkennung hat zur Folge, dass \r\nnun nicht mehr das beschleunigte Verfahren nach \u00a7 81a AufenthG in Frage kommt, \r\nsondern der Antrag ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste auf ein Visum zur Anerkennung \r\nausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen (\u00a7 16d AufenthG). Anders als im beschleunigten \r\nVerfahren sieht \u00a7 16d AufenthG jedoch mindestens hinreichende deutsche Sprachkenntnisse (A2) vor. Das bedeutet: Die beiden Fachkr\u00e4fte aus Botswana\r\nben\u00f6tigen zur Einreise ein A1-Deutschzertifikat und m\u00fcssen anschlie\u00dfend f\u00fcr einen \r\nA2-Sprachkurs in Deutschland angemeldet werden (weitere 3-6 Monate Verz\u00f6gerung \r\n+ etwa 1.200 \u20ac pro Person - dies k\u00f6nnten die beiden Absolventen nicht finanzieren). \r\n\u2022 xxx w\u00fcrde diesen Weg gehen und auch die Sprachkurse und die \r\nersten drei Monate Unterbringung \u00fcbernehmen. Aktuell befinden sich die zwei \r\nausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4fte noch in Botswana.\r\n\u2022 Das Beispiel zeigt anschaulich, welche H\u00fcrden es bei der Einwanderung von \r\nausgebildeten Fachkr\u00e4ften gibt und welche Bearbeitungs- und Wartezeiten in Kauf \r\ngenommen werden m\u00fcssen. \r\nL\u00f6sungsvorschlag/politische Forderung\r\nDie Anforderung \u201emindestens hinreichende deutsche Sprachkenntnisse\u201c in \u00a7 16d AufenthG \r\nsollte ersatzlos gestrichen werden. \r\nBegr\u00fcndung\r\nDie Beurteilung, welche Sprachkenntnisse auf welchem Niveau f\u00fcr die Aus\u00fcbung der \r\nT\u00e4tigkeit ben\u00f6tigt werden, sollte dem jeweiligen Arbeitgeber obliegen, da diese Anforderung \r\nje nach Betrieb, T\u00e4tigkeit und Mitarbeiterschaft sehr unterschiedlich ausfallen kann. In \r\nBetrieben, in denen vorrangig in englischer Sprache kommuniziert wird, ist es \r\nunverst\u00e4ndlich, weshalb Fachkr\u00e4fte aus Drittstaaten bereits vor Beginn der Besch\u00e4ftigung \r\nSprachkenntnisse nachweisen m\u00fcssen. \r\nEs ist ebenso unverst\u00e4ndlich, weshalb das beschleunigte Fachkr\u00e4fteverfahren nach \u00a7 81a \r\nAufenthG (sinnvollerweise) keine Sprachkenntnisse als zwingende Voraussetzung enth\u00e4lt, \r\ndiese dann aber gefordert werden, wenn die Fachkraft ihre Qualifikation in Deutschland \r\nanerkennen lassen m\u00f6chte. \r\nSollten die notwendigen Nachqualifizierungen besondere Kenntnisse der deutschen Sprache \r\nvoraussetzen, so k\u00f6nnen diese auch \u2013 aus unserer Sicht im berufspraktischen Alltag sogar \r\nbesser \u2013 im Betrieb bzw. in begleitenden Sprachkursen erworben werden. \r\nNeben einer Entlastung f\u00fcr Unternehmen und ausl\u00e4ndische Fachkraft w\u00fcrde der Wegfall des \r\nSprachnachweises auch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bei der Pr\u00fcfung der Verfahren entlasten \r\nund somit zur Beschleunigung beitragen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Aufenthaltsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "St\u00e4rkung der betrieblichen Ausbildung \u00a0durch verschiedene Ma\u00dfnahmen auf Bundes- und L\u00e4nderebene",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007634",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/6f/319719/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250037.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007634",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der betrieblichen Ausbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Fachkr\u00e4ftesicherung durch Ausbildung\r\nAusbildungssituation im Maschinen- und Anlagenbau\r\nDie betriebliche Ausbildung ist eine der zentralen S\u00e4ulen der Fachkr\u00e4ftesicherung f\u00fcr \r\nUnternehmen im Maschinen- und Anlagenbau. \r\nDie Ausbildungsquote im Maschinen- und Anlagenbau lag 2022 bei 5,3 Prozent \r\n(Gesamtwirtschaft: 4,7 Prozent). Der Anteil der Ausbildungsbetriebe lag bei 37,0 Prozent \r\n(Gesamtwirtschaft: 19,1 Prozent)1\r\n. Unternehmen im Maschinen- und Anlagenbau bilden \r\ndamit \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig aus. Die \u00dcbernahmequote liegt bei 91 Prozent2\r\n(Gesamtwirtschaft: 74 Prozent in 2021, 77 Prozent in 20193\r\n). Die Abbruchquote liegt unter \r\nf\u00fcnf Prozent.4\r\nZwischen Oktober 2022 und September 2023 gab es hochgerechnet 19.000 angebotene \r\nAusbildungsstellen im Maschinen- und Anlagenbau, jedoch nur 18.000 Bewerberinnen und \r\nBewerber. Die Zahl der unbesetzten Ausbildungsstellen in den f\u00fcr den Maschinenbau \r\nwichtigsten Berufsgruppen ist seit 2015 um fast 200 Prozent angestiegen. \r\nAktivit\u00e4ten des VDMA\r\nDie Aktivit\u00e4ten und Projekte des VDMA umfassen die gesamte Bandbreite der Bildungskette. \r\nWir k\u00fcmmern uns um den Fachkr\u00e4ftenachwuchs, wachen \u00fcber die Qualit\u00e4t beruflicher \r\nAusbildung und k\u00e4mpfen f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Studienerfolgs. Mit unseren \r\nbildungspolitischen Initiativen helfen wir Schulen und Hochschulen in ihrer Arbeit. \r\nBeispiele:\r\n\u2022 Nachwuchskampagne Talentmaschine. Faszination f\u00fcr technische Berufe zu \r\nentfachen ist das Ziel der gro\u00df angelegten VDMA-Kampagne. Die Initiative vereint \r\ndie Mitgliedsunternehmen mit gemeinsamen Botschaften, um junge Menschen f\u00fcr\r\neine Laufbahn im Maschinenbau zu interessieren. Plattform der Kampagne ist die \r\nSeite Talentmaschine.de, mit der der VDMA den Nachwuchs beim Thema \r\nBerufsinformation und bei der Vermittlung von Ausbildungspl\u00e4tzen unterst\u00fctzt. Hier \r\nfinden Jugendliche alles Wissenswerte \u00fcber die wichtigsten Ausbildungsberufe und \r\nStudienm\u00f6glichkeiten im Maschinen- und Anlagenbau und k\u00f6nnen sich direkt auf \r\noffene Ausbildungspl\u00e4tze, Praktika usw. bewerben. Dazu betreibt der VDMA\u0002Imagewerbung f\u00fcr Technikberufe in den Sozialen Medien und b\u00fcndelt und verbreitet\r\ndie vielf\u00e4ltigen Nachwuchsaktivit\u00e4ten der 3.600 Mitgliedsunternehmen.\r\n\u2022 Nachwuchsstiftung Maschinenbau des VDMA und VDW. Die Stiftung unterst\u00fctzt \r\ndie berufliche Bildung f\u00fcr den Maschinen- und Anlagenbau. Sie ist Partner f\u00fcr \r\nAusbilderinnen und Ausbilder in den Unternehmen sowie f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte der \r\nallgemein- und berufsbildenden Schulen. Mit unterschiedlichen Projekten setzt sich \r\ndie Stiftung auch gezielt f\u00fcr Jugendliche mit schlechten Startchancen ein.\r\n\u2022 IMPULS-Stiftung. Mit regelm\u00e4\u00dfigen Studien setzt die Stiftung unter anderem im \r\nBereich der beruflichen Bildung Impulse f\u00fcr den Maschinen- und Anlagenbau. \r\n\u2022 VDMA-Handlungsleitfaden zur Nachwuchswerbung. Vom Kindergarten bis zum \r\nAbschluss der dualen Ausbildung enth\u00e4lt der umfangreiche Leitfaden Ideen und \r\nerfolgreiche Beispiele zur F\u00f6rderung des Technikinteresses von Kindern und \r\nJugendlichen. Wie Unternehmen zur Berufsorientierung junger Menschen beitragen \r\nk\u00f6nnen, ist einer der zentralen Kernpunkte des Leitfadens.\r\nWo besteht politischer Handlungsbedarf?\r\n\u2022 Politischer Handlungsbedarf besteht vor allem auf Ebene der Bundesl\u00e4nder. \r\n\u2022 Die Berufsorientierung muss in allen Schulformen gest\u00e4rkt werden, um die duale \r\nAusbildung wieder st\u00e4rker in den Fokus der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu bringen. \r\nDaf\u00fcr muss auch die Kooperation zwischen Schulen und Unternehmen gest\u00e4rkt \r\nwerden.\r\n\u2022 Die Bundesl\u00e4nder sollten ein Schulfach Technik einf\u00fchren, um die Technik-Bildung \r\nvon Kindern und Jugendlichen in den Bildungskarrieren zu st\u00e4rken. \r\n\u2022 Alle Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen die gesetzliche Grundlage daf\u00fcr schaffen, dass die \r\nSchulen den Agenturen f\u00fcr Arbeit und Jobcentern melden d\u00fcrfen, wer die Schule \r\nohne Abschluss verlassen hat. Bisher funktioniert der Datenaustausch laut \r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit nur in Bayern, Bremen und Hamburg. \r\n\u2022 Berufsschullehrkr\u00e4fte m\u00fcssen kontinuierlich weiterqualifiziert werden, um den \r\nwandelnden Qualifizierungsanforderungen beispielsweise durch den Einsatz von \r\nRobotik und Automation gerecht zu werden. \r\n\u2022 In ingenieurwissenschaftlichen Studieng\u00e4ngen gibt es Abbruchquoten von bis zu 45 \r\nProzent. Diese jungen Menschen k\u00f6nnten mit den bereits erworbenen Qualifikationen \r\nim Studium verk\u00fcrzte Ausbildungswege nehmen. Daf\u00fcr brauchen wir ein \r\ndurchl\u00e4ssiges Bildungssystem und verst\u00e4rkte Kooperationen beispielsweise zwischen \r\nHochschulen und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit."
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung der betrieblichen Ausbildung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung der gesetzlichen Rahmenbedingungen, u.a. im SGB VI oder Teilzeit- und Befristungsrecht",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007635",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/71/319721/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007635",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzliche Rahmenbedingungen zum l\u00e4ngeren Verbleib im Erwerbsleben",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Rahmenbedingungen und Anreize f\u00fcr l\u00e4ngeres Arbeiten\r\nBesch\u00e4ftigungssituation im Maschinen- und Anlagenbau und Problemlagen unserer \r\nMitgliedsunternehmen\r\nFachkr\u00e4ftemangel und Altersstruktur: Nach wie vor melden 31 Prozent der Unternehmen \r\nim Maschinen- und Anlagenbau Produktionsbehinderungen durch einen Fachkr\u00e4ftemangel.1\r\nDem demografischen Faktor kommt dabei eine besondere Bedeutung zu: 24,2 Prozent der \r\nBesch\u00e4ftigten unserer befragten Mitgliedsunternehmen sind (Stand: 2022) 55 Jahre oder \u00e4l\u0002ter. Zum Vergleich: 2005 lag der Anteil bei 14,1 Prozent.2 Der Fachkr\u00e4ftemangel ist schon \r\nheute die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung im Maschinenbau3 und wird es vor dem Hintergrund der \r\nAltersstruktur der Besch\u00e4ftigten auch in Zukunft bleiben. \r\nNutzung der sogenannten \u201eRente mit 63\u201c: Gerade im Maschinen- und Anlagenbau erf\u00fcl\u0002len aufgrund der hohen Arbeitsplatzsicherheit und damit verbundenen langen Erwerbsbio\u0002grafien viele Erwerbst\u00e4tige die Voraussetzungen, nach 45 Beitragsjahren abschlagsfrei in \r\nden Ruhestand zu gehen. Die Regelung wird \u00fcberwiegend von gut ausgebildeten und \u00fcber\u0002durchschnittlich verdienenden Personen in Anspruch genommen, also nicht von jenen, die \r\nder Gesetzgeber urspr\u00fcnglich adressieren wollte.\r\nRechtsunsicherheit bei Weiterbesch\u00e4ftigung: Entscheiden sich eine Arbeitnehmerin oder \r\nein Arbeitnehmer gemeinsam mit dem Arbeitgeber daf\u00fcr, dass das Arbeitsverh\u00e4ltnis auch \r\nnach dem Erreichen der Regelaltersgrenze fortgef\u00fchrt werden soll, so ist das \u2013 auch mehrfa\u0002che - Hinausschieben des Beendigungszeitpunktes zwar grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich (\u00a7 41 SGB \r\nVI). M\u00f6chte die betreffende Person jedoch im selben Zug ihre Arbeitszeit anpassen, so sollte \r\ndies nicht in einem zeitlichen Zusammenhang mit dem Verschieben des Beendigungszeit\u0002punktes stehen. Die Landesarbeitsgerichte haben unterschiedliche Auffassungen, ob das \r\nHinausschieben auch inhaltliche \u00c4nderungen zul\u00e4sst oder nicht. Dies verursacht zum einen \r\nRechtsunsicherheit bei Arbeitnehmer wie Arbeitgeber und zum anderen einen unn\u00f6tigen \r\nMehraufwand, wenn mit einem zeitlichen Abstand nach dem Hinausschieben die Inhalte des \r\nArbeitsvertrages ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Vor allem f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen, \r\ndie nicht selbst \u00fcber die rechtliche Expertise in ihren Betrieben verf\u00fcgen, ist dies auch mit ei\u0002nem finanziellen Aufwand f\u00fcr arbeitsrechtliche Beratung verbunden.\r\nSchwierigkeiten bei Wiederbesch\u00e4ftigung: Noch deutlich komplizierter wird es, falls sich \r\neine Arbeitnehmerin oder ein Arbeitnehmer nach dem Renteneintritt entscheidet, erneut wie\u0002der f\u00fcr den ehemaligen Arbeitgeber t\u00e4tig werden zu wollen. Dies wird wie eine Neueinstel\u0002lung behandelt. Eine sachgrundlose Befristung ist aufgrund des Vorbesch\u00e4ftigungsverbots \r\n(\u00a7 14 Abs. 2 TzBfG) nicht m\u00f6glich. Zwar gibt es die M\u00f6glichkeit, Personen ab dem 52. Le\u0002bensjahr f\u00fcr maximal f\u00fcnf Jahre befristet einzustellen, wenn diese zuvor mindestens vier Mo\u0002nate besch\u00e4ftigungslos waren (\u00a7 14 Abs. 3 TzBfG). Allerdings ist es umstritten, ob Personen, \r\nwelche eine Rente beziehen, als besch\u00e4ftigungslos anzusehen sind. Eine erneute Befristung \r\nnach der H\u00f6chstdauer von f\u00fcnf Jahren ist zudem nicht m\u00f6glich. Auch hier ergibt sich \u2013 vor \r\nallem f\u00fcr den Arbeitgeber \u2013 eine rechtliche Unsicherheit. Eine Befristung mit Sachgrund \r\nkommt ebenfalls nicht in Frage, da der Rentenbezug kein sachlicher Grund ist (\u00a7 14 Abs. 1 \r\nTzBfG). Das Arbeitsrecht bietet hier derzeit keine handhabbaren L\u00f6sungen, insbesondere f\u00fcr \r\nkleine und mittlere Unternehmen, die hier h\u00e4ufig auf externe arbeitsrechtliche Beratung an\u0002gewiesen sind. \r\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge aus Sicht des VDMA\r\n\u2022 Abschaffung der \u201eRente mit 63\u201c \u2013 mindestens aber die Einschr\u00e4nkung auf be\u0002stimmte Gruppen (zum Beispiel Vorschlag von Prof. Dr. Werding, die Regelung auf \r\nGeringverdiener zu beschr\u00e4nken), um insbesondere qualifizierte Fachkr\u00e4fte l\u00e4nger im \r\nErwerbsleben zu halten.\r\n\u2022 Erh\u00f6hung des gesetzlichen sowie des tats\u00e4chlichen Renteneintrittsalters. Das \r\ngesetzliche Renteneintrittsalters muss an die Lebenserwartung gekoppelt werden. \r\nGleichzeitig muss das tats\u00e4chliche Renteneintrittsalter erh\u00f6ht werden, indem die Ab\u0002schl\u00e4ge angepasst werden. Diese liegen mit derzeit 3,6 Prozent bei einem vorgezo\u0002genen Jahr versicherungsmathematisch betrachtet zu niedrig. Beispielsweise das \r\nInstitut der deutschen Wirtschaft errechnet eine notwendige Erh\u00f6hung um bis zu 1,6 \r\nProzentpunkte4\r\n, um die gesetzliche Rentenversicherung nicht weiter zu belasten. \r\n\u2022 In diesem Zusammenhang bewerten wir auch den Wegfall der Hinzuverdienstgren\u0002zen bei einer vorgezogenen Altersgrenze als kritisch, da er einen weiteren Anreiz \r\nstellen kann, vor Erreichen der Regelaltersgrenze (aufgrund der geringen Abschl\u00e4ge) \r\neine Rente zu beziehen. Es w\u00e4re daher zu \u00fcberlegen, die f\u00fcr 2027 geplante Evalua\u0002tion vorzuziehen. \r\n\u2022 Klarstellung des \u00a7 41 SGB VI, dass mit dem Hinausschieben des Beendigungszeit\u0002punkts des Arbeitsvertrags auch die Arbeitsbedingungen angepasst werden d\u00fcrfen, \r\num die Arbeitszeitw\u00fcnsche der \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten einfach und rechtssicher zu er\u0002m\u00f6glichen.\r\n\u2022 Schaffung von rechtssicheren, befristeten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im \r\nRentenbezug. Der einfachste Weg w\u00e4re, das Teilzeit- und Befristungsrecht dahinge\u0002hend anzupassen, dass bei der sachgrundlosen Besch\u00e4ftigung das Vorbesch\u00e4ftigungsverbot, zumindest f\u00fcr Personen, die sich bereits im Rentenbezug \r\nbefinden, zu streichen. Alternativ w\u00e4re denkbar, einen entsprechenden Sachgrund \r\neinzuf\u00fchren f\u00fcr die befristete Besch\u00e4ftigung von Personen im Rentenbezug. Ein wei\u0002terer Weg w\u00e4re, \u00a7 41 SGB VI anzupassen, um eine Br\u00fccke f\u00fcr vormals Besch\u00e4ftigte \r\nzu schaffen, damit deren Wiedereinstellung arbeitsrechtlich nicht als Neueinstellung \r\nbehandelt wird. \r\n\u2022 Abschaffen der gef\u00f6rderten Altersteilzeit. Die M\u00f6glichkeit, dass Besch\u00e4ftigte be\u0002reits ab 55 Jahren in die Altersteilzeit gehen k\u00f6nnen und dem Arbeitsmarkt damit \r\npraktisch nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen, halten wir \u00fcberholt. Die Altersteilzeit \r\nwurde eingef\u00fchrt, um den Besch\u00e4ftigtenabbau in Unternehmen sozialvertr\u00e4glich ge\u0002stalten zu k\u00f6nnen. Diese Zeiten haben sich grundlegend ge\u00e4ndert. Vereinbarungen \r\nzur Verringerung der Arbeitszeit sollen selbstverst\u00e4ndlich weiterhin m\u00f6glich sein, al\u0002lerdings sollten diese nicht steuer- und abgabenrechtlich gef\u00f6rdert werden. Beste\u0002hende Altersteilzeit-Vereinbarungen sollten dabei einen Bestandsschutz erhalten. \r\n\u2022 Streichen der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge bei der Besch\u00e4ftigung von Personen, welche \r\ndie Regelaltersgrenze erreicht haben. Nur wenn eine Arbeitnehmerin oder ein Ar\u0002beitnehmer sich entscheidet, freiwillig selbst weiter in die gesetzliche Rentenversiche\u0002rung einzuzahlen, wirken sich auch die Zahlungen des Arbeitgebers rentensteigernd \r\naus. Dass der Arbeitgeber unabh\u00e4ngig vom Arbeitnehmer in jedem Fall einzahlen \r\nmuss, halten wir ungerechtfertigt, da es dem \u00c4quivalenzprinzip widerspricht. Der \r\nWegfall der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge, sofern Besch\u00e4ftigte ebenfalls keine Beitr\u00e4ge zahlen,\r\nw\u00e4re zudem ein Anreiz f\u00fcr Unternehmen, Besch\u00e4ftigte auch \u00fcber das gesetzliche \r\nRenteneintrittsalter hinaus im Betrieb zu halten. Auch der Arbeitgeberbeitrag zur Ar\u0002beitslosenversicherung sollte mit dem Bezug einer Rente gestrichen werden, da \r\nkeine Leistungen mehr bezogen werden k\u00f6nnen. \r\n\u2022 Selbstverst\u00e4ndlich sehen wir auch die Verantwortung der Betriebe, den Bed\u00fcrf\u0002nissen und W\u00fcnschen \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern gerecht zu wer\u0002den und somit Anreize f\u00fcr l\u00e4ngeres Arbeiten zu schaffen. Gerade der Maschinen- und \r\nAnlagenbau profitiert beispielsweise in der Ausbildung von Nachwuchskr\u00e4ften von \r\ndem Erfahrungsschatz \u00e4lterer Besch\u00e4ftigte. Wir bieten mit unseren Produkten auch \r\ndie technischen M\u00f6glichkeiten, bei k\u00f6rperlich herausfordernden T\u00e4tigkeiten beispiels\u0002weise durch den Einsatz von Robotik zu entlasten.\r\n\r\n\u00dcber den VDMA\r\nDer VDMA vertritt 3.600 deutsche und europ\u00e4ische Unternehmen des Maschinen- und Anla\u0002genbaus. Die Industrie steht f\u00fcr Innovation, Exportorientierung und Mittelstand. Die Unter\u0002nehmen besch\u00e4ftigen insgesamt rund 3 Millionen Menschen in der EU-27, davon mehr als \r\n1,2 Millionen allein in Deutschland. Damit ist der Maschinen- und Anlagenbau unter den In\u0002vestitionsg\u00fcterindustrien der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber, sowohl in der EU-27 als auch in Deutsch\u0002land. Er steht in der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr ein Umsatzvolumen von gesch\u00e4tzt rund 910 Mil\u0002liarden Euro. Rund 80 Prozent der in der EU verkauften Maschinen stammen aus einer Ferti\u0002gungsst\u00e4tte im Binnenmarkt."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzliche Rahmenbedingungen zum l\u00e4ngeren Verbleib im Erwerbsleben"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der VDMA setzt sich seit langem f\u00fcr eine Flexibilisierung des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr ein, das in Deutschland viel zu restriktiv geregelt ist. Ziel ist es, ein \u201elevel playing field\u201c mit anderen Rechtsordnungen herzustellen und dadurch der Flucht in andere Rechtsordnungen entgegen zu wirken, das deutsche Recht wettbewerbsf\u00e4higer zu machen und den Unternehmen mehr Vertragsfreiheit einzur\u00e4umen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007636",
                "statements": [],
                "title": "Flexibilisierung des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Den Maschinen- und Anlagenbau aus dem Anwendungsbereich ausschlie\u00dfen\r\nZeitraum: September und Oktober 2023\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007637",
                "statements": [],
                "title": "Den Maschinen- und Anlagenbau aus dem Anwendungsbereich des ElektroG ausschlie\u00dfen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F-Gase Verordnung der EU f\u00fcr die Produktgruppe des Drucklufttrockner: \u00dcbergangsl\u00f6sung finden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007638",
                "statements": [],
                "title": "F-Gase Verordnung der EU f\u00fcr die Produktgruppe des Drucklufttrockner: \u00dcbergangsl\u00f6sung finden."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "ErP-Richtlinie der EU: Der VDMA bem\u00fcht um eine praxisnahe, industriegef\u00fchrte Umsetzung einschlie\u00dflich Bildung einer qualifizierten deutschen Stellungnahme.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007639",
                "statements": [],
                "title": "ErP Richtlinie der EU: Umsetzung in nationales Recht zugunsten des Produktbereiches Pumpen."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrSichV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Verwendung von Arbeitsmitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betrsichv_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00dcAnlV: Der VDMA bem\u00fcht sich um die Angemessenheit des Vorhabens im Bezug auf die b\u00fcrokratischen und sonstigen Anforderungen an Inverkehrbringer und Betreiber, insbesondere Pr\u00fcfanforderungen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007640",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcAnlV: Der VDMA bem\u00fcht um Vermeidung unangemessener Pr\u00fcfvorschriften insbesondere f\u00fcr Krane"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSpG",
                        "title": "Gesetz zur Demonstration der dauerhaften Speicherung von Kohlendioxid",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kspg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Carbon Management Strategie: Erm\u00f6glichung von CO2-Abscheidung und der Aufbau einer fl\u00e4chendeckenden CO2 Infrastruktur in Europa zum Transport, Nutzung und Speicherung von CO2",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011585.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11585",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/eckpunkte-der-bundesregierung-f%C3%BCr-eine-carbon-management-strategie/312598",
                        "title": "Eckpunkte der Bundesregierung f\u00fcr eine Carbon Management-Strategie"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/119/2011900.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11900",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-kohlendioxid-speicherungsgesetzes/312438",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Kohlendioxid-Speicherungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007641",
                "statements": [],
                "title": "Carbon Management Strategie: Erm\u00f6glichung von CO2-Abscheidung und der Aufbau einer fl\u00e4chendeckenden CO2 Infrastruktur "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schaffung eines herstellerfreundlichen Marktumfelds f\u00fcr den Ausbau der Windenergie und den Erhalt von Herstellerkapazit\u00e4ten in Europa.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/091/2009137.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9137",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/net-zero-industry-act-zum-motor-f%C3%BCr-den-industriestandort-deutschland/305601",
                        "title": "Net-Zero-Industry-Act zum Motor f\u00fcr den Industriestandort Deutschland machen - Effizient, b\u00fcrokratiearm und technologieoffen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007642",
                "statements": [],
                "title": "NZIA: Gestaltung der Rahmenbedingungen eines herstellerfreundlichen Umfeld f\u00fcr die Windindustrie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Solarpaket: Beschleunigung und Rahmenbedingungen Ausbau Wind- und PV",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0193-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "193/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011180.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11180",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Zweite Beschlussempfehlung und Zweiter Bericht des Ausschusses f\u00fcr Klimaschutz und Energie - zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8657 - Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007643",
                "statements": [],
                "title": "Solarpaket: Beschleunigung und Rahmenbedingungen Ausbau Wind- und PV "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schaffung eines geeigneten Strommarktdesigns f\u00fcr 100% EE\r\nEinbringung des VDMA Entwurf f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Marktdesign zur Beschaffung elektrischer Energie",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007644",
                "statements": [],
                "title": "PKNS: Schaffung eines geeigneten Strommarktdesigns f\u00fcr 100% EE"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vereinfachung und Beschleunigung des Anschlussprozess von Erzeugungsanlagen sowie die Forderung einer zentralen Datenbank f\u00fcr Einheitenzertifikate bei der Bundesnetzagentur. Aus Sicht des VDMA w\u00e4re eine generelle Anhebung der Leistungsgrenze auf 500 kW zielf\u00fchrend gewesen. Die Verlagerung der Zertifikatsdatenbank zur F\u00f6rdergesellschaft Windenergie (FGW) sehen wir kristisch",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0134-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "134/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweite-verordnung-zur-%C3%A4nderung-der-elektrotechnische-eigenschaften-nachweis-verordnung/309827",
                        "title": "Zweite Verordnung zur \u00c4nderung der Elektrotechnische-Eigenschaften-Nachweis-Verordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007645",
                "statements": [],
                "title": "NELEV: Vereinfachung und Beschleunigung des Anschlussprozess von Erzeugungsanlagen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schaffung eines geeigneten Marktumfeld f\u00fcr den Ausbau von Gaskraftwerkskapazit\u00e4ten f\u00fcr Turbinen und Motorenanlagen zur Sicherung des Strombedarfs der Bundesrepublik Deutschland und zur Sicherstellung der ben\u00f6tigten Systemdienstleistungen f\u00fcr den sicheren Netzbetrieb. Schaffung einer klaren Definition des Begriff H2 Ready",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011827.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11827",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/stand-umsetzung-kraftwerksstrategie/312287",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/11519 - Stand Umsetzung Kraftwerksstrategie"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007646",
                "statements": [],
                "title": "Kraftwerksstrategie:Einf\u00fchrung unter Ber\u00fccksichtigung der Versorgungssicherheit, Planbarkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WaStrG",
                        "title": "Bundeswasserstra\u00dfengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wastrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Speicherstrategie: Marktbedingungen f\u00fcr den Einsatz von Pumpspeicher verbessern; Ziele: Vereinfachung des Genehmigungsverfahrens, Befreiung von Letztverbraucherabgaben (insb. Netzentgelten)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/085/2008525.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8525",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/energiespeicher-jetzt-ausbauen/304080",
                        "title": "Energiespeicher jetzt ausbauen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007647",
                "statements": [],
                "title": "Speicherstrategie: Marktbedingungen f\u00fcr den Einsatz von Pumpspeicher verbessern"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der VDMA setzt sich f\u00fcr gute Investitionsbedingungen in Deutschland durch: degressive Abschreibung, faire Verlustverrechnungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr unsere zyklische Branche. Wichtige Stellschrauben:  Die zeitliche und betragsm\u00e4\u00dfige Ausweitung des Verlustvortrages und eine Verringerung der Mindestbesteuerung; Administrative Optimierung und Ausweitung der Bemessungsgrundlage bei der Forschungszulage zur Verbreitung der Inanspruchnahme der F\u00f6rderung, insb. bei gr\u00f6\u00dferen Mittelst\u00e4ndlern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008628.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8628",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-wachstumschancen-investitionen-und-innovation-sowie-steuervereinfachung/303318",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Wachstumschancen, Investitionen und Innovation sowie Steuervereinfachung und Steuerfairness (Wachstumschancengesetz)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010410.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10410",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-wachstumschancen-investitionen-und-innovation-sowie-steuervereinfachung/303318",
                        "title": "zu dem Gesetz zur St\u00e4rkung von Wachstumschancen, Investitionen und Innovation sowie Steuervereinfachung und Steuerfairness (Wachstumschancengesetz) - Drucksachen 20/8628, 20/9006, 20/9341, 20/9396 -"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007648",
                "statements": [],
                "title": "Wachstumschancengesetz: zur Ver\u00e4nderung der Forschungszulage"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mittelstandsfreundliche Umsetzung der Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme inkl. Einf\u00fchrung von Bagatellschwellen sowie Verschiebung des Starts der Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme bei unzureichender Vorbereitungszeit der Unternehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007649",
                "statements": [],
                "title": "Mittelstandsfreundliche Umsetzung der nach \u00a717 EnEfG einzuf\u00fchrenden Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EDL-G",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Energieeffizienzma\u00dfnahmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/edl-g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erreichung von B\u00fcrokratieerleichterungen im Energiedienstleistungsgesetz und im damit verkn\u00fcpften Energieeffizienzgesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007650",
                "statements": [],
                "title": "Mittelstandsfreundliche Novellierung des Energiedienstleistungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Novelle soll so ausgestaltet sein, dass f\u00fcr Unternehmen Klarheit \u00fcber die zuk\u00fcnftige Preisentwicklung in dem vom BEHG und ETS2 erfassten Sektoren besteht und diese sich mit ihren Managemententscheidungen darauf vorbereiten k\u00f6nnen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007651",
                "statements": [],
                "title": "Mittelstandsfreundliche Novelle des Brennstoffemissionshandelsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WaffG",
                        "title": "Waffengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/waffg_2002"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AWaffV",
                        "title": "Allgemeine Waffengesetz-Verordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awaffv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Regelung im Bundesgebiet zur Aufbewahrung des Schl\u00fcssel von Waffenschr\u00e4nken vereinheitlichen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0263-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "263/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entschlie%C3%9Fung-des-bundesrates-messerkriminalit%C3%A4t-wirksam-bek%C3%A4mpfen-und-novelle-des-waffenrechts/312419",
                        "title": "Entschlie\u00dfung des Bundesrates \"Messerkriminalit\u00e4t wirksam bek\u00e4mpfen und Novelle des Waffenrechts z\u00fcgig voranbringen\""
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007652",
                "statements": [],
                "title": "WaffG: Einheitliche Regelung im Bundesgebiet bei der Waffenlagerung schaffen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine schnelle Benennung der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde(n) (inkl. hinreichende Ressourcenausstattung, kompetentes Personal sowie Ausgestaltung des Sanktionsregimes unter Ber\u00fccksichtigung der Auswirkungen auf das Industriegesch\u00e4ft (B2B). ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007653",
                "statements": [],
                "title": "EU-Datenverordnung in nationales Flankierungsgesetz: Schnelle Etablierung der Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeit "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MessEG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen und die Bereitstellung von Messger\u00e4ten auf dem Markt, ihre Verwendung und Eichung sowie \u00fcber Fertigpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Harmonisierte Umsetzung der EU-Richtlinien 2014/31 und 2014/32 in nationales Recht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007654",
                "statements": [],
                "title": "MessEG: Interessen der deutschen Waagenindustrie bei \u00c4nderungen im gesetzlichen Messwesen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MessEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Inverkehrbringen und die Bereitstellung von Messger\u00e4ten auf dem Markt sowie \u00fcber ihre Verwendung und Eichung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messev"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Harmonisierte Umsetzung der EU-Richtlinien 2014/31 und 2014/32.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007655",
                "statements": [],
                "title": "MessEV: Interessenvertretung der deutschen Waagenindustrie "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MessEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Inverkehrbringen und die Bereitstellung von Messger\u00e4ten auf dem Markt sowie \u00fcber ihre Verwendung und Eichung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messev"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "EU RL MID (rev):  2014/32/EU (rev) im Sinne der deutschen Industrie \u00fcberarbeiten, sofern die EU-Kommission sich in diesem Jahr 2024 f\u00fcr eine Revision ausspricht. Eine Revision erscheint erforderlich, um Innovationen, wie Digitalisierung und k\u00fcnstliche Intelligenz im gesetzlichen Messwesen zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007656",
                "statements": [],
                "title": "EU RL MID (rev):  2014/32/EU (rev) im Sinne der deutschen Industrie \u00fcberarbeiten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MessEG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen und die Bereitstellung von Messger\u00e4ten auf dem Markt, ihre Verwendung und Eichung sowie \u00fcber Fertigpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Interessenvertretung der deutschen Waagenindustrie zur Anpassung der Richtlinie, insbesondere zu Innovationen, wie Digitalisierung und k\u00fcnstlicher Intelligenz, sofern die EU-Kommission sich in diesem Jahr 2024 f\u00fcr die Revision entscheiden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007657",
                "statements": [],
                "title": "EU RL NAWID (rev), 2014/31/EU (rev): Eine Revision der Richtlinie im Sinne der deutschen Waagenindustrie."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gesetz zur F\u00f6rderung EEW: Korrekte Definition der technischen Parameter f\u00fcr Drucklufterzeuger mit den Zielen, dass nur die energieeffizientesten Kompressoren gef\u00f6rdert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007658",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung EEW: Korrekte Definition der technischen Parameter f\u00fcr Drucklufterzeuger"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "W\u00e4hrend die vorgeschlagene Forschungsf\u00f6rderung und Modellprojekte ihre Berechtigung haben, bef\u00fcrworten wir einen st\u00e4rkeren Fokus auf konkrete Handlungsans\u00e4tze im Bereich Digitalisierung, Beratung und Innovationsf\u00f6rderung. Wir verweisen hier auf die beigef\u00fcgten Dokumente, die \u201eGemeinsame Erkl\u00e4rung der Verb\u00e4nde DBV, IVA und VDMA zur Erreichung der Nachhaltigkeitsziele im Pflanzenbau\u201c und das Statuspapier \u201eNachhaltige Landtechnik f\u00fcr Acker- und Pflanzenbau\u201c",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007659",
                "statements": [],
                "title": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz: St\u00e4rkung von Digitalisierung, Beratung und Innovationsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "- Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel zur Steigerung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Standorts Deutschland\r\nund der Robotik und Automation ergreifen\r\n- Wagnis-Kapital massiv ausdehnen\r\n- Beteiligung der Politik an der weltweit f\u00fchrenden Innovationsplattform f\u00fcr Robotik- und \r\nAutomation automatica\r\n-Nationale Strategie zu Humanoider Robotik entwickeln\r\n- Automatisierung und Skalierung der Wasserstoff-Wirtschaft beherzt in Angriff nehmen\r\n- 10.000 Maker Spaces an Schulen angehen\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007660",
                "statements": [],
                "title": "BMBF-Aktionsplan Robotikforschung 1.1: Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Standorts Deutschland und der Robotik und Automation st\u00e4rken"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "CSRD (Nationale Umsetzung Corporate Social Responsibility Directive), Ziel: Umsetzung handhabbar und unb\u00fcrokratisch f\u00fcr KMU gestalten",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007661",
                "statements": [],
                "title": "CSRD (Nationale Umsetzung Corporate Social Responsibility Directive), Ziel: Umsetzung handhabbar f\u00fcr KMU gestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "CS3D (Corporate Social Due Diligence Directive), Ziel: Fundamentale \u00c4nderung/R\u00fccknahme und Unterscheidung zwischen B2B und B2C Produkten ohne b\u00fcrokratischen Mehraufwand. Es sollte nicht nur zu einem mehr an B\u00fcrokratie und Verunsicherung unter KMU kommen und eine praxisnahe Handhabung gew\u00e4hrleistet sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/093/2009396.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9396",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-wachstumschancen-investitionen-und-innovation-sowie-steuervereinfachung/303318",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksachen 20/8628, 20/9006 - Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Wachstumschancen, Investitionen und Innovation sowie Steuervereinfachung und Steuerfairness (Wachstumschancengesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007662",
                "statements": [],
                "title": "CS3D: Fundamentale \u00c4nderung/R\u00fccknahme und Unterscheidung zwischen B2B und B2C Produkten ohne b\u00fcrokratischen Mehraufwand."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "LkSG, Ziel: Uns geht es um eine fundamentale \u00c4nderung/R\u00fccknahme und Unterscheidung zwischen B2B und B2C Produkten. Es sollte nicht nur zu einem mehr an B\u00fcrokratie und Verunsicherung kommen. Zentral ist eine praxisfreundliche Umsetzung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007663",
                "statements": [],
                "title": "LkSG: Fundamentale \u00c4nderung/R\u00fccknahme und Unterscheidung zwischen B2B und B2C Produkten ohne b\u00fcrokratischen Mehraufwand und Verunsicherng. "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "PPWR (Packaging and Packaging waste regulation), Ziel: Anpassung, \u00c4nderungen, generelle Bef\u00fcrwortung einer einheitlichen Verordnung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/088/2008826.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8826",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/versteckte-preiserh%C3%B6hungen-verhindern-f%C3%BCr-mehr-klarheit-und-transparenz-beim-einkauf/298643",
                        "title": "zu dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU - Drucksache 20/6411 - Versteckte Preiserh\u00f6hungen verhindern - F\u00fcr mehr Klarheit und Transparenz beim Einkauf von Bedarfsg\u00fctern sorgen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007664",
                "statements": [],
                "title": "PPWR, Ziel: Anpassung, \u00c4nderungen, Empfehlung einer einer einheitlichen Verordnung."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "AQD (Air Quality Directive), Ziel: grunlegende \u00c4nderungen\r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007665",
                "statements": [],
                "title": "AQD (Air Quality Directive), Ziel: grunlegende \u00c4nderungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IED (Industrial Emission Directive), Zel: grundlegende \u00c4nderungen zugunsten einer praxistauglichen Umsetzung. \r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007666",
                "statements": [],
                "title": "IED (Industrial Emission Directive), Zel: grundlegende \u00c4nderungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "PFAS, Ziel: fundamentale \u00dcberarbeitung des Regulierungsvorschlags; f\u00fcr eine L\u00f6sung, welche die Transformation der Industrie unterst\u00fctzt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/097/2009736.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9736",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorteile-von-per-und-polyfluorierten-alkylsubstanzen-weiter-nutzen-wertsch%C3%B6pfung-erhalten/307091",
                        "title": "Vorteile von per- und polyfluorierten Alkylsubstanzen weiter nutzen - Wertsch\u00f6pfung erhalten - Gesundheit und Umwelt sch\u00fctzen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007667",
                "statements": [],
                "title": "PFAS, Ziel: fundamentale \u00dcberarbeitung des Regulierungsvorschlags"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der CRA enth\u00e4lte aus Sicht des VDMA viele positive Punkte. Insbesondere das Konzept der eigenverantwortlichen, risikobasierten Umsetzung auf Basis des vielfach erfolgreichen New Legislative Frameworks. Auch die klare Abgrenzung zu anderen technischen Regularien wie der Maschinenverordnung ist geeignet, Doppelanforderungen zu vermeiden. Entscheidend f\u00fcr den Erfolg des Cyber Resilience Act wird die rechtzeitige Verf\u00fcgbarkeit von harmonisierten Normen sein. Fehlen entsprechende Standards, sind Engp\u00e4sse bei der Verf\u00fcgbarkeit zugelassener Produkte unumg\u00e4nglich. Die Europ\u00e4ische Kommission sollte fr\u00fchzeitig entsprechende Normungsmandate erteilen, die die Normungsorganisationen im Schulterschluss mit der Wirtschaft z\u00fcgig annehmen und umsetzen m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007668",
                "statements": [],
                "title": "Cyber Resilience Act (CRA): F\u00fcr eine fr\u00fchzeitige Erteilung von Normungsmandaten durch die KOM"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der VDMA setzt sich im Rahmen von NIS2 ein f\u00fcr:\r\n- Einf\u00fchrung angemessener Umsetzungsfristen insbesondere f\u00fcr KMU \r\n- Strenge Umsetzung der NIS2-Richtlinie ohne nationale \u00dcberregulierung \r\n- Unselbstst\u00e4ndige Erg\u00e4nzungsleistungen nachrangig einordnen\r\n- Ber\u00fccksichtigung statt Einhalten des Standes der Technik\r\n- R\u00fccknahme der IKT-Einschr\u00e4nkung f\u00fcr wichtige Unternehmen \r\n- Korrektur der Anwendung europ\u00e4ischer Zertifizierungsschemata\r\n- Keine Meldepflicht f\u00fcr Vorf\u00e4lle mit lediglich finanziellen Verlusten \r\n- Angemessene Durchsetzungsma\u00dfnahmen und Pr\u00fcfungen auch f\u00fcr wichtige Einrichtungen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007669",
                "statements": [],
                "title": "NIS-2-Directive:"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der VDMA unterst\u00fctzt das Ziel, EU-weit harmonisierte Regeln f\u00fcr den Einsatz von KI in der EU zu schaffen und eine nationale Zersplitterung des EU-Binnenmarktes zu vermeiden. Ein harmonisierter Rechtsrahmen in der EU ist eine Voraussetzung, um im globalen Wettbewerb mit dem globalen Wettbewerb in der KI Schritt zu halten. Grundlegende Regeln f\u00fcr den Einsatz von KI sind notwendig, um die Bedrohung der Grundrechte zu minimieren und Akzeptanz f\u00fcr diese Technologie zu schaffen. Insbesondere f\u00fcr kleinere Unternehmen und f\u00fcr Anwendungen mit geringerem Skalierungspotenzial besteht die Gefahr, dass der AI-Act zu Verunsicherung f\u00fchrt und die Verbreitung von KI behindert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007670",
                "statements": [],
                "title": "AI Act: Festlegung harmonisierter Vorschriften f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz und zur \u00c4nderung bestimmter Rechtsakte der Union"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wasserstoffbeschleunigungsgesetz: Ber\u00fccksichtigung von allen Formen gr\u00fcner Molek\u00fcle auch jenseits von Wasserstoff. Technologieoffene und praxistaugliche Ausgestaltung des Gesetzes. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011899.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11899",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-beschleunigung-der-verf%C3%BCgbarkeit-von-wasserstoff-und-zur-%C3%A4nderung/312436",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung der Verf\u00fcgbarkeit von Wasserstoff und zur \u00c4nderung weiterer rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den Wasserstoffhochlauf sowie zur \u00c4nderung weiterer energierechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007671",
                "statements": [],
                "title": "Wasserstoffbeschleunigungsgesetz: Praxistaugliche Implementierung f\u00fcr die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Umsetzung EU  RED III: konkrete Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Vorgaben insbesondere bez\u00fcglich Quoten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007672",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung EU  RED III: Praxistaugliche Ausgestaltung der nationalen Umsetzung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "ReFuelEU Aviation: Ambitionierte Quoten f\u00fcr synthetische Kraftstoffe in der Luftfahrt mit dem Ziel den Markthochlauf f\u00fcr solche Kraftstoffe zu beschleunigen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007673",
                "statements": [],
                "title": "ReFuelEU Aviation: Ambitionierte Quoten f\u00fcr synthetische Kraftstoffe in der Luftfahrt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Luftqualit\u00e4tsrichtlinie: Praxistaugliche Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Gesetzgebung mit dem Ziel hohe Umweltschutzstandards und wirtschaftliche Machbarkeit im Zusammenspiel zu betrachten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007674",
                "statements": [],
                "title": "Luftqualit\u00e4tsrichtlinie: Praxistaugliche Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Gesetzgebung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "13. und 44. BImschV: Ansto\u00dfen einer Diskussion \u00fcber praxistaugliche Grenzwerte im Bereich Verbrennung von Wasserstoff, um m\u00f6glichst gro\u00dffl\u00e4chigen Einsatz von Wasserstoff zu erm\u00f6glichen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007675",
                "statements": [],
                "title": "13. und 44. BImschV: Ansto\u00dfen einer Diskussion \u00fcber praxistaugliche Grenzwerte im Bereiche Verbrennung von Wasserstoff "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Langfristig wettbewerbsf\u00e4hige und souver\u00e4ne Strukturen entstehen nur, wenn es gelingt, die Wertsch\u00f6pfungsketten, eingeschlossen dem Advanced-Packaging, der Halbleiterindustrie mit innovationsstarken Maschinenbauunternehmen zu st\u00fctzen \u2013 sie sind die tragenden S\u00e4ulen einer wettbewerbsf\u00e4higen Dom\u00e4ne und produzieren Zukunft und Souver\u00e4nit\u00e4t. Ein umfassenderer Kapazit\u00e4tsaufbau der Forschung und Entwicklung umfasst Chipdesign, Systemintegration sowie Um- und Weiterqualifizierung der Arbeitskr\u00e4fte",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007676",
                "statements": [],
                "title": "Wir setzen uns ein f\u00fcr den Aufbau einer eigenen Halbleiterindustrie und Ber\u00fccksichtigung des Maschinen- und Anlagenbaus aus dem Investitionsraum"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir f\u00f6rderten Mechanismen zur Unterst\u00fctzung der heimischen Solarmodulproduktion, einschlie\u00dflich Resilienzbonus und \"non-price\" Kriterien, um die Abh\u00e4ngigkeit von asiatischen und hochsubventionierten Lieferanten zu verringern. Ziel war die St\u00e4rkung der deutschen und europ\u00e4ischen Produktion sowie die F\u00f6rderung einer nachhaltigeren Solarindustrie. Eine starke heimische Produktion wird langfristig mehr Innovation und Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00f6rdern, wesentlich f\u00fcr Maschinenbau-Equipment-Lieferanten und die Forschungs- und Entwicklungslandschaft.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011180.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11180",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Zweite Beschlussempfehlung und Zweiter Bericht des Ausschusses f\u00fcr Klimaschutz und Energie - zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8657 - Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007677",
                "statements": [],
                "title": "Solarpaket: F\u00fcr Mechanismen zur Unterst\u00fctzung der heimischen Solarmodulproduktion, einschlie\u00dflich Resilienz und non-price Kriterien"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxisnahe und harmonisierte Implementierung der Regulierung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2021/0646-21.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "646/21",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/281004",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die allgemeine Produktsicherheit, zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 1025/2012 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates sowie zur Aufhebung der Richtlinie 87/357/EWG des Rates und der Richtlinie 2001/95/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007678",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verordnung 1025/2012, Auslegung Rechtssache C-588/21: Vorbereitung, Evaluierung und \u00dcberarbeitung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrAVG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der betrieblichen Altersversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betravg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rkung und Verbreitung der betrieblichen Altersversorgung.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/zweites-gesetz-aenderung-betriebsrentengesetzes-und-anderer-gesetze.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/zweites-gesetz-aenderung-betriebsrentengesetzes-und-anderer-gesetze.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-24",
                    "title": "Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Betriebsrentengesetzes und zur \u00c4nderung anderer Gesetze"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011215",
                "statements": [],
                "title": "BRSG II"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr eine Kreislaufwirtschaft mit effizienten Verfahren und verbindlichen Regeln f\u00fcr alle Marktteilnehmer ein. Diese Regeln m\u00fcssen praxisnah gestaltet werden und zusammen mit der Markt\u00fcberwachung gleiche Wettbewerbsvoraussetzungen (Level-Playing-Field) f\u00fcr alle Marktteilnehmer gew\u00e4hrleisten. \r\nInsbesondere die Produktion textiler Produkte f\u00fcr nachhaltige technische Anwendungen sollte Vorrang haben vor einseitiger Fokussierung auf die Kreislauff\u00e4higkeit und eine Rezyklateinsatzquote. \r\nWir fordern Sorgfalt bei der Regulierung in der EU mit realistischen Zielvorgaben, messbaren Wirkungen und m\u00f6glichst wenig B\u00fcrokratie sowie dies gleicherma\u00dfen bei nationalen Umsetzungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011216",
                "statements": [],
                "title": "Del. Akt. f. Textilien / NKWS"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGBEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgbeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einwirken auf BMJ / Bundesregierung, den Regierungsvorschlag f\u00fcr ein nationales Richtlinien-Umsetzungsgesetz zur CSRD in der Hinsicht zu \u00e4ndern, das auch klassische Zertifizierungsgesellschaften zur Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten zugelassen werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011455",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Umsetzung CSRD (CSRD-RUG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der VDMA begr\u00fc\u00dft die Bem\u00fchungen zur Schaffung von bezahlbarem Wohnraum und zur F\u00f6rderung der Sanierung, sieht im aktuellen Gesetzesentwurf des BMJ jedoch nur einen kleinen Fortschritt. Der Ausschluss der Sachmangelhaftung war rechtlich m\u00f6glich, wurde aber nicht ausreichend umgesetzt, was die Auswirkungen auf die Baut\u00e4tigkeit fraglich macht. Der VDMA \u00e4u\u00dfert Bedenken zur unklaren Abgrenzung zwischen Komfortstandards und anerkannten Regeln der Technik, die f\u00fcr Energieeffizienz, Gesundheit, Hygiene, Brandschutz, Barrierefreiheit und Trinkwasserqualit\u00e4t wichtig sind.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_GebaudetypE.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_Gebaeudetyp_E.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-07-29",
                    "title": "Gesetz zur zivilrechtlichen Erleichterung des Geb\u00e4udebaus (Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011839",
                "statements": [],
                "title": "Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/53/319717/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240143.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007633",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Aufenthaltsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Fallbeispiel f\u00fcr notwendige Anpassung im \r\nFachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz \r\nFallschilderung\r\n\u2022 Der VDMA baut mithilfe von Mitgliedsunternehmen eine Berufsausbildung zum \r\nMechatroniker (Dauer: 30 Monate) in Gaborone/Botswana nach deutschem Vorbild \r\nauf. Diesen Ausbildungsgang hat der VDMA in Botswana durch die BQA (Botswana \r\nQualification Authority) akkreditieren lassen (staatlich anerkannt). \r\n\u2022 Nach dem ersten Durchlauf graduieren alle 8 Auszubildenden im November 2022.\r\n\u2022 Den beiden besten Absolventen vermittelt der VDMA im M\u00e4rz 2023 ein 3-w\u00f6chiges \r\nPraktikum bei xxx.\r\n\u2022xxx ist von den pers\u00f6nlichen und fachlichen Kompetenzen \r\nbeider Mechatroniker begeistert und bietet den beiden inzwischen nach Botswana \r\nzur\u00fcckgekehrten Graduates einen Arbeitsvertrag ab August 2023 f\u00fcr die \r\nArbeitsaufnahme in Deutschland an.\r\n\u2022 xxx tritt mit seiner IHK in Kontakt und beantragt das \r\n\u201ebeschleunigte Fachkr\u00e4fteverfahren\u201c nach \u00a7 81a AufenthG im Juni 2023. \r\n\u2022 Alle Unterlagen laufen zur IHK FOSA (IHK Foreign Skills Approval). Von dort werden \r\nunz\u00e4hlige Dokumente angefragt und vom VDMA aus Botswana beschafft.\r\n\u2022 Nachdem \u00fcber Monate (seit August 2023) keine Meldungen von der IHK FOSA zu \r\nerhalten waren (auch nach unz\u00e4hligen Anfragen via E-Mail und Telefon) fordert der \r\nVDMA xxx Anfang Februar 2024 auf, einen Brief an die Chefin \r\nder IHK FOSA zu schreiben und legt einen VDMA-Brief bei.\r\n\u2022 Am 01. M\u00e4rz 2024 erh\u00e4lt xxx die Information, dass die Ausbildung zum \r\nMechatroniker nur teilanerkannt werde. \r\n\u2022 Auf Nachfrage, welche Inhalte der Mechatronikerausbildung fehlen, erh\u00e4lt der VDMA \r\nvon xxx folgende Info: \u201eDigitalisierung der Arbeit, Datenschutz \r\nund Informationssicherheit\u201c. \r\n\u2022 Diese Inhalte sind bei xxx in Deutschland f\u00fcr die Ausbildung von \r\nMechatronikern kein Ausbildungsinhalt. Hahn Automation Group ist dennoch bereit, \r\ndiese Inhalte in Deutschland anzubieten.\r\n\u2022 Nun ergibt sich jedoch ein neues Problem: Die Teilanerkennung hat zur Folge, dass \r\nnun nicht mehr das beschleunigte Verfahren nach \u00a7 81a AufenthG in Frage kommt, \r\nsondern der Antrag ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste auf ein Visum zur Anerkennung \r\nausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen (\u00a7 16d AufenthG). Anders als im beschleunigten \r\nVerfahren sieht \u00a7 16d AufenthG jedoch mindestens hinreichende deutsche Sprachkenntnisse (A2) vor. Das bedeutet: Die beiden Fachkr\u00e4fte aus Botswana\r\nben\u00f6tigen zur Einreise ein A1-Deutschzertifikat und m\u00fcssen anschlie\u00dfend f\u00fcr einen \r\nA2-Sprachkurs in Deutschland angemeldet werden (weitere 3-6 Monate Verz\u00f6gerung \r\n+ etwa 1.200 \u20ac pro Person - dies k\u00f6nnten die beiden Absolventen nicht finanzieren). \r\n\u2022 xxx w\u00fcrde diesen Weg gehen und auch die Sprachkurse und die \r\nersten drei Monate Unterbringung \u00fcbernehmen. Aktuell befinden sich die zwei \r\nausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4fte noch in Botswana.\r\n\u2022 Das Beispiel zeigt anschaulich, welche H\u00fcrden es bei der Einwanderung von \r\nausgebildeten Fachkr\u00e4ften gibt und welche Bearbeitungs- und Wartezeiten in Kauf \r\ngenommen werden m\u00fcssen. \r\nL\u00f6sungsvorschlag/politische Forderung\r\nDie Anforderung \u201emindestens hinreichende deutsche Sprachkenntnisse\u201c in \u00a7 16d AufenthG \r\nsollte ersatzlos gestrichen werden. \r\nBegr\u00fcndung\r\nDie Beurteilung, welche Sprachkenntnisse auf welchem Niveau f\u00fcr die Aus\u00fcbung der \r\nT\u00e4tigkeit ben\u00f6tigt werden, sollte dem jeweiligen Arbeitgeber obliegen, da diese Anforderung \r\nje nach Betrieb, T\u00e4tigkeit und Mitarbeiterschaft sehr unterschiedlich ausfallen kann. In \r\nBetrieben, in denen vorrangig in englischer Sprache kommuniziert wird, ist es \r\nunverst\u00e4ndlich, weshalb Fachkr\u00e4fte aus Drittstaaten bereits vor Beginn der Besch\u00e4ftigung \r\nSprachkenntnisse nachweisen m\u00fcssen. \r\nEs ist ebenso unverst\u00e4ndlich, weshalb das beschleunigte Fachkr\u00e4fteverfahren nach \u00a7 81a \r\nAufenthG (sinnvollerweise) keine Sprachkenntnisse als zwingende Voraussetzung enth\u00e4lt, \r\ndiese dann aber gefordert werden, wenn die Fachkraft ihre Qualifikation in Deutschland \r\nanerkennen lassen m\u00f6chte. \r\nSollten die notwendigen Nachqualifizierungen besondere Kenntnisse der deutschen Sprache \r\nvoraussetzen, so k\u00f6nnen diese auch \u2013 aus unserer Sicht im berufspraktischen Alltag sogar \r\nbesser \u2013 im Betrieb bzw. in begleitenden Sprachkursen erworben werden. \r\nNeben einer Entlastung f\u00fcr Unternehmen und ausl\u00e4ndische Fachkraft w\u00fcrde der Wegfall des \r\nSprachnachweises auch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bei der Pr\u00fcfung der Verfahren entlasten \r\nund somit zur Beschleunigung beitragen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/6f/319719/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250037.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007634",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der betrieblichen Ausbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Fachkr\u00e4ftesicherung durch Ausbildung\r\nAusbildungssituation im Maschinen- und Anlagenbau\r\nDie betriebliche Ausbildung ist eine der zentralen S\u00e4ulen der Fachkr\u00e4ftesicherung f\u00fcr \r\nUnternehmen im Maschinen- und Anlagenbau. \r\nDie Ausbildungsquote im Maschinen- und Anlagenbau lag 2022 bei 5,3 Prozent \r\n(Gesamtwirtschaft: 4,7 Prozent). Der Anteil der Ausbildungsbetriebe lag bei 37,0 Prozent \r\n(Gesamtwirtschaft: 19,1 Prozent)1\r\n. Unternehmen im Maschinen- und Anlagenbau bilden \r\ndamit \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig aus. Die \u00dcbernahmequote liegt bei 91 Prozent2\r\n(Gesamtwirtschaft: 74 Prozent in 2021, 77 Prozent in 20193\r\n). Die Abbruchquote liegt unter \r\nf\u00fcnf Prozent.4\r\nZwischen Oktober 2022 und September 2023 gab es hochgerechnet 19.000 angebotene \r\nAusbildungsstellen im Maschinen- und Anlagenbau, jedoch nur 18.000 Bewerberinnen und \r\nBewerber. Die Zahl der unbesetzten Ausbildungsstellen in den f\u00fcr den Maschinenbau \r\nwichtigsten Berufsgruppen ist seit 2015 um fast 200 Prozent angestiegen. \r\nAktivit\u00e4ten des VDMA\r\nDie Aktivit\u00e4ten und Projekte des VDMA umfassen die gesamte Bandbreite der Bildungskette. \r\nWir k\u00fcmmern uns um den Fachkr\u00e4ftenachwuchs, wachen \u00fcber die Qualit\u00e4t beruflicher \r\nAusbildung und k\u00e4mpfen f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Studienerfolgs. Mit unseren \r\nbildungspolitischen Initiativen helfen wir Schulen und Hochschulen in ihrer Arbeit. \r\nBeispiele:\r\n\u2022 Nachwuchskampagne Talentmaschine. Faszination f\u00fcr technische Berufe zu \r\nentfachen ist das Ziel der gro\u00df angelegten VDMA-Kampagne. Die Initiative vereint \r\ndie Mitgliedsunternehmen mit gemeinsamen Botschaften, um junge Menschen f\u00fcr\r\neine Laufbahn im Maschinenbau zu interessieren. Plattform der Kampagne ist die \r\nSeite Talentmaschine.de, mit der der VDMA den Nachwuchs beim Thema \r\nBerufsinformation und bei der Vermittlung von Ausbildungspl\u00e4tzen unterst\u00fctzt. Hier \r\nfinden Jugendliche alles Wissenswerte \u00fcber die wichtigsten Ausbildungsberufe und \r\nStudienm\u00f6glichkeiten im Maschinen- und Anlagenbau und k\u00f6nnen sich direkt auf \r\noffene Ausbildungspl\u00e4tze, Praktika usw. bewerben. Dazu betreibt der VDMA\u0002Imagewerbung f\u00fcr Technikberufe in den Sozialen Medien und b\u00fcndelt und verbreitet\r\ndie vielf\u00e4ltigen Nachwuchsaktivit\u00e4ten der 3.600 Mitgliedsunternehmen.\r\n\u2022 Nachwuchsstiftung Maschinenbau des VDMA und VDW. Die Stiftung unterst\u00fctzt \r\ndie berufliche Bildung f\u00fcr den Maschinen- und Anlagenbau. Sie ist Partner f\u00fcr \r\nAusbilderinnen und Ausbilder in den Unternehmen sowie f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte der \r\nallgemein- und berufsbildenden Schulen. Mit unterschiedlichen Projekten setzt sich \r\ndie Stiftung auch gezielt f\u00fcr Jugendliche mit schlechten Startchancen ein.\r\n\u2022 IMPULS-Stiftung. Mit regelm\u00e4\u00dfigen Studien setzt die Stiftung unter anderem im \r\nBereich der beruflichen Bildung Impulse f\u00fcr den Maschinen- und Anlagenbau. \r\n\u2022 VDMA-Handlungsleitfaden zur Nachwuchswerbung. Vom Kindergarten bis zum \r\nAbschluss der dualen Ausbildung enth\u00e4lt der umfangreiche Leitfaden Ideen und \r\nerfolgreiche Beispiele zur F\u00f6rderung des Technikinteresses von Kindern und \r\nJugendlichen. Wie Unternehmen zur Berufsorientierung junger Menschen beitragen \r\nk\u00f6nnen, ist einer der zentralen Kernpunkte des Leitfadens.\r\nWo besteht politischer Handlungsbedarf?\r\n\u2022 Politischer Handlungsbedarf besteht vor allem auf Ebene der Bundesl\u00e4nder. \r\n\u2022 Die Berufsorientierung muss in allen Schulformen gest\u00e4rkt werden, um die duale \r\nAusbildung wieder st\u00e4rker in den Fokus der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu bringen. \r\nDaf\u00fcr muss auch die Kooperation zwischen Schulen und Unternehmen gest\u00e4rkt \r\nwerden.\r\n\u2022 Die Bundesl\u00e4nder sollten ein Schulfach Technik einf\u00fchren, um die Technik-Bildung \r\nvon Kindern und Jugendlichen in den Bildungskarrieren zu st\u00e4rken. \r\n\u2022 Alle Bundesl\u00e4nder m\u00fcssen die gesetzliche Grundlage daf\u00fcr schaffen, dass die \r\nSchulen den Agenturen f\u00fcr Arbeit und Jobcentern melden d\u00fcrfen, wer die Schule \r\nohne Abschluss verlassen hat. Bisher funktioniert der Datenaustausch laut \r\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit nur in Bayern, Bremen und Hamburg. \r\n\u2022 Berufsschullehrkr\u00e4fte m\u00fcssen kontinuierlich weiterqualifiziert werden, um den \r\nwandelnden Qualifizierungsanforderungen beispielsweise durch den Einsatz von \r\nRobotik und Automation gerecht zu werden. \r\n\u2022 In ingenieurwissenschaftlichen Studieng\u00e4ngen gibt es Abbruchquoten von bis zu 45 \r\nProzent. Diese jungen Menschen k\u00f6nnten mit den bereits erworbenen Qualifikationen \r\nim Studium verk\u00fcrzte Ausbildungswege nehmen. Daf\u00fcr brauchen wir ein \r\ndurchl\u00e4ssiges Bildungssystem und verst\u00e4rkte Kooperationen beispielsweise zwischen \r\nHochschulen und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/71/319721/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007635",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzliche Rahmenbedingungen zum l\u00e4ngeren Verbleib im Erwerbsleben",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Rahmenbedingungen und Anreize f\u00fcr l\u00e4ngeres Arbeiten\r\nBesch\u00e4ftigungssituation im Maschinen- und Anlagenbau und Problemlagen unserer \r\nMitgliedsunternehmen\r\nFachkr\u00e4ftemangel und Altersstruktur: Nach wie vor melden 31 Prozent der Unternehmen \r\nim Maschinen- und Anlagenbau Produktionsbehinderungen durch einen Fachkr\u00e4ftemangel.1\r\nDem demografischen Faktor kommt dabei eine besondere Bedeutung zu: 24,2 Prozent der \r\nBesch\u00e4ftigten unserer befragten Mitgliedsunternehmen sind (Stand: 2022) 55 Jahre oder \u00e4l\u0002ter. Zum Vergleich: 2005 lag der Anteil bei 14,1 Prozent.2 Der Fachkr\u00e4ftemangel ist schon \r\nheute die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung im Maschinenbau3 und wird es vor dem Hintergrund der \r\nAltersstruktur der Besch\u00e4ftigten auch in Zukunft bleiben. \r\nNutzung der sogenannten \u201eRente mit 63\u201c: Gerade im Maschinen- und Anlagenbau erf\u00fcl\u0002len aufgrund der hohen Arbeitsplatzsicherheit und damit verbundenen langen Erwerbsbio\u0002grafien viele Erwerbst\u00e4tige die Voraussetzungen, nach 45 Beitragsjahren abschlagsfrei in \r\nden Ruhestand zu gehen. Die Regelung wird \u00fcberwiegend von gut ausgebildeten und \u00fcber\u0002durchschnittlich verdienenden Personen in Anspruch genommen, also nicht von jenen, die \r\nder Gesetzgeber urspr\u00fcnglich adressieren wollte.\r\nRechtsunsicherheit bei Weiterbesch\u00e4ftigung: Entscheiden sich eine Arbeitnehmerin oder \r\nein Arbeitnehmer gemeinsam mit dem Arbeitgeber daf\u00fcr, dass das Arbeitsverh\u00e4ltnis auch \r\nnach dem Erreichen der Regelaltersgrenze fortgef\u00fchrt werden soll, so ist das \u2013 auch mehrfa\u0002che - Hinausschieben des Beendigungszeitpunktes zwar grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich (\u00a7 41 SGB \r\nVI). M\u00f6chte die betreffende Person jedoch im selben Zug ihre Arbeitszeit anpassen, so sollte \r\ndies nicht in einem zeitlichen Zusammenhang mit dem Verschieben des Beendigungszeit\u0002punktes stehen. Die Landesarbeitsgerichte haben unterschiedliche Auffassungen, ob das \r\nHinausschieben auch inhaltliche \u00c4nderungen zul\u00e4sst oder nicht. Dies verursacht zum einen \r\nRechtsunsicherheit bei Arbeitnehmer wie Arbeitgeber und zum anderen einen unn\u00f6tigen \r\nMehraufwand, wenn mit einem zeitlichen Abstand nach dem Hinausschieben die Inhalte des \r\nArbeitsvertrages ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Vor allem f\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen, \r\ndie nicht selbst \u00fcber die rechtliche Expertise in ihren Betrieben verf\u00fcgen, ist dies auch mit ei\u0002nem finanziellen Aufwand f\u00fcr arbeitsrechtliche Beratung verbunden.\r\nSchwierigkeiten bei Wiederbesch\u00e4ftigung: Noch deutlich komplizierter wird es, falls sich \r\neine Arbeitnehmerin oder ein Arbeitnehmer nach dem Renteneintritt entscheidet, erneut wie\u0002der f\u00fcr den ehemaligen Arbeitgeber t\u00e4tig werden zu wollen. Dies wird wie eine Neueinstel\u0002lung behandelt. Eine sachgrundlose Befristung ist aufgrund des Vorbesch\u00e4ftigungsverbots \r\n(\u00a7 14 Abs. 2 TzBfG) nicht m\u00f6glich. Zwar gibt es die M\u00f6glichkeit, Personen ab dem 52. Le\u0002bensjahr f\u00fcr maximal f\u00fcnf Jahre befristet einzustellen, wenn diese zuvor mindestens vier Mo\u0002nate besch\u00e4ftigungslos waren (\u00a7 14 Abs. 3 TzBfG). Allerdings ist es umstritten, ob Personen, \r\nwelche eine Rente beziehen, als besch\u00e4ftigungslos anzusehen sind. Eine erneute Befristung \r\nnach der H\u00f6chstdauer von f\u00fcnf Jahren ist zudem nicht m\u00f6glich. Auch hier ergibt sich \u2013 vor \r\nallem f\u00fcr den Arbeitgeber \u2013 eine rechtliche Unsicherheit. Eine Befristung mit Sachgrund \r\nkommt ebenfalls nicht in Frage, da der Rentenbezug kein sachlicher Grund ist (\u00a7 14 Abs. 1 \r\nTzBfG). Das Arbeitsrecht bietet hier derzeit keine handhabbaren L\u00f6sungen, insbesondere f\u00fcr \r\nkleine und mittlere Unternehmen, die hier h\u00e4ufig auf externe arbeitsrechtliche Beratung an\u0002gewiesen sind. \r\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge aus Sicht des VDMA\r\n\u2022 Abschaffung der \u201eRente mit 63\u201c \u2013 mindestens aber die Einschr\u00e4nkung auf be\u0002stimmte Gruppen (zum Beispiel Vorschlag von Prof. Dr. Werding, die Regelung auf \r\nGeringverdiener zu beschr\u00e4nken), um insbesondere qualifizierte Fachkr\u00e4fte l\u00e4nger im \r\nErwerbsleben zu halten.\r\n\u2022 Erh\u00f6hung des gesetzlichen sowie des tats\u00e4chlichen Renteneintrittsalters. Das \r\ngesetzliche Renteneintrittsalters muss an die Lebenserwartung gekoppelt werden. \r\nGleichzeitig muss das tats\u00e4chliche Renteneintrittsalter erh\u00f6ht werden, indem die Ab\u0002schl\u00e4ge angepasst werden. Diese liegen mit derzeit 3,6 Prozent bei einem vorgezo\u0002genen Jahr versicherungsmathematisch betrachtet zu niedrig. Beispielsweise das \r\nInstitut der deutschen Wirtschaft errechnet eine notwendige Erh\u00f6hung um bis zu 1,6 \r\nProzentpunkte4\r\n, um die gesetzliche Rentenversicherung nicht weiter zu belasten. \r\n\u2022 In diesem Zusammenhang bewerten wir auch den Wegfall der Hinzuverdienstgren\u0002zen bei einer vorgezogenen Altersgrenze als kritisch, da er einen weiteren Anreiz \r\nstellen kann, vor Erreichen der Regelaltersgrenze (aufgrund der geringen Abschl\u00e4ge) \r\neine Rente zu beziehen. Es w\u00e4re daher zu \u00fcberlegen, die f\u00fcr 2027 geplante Evalua\u0002tion vorzuziehen. \r\n\u2022 Klarstellung des \u00a7 41 SGB VI, dass mit dem Hinausschieben des Beendigungszeit\u0002punkts des Arbeitsvertrags auch die Arbeitsbedingungen angepasst werden d\u00fcrfen, \r\num die Arbeitszeitw\u00fcnsche der \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten einfach und rechtssicher zu er\u0002m\u00f6glichen.\r\n\u2022 Schaffung von rechtssicheren, befristeten M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im \r\nRentenbezug. Der einfachste Weg w\u00e4re, das Teilzeit- und Befristungsrecht dahinge\u0002hend anzupassen, dass bei der sachgrundlosen Besch\u00e4ftigung das Vorbesch\u00e4ftigungsverbot, zumindest f\u00fcr Personen, die sich bereits im Rentenbezug \r\nbefinden, zu streichen. Alternativ w\u00e4re denkbar, einen entsprechenden Sachgrund \r\neinzuf\u00fchren f\u00fcr die befristete Besch\u00e4ftigung von Personen im Rentenbezug. Ein wei\u0002terer Weg w\u00e4re, \u00a7 41 SGB VI anzupassen, um eine Br\u00fccke f\u00fcr vormals Besch\u00e4ftigte \r\nzu schaffen, damit deren Wiedereinstellung arbeitsrechtlich nicht als Neueinstellung \r\nbehandelt wird. \r\n\u2022 Abschaffen der gef\u00f6rderten Altersteilzeit. Die M\u00f6glichkeit, dass Besch\u00e4ftigte be\u0002reits ab 55 Jahren in die Altersteilzeit gehen k\u00f6nnen und dem Arbeitsmarkt damit \r\npraktisch nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen, halten wir \u00fcberholt. Die Altersteilzeit \r\nwurde eingef\u00fchrt, um den Besch\u00e4ftigtenabbau in Unternehmen sozialvertr\u00e4glich ge\u0002stalten zu k\u00f6nnen. Diese Zeiten haben sich grundlegend ge\u00e4ndert. Vereinbarungen \r\nzur Verringerung der Arbeitszeit sollen selbstverst\u00e4ndlich weiterhin m\u00f6glich sein, al\u0002lerdings sollten diese nicht steuer- und abgabenrechtlich gef\u00f6rdert werden. Beste\u0002hende Altersteilzeit-Vereinbarungen sollten dabei einen Bestandsschutz erhalten. \r\n\u2022 Streichen der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge bei der Besch\u00e4ftigung von Personen, welche \r\ndie Regelaltersgrenze erreicht haben. Nur wenn eine Arbeitnehmerin oder ein Ar\u0002beitnehmer sich entscheidet, freiwillig selbst weiter in die gesetzliche Rentenversiche\u0002rung einzuzahlen, wirken sich auch die Zahlungen des Arbeitgebers rentensteigernd \r\naus. Dass der Arbeitgeber unabh\u00e4ngig vom Arbeitnehmer in jedem Fall einzahlen \r\nmuss, halten wir ungerechtfertigt, da es dem \u00c4quivalenzprinzip widerspricht. Der \r\nWegfall der Arbeitgeberbeitr\u00e4ge, sofern Besch\u00e4ftigte ebenfalls keine Beitr\u00e4ge zahlen,\r\nw\u00e4re zudem ein Anreiz f\u00fcr Unternehmen, Besch\u00e4ftigte auch \u00fcber das gesetzliche \r\nRenteneintrittsalter hinaus im Betrieb zu halten. Auch der Arbeitgeberbeitrag zur Ar\u0002beitslosenversicherung sollte mit dem Bezug einer Rente gestrichen werden, da \r\nkeine Leistungen mehr bezogen werden k\u00f6nnen. \r\n\u2022 Selbstverst\u00e4ndlich sehen wir auch die Verantwortung der Betriebe, den Bed\u00fcrf\u0002nissen und W\u00fcnschen \u00e4lterer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern gerecht zu wer\u0002den und somit Anreize f\u00fcr l\u00e4ngeres Arbeiten zu schaffen. Gerade der Maschinen- und \r\nAnlagenbau profitiert beispielsweise in der Ausbildung von Nachwuchskr\u00e4ften von \r\ndem Erfahrungsschatz \u00e4lterer Besch\u00e4ftigte. Wir bieten mit unseren Produkten auch \r\ndie technischen M\u00f6glichkeiten, bei k\u00f6rperlich herausfordernden T\u00e4tigkeiten beispiels\u0002weise durch den Einsatz von Robotik zu entlasten.\r\n\r\n\u00dcber den VDMA\r\nDer VDMA vertritt 3.600 deutsche und europ\u00e4ische Unternehmen des Maschinen- und Anla\u0002genbaus. Die Industrie steht f\u00fcr Innovation, Exportorientierung und Mittelstand. Die Unter\u0002nehmen besch\u00e4ftigen insgesamt rund 3 Millionen Menschen in der EU-27, davon mehr als \r\n1,2 Millionen allein in Deutschland. Damit ist der Maschinen- und Anlagenbau unter den In\u0002vestitionsg\u00fcterindustrien der gr\u00f6\u00dfte Arbeitgeber, sowohl in der EU-27 als auch in Deutsch\u0002land. Er steht in der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr ein Umsatzvolumen von gesch\u00e4tzt rund 910 Mil\u0002liarden Euro. Rund 80 Prozent der in der EU verkauften Maschinen stammen aus einer Ferti\u0002gungsst\u00e4tte im Binnenmarkt."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}