{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-13T09:47:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-04T13:00:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T10:35:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34687,
                "validFromDate": "2024-06-19T10:35:36.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22400,
                "validFromDate": "2023-06-27T15:58:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T10:35:36.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15341,
                "validFromDate": "2023-02-13T09:47:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T15:58:58.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband der Personalmanager*innen (BPM) ist die f\u00fchrende berufsst\u00e4ndische Vereinigung f\u00fcr Personalmanager*innen und Personalverantwortlichen aus Unternehmen, Verb\u00e4nden und anderen Organisationen. Die Mitglieder sind in den verschiedensten Branchen, in allen Personalfunktionen\r\nund F\u00fchrungsebenen t\u00e4tig, unabh\u00e4ngig von der Gr\u00f6\u00dfe der Organisation. \r\n\r\nDer BPM entwickelt mit seinen Mitgliedern ein Leitbild des Berufsstandes und leistet einen Beitrag zu dessen Professionalisierung, Qualifizierung und Internationalisierung. Der Verband setzt sich f\u00fcr anerkannte Ausbildungsstandards ein und tr\u00e4gt dazu bei, den Austausch innerhalb des Berufsstandes zu f\u00f6rdern - \u00fcber nationale Grenzen hinaus. Der BPM sucht den Kontakt zu anderen Verb\u00e4nden und tauscht sich mit diesen zu aktuellen Themen des Berufsstandes aus. Der BPM sch\u00e4rft zugleich das Bild der Personalmanager*innen in der \u00d6ffentlichkeit, den Unternehmen und Institutionen. \r\n\r\nDer Verband zeigt \"Mut zur Meinung\" und bringt sich auch in aktuelle gesellschaftliche und politische Debatten ein. Der BPM b\u00fcndelt die Interessen seiner Mitglieder und vertritt diese gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und Medien. Der BPM versteht sich als \u00fcberparteilicher Verband, der die Interessen von Personalverantwortlichen gegen\u00fcber Wirtschaft, Politik und Gesellschaft vertritt. Er entwickelt und verdichtet Meinungsbildung innerhalb des Berufsstandes und gibt den Verantwortlichen eine Stimme. Bei all seinen Aktivit\u00e4ten steht stets die Weiterentwicklung der Profession im Vordergrund, die \u00fcber Vernetzung und Wissensaustausch zwischen den Mitgliedern aktiv gef\u00f6rdert wird.\r\n\r\nDer BPM nimmt zu Gesetzesvorhaben \u00f6ffentlich Stellung und unterrichtet seine Mitglieder \u00fcber relevante Gesetzes\u00e4nderungen.\r\nZudem ist der BPM Partner und Unterst\u00fctzer von folgenden Projekten: Erfolgsfaktor Familie, Netzwerk Unternehmen integrieren Fl\u00fcchtlinge, B\u00fcndnis Gemeinsam gegen Sexismus und Initiative Klischeefrei. \r\nDie Pr\u00e4sidentin ist zudem Teil der Jury des Equal Pay Awards, der vom BMFSFJ \u00fcber das Unternehmensnetzwerk Entgeltgleichheit f\u00f6rdern ausgegeben wird.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ca/ae/297869/BPM_Jahresabschluss-2023_vorlaeufig.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Werderscher Markt ",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bpm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493084859300",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bpm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Inga",
                "lastName": "Dransfeld-Haase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Inga",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Dransfeld-Haase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Malte",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 4466,
            "organizations": 62,
            "totalCount": 4528
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesverband der Personalmanager e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 450001,
            "to": 460000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000297/34687",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T10:35:36.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/f2/297870/Lobbyregister-Detailansicht-R000297-2024-06-19_10-35-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T10:35:36.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 34687,
    "registerNumber": "R000297",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Regelungsvorhaben: Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Arbeitszeitgesetzes und an-derer Vorschriften\r\nDer BPM bezweckt zu den Themen Pflicht zur elektronischen Erfassung am Tag der Erbringung, Zielgruppe, Fortbestand der Vertrauensarbeitszeit, Tarifbindung und Bu\u00dfgeldbew\u00e4hrung eine \u00c4nderung im Vergleich zum RefE herbeizuf\u00fchren. So soll die Bu\u00dfgeldh\u00f6he angepasst werden, Ausnahme auch f\u00fcr Unternehmen ohne Tarifbindung m\u00f6glich sein, eine Anpassung der Ruhe- und H\u00f6chstarbeitszeit vorgenommen werden, eine Ausweitung der Ausnahmeregelungen auf Angestellte mit einem Bruttogehalt \u00fcber der BBG und eine freue Wahl bei der Aufzeichnungsform.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002882",
                "statements": [],
                "title": "Flexibilisierung der Arbeitszeitgesetzgebung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Als Bundesverband der Personalmanager*innen begr\u00fc\u00dfen wir die Initiative des Kabinetts. Angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels sind neue Initiativen zur Einwanderung dringend n\u00f6tig. Mit der Chancenkarte r\u00fcckt die Berufserfahrung in den Vordergrund. Dadurch k\u00f6nnen die Unternehmen mitentscheiden, welche Anw\u00e4rter*innen f\u00fcr ihre offenen Stellen in Frage kommen. Die bisher erforderliche vorherige Pr\u00fcfung der Qualifikation war eine oft abschreckende, b\u00fcrokratische H\u00fcrde.\r\n\r\nIn Zukunft soll erst nach der Einreise gepr\u00fcft werden, ob die Berufsqualifikation der Bewerber*innen gleichwertig ist. Damit dies nicht erneut zum b\u00fcrokratischen Flaschenhals wird, pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine z\u00fcgige und unb\u00fcrokratische Pr\u00fcfung. Nur so haben die Unternehmen und die Besch\u00e4ftigten schnell Sicherheit \u00fcber den Aufenthalt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/065/2006500.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6500",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-weiterentwicklung-der-fachkr%C3%A4fteeinwanderung/298214",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Weiterentwicklung der Fachkr\u00e4fteeinwanderung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002883",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratische H\u00fcrden bei Einf\u00fchrung der Chancenkarte"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}