{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-17T08:57:36.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T15:49:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T13:19:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38590,
                "validFromDate": "2024-06-26T13:19:15.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37976,
                "validFromDate": "2024-06-24T08:18:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T13:19:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17501,
                "validFromDate": "2023-03-03T19:37:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T08:18:18.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11079,
                "validFromDate": "2022-10-17T08:57:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T19:37:52.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der BDH Bundesverband Rehabilitation ist Solidargemeinschaft, Selbsthilfe- und Sozialverband f\u00fcr Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen sowie f\u00fcr deren Angeh\u00f6rige und Tr\u00e4ger von medizinischen Einrichtungen. Als frei gemeinn\u00fctzige Fachorganisation setzt sich der BDH daf\u00fcr ein, dass Menschen, die durch Krankheit, Unfall oder Gewalt behindert oder von Behinderung bedroht sind, wieder am Leben teilhaben k\u00f6nnen in ihrer Rolle in der Familie, am Arbeitsplatz und in der Gesellschaft. Die bundesweite Arbeit des BDH hat das Ziel, allen Menschen gleicherma\u00dfen die umfassende Teilhabe an der F\u00fclle des Lebens zu erm\u00f6glichen. Seit seiner Gr\u00fcndung vor mehr als 100 Jahren bekennt sich der BDH zu Solidarit\u00e4t und Selbsthilfe im Ehrenamt, sozialer Gerechtigkeit und zur Achtung des Mitmenschen. \r\n\r\nEr verfolgt und unterst\u00fctzt ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzige und mildt\u00e4tige Zwecke, vor allem: \r\n\r\n- den Zusammenschluss aller Menschen mit Behinderung zur aktiven Selbsthilfe und Teilhabe, insbesondere chronisch kranker Menschen, Arbeits-, Verkehrs- und andere Unfallverletzter, Wehrdienstbesch\u00e4digter, Querschnittsgel\u00e4hmter sowie aller Menschen, die aufgrund von neurologischen oder psychischen Erkrankungen behindert oder von Behinderung bedroht sind, einschlie\u00dflich ihrer Familienmitglieder und Hinterbliebenen \r\n- die Beratung aller Menschen mit Behinderung und ihrer Familien in sozialrechtlichen Angelegenheiten \r\n- die Beratung f\u00fcr Gesetzgebung und Verwaltung sowie die sozial-, gesundheits- und gesell-schaftspolitische Mitwirkung an der Sicherung der Leistungssysteme \r\n- die Errichtung und Unterhaltung von nicht gewinnorientierten neurologischen Kliniken, Rehabilitationszentren und sonstigen medizinischen Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen, akuten und chronischen Erkrankungen\r\n- die F\u00f6rderung von Rehabilitation durch Unterst\u00fctzung von Forschung und Lehre, Publikationen, insbesondere auf neurologischem Gebiet, sowie durch die Vergabe von Stipendien, insbesondere Promotionsstipendien \r\n- die F\u00f6rderung des Behindertensports und der Selbsthilfe \r\n\r\nDie medizinischen BDH-Einrichtungen z\u00e4hlen zu den Pionieren der neurologischen Rehabilitation in Deutschland und gestalten bis heute deren Entwicklung aktiv mit. Sie werden von allen gesetzlichen und privaten Krankenkassen, den Berufsgenossenschaften, Rentenversicherungen und Versorgungs\u00e4mtern sowie der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit in Anspruch genommen. In der Tr\u00e4gerschaft des BDH befinden sich heute f\u00fcnf \u00fcber ganz Deutschland verteilte neurologische Kliniken in Braunfels (Hessen), Elzach (Baden-W\u00fcrttemberg), Greifswald (Mecklenburg-Vorpommern), Hessisch Oldendorf (Niedersachsen) und Vallendar (Rheinland-Pfalz). Dazu kommen die BDH-Klinik Waldkirch f\u00fcr Chirurgie und Innere Medizin, das Rehabilitationszentrum f\u00fcr Jugendliche in Vallendar und das BDH-Therapiezentrum Ortenau mit Standorten in Offenburg und Gengenbach. \r\n\r\nIn mehr als 60 BDH-Kreisverb\u00e4nden organisieren sich Menschen mit Behinderung und chronischen Erkrankungen zum Austausch, zur gegenseitigen Unterst\u00fctzung und zur gemeinsamen Gestaltung von Aktivit\u00e4ten der Selbsthilfe.\r\n\r\nSeinen Bundessitz hat der BDH Bundesverband Rehabilitation in Bonn. F\u00fcr seine Arbeit unterh\u00e4lt er dar\u00fcber hinaus in den Regionen Berlin, Fulda, Hessisch Oldendorf, Greifswald, Malente, M\u00f6nchengladbach, Saarbr\u00fccken und Stuttgart eigene Koordinations-B\u00fcros sowie Au\u00dfenstellen sozialrechtlicher Beratung.  \r\n\r\nF\u00fcr die Realisierung seiner satzungsm\u00e4\u00dfigen Zwecke unterh\u00e4lt der BDH eine eigene nichtrechtsf\u00e4hige Stiftung. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/0c/314755/Bericht-ueber-die-Erstellung-des-JA-2022-BDH-Bundesverband-Rehabilitation-e-V_.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.98,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lievelingsweg",
            "streetNumber": "125",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53119"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "susanne.pirner@bdh-reha.de",
            "phoneNumber": "+493086203713",
            "street": "Tauentzienstr. ",
            "streetNumber": "7b/c",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10789"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdh-reha.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228969840",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdh-reha.de "
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Josef",
                "lastName": "Bauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ilse",
                "function": "1. stellvertretende Bundesvorsitzende ",
                "lastName": "M\u00fcller ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Siegfried",
                "function": "2. stellvertretender Bundesvorsitzender ",
                "lastName": "Buser ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anna ",
                "function": "Bundeschatzmeisterin ",
                "lastName": "B\u00f6hringer ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Bundesschriftf\u00fchrer",
                "lastName": "Urbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-31",
            "naturalPersons": 10627,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 10627
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Behindertenrat "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation "
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BDH Bundesverband Rehabilitation e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 630001,
            "to": 640000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000897/38590",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T13:19:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/f1/314758/Lobbyregister-Detailansicht-R000897-2024-06-26_13-19-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T13:19:15.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38590,
    "registerNumber": "R000897",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GRG",
                        "title": "Gesetz zur Strukturreform im Gesundheitswesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/grg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Losgel\u00f6stes Bestehen der neurologischen Rehabilitationsphase B von angeschlossenen Krankenhausintensivstationen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004299",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/c3/305317/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190118.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004299",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erhaltung der bestehenden neurologischen Rehabilitationsphasen/-angebote",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u2022\tEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz- GVSG, Stand 08.04.2024)\r\nhier: Stellungnahme des BDH Bundesverband Rehabilitation\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Minister Professor Lauterbach, sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nder BDH Bundesverband Rehabilitation unterst\u00fctzt das Gesetzesvorhaben zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune, weist jedoch auf folgende L\u00fccken und nicht ausreichenden Ausgestaltungen der avisierten Regelungen aus Sicht der Betroffenen mit aus neurologischen Erkrankungen drohenden oder resultierenden Behinderungen hin:\r\n\r\n\r\n1.\tBeschleunigung von Bewilligungsverfahren  im Hilfsmittelbereich Entwurfstext: Zur Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern oder Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung soll das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt, die von Versicherten beantragt werden, die in regelm\u00e4\u00dfiger Behandlung in einem sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder einem medizinischen Behandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung (MZEB) sind, sofern der behandelnde Arzt oder die\r\nbehandelnde \u00c4rztin des SPZ oder des MZEB die beantragte Versorgung empfiehlt. Die Krankenkassen haben in diesen F\u00e4llen von der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Versorgung auszugehen.\r\n\r\n\u00c4nderungsbedarf/ Forderung: Dies ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, reicht jedoch nicht aus. Vielmehr muss das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen auch f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt werden, die von Versicherten beantragt werden, die sich in teilstation\u00e4rer oder station\u00e4rer neurologischen Fr\u00fchrehabilitation oder Rehabilitation befinden, sofern der behandelnde Arzt oder die behandelnde \u00c4rztin der Einrichtung die beantragte Versorgung empfiehlt. Die Krankenkassen haben auch in diesen F\u00e4llen von der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Versorgung auszugehen.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n \r\n\r\nBegr\u00fcndung: Oftmals sind die medizinische pflegerische und therapeutische Versorgung sowie die soziale Teilhabe unn\u00f6tig und zum Schaden der Betroffenen nach Entlassungen aus der teilstation\u00e4ren oder station\u00e4ren neurologischen Fr\u00fchrehabilitation oder Rehabilitation \u00fcber Monate, wenn nicht sogar dauerhaft dadurch eingeschr\u00e4nkt, dass die Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich kostentr\u00e4gerseitig sehr viel Zeit in Anspruch nehmen oder nach Aktenlage und ohne Kenntnis der Betroffenen und somit ohne ausreichende Kenntnis des individuellen Sachverhaltes ggf. auch nicht genehmigt werden; und dies, obwohl im Rahmen der regelhaft mehrw\u00f6chigen rehabilitativen Behandlung und nach Erprobung der Hilfsmittel mit guter \u00dcbereinstimmung mit aktuellen Leitlinien (Nelles et al., 2023) die Versorgung mit Hilfsmitteln im Rahmen des Entlassmanagements unter Einbindung multiprofessioneller medizinischer Expertise und Hilfsmittelversorgern sachgerecht vorbereitet und beantragt wurde.\r\n\r\n2.\tGrunds\u00e4tzliches Fehlen von strukturierten teambasierten multiprofessionellen rehabilitativen Ans\u00e4tzen der Gesundheitsversorgung in der Kommune\r\n\r\nBelastbare epidemiologische Untersuchungen in Deutschland, Europa, und weltweit zeigen sehr deutlich, dass neurologische Krankheiten die f\u00fchrenden Ursachen f\u00fcr alltagsrelevante Behinderungen in unseren Gesellschaften sind und dies mit nachweislich deutlich steigender Tendenz (GBD 2021 Nervous System Disorders Collaborators, 2024). Denn trotz aller Fortschritte bei der akutmedizinischen Versorgung werden neurologische Erkrankungen durch die demographischen Ver\u00e4nderungen h\u00e4ufiger und damit die durch diese Erkrankungen bedingte Behinderung und Pflegebed\u00fcrftigkeit.\r\nErfreulicherweise gibt es sehr umf\u00e4ngliche Evidenz dar\u00fcber, dass die teambasierte multiprofessionelle neurologische Rehabilitation die funktionelle Wiederherstellung nach Sch\u00e4digungen des Gehirns nachhaltig unterst\u00fctzt, auf diese Weise Pflegebed\u00fcrftigkeit und die Notwendigkeit einer Institutionalisierung zu vermeiden hilft und Autonomie im Alltag nachhaltig unterst\u00fctzt (Langhorne et al., 2020).\r\nDer Bedarf der Betroffenen mit aus neurologischen Erkrankungen drohenden oder resultierenden Behinderungen geht dabei \u00fcber die station\u00e4re Rehabilitationsbehandlung hinaus, da oftmals auch nach erfolgreicher postakuter Rehabilitation l\u00e4ngerfristig noch Funktionseinschr\u00e4nkungen bestehen, die auch der ambulanten gemeindenahen Rehabilitation bed\u00fcrfen.\r\nWir sprechen von einem \u201eContinuum of care\", das erforderlich ist und worauf der BDH Bundesverband Rehabilitation k\u00fcrzlich bei einem wissenschaftlichen Symposium und parlamentarischen Abend gemeinsam mit vielen Klinikern und Forschenden hingewiesen hat (Berlin, 23.04.2024).\r\nLeider bestehen in Deutschland kaum Strukturen der gemeindenahen multiprofessionellen Neurorehabilitation mit teambasierter koordinierter Assessment- und Ziel-orientierter Behandlung. Im Zuge der demographischen Entwicklung w\u00e4re dies jedoch zwingend erforderlich, um Behinderung und Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden oder zu reduzieren sowie Teilhabe zu f\u00f6rdern.\r\n\r\n\u00c4nderungsbedarf/ Forderung: F\u00fcr eine Umsetzung der gemeindenahen multiprofessionellen Neurorehabilitation erforderlich w\u00e4ren sowohl eine Qualifizierung der ambulant t\u00e4tigen \u00c4rzt*innen und Therapeut*innen, die Schaffung von Verg\u00fctungen f\u00fcr die koordinierende multiprofessionelle Team-Arbeit und die Etablierung von helfend koordinierend T\u00e4tigen (,,Lotsen\").\r\nDas fachliche Wissen f\u00fcr die Implementierung einer gemeindenahen multiprofessionellen Neurorehabilitation ist vorhanden.\r\nIm Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune ist dieser f\u00fcr die Gesundheitsversorgung in der Kommune so wichtige Aspekt jedoch g\u00e4nzlich nicht abgebildet und sollte dringlich erg\u00e4nzt werden.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und zur Diskussion der angesprochenen Sachverhalte stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nRA Josef Bauer\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBDH-Bundesverband Rehabilitation\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nProf. Dr. Thomas Platz\r\nForschungsdirektor\r\nBDH-Bundesverband Rehabilitation\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erhaltung der bestehenden neurologischen Rehabilitationsphasen/-angebote"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/c3/305317/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190118.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004299",
                "regulatoryProjectTitle": "Erhaltung der bestehenden neurologischen Rehabilitationsphasen/-angebote",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u2022\tEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune\r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz- GVSG, Stand 08.04.2024)\r\nhier: Stellungnahme des BDH Bundesverband Rehabilitation\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Minister Professor Lauterbach, sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nder BDH Bundesverband Rehabilitation unterst\u00fctzt das Gesetzesvorhaben zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune, weist jedoch auf folgende L\u00fccken und nicht ausreichenden Ausgestaltungen der avisierten Regelungen aus Sicht der Betroffenen mit aus neurologischen Erkrankungen drohenden oder resultierenden Behinderungen hin:\r\n\r\n\r\n1.\tBeschleunigung von Bewilligungsverfahren  im Hilfsmittelbereich Entwurfstext: Zur Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich bei Antr\u00e4gen von Kindern oder Erwachsenen mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung soll das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt, die von Versicherten beantragt werden, die in regelm\u00e4\u00dfiger Behandlung in einem sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder einem medizinischen Behandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schwerer Mehrfachbehinderung (MZEB) sind, sofern der behandelnde Arzt oder die\r\nbehandelnde \u00c4rztin des SPZ oder des MZEB die beantragte Versorgung empfiehlt. Die Krankenkassen haben in diesen F\u00e4llen von der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Versorgung auszugehen.\r\n\r\n\u00c4nderungsbedarf/ Forderung: Dies ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, reicht jedoch nicht aus. Vielmehr muss das Pr\u00fcfprogramm der Krankenkassen auch f\u00fcr solche Hilfsmittelversorgungen eingeschr\u00e4nkt werden, die von Versicherten beantragt werden, die sich in teilstation\u00e4rer oder station\u00e4rer neurologischen Fr\u00fchrehabilitation oder Rehabilitation befinden, sofern der behandelnde Arzt oder die behandelnde \u00c4rztin der Einrichtung die beantragte Versorgung empfiehlt. Die Krankenkassen haben auch in diesen F\u00e4llen von der medizinischen Erforderlichkeit der beantragten Versorgung auszugehen.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n \r\n\r\nBegr\u00fcndung: Oftmals sind die medizinische pflegerische und therapeutische Versorgung sowie die soziale Teilhabe unn\u00f6tig und zum Schaden der Betroffenen nach Entlassungen aus der teilstation\u00e4ren oder station\u00e4ren neurologischen Fr\u00fchrehabilitation oder Rehabilitation \u00fcber Monate, wenn nicht sogar dauerhaft dadurch eingeschr\u00e4nkt, dass die Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich kostentr\u00e4gerseitig sehr viel Zeit in Anspruch nehmen oder nach Aktenlage und ohne Kenntnis der Betroffenen und somit ohne ausreichende Kenntnis des individuellen Sachverhaltes ggf. auch nicht genehmigt werden; und dies, obwohl im Rahmen der regelhaft mehrw\u00f6chigen rehabilitativen Behandlung und nach Erprobung der Hilfsmittel mit guter \u00dcbereinstimmung mit aktuellen Leitlinien (Nelles et al., 2023) die Versorgung mit Hilfsmitteln im Rahmen des Entlassmanagements unter Einbindung multiprofessioneller medizinischer Expertise und Hilfsmittelversorgern sachgerecht vorbereitet und beantragt wurde.\r\n\r\n2.\tGrunds\u00e4tzliches Fehlen von strukturierten teambasierten multiprofessionellen rehabilitativen Ans\u00e4tzen der Gesundheitsversorgung in der Kommune\r\n\r\nBelastbare epidemiologische Untersuchungen in Deutschland, Europa, und weltweit zeigen sehr deutlich, dass neurologische Krankheiten die f\u00fchrenden Ursachen f\u00fcr alltagsrelevante Behinderungen in unseren Gesellschaften sind und dies mit nachweislich deutlich steigender Tendenz (GBD 2021 Nervous System Disorders Collaborators, 2024). Denn trotz aller Fortschritte bei der akutmedizinischen Versorgung werden neurologische Erkrankungen durch die demographischen Ver\u00e4nderungen h\u00e4ufiger und damit die durch diese Erkrankungen bedingte Behinderung und Pflegebed\u00fcrftigkeit.\r\nErfreulicherweise gibt es sehr umf\u00e4ngliche Evidenz dar\u00fcber, dass die teambasierte multiprofessionelle neurologische Rehabilitation die funktionelle Wiederherstellung nach Sch\u00e4digungen des Gehirns nachhaltig unterst\u00fctzt, auf diese Weise Pflegebed\u00fcrftigkeit und die Notwendigkeit einer Institutionalisierung zu vermeiden hilft und Autonomie im Alltag nachhaltig unterst\u00fctzt (Langhorne et al., 2020).\r\nDer Bedarf der Betroffenen mit aus neurologischen Erkrankungen drohenden oder resultierenden Behinderungen geht dabei \u00fcber die station\u00e4re Rehabilitationsbehandlung hinaus, da oftmals auch nach erfolgreicher postakuter Rehabilitation l\u00e4ngerfristig noch Funktionseinschr\u00e4nkungen bestehen, die auch der ambulanten gemeindenahen Rehabilitation bed\u00fcrfen.\r\nWir sprechen von einem \u201eContinuum of care\", das erforderlich ist und worauf der BDH Bundesverband Rehabilitation k\u00fcrzlich bei einem wissenschaftlichen Symposium und parlamentarischen Abend gemeinsam mit vielen Klinikern und Forschenden hingewiesen hat (Berlin, 23.04.2024).\r\nLeider bestehen in Deutschland kaum Strukturen der gemeindenahen multiprofessionellen Neurorehabilitation mit teambasierter koordinierter Assessment- und Ziel-orientierter Behandlung. Im Zuge der demographischen Entwicklung w\u00e4re dies jedoch zwingend erforderlich, um Behinderung und Pflegebed\u00fcrftigkeit zu vermeiden oder zu reduzieren sowie Teilhabe zu f\u00f6rdern.\r\n\r\n\u00c4nderungsbedarf/ Forderung: F\u00fcr eine Umsetzung der gemeindenahen multiprofessionellen Neurorehabilitation erforderlich w\u00e4ren sowohl eine Qualifizierung der ambulant t\u00e4tigen \u00c4rzt*innen und Therapeut*innen, die Schaffung von Verg\u00fctungen f\u00fcr die koordinierende multiprofessionelle Team-Arbeit und die Etablierung von helfend koordinierend T\u00e4tigen (,,Lotsen\").\r\nDas fachliche Wissen f\u00fcr die Implementierung einer gemeindenahen multiprofessionellen Neurorehabilitation ist vorhanden.\r\nIm Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune ist dieser f\u00fcr die Gesundheitsversorgung in der Kommune so wichtige Aspekt jedoch g\u00e4nzlich nicht abgebildet und sollte dringlich erg\u00e4nzt werden.\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und zur Diskussion der angesprochenen Sachverhalte stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nRA Josef Bauer\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\nBDH-Bundesverband Rehabilitation\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nProf. Dr. Thomas Platz\r\nForschungsdirektor\r\nBDH-Bundesverband Rehabilitation\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}