{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-19T11:17:06.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-17T16:02:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T16:03:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37295,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:03:43.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21117,
                "validFromDate": "2023-06-06T16:49:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:03:43.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10808,
                "validFromDate": "2023-01-19T11:17:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T16:49:47.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband der Deutschen Tourismuswirtschaft (BTW) setzt sich als Dachverband der deutschen Tourismuswirtschaft f\u00fcr die gemeinsamen, \u00fcbergreifenden Interessen und Bed\u00fcrfnisse einer der \u00f6konomisch bedeutsamsten Branchen in Deutschland gegen\u00fcber dem Bundestag, der Bundesregierung sowie einer breiten \u00d6ffentlichkeit ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/6e/319846/BTW_Rechenschaftsbericht-des-Geschaeftsjahres-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 350001,
            "to": 360000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BTW e. V.",
            "street": "Am Weidendamm",
            "streetNumber": "1A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@btw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49307262540",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.btw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "S\u00f6ren",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Liebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Bull",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norbert ",
                "lastName": "Fiebig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Eichhorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benedikt ",
                "lastName": "Esser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nils",
                "lastName": "Hartgen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Hedorfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Kerkloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Otto",
                "lastName": "Lindner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "S\u00f6ren",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Guido",
                "function": "stellv. Pr\u00e4sident und Schatzmeister",
                "lastName": "Z\u00f6llick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Liebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Norbert ",
                "function": "stellv. Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Fiebig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Felix",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Eichhorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benedikt ",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Esser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nils",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Hartgen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Hedorfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Kerkloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Otto",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Lindner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-17",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 25,
            "totalCount": 25
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Affiliate Member der UNWTO"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Deutschen Tourismuswirtschaft (BTW) e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Deutsche Lufthansa AG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Der Deutsche Klimafonds Tourismus f\u00f6rdert wirksame und praxistaugliche Klimaschutzma\u00dfnahmen f\u00fcr Leistungstr\u00e4ger und Destinationen im Deutschlandtourismus.\r\nDer DKT wird vom BTW in Kooperation mit dem Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung e. V. (PIK) durchgef\u00fchrt. Es handelt sich um ein von der Nationalen Klimaschutzinitiative (NKI) des BMWK gef\u00f6rdertes Projekt, das im Einklang mit den nationalen Klimaschutzzielen steht. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000621/37295",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:03:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/a4/319851/Lobbyregister-Detailansicht-R000621-2024-06-27_16-03-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T16:03:43.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 37295,
    "registerNumber": "R000621",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Zuge einer Novellierung der EU Pauschalreiserichtlinie mit Augenma\u00df sollen Preissteigerungen vermieden werden. Ziel sollte sein, den Anteil an Pauschalreisen perspektivisch weiter zu erh\u00f6hen. \r\n\r\n- Keine Einbeziehung von Gesch\u00e4ftsreisende\r\n- Beibehaltung der Regelung im Bereich der verbundenen Reiseleistungen\r\n- Bei Click-Through-Buchungen muss die 24-Stunden-Frist erhalten bleiben  \r\n- Keine gesetzliche Regelung der Anzahlungsmodalit\u00e4ten\r\n- Keine Ausweitung der Informationspflichten\r\n- Keine Ausweitung der R\u00fccktrittsgr\u00fcnde \r\n- Beibehaltung der aktuellen Regelung bei Reisehinweisen/Reisewarnungen  \r\n- Ablehnung eines Krisenfonds\r\n- Recht auf Vergabe von obligatorischen Gutscheinen bei Gro\u00dfschadensereignissen\r\n- Verhinderung von Doppelabsicherung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0024-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "24/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-richtlinie-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/308103",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur \u00c4nderung der Richtlinie (EU) 2015/2302 zur wirksameren Gestaltung des Schutzes von Reisenden und zur Vereinfachung und Klarstellung bestimmter Aspekte der Richtlinie"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007734",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/ac/319847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190122.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007734",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novellierung der EU Pauschalreiserichtlinie zukunftsorientiert gestalten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "als Bundesverband der Deutschen Tourismuswirtschaft bedanken wir uns f\u00fcr die Gelegenheit, zum Revisionsvorschlag zur Pauschalreise Stellung nehmen zu k\u00f6nnen sowie f\u00fcr den schon stattgefundenen Austausch am 22. Januar bei Ihnen im Haus.\r\nSchon beim damaligen Termin hatte es unter den einschl\u00e4gigen Verb\u00e4nden aus der Tourismuswirtschaft bei fast allen Punkten Einigkeit bei der Bewertung des Revisionsvorschlags gegeben. Aus diesem Gedanken heraus haben sich der BTW und andere Verb\u00e4nde in den letzten Wochen bem\u00fcht, ein gemeinsames Verb\u00e4ndepapier zu formulieren, um die gemeinsamen Standpunkte zu b\u00fcndeln. Dies ist in weiten Teilen auch sehr gut gelungen. Lediglich den in der Verb\u00e4nde-Allianz angebrachten Punkt der ausbleibenden Insolvenzabsicherung bei Fluggesellschaften teilen wir als Dachverband nicht. Jedoch kritisieren wir gemeinsam mit asr, DRV, DTV, Forum Anders Reisen, IHA, RDA und VIR die geplante Versch\u00e4rfung im Rahmen der Pauschalreiserichtlinie in den folgenden Punkten:\r\n\u2022 Artikel 2 Ziffer 2 (c): Gesch\u00e4ftsreisen sollten generell von der Richtlinie ausgenommen werden.\r\n\u2022 Artikel 3 Absatz 2 (b) (i) (v): Die vorgeschlagene Einf\u00fchrung der 3-Stunden-Regelung sowie die Streichung der 24-Stunden-Regelung sind weder f\u00fcr die Reisenden noch f\u00fcr die Tourismuswirtschaft praktikabel und daher zu streichen.\r\n\u2022 Artikel 3 Absatz 5: Die aktuelle Definition von verbundenen Reiseleistungen sollte beibehalten werden.\r\n\u2022 Artikel 5a (neu): Die Anzahlungsmodalit\u00e4ten sollten gesetzlich nicht neu geregelt werden. Die aktuellen Regelungen sind eingespielt und durch Rechtsprechung best\u00e4tigt. Mit einer Neuregelung droht eine lange Zeit rechtlicher Unsicherheit.\r\n\u2022 Artikel 7: Die vorgeschlagenen \u00c4nderungen erh\u00f6hen die Flut an Informationen und sollten zur\u00fcckgenommen werden.\r\n\u2022 Artikel 12 Absatz 2: Die neuen und zum Teil sehr ungenau formulierten Gr\u00fcnde und Kriterien zur Absage einer Reise sollten zur\u00fcckgenommen werden.\r\n\u2022 Artikel 12 Absatz 3a: Die Ausweitung der Reisewarnungen auf Wohnsitz, Abreiseort und Zielgebiet, sowie die aktuell insgesamt noch sehr unklaren Formulierungen \u2013 insbesondere zum Thema Reisewarnungen - stellen eine nicht sachgerechte Belastung der Reiseveranstalter da, weshalb der Absatz zu streichen ist.\r\n\u2022 Artikel 12 Absatz 4: Von der Einf\u00fchrung eines nationalen Krisenfonds abzusehen, da diese Liquidit\u00e4t binden, Preise erh\u00f6hen und Investitionen verhindern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Artikel 12a: Der Reisewirtschaft sollte die M\u00f6glichkeit einer obligatorischen Gutscheinl\u00f6sung bei Gro\u00dfschadensereignissen erm\u00f6glicht werden.\r\n\u2022 Artikel 17: Eine Doppelabsicherung gegen die Insolvenz des Reiseveranstalters ist zu vermeiden. Hierf\u00fcr ist der Gesetzgeber aufgerufen eine entsprechende L\u00f6sung zu schaffen.\r\n\u2022 Artikel 22: F\u00fcr die Berechnung der Fristen sollte der Stornierungszeitpunkt des Reiseveranstalters gegen\u00fcber dem Kunden herangezogen werden, um eine praxistaugliche Abwicklung zu gewehrleisten. Generell d\u00fcrfte die Schaffung eines B2B-Regressanspruches in der Praxis bei Krisen und Gro\u00dfschadensereignissen nicht durchsetzbar sein.\r\nAu\u00dferdem m\u00f6chten wir noch daf\u00fcr werben, die Frist zur Umsetzung der Revision in nationales Recht, auf 24 Monate anzusetzen, um zu gew\u00e4hrleisten, dass die Unternehmen ausreichend Zeit haben, ihr Gesch\u00e4ftsmodell an die neuen Vorschriften anzupassen.\r\nErlauben Sie uns abschlie\u00dfend noch einen generellen Kommentar zum vorliegenden Entwurf: Nach der langen und schwierigen Zeit der Corona-Pandemie, w\u00e4re die Politik gut beraten, nun nicht in einen allumfassenden Regelanspruch zu verfallen und sich von diesem \u00fcberstandenen Extremzustand treiben zu lassen. Vorgaben, die bis ins Kleinste regulieren wollen, was in dieser Auspr\u00e4gung nur als Jahrhundert-ereignis auf uns zukam, behindert die Arbeit im Alltag \u00fcberproportional hart. Zudem sollte bei den Aspekten des Verbraucherschutzes, die m\u00fcndige Verbraucher*innen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Verbraucher*innen entscheiden sich, aufgrund des vielseitigen Angebotes, bewusst f\u00fcr oder gegen eine Pauschalreise bzw. f\u00fcr oder gegen eine Einzelleistung. Die Pauschalreise ist heute schon sehr gut abgesichert \u2013 so gut abgesichert wie kaum ein Produkt anderer Wirtschaftszweige.\r\nWir danken f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme und stehen f\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che oder Informationen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novellierung der EU Pauschalreiserichtlinie zukunftsorientiert gestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BMG",
                        "title": "Bundesmeldegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bmg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UVPG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uvpg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BTW spricht sich f\u00fcr einen konsequenten B\u00fcrokratieabbau in Deutschland aus. Hierf\u00fcr bedarf es weiterer Anpassungen und \u00c4nderungen des BEG IV.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007735",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/43/319849/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190123.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007735",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sp\u00fcrbare Reduzierung der B\u00fcrokratielasten vor dem Hintergrund des BEG IV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes (BEG IV)\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nder Bundesverband der Deutschen Tourismuswirtschaft (BTW) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit, zum Referentenentwurf eines Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes (BEG IV) Stellung nehmen zu k\u00f6nnen.\r\nWir beziehen uns im Folgenden auf\r\n\u2022 Artikel 1-4: Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungsfrist\r\n\u2022 Artikel 6: \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes\r\n\u2022 Artikel 10: \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\r\n\u2022 Artikel 39: \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes\r\n\u2022 Artikel 41: \u00c4nderung des Nachweisgesetzes\r\nArtikel 1-4: Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungsfrist f\u00fcr Belege auf acht Jahre\r\nDie steuer- und handelsrechtliche Pflicht zur Aufbewahrung von Unterlagen ist in der Praxis regelm\u00e4\u00dfig mit einem erheblichen Aufwand verbunden. Aus diesem Grund sollte in diesem Zusammenhang stets zwischen dem Aufbewahrungszweck und der Zumutbarkeit f\u00fcr die betroffenen Unternehmen abgewogen werden. Die im Entwurf zwischen Handels- und Steuerrecht vorgesehene gleichlautende Reduzierung der Frist zur Aufbewahrung von Buchungsbelegen von 10 auf 8 Jahre ist daher zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nAllerdings wird die steuerrechtliche Aufbewahrungsfrist zus\u00e4tzlich vom Ablauf der Festsetzungsfrist determiniert (\u00a7 147 Abs. 3 Satz 5 AO), weshalb Unterlagen h\u00e4ufig deutlich l\u00e4nger vorgehalten werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus wird derzeit unterschiedlich beurteilt, ob Steuerpflichtige hierbei die Ablaufhemmung nach \u00a7 171 Abs. 7 AO (Verl\u00e4ngerung der Festsetzungsfrist im Fall von Steuerstraftaten oder Steuerordnungswidrigkeiten) beachten m\u00fcssen. Nach dem Vorsichtsprinzip ist daher die steuerstrafrechtliche Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr Steuerhinterziehung in besonders schweren F\u00e4llen von 15 Jahren ber\u00fccksichtigen. Im Zweifel werden somit Unterlagen aus Sicherheitsgr\u00fcnden deutlich l\u00e4nger vorgehalten als erforderlich.\r\nWir regen daher an, die Verkn\u00fcpfung zwischen Aufbewahrungs- und Festsetzungsfrist klarzustellen und auf die notwendigen Fallgestaltungen zu beschr\u00e4nken. Ferner sollte die steuerstrafrechtliche Verj\u00e4hrungsfrist entsprechend reduziert werden.\r\nArtikel 6: \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes (\u00a729 und \u00a730 BMG)\r\nAls BTW begr\u00fc\u00dfen wir die geplanten \u00c4nderungen zur Modernisierung des Bundesmeldegesetzes (BMG). Der Vorsto\u00df f\u00fcr ein vollst\u00e4ndiges Entfallen der besonderen Meldepflicht f\u00fcr inl\u00e4ndische Beherbergungsg\u00e4ste bringt endlich Bewegung in die von der Branche seit Jahrzehnten geforderte Abl\u00f6sung des Ausf\u00fcllens papierhafter Meldescheine beim Check-in im Hotel.\r\nMit Sorge betrachten wir jedoch die Beibehaltung der besonderen Meldepflicht f\u00fcr ausl\u00e4ndische G\u00e4ste. Die Tourismuswirtschaft ist eine gastfreundliche und durch und durch internationale Branche, in der jedwede Art von Diskriminierung keinen Platz hat. Die mit Umsetzung des Entwurfs des BEG IV beim Check-in erforderlich werdende deutlich sichtbare Ungleichbehandlung in- und ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste ist der Branche wesensfremd und wird bei den Mitarbeitenden auf intuitive Ablehnung treffen.\r\nDaher bem\u00e4ngeln wir insbesondere, dass die Bundesregierung der Branche bislang keine Perspektive zur Beendigung der unterschiedlichen Behandlung in- und ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste er\u00f6ffnet. Wir w\u00fcnschen uns ein klares Bekenntnis der Bundesregierung zur Ergreifung einer Initiative zur Reform des Artikels 45 des Schengener Durchf\u00fchrungs\u00fcbereinkommens (SD\u00dc) oder zumindest das Bekenntnis zu einem praxistauglichen digitalen Meldeverfahren, das auch ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten offensteht. Andernfalls droht der Branche, auch in 10 oder 20 Jahren noch ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten \u2013 zumindest denen aus Nicht-EU-Staaten \u2013 eine Unterschrift auf einem Papierzettel abverlangen zu m\u00fcssen, den Meldeschein archivieren und nach Ablauf von 12 Monaten vernichten zu m\u00fcssen.\r\nArtikel 45 Absatz 1a SD\u00dc schreibt vor, dass die Meldevordrucke von den beherbergten Ausl\u00e4ndern \u201eeigenh\u00e4ndig\u201c ausgef\u00fcllt und unterschrieben werden. Damit ist jedoch unserer Auffassung nach nicht zwingend eine Aussage \u00fcber die Voraussetzungen verbunden, unter denen der nationale Gesetzgeber bestimmte elektronische Identifikationsverfahren der Eigenh\u00e4ndigkeit gleichstellen kann. Das gilt umso mehr als zum Zeitpunkt des Abschlusses des SD\u00dc im Jahr 1985 elektronische Verfahren, mit der sich eine Person vergleichbar sicher wie mit einer eigenh\u00e4ndigen Unterschrift identifizieren lassen, weder bekannt noch etabliert waren. Dem nationalen Gesetzgeber sollte freistehen, ob und mit welcher Ma\u00dfgabe er die Erf\u00fcllung der besonderen Meldepflicht auf elektronischem Wege der Vorgabe in Artikel 45 Absatz 1 Buchstabe a SD\u00dc gleichstellt. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine praxisgerechte Interpretation auf einem akzeptablen Sicherheitsniveau, wie sie unserer Kenntnis nach in allen Nachbarl\u00e4ndern des Schengen Raums bereits heute gepflegt wird.\r\n\u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes (\u00a729 und \u00a730 BMG) | \u00a729 Absatz (2) Satz 1 BMG\r\nLaut Entwurf des BEG IV hat die beherbergte ausl\u00e4ndische Person gem\u00e4\u00df \u00a7 29 Abs. 2 Satz 1 BMG weiterhin \u201eam Tag der Ankunft einen besonderen Meldeschein handschriftlich zu unterschreiben\u201c. Der Passus \u201eam Tag der Ankunft\u201c sollte durch einen praxisgerechter gew\u00e4hlten, etwas l\u00e4ngeren Zeitraum ersetzt werden, damit Anmeldeformalit\u00e4ten zeitn\u00e4her zum Zeitpunkt der Buchung und ohnehin\r\nSeite | 3\r\nanstehender G\u00e4stekorrespondenz erledigt werden k\u00f6nnen. Wir schlagen vor, \u201eam Tag der Ankunft\u201c durch \u201ebinnen vierzehn Tagen vor Ankunft\u201c zu ersetzen.\r\nDies w\u00fcrde insbesondere bei der branchen\u00fcblichen Kombination mit einem kartengebundenen Zahlungsvorgang zus\u00e4tzliche Entb\u00fcrokratisierungsspielr\u00e4ume gem. \u00a729 Absatz (5) Satz 1 Ziffer 1. er\u00f6ffnen, denn Zahlungsvorg\u00e4nge finden zunehmend einige Tage vor der Anreise statt. Wenn das Hotel beim Check-in nicht auf einen papierhaften Meldeschein mit handschriftlicher Unterschrift zur\u00fcckgreifen m\u00f6chte, m\u00fcsste es andernfalls dem ausl\u00e4ndischen Gast vor Ort einen nochmaligen Zahlungsvorgang (\u00fcber 0,00 Euro oder 0,01 Euro) mit starker Kundenauthentifizierung zumuten, was regelm\u00e4\u00dfig erheblichen Kommunikationsaufwand und \u00dcberzeugungskraft abverlangen d\u00fcrfte.\r\nEine entsprechende Anpassung hin zu \u201ebinnen sieben Tagen vor Ankunft\u201c verstie\u00dfe nicht gegen Artikel 45 Absatz 1 Buchstabe a SD\u00dc, da dieser nicht auf den Tag der Ankunft abstellt. Auch europarechtlich stehen dem unserer Einsch\u00e4tzung nach keine Bedenken entgegen.\r\n\u00a7 29 Absatz (5) Satz 2 BMG\r\nEs war die Bundesregierung selbst, die 2021 mit \u00a729 Absatz 5 Satz 2 BMG kurzfristig eine Experimentierklausel eingef\u00fchrt haben wollte, um weitere elektronische Verfahren zur Erf\u00fcllung der besonderen Meldepflicht in Beherbergungsst\u00e4tten unter Einbeziehung des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) zu erproben. Umso unverst\u00e4ndlicher erscheint uns die Abschaffung dieses Passus. Die Erfahrungen der Hotellerie mit der Anwendung dieser Experimentierklausel waren bis zur faktischen Einstellung der Erprobung durch die Bundesregierung im November 2021 seitens der Hotellerie \u00fcberaus vielversprechend.\r\nDie Experimentierklausel sollte daher nicht nur beibehalten werden, sie sollte auch entfristet und auf deutlich mehr als nur zwei Jahre Dauer ausgedehnt werden, um neue Verfahren zur Umsetzung eines meldegesetzkonformen Hotel-Check-ins auch zuk\u00fcnftig b\u00fcrokratiearm und in angemessener Geschwindigkeit erproben zu k\u00f6nnen. Eine Gef\u00e4hrdung der Inneren Sicherheit durch eine solche Experimentierklausel w\u00e4re durch die Einbeziehung des unter der Fachaufsicht des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) stehenden BSI per se ausgeschlossen.\r\nDie Experimentierklausel war geschaffen worden, weil laut Gesetzesbegr\u00fcndung die bestehenden digitalen Optionen im Bundesmeldegesetz nicht ausreichten. Hieran hat sich nichts ge\u00e4ndert, im Gegenteil: Der Bedarf an digitalen L\u00f6sungen steigt rasant und ist zu einer festen Erwartungshaltung bei G\u00e4sten und Hoteliers gleicherma\u00dfen geworden. Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Aufhebung ausgerechnet der b\u00fcrokratieeinsparendenden und innovationsf\u00f6rdernden Experimentierklausel sind uns schlichtweg nicht ersichtlich.\r\nNeben der unbefristeten Aufrechterhaltung und Ausdehnung der Regelung sollte auch eine Antragsstellung durch weitere Berechtigte vorgesehen werden, denn eine Beschr\u00e4nkung allein auf Betreiber von Beherbergungsst\u00e4tten ist zu eng. Ein berechtigtes Interesse sollte regelm\u00e4\u00dfig auch dann angenommen werden, wenn Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nde oder Systembetreiber einen solchen Antrag f\u00fcr eine Vielzahl von Beherbergungsbetrieben stellen.\r\n\u00a730 Absatz (3) BMG\r\nWir verstehen den unver\u00e4nderten \u00a730 Absatz (3) BMG dahingehend, dass durch Landesrecht lediglich bestimmt werden kann, f\u00fcr die Erhebung von Fremdenverkehrs- und Kurbeitr\u00e4gen ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste zus\u00e4tzliche Daten auf Grundlage des Bundesmeldegesetz auf dem Meldeschein erheben zu lassen.\r\nNach unserer Einsch\u00e4tzung k\u00f6nnten die mehr als 350 pr\u00e4dikatisierten Heilb\u00e4der und Kurorte in Deutschland aber zuk\u00fcnftig auf Basis der jeweiligen Kommunalabgabengesetze der L\u00e4nder und darauf fu\u00dfender kommunaler Satzungen ihrerseits korrespondierende Meldepflichten f\u00fcr inl\u00e4ndische G\u00e4ste einf\u00fchren. Dann w\u00e4re der Entlastungseffekt durch das BEG IV zu einem wesentlichen Teil konterkariert, schlimmstenfalls k\u00f6nnten die Betriebe sogar mit h\u00f6heren Kosten der Datenerfassung konfrontiert sein, denn sie tr\u00e4fen nun vermutlich auf noch gr\u00f6\u00dferes Unverst\u00e4ndnis der G\u00e4ste.\r\nSeite | 4\r\nDer Referentenentwurf des BEG IV weist unter \u201eErf\u00fcllungsaufwand\u201c einen Entb\u00fcrokratisierungseffekt von 88,6 Millionen Meldeformularen, 3 Millionen Arbeitsstunden oder 62 Millionen Euro Personalkosten aus. Dieses Entb\u00fcrokratisierungsziel w\u00fcrde bei weitem verfehlt, wenn St\u00e4dte und Gemeinden als Reaktion auf das BEG IV ihrerseits kommunale Meldepflichten zu Gastbeitragssystemen f\u00fcr inl\u00e4ndische G\u00e4ste einf\u00fchren w\u00fcrden.\r\nZur Gr\u00f6\u00dfenordnung: Auf Heilb\u00e4der, Seeb\u00e4der, Kur- und Erholungsorte entfallen rund 42,5 Prozent aller \u00dcbernachtungen in Deutschland, die zu rund 93,2 Prozent von deutschen Staatsangeh\u00f6rigen stammen. Die Gesetzgeber im Bund und in den L\u00e4ndern m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass die mit der Novellierung des Bundesmeldegesetzes angestrebte B\u00fcrokratieentlastung der Beherbergungsbetriebe nicht durch Gegenma\u00dfnahmen auf kommunaler Ebene zur Aufrechterhaltung von Gastbeitragssystemen zu einem wesentlichen Teil konterkariert werden.\r\nArtikel 10: \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\r\nFristvereinheitlichung bei erstmaliger Auslegung Der Entwurf verk\u00fcrzt die Frist bei erneuter Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit gem. \u00a7 23 UVPG und setzt dabei das UVPG betreffend den Eckpunktebeschluss vom August 2023 zu diesem Gesetz um (\u201eWir werden die Frist f\u00fcr die erneute \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung nach \u00a7 21 Abs. 3 UVPG so gestalten, dass diese angemessen verk\u00fcrzt werden kann (...)\u201c). Der Artikel 10 sollte jedoch ebenfalls genutzt werden, um die hinsichtlich Fristverk\u00fcrzungen deutlich weitergehende Beschlusslage des Deutschland-Paktes umzusetzen (\u201eDer Bund wird in weiteren Fachplanungsgesetzen Fristverk\u00fcrzungen umsetzen.\u201c). Hierzu sollte auch die Beteiligungsfrist gem. \u00a7 21 UVPG bei erstmaliger Beteiligung angepasst. Sie sollte durch Streichung von \u00a7 21 Abs. 2 UVPG f\u00fcr \u00d6ffentlichkeit und Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange (T\u00d6B) jeweils einheitlich ein Monat betragen. Damit w\u00fcrde als weitere Beschleunigungseffekt seitens der Beh\u00f6rden auch der bestehende Pr\u00fcfschritt \u00fcber die L\u00e4nge der Beteiligung entfallen und hier\u00fcber auch Rechtsstreitigkeiten.\r\nAuch w\u00fcrde eine entsprechende Verk\u00fcrzung die Qualit\u00e4t der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung nicht mindern. Speziell durch die Entfristung des Planungssicherstellungsgesetz ist f\u00fcr allen Verfahren nach UVPG ein Online-Auslegung sichergestellt, die gerade f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit den Zugang zu den Informationen erheblich erleichtert. Diese sind mehr nur zu den jeweiligen \u00d6ffnungszeiten der f\u00fcr die Auslegung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zug\u00e4nglich, sondern w\u00e4hrend der Auslegungsfrist nun jederzeit.\r\n1:1 Umsetzung EU-rechtlicher Vorgaben F\u00fcr die Schiene ist die Anlage 1 UVPG deutlich strenger als durch die EU vorgeben umgesetzt. Es sind daher insb. mehr Vorpr\u00fcfungen f\u00fcr Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen (UVP) erforderlich, die mit dem hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Eisenbahn-Bundesamt abzustimmen sind, als durch die EU zwingend vorgeschrieben. Daher ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass im Deutschland-Pakt \u201eeine Erweiterung der Ausnahmen gem\u00e4\u00df Anlage 1 UVPG\u201c und das \u201eGrundprinzip der 1:1 Umsetzung EU-rechtlicher Vorgaben und der gezielten Aussch\u00f6pfung EU-rechtlicher Spielr\u00e4ume zur Verfahrensbeschleunigung\u201c angelegt sind. Daher sollten die Nummern 14.7 und 14.8 der Anlage 1 UVPG sowie in diesem Zusammenhang auch \u00a7 14 a UVPG entsprechend der EU-Vorgabe angepasst werden. Schlie\u00dflich umfasst Anhang II Nr. 10 c der EU-Richtlinie 2011/92/EU lediglich den \u201eBau von Eisenbahnstrecken sowie von intermodalen Umschlaganlagen und Terminals\u201c. Die aktuellen Regelungen im UVPG f\u00fcr die Schiene schreiben hingegen Pr\u00fcfungen f\u00fcr zahlreiche Anlagen vor, bei denen es sich weder um Eisenbahnstrecken noch Umschlaganlagen oder -terminals handelt. Die in der vergangenen Legislatur beschlossene Regelung des \u00a7 14a UVPG ist zwar zu\r\nSeite | 5\r\nbegr\u00fc\u00dfen, entspricht jedoch nicht vollst\u00e4ndig dem \u201eGrundprinzip der 1:1 Umsetzung EU-rechtlicher Vorgaben\u201c.\r\nArtikel 39: \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes\r\nStandardisierungen im Artenschutz Die Schaffung von Standards von Artenschutz ist ein Beschleunigungsvorschlag, der in zahlreichen Beschl\u00fcssen und Empfehlungen zur Planungsbeschleunigung ber\u00fccksichtigt ist (bspw. im Koalitionsvertrag, im Abschlussbericht der Beschleunigungskommission Schiene oder zuletzt im Deutschland-Pakt). Zudem hatte bereits 2018 das Bundesverfassungsgericht gemahnt, der Gesetzgeber m\u00fcsse f\u00fcr den Naturschutz mehr Klarheit und verbindliche Vorgaben schaffen. Hiernach darf der Gesetzgeber Verwaltung und Gerichten nicht ohne weitere Ma\u00dfgaben Entscheidungen ein fachwissenschaftliches \u201eErkenntnisvakuum\u201c \u00fcbertragen, das weder Gericht noch Verwaltung auszuf\u00fcllen verm\u00f6gen.\r\nGerade vor diesem Hintergrund ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass im Gesetzentwurf zumindest f\u00fcr Durchf\u00fchrung von Unterhaltungs- und Erneuerungsma\u00dfnahmen an Eisenbahnbetriebsanlagen keine Beschr\u00e4nkung des Erlasses von Verwaltungsvorschriften auf bestimmte Arten erfolgt. Damit k\u00f6nnen auch \u00fcber Zaun- und Mauereidechsen hinaus weitere Fachkonventionen erfolgen. Dieses ist auch deshalb geboten, weil im Bereich Schieneninfrastruktur auch \u00fcber dem Oberbau hinaus weitere Gewerke bestehen, die h\u00e4ufig von gesch\u00fctzten Arten als Ersatzlebensraum genutzt werden. Weiter Fachkonventionen w\u00fcrde daher v.a. Tunnelsanierungen und wie auch die Vegetationspflege entlang der Schieneninfrastruktur beschleunigen vereinfachen. Auch die Ausgestaltung der Regelung als widerlegbare Regelvermutung (\u201eliegt in der Regel kein Versto\u00df vor\u201c) ist sinnvoll, da mit Blick auf das Europarecht (Artenschutzrecht als \u201eTatrecht\u201c) zwingend.\r\nUm die Rechtssicherheit und Beschleunigungswirkung der Regelung zu erh\u00f6hen sollte jedoch mindestens in der Gesetzesbegr\u00fcndung drei Klarstellungen erfolgen.\r\n1) Entsprechend den am 3. Mai 2023 im Bundeskabinett beschlossenen \u201eEckpunkten zur Beschleunigung von Bauma\u00dfnahmen an der Schieneninfrastruktur \u00fcber Standardisierungen\u201c sollten die jeweils Konventionen durch normkonkretisierende Verwaltungsvorschriften (VwV) umgesetzt werden. Dies ist sehr wichtig, um die notwendige Verbindlichkeit herbeizuf\u00fchren. Bei rein norminterpretierenden VwV best\u00fcnde das Risiko, dass die jeweils zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden hiervon abweichen. Denn es bei VwV handelt sich ja gerade nicht um allseits verbindliche Rechtsverordnungen. Mindestens sollte daher in der Gesetzesbegr\u00fcndung eine Klarstellung zugunsten des normkonkretisierenden Charakters erfolgen, den die Regelung und die aus resultierenden VwV haben m\u00fcssen, damit die beabsichtigte Beschleunigungswirkung auch eintritt.\r\n2) Die Eckpunkte (s. Anlage 3, Nr. 4) hatten sich auch f\u00fcr Standards im Artenschutz \u201ebei Reaktivierungen von stillgelegten Bahnanlagen\u201c ausgesprochen. Es w\u00e4re daher w\u00fcnschenswert, wenn in der Gesetzesbegr\u00fcndung ein Hinweis im Sinne einer Klarstellung erfolgt, dass auch bei Reaktivierung von stillgelegten Bahnanlagen die in \u00a7 54 Abs. 12 BNatSchG-E erfassten Standards im Einzelfall anwendbar sein k\u00f6nnen, sofern eine entsprechend vergleichbare Sachlage vorliegt. Damit w\u00fcrde die Option bleiben, auch bei Reaktivierungen die Regelvermutung (kein Versto\u00df gegen Artenschutzrecht bei Beachtung der standardisieren Vorgehensweise) anwenden zu k\u00f6nnen.\r\nSeite | 6\r\n3) Es sollte eine Klarstellung erfolgen, dass beim Erlass der betreffenden VwV eine Beteiligung der hiervon betroffenen Verb\u00e4nde und Vorhabentr\u00e4ger erfolgt \u2013 entsprechend der Beteiligungspraxis bei Gesetzes- und Verordnungsvorhaben,\r\nErg\u00e4nzende Vorschl\u00e4ge zum aktuellen Entwurf:\r\nVorrang f\u00fcr ein Kompensationsgeld Im Koalitionsbeschluss \u201eModernisierungspaket f\u00fcr Klimaschutz und Planungsbeschleunigung\u201c im M\u00e4rz 2023 wird sehr zutreffend das Spannungsgeld aufgezeigt, dass derzeit bei der Anwendung der Eingriffsregelung (\u00a7\u00a7 14 ff. BNatSchG) besteht: \u201eDer reale Ausgleich findet derzeit oftmals in kleinteiligen und unzusammenh\u00e4ngenden Fl\u00e4chen mit wenig Wert f\u00fcr den Erhalt der Biodiversit\u00e4t statt. Bei Ersatzgeldzahlungen werden die Mittel h\u00e4ufig sp\u00e4t und unsystematisch verausgabt.\u201c\r\nDie L\u00f6sung dieses Spannungsfeldes sollte durch Erg\u00e4nzung der Eingriffsregelung (bspw. von \u00a7 15 Abs. 6 BNatSchG) um Einf\u00fchrung und Vorrangstellung eines Kompensationsgeldes erfolgen. Bei diesem neuen Instrument w\u00fcrde eine Realkompensation auf der Ebene Ausgleich/Ersatz weiterhin stattfinden. Sie w\u00fcrde jedoch nicht mehr vom jeweiligen Vorhabentr\u00e4ger, sondern unter der Verwendung von Kompensationsgelder mehrere Vorhabentr\u00e4ger von einem Dritten geb\u00fcndelt geplant und erbracht. Da durch die B\u00fcndelung st\u00e4rker zum Erhalt der Biodiversit\u00e4t zur Wiedervernetzung von Naturr\u00e4umen beigetragen wird, sollte f\u00fcr Kompensationsgelder im BNatSchG der Vorrang geregelt werden. F\u00fcr Kompensationsgelder sollte hierzu die anspruchsvolle und zeitintensive Vorgaben von \u00a7 15 Abs. 6 BNatSchG entfallen, wonach der Vorhabentr\u00e4ger erst dann seinerseits auf Realkompensation verzichten kann, wenn er den Nachweis erbracht hat, dass sie in jeweiligen Naturraum \u201enicht in angemessener Frist\u201c erfolgen kann.\r\nAngesichts in vielen Naturr\u00e4umen deutlich zunehmender Fl\u00e4chenknappheit und -konkurrenz sollte dabei auch eine Verwendung von Kompensationsgeldern au\u00dferhalb des jeweiligen Naturraums und eine st\u00e4rkere Nutzung von nicht-landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen erm\u00f6glicht werden. Dieses reduziert insbesondere den Fl\u00e4chenbedarf f\u00fcr Gro\u00dfprojekte und hier\u00fcber auch ihr jeweiliges regionales Konfliktpotenzial. Durch ein Kompensationsgeld w\u00fcrde daher gleich mehrere Beschleunigungseffekt zum Tragen kommen, w\u00e4hrend gleichzeitig die Effektivit\u00e4t von Kompensations- und Naturschutzma\u00dfnahmen erheblich gesteigert w\u00fcrde. Gerade hier f\u00fcr \u201eDeutschlandgeschwindigkeit\u201c zu sorgen w\u00e4re auch deshalb folgerichtig, da die Eingriffsregelung nicht aus Vorgaben der EU resultiert. Entsprechend gro\u00df sind hier die rechtlichen Spieler\u00e4ume f\u00fcr schnellere und effektivere Verfahren.\r\nVerankerung eines Umweltinformationsportals Ebenfalls am 3. Mai 2023 wurden im Kabinett \u201eEckpunkte zum Aufbau eines Nationalen Zentrums f\u00fcr Umwelt- und Naturschutzinformationen mit Verantwortung f\u00fcr Umsetzung und Betrieb des Online-Portals umwelt.info\u201c beschlossen. Im Rahmen des am 6. November 2023 beschlossenen \u201ePakt f\u00fcr Planungs-, Genehmigungs- und Umsetzungsbeschleunigung zwischen Bund und L\u00e4ndern\u201c wurde vereinbart, das Online-Portal dabei auch gesetzlich zu verankern. Hierzu sollen \u201evorhabenbezogen erhobene Kartierungsdaten gesetzlich verpflichtend zu \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen erkl\u00e4rt werden\u201c. Hierzu sollte die Regelung zum Artenschutz im BNatSchG entsprechend erg\u00e4nzt werden. Dabei ist jedoch auch sicherzustellen, dass die Kartierungsdaten die notwendige Qualit\u00e4t haben und Daten nicht missbr\u00e4uchlich in das Online-Portal eingebracht werden k\u00f6nnen. Hierzu sollte gesetzlich klargestellt werden, dass die Daten durch die jeweils zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde dem Portal zur Verf\u00fcgung zu stellen sind. Ferner sollten die Daten als weitere Qualit\u00e4tssicherung im Portal erst dann ver\u00f6ffentlicht werden, wenn die ihr zugrunde liegende Entscheidung bestandskr\u00e4ftig ist. Hinsichtlich Artenschutzthemen sollte generell eine Kooperationspflicht aller f\u00fcr den Artenschutz zust\u00e4ndigen Genehmigungsbeh\u00f6rden gegen\u00fcber dem\r\nSeite | 7\r\nOnline-Portal geregelt werden \u2013 auch hinsichtlich beh\u00f6rdlicher Zulassungsentscheidungen im Artenschutz. Ein Umweltinformationsportal mit dem Fokus auf die Verfahrens- und Verwaltungspraxis im Artenschutz w\u00fcrden nicht nur Doppelkartierungen seitens Vorhabentr\u00e4ger vermeiden helfen, sondern auch den Erlass von weiteren Fachkonventionen im Artenschutz vereinfachen und beschleunigen.\r\nArtikel 41: \u00c4nderung des Nachweisgesetzes\r\nDie Erkenntnis, dass eine digitale Form des Nachweises zumindest auch erm\u00f6glicht werden muss, ist zu begr\u00fc\u00dfen. In der Umsetzung w\u00e4re hier lediglich \u00a7 2 Abs. 1 S. 3 NachwG zu streichen, um zumindest die elektronische Form i.S.d. \u00a7 126a BGB zu erm\u00f6glichen. Die im Referentenentwurf vorgesehene Regelung f\u00fchrt dazu, dass allein die digitale Form f\u00fcr vertragliche Vereinbarungen erm\u00f6glicht wird. Die Erstellung von einseitigen Nachweisen in digitaler Form bleibt von der geplanten \u00c4nderung ausgeschlossen. Die beabsichtigte Anpassung verkompliziert nicht nur die Regelungen, sie f\u00fchrt auch dazu, dass Arbeitgeber sich entscheiden m\u00fcssen, ob sie einen digitalen und analogen Prozess vorhalten oder weiterhin nur den analogen Prozess. Das Erstellen von Nachweisen in digitaler Form findet insbesondere w\u00e4hrend des Arbeitsverh\u00e4ltnisses statt. Werden z.B. neue Arbeitsbedingungen per kollektiver Vereinbarung eingef\u00fchrt, die noch nicht Bestandteile einer Betriebsvereinbarung oder eines Tarifvertrages waren, l\u00f6sen sie die Nachweispflicht nach \u00a7\u00a7 2, 3 NachwG aus. Da sie allerdings nicht unter den Anwendungsbereich der beabsichtigten Neuregelung fallen, gilt \u00a7 3 S. 1 NachwG i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 (S. 3) NachwG und schlie\u00dft somit die elektronische Form aus; der Arbeitgeber muss auf den Papierprozess mit Originalunterschrift zur\u00fcckgreifen.\r\nUnabh\u00e4ngig von der Inkonsequenz der beabsichtigten Neuregelung stellt aber auch die elektronische Form i.S.d. \u00a7 126a BGB als digitale Kommunikations- und Nachweisform aus verschiedensten Gr\u00fcnden keine B\u00fcrokratieentlastung dar. Zum einen ist die qualifizierte elektronische Signatur teurer als die bisherige Schriftform. Noch dazu ist sie nur sehr rudiment\u00e4r genutzt und kaum verbreitet in der Bev\u00f6lkerung, sodass die vorgesehen Regelung, die auf Vertragsschl\u00fcsse abstellt, von vornherein kaum Anwendungsf\u00e4lle generieren wird. Die Arbeit-nehmer arbeiten schlicht nicht damit. Diese kennen vielmehr die Formen, die rechtlich der Textform entsprechen. Diese sind auch aufgrund millionenfacher Praxis des allt\u00e4glichen Lebens akzeptiert und damit wesentlich besser als Digitalisierungsinstrument des Nachweisgesetzes geeignet, so z.B. Schreiben, die eingescannte Unterschriften enthalten. Wenn es hier-f\u00fcr einen ausdr\u00fccklichen Niederschlag im Gesetz braucht, weil der Anwendungsbereich der \u201eTextform\u201c, dem diese Faksimiles auch entsprechen, m\u00f6glicherweise als zu weitgehend eingesch\u00e4tzt wird, k\u00f6nnte diese als eigenst\u00e4ndige Form geregelt werden. Ein entsprechender Entwurf ist bekannterma\u00dfen vielfach bereits politisch unter dem Namen \u201eelektronische Schriftform\u201c platziert.\r\nWir danken f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme und stehen f\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che oder Informationen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sp\u00fcrbare Reduzierung der B\u00fcrokratielasten vor dem Hintergrund des BEG IV"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/ac/319847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190122.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007734",
                "regulatoryProjectTitle": "Novellierung der EU Pauschalreiserichtlinie zukunftsorientiert gestalten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "als Bundesverband der Deutschen Tourismuswirtschaft bedanken wir uns f\u00fcr die Gelegenheit, zum Revisionsvorschlag zur Pauschalreise Stellung nehmen zu k\u00f6nnen sowie f\u00fcr den schon stattgefundenen Austausch am 22. Januar bei Ihnen im Haus.\r\nSchon beim damaligen Termin hatte es unter den einschl\u00e4gigen Verb\u00e4nden aus der Tourismuswirtschaft bei fast allen Punkten Einigkeit bei der Bewertung des Revisionsvorschlags gegeben. Aus diesem Gedanken heraus haben sich der BTW und andere Verb\u00e4nde in den letzten Wochen bem\u00fcht, ein gemeinsames Verb\u00e4ndepapier zu formulieren, um die gemeinsamen Standpunkte zu b\u00fcndeln. Dies ist in weiten Teilen auch sehr gut gelungen. Lediglich den in der Verb\u00e4nde-Allianz angebrachten Punkt der ausbleibenden Insolvenzabsicherung bei Fluggesellschaften teilen wir als Dachverband nicht. Jedoch kritisieren wir gemeinsam mit asr, DRV, DTV, Forum Anders Reisen, IHA, RDA und VIR die geplante Versch\u00e4rfung im Rahmen der Pauschalreiserichtlinie in den folgenden Punkten:\r\n\u2022 Artikel 2 Ziffer 2 (c): Gesch\u00e4ftsreisen sollten generell von der Richtlinie ausgenommen werden.\r\n\u2022 Artikel 3 Absatz 2 (b) (i) (v): Die vorgeschlagene Einf\u00fchrung der 3-Stunden-Regelung sowie die Streichung der 24-Stunden-Regelung sind weder f\u00fcr die Reisenden noch f\u00fcr die Tourismuswirtschaft praktikabel und daher zu streichen.\r\n\u2022 Artikel 3 Absatz 5: Die aktuelle Definition von verbundenen Reiseleistungen sollte beibehalten werden.\r\n\u2022 Artikel 5a (neu): Die Anzahlungsmodalit\u00e4ten sollten gesetzlich nicht neu geregelt werden. Die aktuellen Regelungen sind eingespielt und durch Rechtsprechung best\u00e4tigt. Mit einer Neuregelung droht eine lange Zeit rechtlicher Unsicherheit.\r\n\u2022 Artikel 7: Die vorgeschlagenen \u00c4nderungen erh\u00f6hen die Flut an Informationen und sollten zur\u00fcckgenommen werden.\r\n\u2022 Artikel 12 Absatz 2: Die neuen und zum Teil sehr ungenau formulierten Gr\u00fcnde und Kriterien zur Absage einer Reise sollten zur\u00fcckgenommen werden.\r\n\u2022 Artikel 12 Absatz 3a: Die Ausweitung der Reisewarnungen auf Wohnsitz, Abreiseort und Zielgebiet, sowie die aktuell insgesamt noch sehr unklaren Formulierungen \u2013 insbesondere zum Thema Reisewarnungen - stellen eine nicht sachgerechte Belastung der Reiseveranstalter da, weshalb der Absatz zu streichen ist.\r\n\u2022 Artikel 12 Absatz 4: Von der Einf\u00fchrung eines nationalen Krisenfonds abzusehen, da diese Liquidit\u00e4t binden, Preise erh\u00f6hen und Investitionen verhindern w\u00fcrde.\r\n\u2022 Artikel 12a: Der Reisewirtschaft sollte die M\u00f6glichkeit einer obligatorischen Gutscheinl\u00f6sung bei Gro\u00dfschadensereignissen erm\u00f6glicht werden.\r\n\u2022 Artikel 17: Eine Doppelabsicherung gegen die Insolvenz des Reiseveranstalters ist zu vermeiden. Hierf\u00fcr ist der Gesetzgeber aufgerufen eine entsprechende L\u00f6sung zu schaffen.\r\n\u2022 Artikel 22: F\u00fcr die Berechnung der Fristen sollte der Stornierungszeitpunkt des Reiseveranstalters gegen\u00fcber dem Kunden herangezogen werden, um eine praxistaugliche Abwicklung zu gewehrleisten. Generell d\u00fcrfte die Schaffung eines B2B-Regressanspruches in der Praxis bei Krisen und Gro\u00dfschadensereignissen nicht durchsetzbar sein.\r\nAu\u00dferdem m\u00f6chten wir noch daf\u00fcr werben, die Frist zur Umsetzung der Revision in nationales Recht, auf 24 Monate anzusetzen, um zu gew\u00e4hrleisten, dass die Unternehmen ausreichend Zeit haben, ihr Gesch\u00e4ftsmodell an die neuen Vorschriften anzupassen.\r\nErlauben Sie uns abschlie\u00dfend noch einen generellen Kommentar zum vorliegenden Entwurf: Nach der langen und schwierigen Zeit der Corona-Pandemie, w\u00e4re die Politik gut beraten, nun nicht in einen allumfassenden Regelanspruch zu verfallen und sich von diesem \u00fcberstandenen Extremzustand treiben zu lassen. Vorgaben, die bis ins Kleinste regulieren wollen, was in dieser Auspr\u00e4gung nur als Jahrhundert-ereignis auf uns zukam, behindert die Arbeit im Alltag \u00fcberproportional hart. Zudem sollte bei den Aspekten des Verbraucherschutzes, die m\u00fcndige Verbraucher*innen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden. Verbraucher*innen entscheiden sich, aufgrund des vielseitigen Angebotes, bewusst f\u00fcr oder gegen eine Pauschalreise bzw. f\u00fcr oder gegen eine Einzelleistung. Die Pauschalreise ist heute schon sehr gut abgesichert \u2013 so gut abgesichert wie kaum ein Produkt anderer Wirtschaftszweige.\r\nWir danken f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme und stehen f\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che oder Informationen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/43/319849/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190123.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007735",
                "regulatoryProjectTitle": "Sp\u00fcrbare Reduzierung der B\u00fcrokratielasten vor dem Hintergrund des BEG IV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes (BEG IV)\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nder Bundesverband der Deutschen Tourismuswirtschaft (BTW) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit, zum Referentenentwurf eines Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes (BEG IV) Stellung nehmen zu k\u00f6nnen.\r\nWir beziehen uns im Folgenden auf\r\n\u2022 Artikel 1-4: Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungsfrist\r\n\u2022 Artikel 6: \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes\r\n\u2022 Artikel 10: \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\r\n\u2022 Artikel 39: \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes\r\n\u2022 Artikel 41: \u00c4nderung des Nachweisgesetzes\r\nArtikel 1-4: Verk\u00fcrzung der Aufbewahrungsfrist f\u00fcr Belege auf acht Jahre\r\nDie steuer- und handelsrechtliche Pflicht zur Aufbewahrung von Unterlagen ist in der Praxis regelm\u00e4\u00dfig mit einem erheblichen Aufwand verbunden. Aus diesem Grund sollte in diesem Zusammenhang stets zwischen dem Aufbewahrungszweck und der Zumutbarkeit f\u00fcr die betroffenen Unternehmen abgewogen werden. Die im Entwurf zwischen Handels- und Steuerrecht vorgesehene gleichlautende Reduzierung der Frist zur Aufbewahrung von Buchungsbelegen von 10 auf 8 Jahre ist daher zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nAllerdings wird die steuerrechtliche Aufbewahrungsfrist zus\u00e4tzlich vom Ablauf der Festsetzungsfrist determiniert (\u00a7 147 Abs. 3 Satz 5 AO), weshalb Unterlagen h\u00e4ufig deutlich l\u00e4nger vorgehalten werden m\u00fcssen. Dar\u00fcber hinaus wird derzeit unterschiedlich beurteilt, ob Steuerpflichtige hierbei die Ablaufhemmung nach \u00a7 171 Abs. 7 AO (Verl\u00e4ngerung der Festsetzungsfrist im Fall von Steuerstraftaten oder Steuerordnungswidrigkeiten) beachten m\u00fcssen. Nach dem Vorsichtsprinzip ist daher die steuerstrafrechtliche Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr Steuerhinterziehung in besonders schweren F\u00e4llen von 15 Jahren ber\u00fccksichtigen. Im Zweifel werden somit Unterlagen aus Sicherheitsgr\u00fcnden deutlich l\u00e4nger vorgehalten als erforderlich.\r\nWir regen daher an, die Verkn\u00fcpfung zwischen Aufbewahrungs- und Festsetzungsfrist klarzustellen und auf die notwendigen Fallgestaltungen zu beschr\u00e4nken. Ferner sollte die steuerstrafrechtliche Verj\u00e4hrungsfrist entsprechend reduziert werden.\r\nArtikel 6: \u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes (\u00a729 und \u00a730 BMG)\r\nAls BTW begr\u00fc\u00dfen wir die geplanten \u00c4nderungen zur Modernisierung des Bundesmeldegesetzes (BMG). Der Vorsto\u00df f\u00fcr ein vollst\u00e4ndiges Entfallen der besonderen Meldepflicht f\u00fcr inl\u00e4ndische Beherbergungsg\u00e4ste bringt endlich Bewegung in die von der Branche seit Jahrzehnten geforderte Abl\u00f6sung des Ausf\u00fcllens papierhafter Meldescheine beim Check-in im Hotel.\r\nMit Sorge betrachten wir jedoch die Beibehaltung der besonderen Meldepflicht f\u00fcr ausl\u00e4ndische G\u00e4ste. Die Tourismuswirtschaft ist eine gastfreundliche und durch und durch internationale Branche, in der jedwede Art von Diskriminierung keinen Platz hat. Die mit Umsetzung des Entwurfs des BEG IV beim Check-in erforderlich werdende deutlich sichtbare Ungleichbehandlung in- und ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste ist der Branche wesensfremd und wird bei den Mitarbeitenden auf intuitive Ablehnung treffen.\r\nDaher bem\u00e4ngeln wir insbesondere, dass die Bundesregierung der Branche bislang keine Perspektive zur Beendigung der unterschiedlichen Behandlung in- und ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste er\u00f6ffnet. Wir w\u00fcnschen uns ein klares Bekenntnis der Bundesregierung zur Ergreifung einer Initiative zur Reform des Artikels 45 des Schengener Durchf\u00fchrungs\u00fcbereinkommens (SD\u00dc) oder zumindest das Bekenntnis zu einem praxistauglichen digitalen Meldeverfahren, das auch ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten offensteht. Andernfalls droht der Branche, auch in 10 oder 20 Jahren noch ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten \u2013 zumindest denen aus Nicht-EU-Staaten \u2013 eine Unterschrift auf einem Papierzettel abverlangen zu m\u00fcssen, den Meldeschein archivieren und nach Ablauf von 12 Monaten vernichten zu m\u00fcssen.\r\nArtikel 45 Absatz 1a SD\u00dc schreibt vor, dass die Meldevordrucke von den beherbergten Ausl\u00e4ndern \u201eeigenh\u00e4ndig\u201c ausgef\u00fcllt und unterschrieben werden. Damit ist jedoch unserer Auffassung nach nicht zwingend eine Aussage \u00fcber die Voraussetzungen verbunden, unter denen der nationale Gesetzgeber bestimmte elektronische Identifikationsverfahren der Eigenh\u00e4ndigkeit gleichstellen kann. Das gilt umso mehr als zum Zeitpunkt des Abschlusses des SD\u00dc im Jahr 1985 elektronische Verfahren, mit der sich eine Person vergleichbar sicher wie mit einer eigenh\u00e4ndigen Unterschrift identifizieren lassen, weder bekannt noch etabliert waren. Dem nationalen Gesetzgeber sollte freistehen, ob und mit welcher Ma\u00dfgabe er die Erf\u00fcllung der besonderen Meldepflicht auf elektronischem Wege der Vorgabe in Artikel 45 Absatz 1 Buchstabe a SD\u00dc gleichstellt. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr eine praxisgerechte Interpretation auf einem akzeptablen Sicherheitsniveau, wie sie unserer Kenntnis nach in allen Nachbarl\u00e4ndern des Schengen Raums bereits heute gepflegt wird.\r\n\u00c4nderung des Bundesmeldegesetzes (\u00a729 und \u00a730 BMG) | \u00a729 Absatz (2) Satz 1 BMG\r\nLaut Entwurf des BEG IV hat die beherbergte ausl\u00e4ndische Person gem\u00e4\u00df \u00a7 29 Abs. 2 Satz 1 BMG weiterhin \u201eam Tag der Ankunft einen besonderen Meldeschein handschriftlich zu unterschreiben\u201c. Der Passus \u201eam Tag der Ankunft\u201c sollte durch einen praxisgerechter gew\u00e4hlten, etwas l\u00e4ngeren Zeitraum ersetzt werden, damit Anmeldeformalit\u00e4ten zeitn\u00e4her zum Zeitpunkt der Buchung und ohnehin\r\nSeite | 3\r\nanstehender G\u00e4stekorrespondenz erledigt werden k\u00f6nnen. Wir schlagen vor, \u201eam Tag der Ankunft\u201c durch \u201ebinnen vierzehn Tagen vor Ankunft\u201c zu ersetzen.\r\nDies w\u00fcrde insbesondere bei der branchen\u00fcblichen Kombination mit einem kartengebundenen Zahlungsvorgang zus\u00e4tzliche Entb\u00fcrokratisierungsspielr\u00e4ume gem. \u00a729 Absatz (5) Satz 1 Ziffer 1. er\u00f6ffnen, denn Zahlungsvorg\u00e4nge finden zunehmend einige Tage vor der Anreise statt. Wenn das Hotel beim Check-in nicht auf einen papierhaften Meldeschein mit handschriftlicher Unterschrift zur\u00fcckgreifen m\u00f6chte, m\u00fcsste es andernfalls dem ausl\u00e4ndischen Gast vor Ort einen nochmaligen Zahlungsvorgang (\u00fcber 0,00 Euro oder 0,01 Euro) mit starker Kundenauthentifizierung zumuten, was regelm\u00e4\u00dfig erheblichen Kommunikationsaufwand und \u00dcberzeugungskraft abverlangen d\u00fcrfte.\r\nEine entsprechende Anpassung hin zu \u201ebinnen sieben Tagen vor Ankunft\u201c verstie\u00dfe nicht gegen Artikel 45 Absatz 1 Buchstabe a SD\u00dc, da dieser nicht auf den Tag der Ankunft abstellt. Auch europarechtlich stehen dem unserer Einsch\u00e4tzung nach keine Bedenken entgegen.\r\n\u00a7 29 Absatz (5) Satz 2 BMG\r\nEs war die Bundesregierung selbst, die 2021 mit \u00a729 Absatz 5 Satz 2 BMG kurzfristig eine Experimentierklausel eingef\u00fchrt haben wollte, um weitere elektronische Verfahren zur Erf\u00fcllung der besonderen Meldepflicht in Beherbergungsst\u00e4tten unter Einbeziehung des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) zu erproben. Umso unverst\u00e4ndlicher erscheint uns die Abschaffung dieses Passus. Die Erfahrungen der Hotellerie mit der Anwendung dieser Experimentierklausel waren bis zur faktischen Einstellung der Erprobung durch die Bundesregierung im November 2021 seitens der Hotellerie \u00fcberaus vielversprechend.\r\nDie Experimentierklausel sollte daher nicht nur beibehalten werden, sie sollte auch entfristet und auf deutlich mehr als nur zwei Jahre Dauer ausgedehnt werden, um neue Verfahren zur Umsetzung eines meldegesetzkonformen Hotel-Check-ins auch zuk\u00fcnftig b\u00fcrokratiearm und in angemessener Geschwindigkeit erproben zu k\u00f6nnen. Eine Gef\u00e4hrdung der Inneren Sicherheit durch eine solche Experimentierklausel w\u00e4re durch die Einbeziehung des unter der Fachaufsicht des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) stehenden BSI per se ausgeschlossen.\r\nDie Experimentierklausel war geschaffen worden, weil laut Gesetzesbegr\u00fcndung die bestehenden digitalen Optionen im Bundesmeldegesetz nicht ausreichten. Hieran hat sich nichts ge\u00e4ndert, im Gegenteil: Der Bedarf an digitalen L\u00f6sungen steigt rasant und ist zu einer festen Erwartungshaltung bei G\u00e4sten und Hoteliers gleicherma\u00dfen geworden. Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Aufhebung ausgerechnet der b\u00fcrokratieeinsparendenden und innovationsf\u00f6rdernden Experimentierklausel sind uns schlichtweg nicht ersichtlich.\r\nNeben der unbefristeten Aufrechterhaltung und Ausdehnung der Regelung sollte auch eine Antragsstellung durch weitere Berechtigte vorgesehen werden, denn eine Beschr\u00e4nkung allein auf Betreiber von Beherbergungsst\u00e4tten ist zu eng. Ein berechtigtes Interesse sollte regelm\u00e4\u00dfig auch dann angenommen werden, wenn Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nde oder Systembetreiber einen solchen Antrag f\u00fcr eine Vielzahl von Beherbergungsbetrieben stellen.\r\n\u00a730 Absatz (3) BMG\r\nWir verstehen den unver\u00e4nderten \u00a730 Absatz (3) BMG dahingehend, dass durch Landesrecht lediglich bestimmt werden kann, f\u00fcr die Erhebung von Fremdenverkehrs- und Kurbeitr\u00e4gen ausl\u00e4ndischer G\u00e4ste zus\u00e4tzliche Daten auf Grundlage des Bundesmeldegesetz auf dem Meldeschein erheben zu lassen.\r\nNach unserer Einsch\u00e4tzung k\u00f6nnten die mehr als 350 pr\u00e4dikatisierten Heilb\u00e4der und Kurorte in Deutschland aber zuk\u00fcnftig auf Basis der jeweiligen Kommunalabgabengesetze der L\u00e4nder und darauf fu\u00dfender kommunaler Satzungen ihrerseits korrespondierende Meldepflichten f\u00fcr inl\u00e4ndische G\u00e4ste einf\u00fchren. Dann w\u00e4re der Entlastungseffekt durch das BEG IV zu einem wesentlichen Teil konterkariert, schlimmstenfalls k\u00f6nnten die Betriebe sogar mit h\u00f6heren Kosten der Datenerfassung konfrontiert sein, denn sie tr\u00e4fen nun vermutlich auf noch gr\u00f6\u00dferes Unverst\u00e4ndnis der G\u00e4ste.\r\nSeite | 4\r\nDer Referentenentwurf des BEG IV weist unter \u201eErf\u00fcllungsaufwand\u201c einen Entb\u00fcrokratisierungseffekt von 88,6 Millionen Meldeformularen, 3 Millionen Arbeitsstunden oder 62 Millionen Euro Personalkosten aus. Dieses Entb\u00fcrokratisierungsziel w\u00fcrde bei weitem verfehlt, wenn St\u00e4dte und Gemeinden als Reaktion auf das BEG IV ihrerseits kommunale Meldepflichten zu Gastbeitragssystemen f\u00fcr inl\u00e4ndische G\u00e4ste einf\u00fchren w\u00fcrden.\r\nZur Gr\u00f6\u00dfenordnung: Auf Heilb\u00e4der, Seeb\u00e4der, Kur- und Erholungsorte entfallen rund 42,5 Prozent aller \u00dcbernachtungen in Deutschland, die zu rund 93,2 Prozent von deutschen Staatsangeh\u00f6rigen stammen. Die Gesetzgeber im Bund und in den L\u00e4ndern m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass die mit der Novellierung des Bundesmeldegesetzes angestrebte B\u00fcrokratieentlastung der Beherbergungsbetriebe nicht durch Gegenma\u00dfnahmen auf kommunaler Ebene zur Aufrechterhaltung von Gastbeitragssystemen zu einem wesentlichen Teil konterkariert werden.\r\nArtikel 10: \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung\r\nFristvereinheitlichung bei erstmaliger Auslegung Der Entwurf verk\u00fcrzt die Frist bei erneuter Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit gem. \u00a7 23 UVPG und setzt dabei das UVPG betreffend den Eckpunktebeschluss vom August 2023 zu diesem Gesetz um (\u201eWir werden die Frist f\u00fcr die erneute \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung nach \u00a7 21 Abs. 3 UVPG so gestalten, dass diese angemessen verk\u00fcrzt werden kann (...)\u201c). Der Artikel 10 sollte jedoch ebenfalls genutzt werden, um die hinsichtlich Fristverk\u00fcrzungen deutlich weitergehende Beschlusslage des Deutschland-Paktes umzusetzen (\u201eDer Bund wird in weiteren Fachplanungsgesetzen Fristverk\u00fcrzungen umsetzen.\u201c). Hierzu sollte auch die Beteiligungsfrist gem. \u00a7 21 UVPG bei erstmaliger Beteiligung angepasst. Sie sollte durch Streichung von \u00a7 21 Abs. 2 UVPG f\u00fcr \u00d6ffentlichkeit und Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange (T\u00d6B) jeweils einheitlich ein Monat betragen. Damit w\u00fcrde als weitere Beschleunigungseffekt seitens der Beh\u00f6rden auch der bestehende Pr\u00fcfschritt \u00fcber die L\u00e4nge der Beteiligung entfallen und hier\u00fcber auch Rechtsstreitigkeiten.\r\nAuch w\u00fcrde eine entsprechende Verk\u00fcrzung die Qualit\u00e4t der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung nicht mindern. Speziell durch die Entfristung des Planungssicherstellungsgesetz ist f\u00fcr allen Verfahren nach UVPG ein Online-Auslegung sichergestellt, die gerade f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit den Zugang zu den Informationen erheblich erleichtert. Diese sind mehr nur zu den jeweiligen \u00d6ffnungszeiten der f\u00fcr die Auslegung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zug\u00e4nglich, sondern w\u00e4hrend der Auslegungsfrist nun jederzeit.\r\n1:1 Umsetzung EU-rechtlicher Vorgaben F\u00fcr die Schiene ist die Anlage 1 UVPG deutlich strenger als durch die EU vorgeben umgesetzt. Es sind daher insb. mehr Vorpr\u00fcfungen f\u00fcr Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen (UVP) erforderlich, die mit dem hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Eisenbahn-Bundesamt abzustimmen sind, als durch die EU zwingend vorgeschrieben. Daher ist sehr zu begr\u00fc\u00dfen, dass im Deutschland-Pakt \u201eeine Erweiterung der Ausnahmen gem\u00e4\u00df Anlage 1 UVPG\u201c und das \u201eGrundprinzip der 1:1 Umsetzung EU-rechtlicher Vorgaben und der gezielten Aussch\u00f6pfung EU-rechtlicher Spielr\u00e4ume zur Verfahrensbeschleunigung\u201c angelegt sind. Daher sollten die Nummern 14.7 und 14.8 der Anlage 1 UVPG sowie in diesem Zusammenhang auch \u00a7 14 a UVPG entsprechend der EU-Vorgabe angepasst werden. Schlie\u00dflich umfasst Anhang II Nr. 10 c der EU-Richtlinie 2011/92/EU lediglich den \u201eBau von Eisenbahnstrecken sowie von intermodalen Umschlaganlagen und Terminals\u201c. Die aktuellen Regelungen im UVPG f\u00fcr die Schiene schreiben hingegen Pr\u00fcfungen f\u00fcr zahlreiche Anlagen vor, bei denen es sich weder um Eisenbahnstrecken noch Umschlaganlagen oder -terminals handelt. Die in der vergangenen Legislatur beschlossene Regelung des \u00a7 14a UVPG ist zwar zu\r\nSeite | 5\r\nbegr\u00fc\u00dfen, entspricht jedoch nicht vollst\u00e4ndig dem \u201eGrundprinzip der 1:1 Umsetzung EU-rechtlicher Vorgaben\u201c.\r\nArtikel 39: \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes\r\nStandardisierungen im Artenschutz Die Schaffung von Standards von Artenschutz ist ein Beschleunigungsvorschlag, der in zahlreichen Beschl\u00fcssen und Empfehlungen zur Planungsbeschleunigung ber\u00fccksichtigt ist (bspw. im Koalitionsvertrag, im Abschlussbericht der Beschleunigungskommission Schiene oder zuletzt im Deutschland-Pakt). Zudem hatte bereits 2018 das Bundesverfassungsgericht gemahnt, der Gesetzgeber m\u00fcsse f\u00fcr den Naturschutz mehr Klarheit und verbindliche Vorgaben schaffen. Hiernach darf der Gesetzgeber Verwaltung und Gerichten nicht ohne weitere Ma\u00dfgaben Entscheidungen ein fachwissenschaftliches \u201eErkenntnisvakuum\u201c \u00fcbertragen, das weder Gericht noch Verwaltung auszuf\u00fcllen verm\u00f6gen.\r\nGerade vor diesem Hintergrund ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass im Gesetzentwurf zumindest f\u00fcr Durchf\u00fchrung von Unterhaltungs- und Erneuerungsma\u00dfnahmen an Eisenbahnbetriebsanlagen keine Beschr\u00e4nkung des Erlasses von Verwaltungsvorschriften auf bestimmte Arten erfolgt. Damit k\u00f6nnen auch \u00fcber Zaun- und Mauereidechsen hinaus weitere Fachkonventionen erfolgen. Dieses ist auch deshalb geboten, weil im Bereich Schieneninfrastruktur auch \u00fcber dem Oberbau hinaus weitere Gewerke bestehen, die h\u00e4ufig von gesch\u00fctzten Arten als Ersatzlebensraum genutzt werden. Weiter Fachkonventionen w\u00fcrde daher v.a. Tunnelsanierungen und wie auch die Vegetationspflege entlang der Schieneninfrastruktur beschleunigen vereinfachen. Auch die Ausgestaltung der Regelung als widerlegbare Regelvermutung (\u201eliegt in der Regel kein Versto\u00df vor\u201c) ist sinnvoll, da mit Blick auf das Europarecht (Artenschutzrecht als \u201eTatrecht\u201c) zwingend.\r\nUm die Rechtssicherheit und Beschleunigungswirkung der Regelung zu erh\u00f6hen sollte jedoch mindestens in der Gesetzesbegr\u00fcndung drei Klarstellungen erfolgen.\r\n1) Entsprechend den am 3. Mai 2023 im Bundeskabinett beschlossenen \u201eEckpunkten zur Beschleunigung von Bauma\u00dfnahmen an der Schieneninfrastruktur \u00fcber Standardisierungen\u201c sollten die jeweils Konventionen durch normkonkretisierende Verwaltungsvorschriften (VwV) umgesetzt werden. Dies ist sehr wichtig, um die notwendige Verbindlichkeit herbeizuf\u00fchren. Bei rein norminterpretierenden VwV best\u00fcnde das Risiko, dass die jeweils zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden hiervon abweichen. Denn es bei VwV handelt sich ja gerade nicht um allseits verbindliche Rechtsverordnungen. Mindestens sollte daher in der Gesetzesbegr\u00fcndung eine Klarstellung zugunsten des normkonkretisierenden Charakters erfolgen, den die Regelung und die aus resultierenden VwV haben m\u00fcssen, damit die beabsichtigte Beschleunigungswirkung auch eintritt.\r\n2) Die Eckpunkte (s. Anlage 3, Nr. 4) hatten sich auch f\u00fcr Standards im Artenschutz \u201ebei Reaktivierungen von stillgelegten Bahnanlagen\u201c ausgesprochen. Es w\u00e4re daher w\u00fcnschenswert, wenn in der Gesetzesbegr\u00fcndung ein Hinweis im Sinne einer Klarstellung erfolgt, dass auch bei Reaktivierung von stillgelegten Bahnanlagen die in \u00a7 54 Abs. 12 BNatSchG-E erfassten Standards im Einzelfall anwendbar sein k\u00f6nnen, sofern eine entsprechend vergleichbare Sachlage vorliegt. Damit w\u00fcrde die Option bleiben, auch bei Reaktivierungen die Regelvermutung (kein Versto\u00df gegen Artenschutzrecht bei Beachtung der standardisieren Vorgehensweise) anwenden zu k\u00f6nnen.\r\nSeite | 6\r\n3) Es sollte eine Klarstellung erfolgen, dass beim Erlass der betreffenden VwV eine Beteiligung der hiervon betroffenen Verb\u00e4nde und Vorhabentr\u00e4ger erfolgt \u2013 entsprechend der Beteiligungspraxis bei Gesetzes- und Verordnungsvorhaben,\r\nErg\u00e4nzende Vorschl\u00e4ge zum aktuellen Entwurf:\r\nVorrang f\u00fcr ein Kompensationsgeld Im Koalitionsbeschluss \u201eModernisierungspaket f\u00fcr Klimaschutz und Planungsbeschleunigung\u201c im M\u00e4rz 2023 wird sehr zutreffend das Spannungsgeld aufgezeigt, dass derzeit bei der Anwendung der Eingriffsregelung (\u00a7\u00a7 14 ff. BNatSchG) besteht: \u201eDer reale Ausgleich findet derzeit oftmals in kleinteiligen und unzusammenh\u00e4ngenden Fl\u00e4chen mit wenig Wert f\u00fcr den Erhalt der Biodiversit\u00e4t statt. Bei Ersatzgeldzahlungen werden die Mittel h\u00e4ufig sp\u00e4t und unsystematisch verausgabt.\u201c\r\nDie L\u00f6sung dieses Spannungsfeldes sollte durch Erg\u00e4nzung der Eingriffsregelung (bspw. von \u00a7 15 Abs. 6 BNatSchG) um Einf\u00fchrung und Vorrangstellung eines Kompensationsgeldes erfolgen. Bei diesem neuen Instrument w\u00fcrde eine Realkompensation auf der Ebene Ausgleich/Ersatz weiterhin stattfinden. Sie w\u00fcrde jedoch nicht mehr vom jeweiligen Vorhabentr\u00e4ger, sondern unter der Verwendung von Kompensationsgelder mehrere Vorhabentr\u00e4ger von einem Dritten geb\u00fcndelt geplant und erbracht. Da durch die B\u00fcndelung st\u00e4rker zum Erhalt der Biodiversit\u00e4t zur Wiedervernetzung von Naturr\u00e4umen beigetragen wird, sollte f\u00fcr Kompensationsgelder im BNatSchG der Vorrang geregelt werden. F\u00fcr Kompensationsgelder sollte hierzu die anspruchsvolle und zeitintensive Vorgaben von \u00a7 15 Abs. 6 BNatSchG entfallen, wonach der Vorhabentr\u00e4ger erst dann seinerseits auf Realkompensation verzichten kann, wenn er den Nachweis erbracht hat, dass sie in jeweiligen Naturraum \u201enicht in angemessener Frist\u201c erfolgen kann.\r\nAngesichts in vielen Naturr\u00e4umen deutlich zunehmender Fl\u00e4chenknappheit und -konkurrenz sollte dabei auch eine Verwendung von Kompensationsgeldern au\u00dferhalb des jeweiligen Naturraums und eine st\u00e4rkere Nutzung von nicht-landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen erm\u00f6glicht werden. Dieses reduziert insbesondere den Fl\u00e4chenbedarf f\u00fcr Gro\u00dfprojekte und hier\u00fcber auch ihr jeweiliges regionales Konfliktpotenzial. Durch ein Kompensationsgeld w\u00fcrde daher gleich mehrere Beschleunigungseffekt zum Tragen kommen, w\u00e4hrend gleichzeitig die Effektivit\u00e4t von Kompensations- und Naturschutzma\u00dfnahmen erheblich gesteigert w\u00fcrde. Gerade hier f\u00fcr \u201eDeutschlandgeschwindigkeit\u201c zu sorgen w\u00e4re auch deshalb folgerichtig, da die Eingriffsregelung nicht aus Vorgaben der EU resultiert. Entsprechend gro\u00df sind hier die rechtlichen Spieler\u00e4ume f\u00fcr schnellere und effektivere Verfahren.\r\nVerankerung eines Umweltinformationsportals Ebenfalls am 3. Mai 2023 wurden im Kabinett \u201eEckpunkte zum Aufbau eines Nationalen Zentrums f\u00fcr Umwelt- und Naturschutzinformationen mit Verantwortung f\u00fcr Umsetzung und Betrieb des Online-Portals umwelt.info\u201c beschlossen. Im Rahmen des am 6. November 2023 beschlossenen \u201ePakt f\u00fcr Planungs-, Genehmigungs- und Umsetzungsbeschleunigung zwischen Bund und L\u00e4ndern\u201c wurde vereinbart, das Online-Portal dabei auch gesetzlich zu verankern. Hierzu sollen \u201evorhabenbezogen erhobene Kartierungsdaten gesetzlich verpflichtend zu \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen erkl\u00e4rt werden\u201c. Hierzu sollte die Regelung zum Artenschutz im BNatSchG entsprechend erg\u00e4nzt werden. Dabei ist jedoch auch sicherzustellen, dass die Kartierungsdaten die notwendige Qualit\u00e4t haben und Daten nicht missbr\u00e4uchlich in das Online-Portal eingebracht werden k\u00f6nnen. Hierzu sollte gesetzlich klargestellt werden, dass die Daten durch die jeweils zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde dem Portal zur Verf\u00fcgung zu stellen sind. Ferner sollten die Daten als weitere Qualit\u00e4tssicherung im Portal erst dann ver\u00f6ffentlicht werden, wenn die ihr zugrunde liegende Entscheidung bestandskr\u00e4ftig ist. Hinsichtlich Artenschutzthemen sollte generell eine Kooperationspflicht aller f\u00fcr den Artenschutz zust\u00e4ndigen Genehmigungsbeh\u00f6rden gegen\u00fcber dem\r\nSeite | 7\r\nOnline-Portal geregelt werden \u2013 auch hinsichtlich beh\u00f6rdlicher Zulassungsentscheidungen im Artenschutz. Ein Umweltinformationsportal mit dem Fokus auf die Verfahrens- und Verwaltungspraxis im Artenschutz w\u00fcrden nicht nur Doppelkartierungen seitens Vorhabentr\u00e4ger vermeiden helfen, sondern auch den Erlass von weiteren Fachkonventionen im Artenschutz vereinfachen und beschleunigen.\r\nArtikel 41: \u00c4nderung des Nachweisgesetzes\r\nDie Erkenntnis, dass eine digitale Form des Nachweises zumindest auch erm\u00f6glicht werden muss, ist zu begr\u00fc\u00dfen. In der Umsetzung w\u00e4re hier lediglich \u00a7 2 Abs. 1 S. 3 NachwG zu streichen, um zumindest die elektronische Form i.S.d. \u00a7 126a BGB zu erm\u00f6glichen. Die im Referentenentwurf vorgesehene Regelung f\u00fchrt dazu, dass allein die digitale Form f\u00fcr vertragliche Vereinbarungen erm\u00f6glicht wird. Die Erstellung von einseitigen Nachweisen in digitaler Form bleibt von der geplanten \u00c4nderung ausgeschlossen. Die beabsichtigte Anpassung verkompliziert nicht nur die Regelungen, sie f\u00fchrt auch dazu, dass Arbeitgeber sich entscheiden m\u00fcssen, ob sie einen digitalen und analogen Prozess vorhalten oder weiterhin nur den analogen Prozess. Das Erstellen von Nachweisen in digitaler Form findet insbesondere w\u00e4hrend des Arbeitsverh\u00e4ltnisses statt. Werden z.B. neue Arbeitsbedingungen per kollektiver Vereinbarung eingef\u00fchrt, die noch nicht Bestandteile einer Betriebsvereinbarung oder eines Tarifvertrages waren, l\u00f6sen sie die Nachweispflicht nach \u00a7\u00a7 2, 3 NachwG aus. Da sie allerdings nicht unter den Anwendungsbereich der beabsichtigten Neuregelung fallen, gilt \u00a7 3 S. 1 NachwG i.V.m. \u00a7 2 Abs. 1 (S. 3) NachwG und schlie\u00dft somit die elektronische Form aus; der Arbeitgeber muss auf den Papierprozess mit Originalunterschrift zur\u00fcckgreifen.\r\nUnabh\u00e4ngig von der Inkonsequenz der beabsichtigten Neuregelung stellt aber auch die elektronische Form i.S.d. \u00a7 126a BGB als digitale Kommunikations- und Nachweisform aus verschiedensten Gr\u00fcnden keine B\u00fcrokratieentlastung dar. Zum einen ist die qualifizierte elektronische Signatur teurer als die bisherige Schriftform. Noch dazu ist sie nur sehr rudiment\u00e4r genutzt und kaum verbreitet in der Bev\u00f6lkerung, sodass die vorgesehen Regelung, die auf Vertragsschl\u00fcsse abstellt, von vornherein kaum Anwendungsf\u00e4lle generieren wird. Die Arbeit-nehmer arbeiten schlicht nicht damit. Diese kennen vielmehr die Formen, die rechtlich der Textform entsprechen. Diese sind auch aufgrund millionenfacher Praxis des allt\u00e4glichen Lebens akzeptiert und damit wesentlich besser als Digitalisierungsinstrument des Nachweisgesetzes geeignet, so z.B. Schreiben, die eingescannte Unterschriften enthalten. Wenn es hier-f\u00fcr einen ausdr\u00fccklichen Niederschlag im Gesetz braucht, weil der Anwendungsbereich der \u201eTextform\u201c, dem diese Faksimiles auch entsprechen, m\u00f6glicherweise als zu weitgehend eingesch\u00e4tzt wird, k\u00f6nnte diese als eigenst\u00e4ndige Form geregelt werden. Ein entsprechender Entwurf ist bekannterma\u00dfen vielfach bereits politisch unter dem Namen \u201eelektronische Schriftform\u201c platziert.\r\nWir danken f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme und stehen f\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che oder Informationen jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}