{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-31T09:30:54.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T08:21:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-28T11:24:19.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41917,
                "validFromDate": "2024-08-28T11:24:19.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38750,
                "validFromDate": "2024-06-27T08:24:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-28T11:24:19.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32734,
                "validFromDate": "2024-04-27T07:48:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T08:24:59.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32689,
                "validFromDate": "2024-04-26T12:03:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-27T07:48:41.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30670,
                "validFromDate": "2024-03-18T09:53:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-26T12:03:37.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27339,
                "validFromDate": "2023-12-04T12:28:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-18T09:53:39.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26459,
                "validFromDate": "2023-10-27T10:27:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-04T12:28:37.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20628,
                "validFromDate": "2023-06-06T14:41:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-27T10:27:13.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20622,
                "validFromDate": "2023-06-01T12:53:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T14:41:26.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12766,
                "validFromDate": "2022-10-31T09:30:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T12:53:35.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Grundlagen der Arbeit des Verbands sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und Dialog zwischen den Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr Zeitwertkonten zu verbessern, suchen wir den Austausch mit anderen Verb\u00e4nden, aber auch mit der Politik. Einmal j\u00e4hrlich f\u00fchren wir den sog. Zeitwertkontendialog durch und laden hierzu auch Abgeordnete aller Fraktionen ein. Mithilfe unseres Positionspapiers informieren wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale von Zeitwertkonten und beziehen Position zu etwaigen Gesetzesvorhaben. Es werden Fachveranstaltungen und Podien organisiert, aber auch unmittelbar Stellungnahmen zu Gesetzesvorhaben formuliert und ver\u00f6ffentlicht. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/ee/347858/Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Erftstadt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gesch\u00e4ftsstelle",
            "street": "Am Schiessendahl",
            "streetNumber": "68",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50374"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "heike.heiderhoff@agzwk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922359899310",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.zeitwertkonten.org"
                },
                {
                    "website": "www.agzwk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Dr.",
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "Wellisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hassloecher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Beste",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dietmar",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wellisch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hassloecher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Beste",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 4,
            "organizations": 103,
            "totalCount": 107
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Das Demographie Netzwerk e. V. (ddn)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Arbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten e. V. (AG ZWK)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000940/41917",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T08:24:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/25/347861/Lobbyregister-Detailansicht-R000940-2024-08-28_11-24-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-28T11:24:19.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 41917,
    "registerNumber": "R000940",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 4",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Viertes Buch (IV) - Gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Sozialversicherung - (Artikel I des Gesetzes vom 23. Dezember 1976, BGBl. I S. 3845)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_4"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Optimierung des BRSG II soweit betriebliche Zeitwertkonten betroffen sind",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011791",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/e2/347859/Stellungnahme-Gutachten-SG2408280012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011791",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme zum Referentenentwurf f\u00fcr ein Zweites Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Arbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten\r\nDatum: 19. Juli 2024\r\n\r\nzum Referentenentwurf \r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen\r\nZweites Gesetz zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\r\nZu den einzelnen \u00c4nderungen nehmen wir wie folgt Stellung:  \r\n\r\n\uf04aArtikel 8 Ziffer 1 Buchstabe b (\u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2a SGB IV)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Regelung, dass sich die Inanspruchnahme, d.h. die Nutzung von Wertguthaben im Rahmen eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses und vorgezogene Altersrentenleistungen aus der gesetzlichen Rentenversicherung (sog. Flexirente) nicht l\u00e4nger ausschlie\u00dfen. Beide Instrumente wollen den \u00dcbergang vom Erwerbsleben in den Ruhestand flexibilisieren. Es ist f\u00fcr alle Beteiligten gut und richtig, dass sich diese nicht widersprechen, sondern erg\u00e4nzen und den Flexibilisierungsgrad in der gerade f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und die Unternehmen sehr bedeutsamen ruhestandsnahen Lebensphase weiter erh\u00f6hen k\u00f6nnen. \r\nDie Gesetzesbegr\u00fcndung zu diesem ma\u00dfgeblichen Inhalt, die wie folgt lautet\r\nMit der Erg\u00e4nzung in Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe a wird erstmals die M\u00f6glichkeit geschaffen, ein Wertguthaben auch bei Inanspruchnahme einer Rente wegen Alters als Voll- oder Teilrente aus der gesetzlichen Rentenversicherung bis zum Ablauf des Kalendermonats des Erreichens der Regelaltersgrenze nach dem Sechsten Buch zu entsparen.\r\nsuggeriert jedoch durch die Begrifflichkeit \u201eerstmals\u201c, dass das Nebeneinander von Wertguthabennutzung und Flexirente in Bestandsf\u00e4llen vor Inkrafttreten des BRSG II nicht m\u00f6glich gewesen sein soll. \r\nHiergegen bestehen erhebliche Bedenken, insbesondere vor dem Hintergrund, dass bereits Modelle dieser Art im Markt existieren und die Literatur bereits vor dem hier gegenst\u00e4ndlichen Referentenentwurf ausweislich des sehr weit gefassten Gesetzeswortlauts (\u201einsbesondere\u201c) Flexirente und Wertguthaben nebeneinander als ohne Weiteres zul\u00e4ssig ansah.\r\nIn Anbetracht dieser Situation m\u00f6chte wir Folgendes anregen:\r\n\uf0f0\tWir verstehen die gesetzliche Regelung als Klarstellung und w\u00fcrden uns zu \u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2a SGB IV eine Gesetzesbegr\u00fcndung w\u00fcnschen, die den deklaratorischen Charakter unterstreicht. Dies auch vor dem Hintergrund, dass das Gesetz selbst die Nachzeichnung des neuen Hinzuverdienstrechts, das ja schon seit 2023 gilt, auch im Wertguthabenrecht anstrebt. Andernfalls stellten sich komplexe arbeitsrechtliche Anschlussfragen f\u00fcr Wertguthabenvereinbarungen, die bei Inkrafttreten des Gesetzes bereits abgeschlossen wurden. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde bei einem nur deklaratorischen Charakter die Fragestellung vermieden, was mit der gleichzeitigen Inanspruchnahme von Altersrentenleistungen und Wertguthaben zu anderen gesetzlichen- oder vertraglichen Freistellungszwecken gilt. \r\n\r\n\uf0f0\tFerner sollte in der Gesetzesbegr\u00fcndung zu \u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2a SGB IV statt der Formulierung \u201eentsparen\u201c die Formulierung \u201enutzen\u201c oder \u201ein Anspruch nehmen\u201c verwendet werden. Dies w\u00fcrde deutlich machen, dass, nach Ma\u00dfgabe der allgemeinen Regeln, auch noch ein Ansparen m\u00f6glich ist, solange das Wertguthaben im Verlauf des Arbeitslebens noch abgebaut werden kann.\r\n\r\nAuch im Rahmen der Altersteilzeit stellt sich die Frage der gleichzeitigen Inanspruchnahme von Wertguthaben und Altersrentenleistungen. Viele unserer Mitgliedsunternehmen stehen hier vor arbeits- und beitragsrechtlichen Schwierigkeiten, da die Meldung eines Rentenbezugs durch die Besch\u00e4ftigten bislang nicht immer vorgesehen ist - und vor dem Hintergrund des alten Hinzuverdienstrechts auch nicht notwendig war. Zus\u00e4tzliche Unsicherheit herrscht aktuell im Hinblick auf die Steuer- und Beitragsfreiheit der Aufstockungsleistungen nach \u00a7 3 Nr. 28 EStG bei Bezug der Flexirente.\r\nDa insbesondere die systematische Auslegung des Gesetzes \u2013 v.a. mit Blick auf \u00a7 8a Abs. 1, S. 1, 2. Halbsatz AltTZG \u2013 zeigt, dass auch f\u00fcr die Altersteilzeit grunds\u00e4tzlich die Bestimmungen \u00fcber Wertguthaben nach SGB IV gelten sollen, d\u00fcrfte schon ausreichend sein, wenn im aktuellen Gesetzesvorhaben in der Gesetzesbegr\u00fcndung ein Hinweis aufgenommen wird, dass die Flexirente auch neben einer Altersteilzeit beansprucht werden kann, ohne dass es zu einem St\u00f6rfall kommt bzw. ohne dass die Beitrags- und Steuerprivilegien an den Aufstockungen der Altersteilzeit in Frage gestellt werden.\r\n\r\n\uf0f0\tWir w\u00fcrden uns in der Gesetzesbegr\u00fcndung zu \u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2a SGB IV einen Hinweis w\u00fcnschen, dass die Neuregelung auch f\u00fcr Wertguthaben aus Altersteilzeit gilt.\r\n\r\n\uf04aArtikel 8 Ziffer 4 (\u00a7 116 Abs. 2 SGB IV)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Idee, dass auch f\u00fcr Wertguthabenvereinbarungen, die vor dem 01.01.2009 abgeschlossen wurden, eine gleichzeitige Inanspruchnahme von Wertguthaben und gesetzlichen Altersrentenleistungen m\u00f6glich ist.\r\n\r\n\uf0f0\tSoweit der deklaratorische Charakter der Neuregelung in Artikel 8 Ziffer 1 Buchstabe b (\u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2 a SGB IV) geeignet zum Ausdruck gebracht wird, halten wir diese Neuregelung f\u00fcr entbehrlich und schlagen die ersatzlose Streichung vor. \r\n\r\n\uf04cArtikel 8 Ziffer 1 Buchstabe a (\u00a7 7c Abs. 1 Satz 1 SGB IV)\r\nDie Neuregelung des \u00a7 7c Abs. 1 Satz 1 SGB IV beschr\u00e4nkt die Inanspruchnahme von Wertguthaben ebenfalls auf die Dauer bis zum Erreichen der Regelaltersgrenze. Bislang konnten und wurden in der Praxis Wertguthaben im Rahmen eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses auch dann genutzt (dotiert und entspart), wenn dieses \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus andauerte, bspw. f\u00fcr ein Sabbatical oder zur Pflege. \r\nWieso sich hieran etwas \u00e4ndern soll, ist bei der aktuellen Arbeitsmarktsituation und dem vorherrschenden Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel nicht nachzuvollziehen. Arbeitgeber sind derzeit bem\u00fcht, Menschen auch jenseits der Regelaltersgrenze sozialversicherungspflichtig zu besch\u00e4ftigen und in ihren Unternehmen zu halten. Arbeitsmarktpolitisch sollten Arbeitgeber darin best\u00e4rkt und nicht gehindert werden.\r\nIn genau diese Richtung geht im \u00dcbrigen auch die aktuelle haushaltspolitische Diskussion um die Auszahlung des Arbeitgeberbeitrags zur Rentenversicherung bei einer Besch\u00e4ftigung jenseits der Regelaltersgrenze mit gleichzeitigem Rentenbezug. Der Arbeitgeberbeitrag lie\u00dfe sich dabei alternativ und analog zur aktuellen Altersteilzeit zuk\u00fcnftig auch ideal als freiwillige Arbeitgeberaufstockung eines Freistellungsgehaltes aus Wertguthaben verwenden.\r\nDie derzeit im BRSG II geplante Neuregelung zwingt die Arbeitgeber mit Wertguthabenregelungen dagegen in Ihren Unternehmen dazu, \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte von der Teilnahme an Wertguthabenvereinbarungen arbeitsrechtlich auszuschlie\u00dfen. W\u00e4hrend j\u00fcngere Besch\u00e4ftigte ihre Arbeitszeit zu bestimmten Anl\u00e4ssen z.B. f\u00fcr ein Sabbatical oder zur Pflege eines Familienangeh\u00f6rigen (ohne Gehaltseinbu\u00dfen) verringern oder ruhen lassen k\u00f6nnen, bleibt dieser Weg den \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten jenseits der Regelaltersgrenze verbaut. \r\nDie zeitliche Nutzung von Wertguthaben sollte daher nach unserem Daf\u00fcrhalten allein an den Bestand des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses gekoppelt werden. Ein Ausschluss von besch\u00e4ftigten Rentnern jenseits der Regelaltersgrenze k\u00f6nnte neben den negativen arbeitsmarktpolitischen Folgen m\u00f6glicherweise auch eine nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung \u00e4lterer Besch\u00e4ftigter darstellen und sollte daher dringend vermieden werden.\r\n\r\n\uf0f0\tWir empfehlen daher auf die Neuregelung des \u00a7 7c Abs. 1 Satz 1 SGB IV g\u00e4nzlich zu verzichten\r\n\r\nund in Artikel 8 die Ziffer 1 a, die wie folgt lautet, zu streichen: \r\n\r\n\u201ea) In Satzteil vor Nummer 1 werden der Angabe \u201e\u00a7 7b kann\u201c die W\u00f6rter \u201ebis zum Ablauf des Kalendermonats des Erreichens der Regelaltersgrenzen nach dem Sechsten Buch\u201c eingef\u00fcgt.\u201c\r\n\r\nDa bereits in Artikel 8 unter Ziffer 1 Buchstabe b) (\u00a7 7 c Abs. 1 Ziffer 2a) die Nutzung von Freistellungen als \u201eVorruhestand\u201c nach Erreichen der Regelaltersgrenze ausgeschlossen werden soll, ist eine weitere Regelung zum Ausschluss der Nutzung von Wertguthabens f\u00fcr alle weiteren Freistellungen nach Erreichen der Regelaltersgrenze weder geboten noch arbeitsmarktpolitisch zielf\u00fchrend.\r\nEine klarstellende Aufnahme der Regelung zur begrenzten Inanspruchnahme von Wertguthaben als \u201eVorruhestand\u201c mit Erreichen der \u201eRegelaltersgrenze nachdem Sechsten Buch\u201c aufzunehmen, ist, wie bereits zu Beginn der Stellungnahme geschrieben, nachvollziehbar. Eine Anpassung des \u00a7 7 c Abs. 1 Ziffer 2 a) ist somit aber auch ausreichend. Denn mit dieser Regelung wird der \u201eVorruhestand\u201c als Freistellungsziel auf die Zeit bis zur Regelaltersgrenze beschr\u00e4nkt, zumal es nach Erreichen der Regelaltersgrenze keinen \u201eVorruhestand\u201c mehr geben kann und damit auch eine h\u00f6here Aktienquote gem\u00e4\u00df \u00a7 7 d Abs. 3 Nr. 2 aufgrund des nach Erreichen der Regelaltersgrenze dann meist nicht mehr allzu lange bestehenden Anlagehorizonts, nicht erforderlich ist.\r\nEine dar\u00fcberhinausgehende Einschr\u00e4nkung der Nutzung von Wertguthaben durch die Neuregelung des \u00a7 7c Abs. 1 Satz 1 ist nicht erforderlich, damit weiterhin bewusst die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet bleibt, bei Aufrechterhaltung eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses nach Eintritt in die Regelaltersrente die sonstigen gesetzlichen und vertraglichen Freistellungszwecke, wie Sabbatical, Pflege von Angeh\u00f6rigen, zu nutzen. \r\nSoweit der Gesetzgeber bef\u00fcrchtet, hierdurch Fehlanreize zu setzen, da die beitragsfrei gebildeten Wertguthaben jenseits der Regelaltersgrenze in der Renten- und Arbeitslosenversicherung wieder beitragsfrei entspart werden k\u00f6nnten, sollte eine Korrektur z.B. \u00fcber einen entsprechend gefassten neuen \u00a7 23b Abs. 3(b) SGB IV erfolgen. Analog zur Neuregelung des \u00a7 23b Abs. 2 SGB IV f\u00fcr die nach \u00a7 7f SGB IV auf die DRV-Bund \u00fcbertragenen Wertguthaben k\u00f6nnte bei Erreichen der Regelaltersgrenze eine beitragsrechtliche St\u00f6rfallverbeitragung f\u00fcr die Sozialversicherungszweige normiert werden, f\u00fcr die mit Erreichen der Regelaltersgrenze Beitragsfreiheit eintritt. Dies ist aktuell die Renten- und Arbeitslosenversicherung. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnte die Besch\u00e4ftigungsfiktion im \u00a7 7b Abs. 1a SGB IV klarstellen, dass sie nur f\u00fcr die Sozialversicherungszweige gilt, f\u00fcr die durch Erreichen der Regelaltersgrenze keine Beitragsfreiheit eintritt.\r\n\r\n\uf04bArtikel 8 Ziffer 3 (\u00a7 23b Abs. 2 SGB IV) \r\nDie Neuregelung, dass mit Erreichen der Regelaltersgrenze f\u00fcr die gem. \u00a7 7f SGB IV bei der DRV Bund gef\u00fchrten Wertguthaben eine St\u00f6rfallverbeitragung vorzunehmen ist, halten wir f\u00fcr akzeptabel, da sie keine gravierenden arbeitsmarktpolitischen Auswirkungen entfalten wird. \r\n\r\n\r\n19.7.2024\r\nArbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stellungnahme zum Referentenentwurf f\u00fcr ein Zweites Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/e2/347859/Stellungnahme-Gutachten-SG2408280012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011791",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme zum Referentenentwurf f\u00fcr ein Zweites Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Arbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten\r\nDatum: 19. Juli 2024\r\n\r\nzum Referentenentwurf \r\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen\r\nZweites Gesetz zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze\r\nZu den einzelnen \u00c4nderungen nehmen wir wie folgt Stellung:  \r\n\r\n\uf04aArtikel 8 Ziffer 1 Buchstabe b (\u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2a SGB IV)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Regelung, dass sich die Inanspruchnahme, d.h. die Nutzung von Wertguthaben im Rahmen eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses und vorgezogene Altersrentenleistungen aus der gesetzlichen Rentenversicherung (sog. Flexirente) nicht l\u00e4nger ausschlie\u00dfen. Beide Instrumente wollen den \u00dcbergang vom Erwerbsleben in den Ruhestand flexibilisieren. Es ist f\u00fcr alle Beteiligten gut und richtig, dass sich diese nicht widersprechen, sondern erg\u00e4nzen und den Flexibilisierungsgrad in der gerade f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und die Unternehmen sehr bedeutsamen ruhestandsnahen Lebensphase weiter erh\u00f6hen k\u00f6nnen. \r\nDie Gesetzesbegr\u00fcndung zu diesem ma\u00dfgeblichen Inhalt, die wie folgt lautet\r\nMit der Erg\u00e4nzung in Absatz 1 Nummer 2 Buchstabe a wird erstmals die M\u00f6glichkeit geschaffen, ein Wertguthaben auch bei Inanspruchnahme einer Rente wegen Alters als Voll- oder Teilrente aus der gesetzlichen Rentenversicherung bis zum Ablauf des Kalendermonats des Erreichens der Regelaltersgrenze nach dem Sechsten Buch zu entsparen.\r\nsuggeriert jedoch durch die Begrifflichkeit \u201eerstmals\u201c, dass das Nebeneinander von Wertguthabennutzung und Flexirente in Bestandsf\u00e4llen vor Inkrafttreten des BRSG II nicht m\u00f6glich gewesen sein soll. \r\nHiergegen bestehen erhebliche Bedenken, insbesondere vor dem Hintergrund, dass bereits Modelle dieser Art im Markt existieren und die Literatur bereits vor dem hier gegenst\u00e4ndlichen Referentenentwurf ausweislich des sehr weit gefassten Gesetzeswortlauts (\u201einsbesondere\u201c) Flexirente und Wertguthaben nebeneinander als ohne Weiteres zul\u00e4ssig ansah.\r\nIn Anbetracht dieser Situation m\u00f6chte wir Folgendes anregen:\r\n\uf0f0\tWir verstehen die gesetzliche Regelung als Klarstellung und w\u00fcrden uns zu \u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2a SGB IV eine Gesetzesbegr\u00fcndung w\u00fcnschen, die den deklaratorischen Charakter unterstreicht. Dies auch vor dem Hintergrund, dass das Gesetz selbst die Nachzeichnung des neuen Hinzuverdienstrechts, das ja schon seit 2023 gilt, auch im Wertguthabenrecht anstrebt. Andernfalls stellten sich komplexe arbeitsrechtliche Anschlussfragen f\u00fcr Wertguthabenvereinbarungen, die bei Inkrafttreten des Gesetzes bereits abgeschlossen wurden. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde bei einem nur deklaratorischen Charakter die Fragestellung vermieden, was mit der gleichzeitigen Inanspruchnahme von Altersrentenleistungen und Wertguthaben zu anderen gesetzlichen- oder vertraglichen Freistellungszwecken gilt. \r\n\r\n\uf0f0\tFerner sollte in der Gesetzesbegr\u00fcndung zu \u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2a SGB IV statt der Formulierung \u201eentsparen\u201c die Formulierung \u201enutzen\u201c oder \u201ein Anspruch nehmen\u201c verwendet werden. Dies w\u00fcrde deutlich machen, dass, nach Ma\u00dfgabe der allgemeinen Regeln, auch noch ein Ansparen m\u00f6glich ist, solange das Wertguthaben im Verlauf des Arbeitslebens noch abgebaut werden kann.\r\n\r\nAuch im Rahmen der Altersteilzeit stellt sich die Frage der gleichzeitigen Inanspruchnahme von Wertguthaben und Altersrentenleistungen. Viele unserer Mitgliedsunternehmen stehen hier vor arbeits- und beitragsrechtlichen Schwierigkeiten, da die Meldung eines Rentenbezugs durch die Besch\u00e4ftigten bislang nicht immer vorgesehen ist - und vor dem Hintergrund des alten Hinzuverdienstrechts auch nicht notwendig war. Zus\u00e4tzliche Unsicherheit herrscht aktuell im Hinblick auf die Steuer- und Beitragsfreiheit der Aufstockungsleistungen nach \u00a7 3 Nr. 28 EStG bei Bezug der Flexirente.\r\nDa insbesondere die systematische Auslegung des Gesetzes \u2013 v.a. mit Blick auf \u00a7 8a Abs. 1, S. 1, 2. Halbsatz AltTZG \u2013 zeigt, dass auch f\u00fcr die Altersteilzeit grunds\u00e4tzlich die Bestimmungen \u00fcber Wertguthaben nach SGB IV gelten sollen, d\u00fcrfte schon ausreichend sein, wenn im aktuellen Gesetzesvorhaben in der Gesetzesbegr\u00fcndung ein Hinweis aufgenommen wird, dass die Flexirente auch neben einer Altersteilzeit beansprucht werden kann, ohne dass es zu einem St\u00f6rfall kommt bzw. ohne dass die Beitrags- und Steuerprivilegien an den Aufstockungen der Altersteilzeit in Frage gestellt werden.\r\n\r\n\uf0f0\tWir w\u00fcrden uns in der Gesetzesbegr\u00fcndung zu \u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2a SGB IV einen Hinweis w\u00fcnschen, dass die Neuregelung auch f\u00fcr Wertguthaben aus Altersteilzeit gilt.\r\n\r\n\uf04aArtikel 8 Ziffer 4 (\u00a7 116 Abs. 2 SGB IV)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Idee, dass auch f\u00fcr Wertguthabenvereinbarungen, die vor dem 01.01.2009 abgeschlossen wurden, eine gleichzeitige Inanspruchnahme von Wertguthaben und gesetzlichen Altersrentenleistungen m\u00f6glich ist.\r\n\r\n\uf0f0\tSoweit der deklaratorische Charakter der Neuregelung in Artikel 8 Ziffer 1 Buchstabe b (\u00a7 7c Abs. 1 Ziffer 2 a SGB IV) geeignet zum Ausdruck gebracht wird, halten wir diese Neuregelung f\u00fcr entbehrlich und schlagen die ersatzlose Streichung vor. \r\n\r\n\uf04cArtikel 8 Ziffer 1 Buchstabe a (\u00a7 7c Abs. 1 Satz 1 SGB IV)\r\nDie Neuregelung des \u00a7 7c Abs. 1 Satz 1 SGB IV beschr\u00e4nkt die Inanspruchnahme von Wertguthaben ebenfalls auf die Dauer bis zum Erreichen der Regelaltersgrenze. Bislang konnten und wurden in der Praxis Wertguthaben im Rahmen eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses auch dann genutzt (dotiert und entspart), wenn dieses \u00fcber die Regelaltersgrenze hinaus andauerte, bspw. f\u00fcr ein Sabbatical oder zur Pflege. \r\nWieso sich hieran etwas \u00e4ndern soll, ist bei der aktuellen Arbeitsmarktsituation und dem vorherrschenden Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel nicht nachzuvollziehen. Arbeitgeber sind derzeit bem\u00fcht, Menschen auch jenseits der Regelaltersgrenze sozialversicherungspflichtig zu besch\u00e4ftigen und in ihren Unternehmen zu halten. Arbeitsmarktpolitisch sollten Arbeitgeber darin best\u00e4rkt und nicht gehindert werden.\r\nIn genau diese Richtung geht im \u00dcbrigen auch die aktuelle haushaltspolitische Diskussion um die Auszahlung des Arbeitgeberbeitrags zur Rentenversicherung bei einer Besch\u00e4ftigung jenseits der Regelaltersgrenze mit gleichzeitigem Rentenbezug. Der Arbeitgeberbeitrag lie\u00dfe sich dabei alternativ und analog zur aktuellen Altersteilzeit zuk\u00fcnftig auch ideal als freiwillige Arbeitgeberaufstockung eines Freistellungsgehaltes aus Wertguthaben verwenden.\r\nDie derzeit im BRSG II geplante Neuregelung zwingt die Arbeitgeber mit Wertguthabenregelungen dagegen in Ihren Unternehmen dazu, \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte von der Teilnahme an Wertguthabenvereinbarungen arbeitsrechtlich auszuschlie\u00dfen. W\u00e4hrend j\u00fcngere Besch\u00e4ftigte ihre Arbeitszeit zu bestimmten Anl\u00e4ssen z.B. f\u00fcr ein Sabbatical oder zur Pflege eines Familienangeh\u00f6rigen (ohne Gehaltseinbu\u00dfen) verringern oder ruhen lassen k\u00f6nnen, bleibt dieser Weg den \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten jenseits der Regelaltersgrenze verbaut. \r\nDie zeitliche Nutzung von Wertguthaben sollte daher nach unserem Daf\u00fcrhalten allein an den Bestand des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses gekoppelt werden. Ein Ausschluss von besch\u00e4ftigten Rentnern jenseits der Regelaltersgrenze k\u00f6nnte neben den negativen arbeitsmarktpolitischen Folgen m\u00f6glicherweise auch eine nicht gerechtfertigte Ungleichbehandlung \u00e4lterer Besch\u00e4ftigter darstellen und sollte daher dringend vermieden werden.\r\n\r\n\uf0f0\tWir empfehlen daher auf die Neuregelung des \u00a7 7c Abs. 1 Satz 1 SGB IV g\u00e4nzlich zu verzichten\r\n\r\nund in Artikel 8 die Ziffer 1 a, die wie folgt lautet, zu streichen: \r\n\r\n\u201ea) In Satzteil vor Nummer 1 werden der Angabe \u201e\u00a7 7b kann\u201c die W\u00f6rter \u201ebis zum Ablauf des Kalendermonats des Erreichens der Regelaltersgrenzen nach dem Sechsten Buch\u201c eingef\u00fcgt.\u201c\r\n\r\nDa bereits in Artikel 8 unter Ziffer 1 Buchstabe b) (\u00a7 7 c Abs. 1 Ziffer 2a) die Nutzung von Freistellungen als \u201eVorruhestand\u201c nach Erreichen der Regelaltersgrenze ausgeschlossen werden soll, ist eine weitere Regelung zum Ausschluss der Nutzung von Wertguthabens f\u00fcr alle weiteren Freistellungen nach Erreichen der Regelaltersgrenze weder geboten noch arbeitsmarktpolitisch zielf\u00fchrend.\r\nEine klarstellende Aufnahme der Regelung zur begrenzten Inanspruchnahme von Wertguthaben als \u201eVorruhestand\u201c mit Erreichen der \u201eRegelaltersgrenze nachdem Sechsten Buch\u201c aufzunehmen, ist, wie bereits zu Beginn der Stellungnahme geschrieben, nachvollziehbar. Eine Anpassung des \u00a7 7 c Abs. 1 Ziffer 2 a) ist somit aber auch ausreichend. Denn mit dieser Regelung wird der \u201eVorruhestand\u201c als Freistellungsziel auf die Zeit bis zur Regelaltersgrenze beschr\u00e4nkt, zumal es nach Erreichen der Regelaltersgrenze keinen \u201eVorruhestand\u201c mehr geben kann und damit auch eine h\u00f6here Aktienquote gem\u00e4\u00df \u00a7 7 d Abs. 3 Nr. 2 aufgrund des nach Erreichen der Regelaltersgrenze dann meist nicht mehr allzu lange bestehenden Anlagehorizonts, nicht erforderlich ist.\r\nEine dar\u00fcberhinausgehende Einschr\u00e4nkung der Nutzung von Wertguthaben durch die Neuregelung des \u00a7 7c Abs. 1 Satz 1 ist nicht erforderlich, damit weiterhin bewusst die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet bleibt, bei Aufrechterhaltung eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses nach Eintritt in die Regelaltersrente die sonstigen gesetzlichen und vertraglichen Freistellungszwecke, wie Sabbatical, Pflege von Angeh\u00f6rigen, zu nutzen. \r\nSoweit der Gesetzgeber bef\u00fcrchtet, hierdurch Fehlanreize zu setzen, da die beitragsfrei gebildeten Wertguthaben jenseits der Regelaltersgrenze in der Renten- und Arbeitslosenversicherung wieder beitragsfrei entspart werden k\u00f6nnten, sollte eine Korrektur z.B. \u00fcber einen entsprechend gefassten neuen \u00a7 23b Abs. 3(b) SGB IV erfolgen. Analog zur Neuregelung des \u00a7 23b Abs. 2 SGB IV f\u00fcr die nach \u00a7 7f SGB IV auf die DRV-Bund \u00fcbertragenen Wertguthaben k\u00f6nnte bei Erreichen der Regelaltersgrenze eine beitragsrechtliche St\u00f6rfallverbeitragung f\u00fcr die Sozialversicherungszweige normiert werden, f\u00fcr die mit Erreichen der Regelaltersgrenze Beitragsfreiheit eintritt. Dies ist aktuell die Renten- und Arbeitslosenversicherung. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnte die Besch\u00e4ftigungsfiktion im \u00a7 7b Abs. 1a SGB IV klarstellen, dass sie nur f\u00fcr die Sozialversicherungszweige gilt, f\u00fcr die durch Erreichen der Regelaltersgrenze keine Beitragsfreiheit eintritt.\r\n\r\n\uf04bArtikel 8 Ziffer 3 (\u00a7 23b Abs. 2 SGB IV) \r\nDie Neuregelung, dass mit Erreichen der Regelaltersgrenze f\u00fcr die gem. \u00a7 7f SGB IV bei der DRV Bund gef\u00fchrten Wertguthaben eine St\u00f6rfallverbeitragung vorzunehmen ist, halten wir f\u00fcr akzeptabel, da sie keine gravierenden arbeitsmarktpolitischen Auswirkungen entfalten wird. \r\n\r\n\r\n19.7.2024\r\nArbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}