{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-20T15:37:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-17T15:13:01.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T13:29:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33855,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:29:34.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26757,
                "validFromDate": "2023-11-09T15:51:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:29:34.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23444,
                "validFromDate": "2023-08-04T13:14:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-09T15:51:04.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15249,
                "validFromDate": "2023-01-20T15:37:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-04T13:14:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Tafel Deutschland setzt sich im Rahmen ihrer Interessenvertretung f\u00fcr die Belange der Tafeln in Deutschland, f\u00fcr armutsbetroffene Menschen, gegen Lebensmittelverschwendung und f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement ein. Um diesem Ziel gerecht zu werden, kommt sie mit Mitgliedern des Bundestags oder der Bundesregierung vor allem in den folgenden Szenarien in Kontakt:\r\n\r\n- Teilnahme an Ausschussitzungen (als Sachverst\u00e4ndige)\r\n- Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Bundestages\r\n- Gespr\u00e4che mit Minister:innen, Staatssekret\u00e4r:innen oder anderen relevanten Ansprechpersonen in den Ministerien\r\n- Treffen mit dem fraktions\u00fcbergreifend besetzten Parlamentskreis Tafel\r\n- schriftliche Anfragen zu spezifischen Themen an Abgeordnete, Staatssekret\u00e4r:innen und / oder Minister:innen\r\n- Abgabe von Stellungnahmen zu Gesetzesvorhaben im Rahmen von Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen u.\u00e4.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/40/318575/2024-06-24-60284-Tafel-Deutschland-e-V-Bericht-2023_GuV-Bilanz.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Sonderf\u00f6rdermittel als Soforthilfe f\u00fcr die Versorgung hilfsbed\u00fcrftiger Menschen mit Lebensmittelgutscheinen, die St\u00e4rkung der Infrastruktur und Ma\u00dfnahmen zur Energieeinsparung",
                "donationEuro": {
                    "from": 20550001,
                    "to": 20560000
                },
                "name": "Deutsches Hilfswerk Stiftung des b\u00fcrgerlichen Rechts"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 40890001,
            "to": 40900000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Tafel Deutschland",
            "street": "Germaniastra\u00dfe",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12099"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@tafel.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020059760",
            "websites": [
                {
                    "website": "tafel.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sirkka",
                "lastName": "Jendis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marco",
                "lastName": "Koppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Verres",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "firstName": "Kristine",
                "lastName": "G\u00f6rgen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Steppuhn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonah Maria",
                "lastName": "Lindinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Blaeser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Willi",
                "lastName": "Schmid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Noack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sirkka",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Jendis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marco",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Koppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorsitzender (seit 07.07.2023)",
                "lastName": "Steppuhn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jonah Maria",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Lindinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maximilian",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Blaeser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Willi",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Schmid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kai",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Noack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-22",
            "naturalPersons": 2771,
            "organizations": 988,
            "totalCount": 3759
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband "
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            },
            {
                "membership": "Nationale Armutskonferenz "
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Lebensmittelrettung"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Tafel Deutschland "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung zur Bildungspauschale und zu allgemeinen Verwaltungsausgaben im Bundesfreiwilligendienst",
                "location": "Berlin / K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr das Projekt \u201eAufbau regionaler Tafel-Logistikzentren\u201c in NRW",
                "location": "Recklinghausen",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Natur, Umwelt und Verbraucherschutz Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000080/33855",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T13:29:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/64/318576/Lobbyregister-Detailansicht-R000080-2024-06-27_13-29-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T13:29:34.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 33855,
    "registerNumber": "R000080",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}