{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-22T11:37:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T11:37:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-04T18:36:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35133,
                "validFromDate": "2024-06-04T18:36:34.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 33644,
                "validFromDate": "2024-05-16T20:18:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T18:36:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17057,
                "validFromDate": "2023-08-28T09:58:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-16T20:18:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1276,
                "validFromDate": "2022-02-22T11:37:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-28T09:58:28.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der patentverein.de e.V. arbeitete als Selbsthilfeorganisation der Industrie und unterst\u00fctzt das Patentwesen, seinem Qualit\u00e4tsanspruch gerecht zu werden. Der Schwerpunkt liegt dabei auf der Automatisierungstechnik. Der Verein sucht die Zusammenarbeit mit Erfindern, Anmeldern, Patent\u00e4mtern, den politischen Stellen und Medien und appelliert an die Teilnehmer:innen im Patentwesen zur Umsetzung einer Patentethik. Dabei steht ein gerechtes und verl\u00e4ssliches Patentsystem im Vordergrund der Interessen. Der patentverein.de e.V. setzt sich f\u00fcr Reformen in der patentrechtlichen Praxis ein und wendet sich gegen Trivial-Patente und gegen Missbrauch im Patentwesen. Der Patentverein ist f\u00fcr Patentierungen guter Erfindungen im Sinne des Patentgesetzes und unterst\u00fctzt seine Mitglieder und insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen in Patentfragen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/bf/283106/Protokoll-MV2023_Patentverein_S3neu_fl.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bodenheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Kuemmerling ",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55294"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "heiner.flocke@patentverein.de"
                },
                {
                    "email": "info@patentverein.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49613592920",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.patentverein.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Heiner",
                "lastName": "Flocke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lothar",
                "lastName": "K\u00fcbler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Burkhard",
                "lastName": "Stritzke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Propach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heiner",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Flocke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lothar",
                "function": "2. Vorsitzender ",
                "lastName": "K\u00fcbler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Burkhard",
                "function": "Schatzmeister ",
                "lastName": "Stritzke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 18,
            "totalCount": 18
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Mittelstandsalllianz des BVMW - Bundesverband mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, Unternehmerverband Deutschlands e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "patentverein.de e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000832/35133",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-04T18:36:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/e2/283107/Lobbyregister-Detailansicht-R000832-2024-06-04_18-36-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-04T18:36:34.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35133,
    "registerNumber": "R000832",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PatG",
                        "title": "Patentgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/patg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Bundesjustizministerium hat f\u00fcr das Jahr 2024 angek\u00fcndigt, dass es eine R\u00fcckschau auf das 2. Patentmodernisierungsgesetzt aus der letzten Wahlperiode (2. PatMoG) leisten wird. Darin wurde eine Fristverk\u00fcrzung zur Bearbeitung von Patentklagen aufgenommen. Die aktuelle Rechtsprechung dazu soll \u00fcberpr\u00fcft werden und gegebenenfalls eine Anpassung erfolgen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001415",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberpr\u00fcfung des 2. Patentmodernisierungsgesetztes aus der letzten Wahlperiode (2. PatMoG) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das im Juni 2023 in Kraft getretene sogenannte \"EU-Patent\" (Unitary Patent) bietet eine neue M\u00f6glichkeit des Patentschutzes auf EU-Ebene, das langfristig das EU-B\u00fcndelpatent abl\u00f6sen soll. Diesen Wandel beobachtet der Patentverein, insbesondere unter dem Aspekt der Machbarkeit und der Kosten f\u00fcr deutsche KMU.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0281-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "281/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/300810",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber standardessenzielle Patente und zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2017/1001"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001416",
                "statements": [],
                "title": "BR-Drucksache 281/23(B) "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}