{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-29T13:14:15.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-12T13:45:53.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-07T16:31:19.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31551,
                "validFromDate": "2024-04-07T16:31:19.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29785,
                "validFromDate": "2024-03-02T15:36:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-07T16:31:19.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20874,
                "validFromDate": "2023-06-04T14:50:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-02T15:36:04.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13322,
                "validFromDate": "2022-11-29T13:14:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-04T14:50:26.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Grundlagen der Arbeit sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen den Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr Funkfrequenznutzungen zu verbessern, unterhalten wir Kontakt mit Abgeordneten aller demokratischer Fraktionen. Mithilfe von Positionspapieren informieren wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale der drahtlosen Produktionsmittel und machen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regelungen zur F\u00f6rderung von Kulturfrequenzen. Es werden Fachveranstaltungen organisiert, aber auch unmittelbar Stellungnahmen und Gutachten ver\u00f6ffentlicht und/oder an\r\nAbgeordnete sowie an die Bundesregierung \u00fcbermittelt.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "2625 Luxembourg",
            "country": {
                "code": "LU",
                "de": "Luxemburg",
                "en": "Luxembourg"
            },
            "internationalAdditional1": "9, rue du Travail",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "zenthoefer@pt.lu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+352621176779",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://sos-save-our-spectrum.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Zenth\u00f6fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Unsere Initiative, vor allem von K\u00fcnstler:innen und Musiker:innen getragen, will st\u00f6rungsfreies Frequenzspektrum f\u00fcr Funkmikrofone, In-Ear-Systeme, Talkback- Systeme sowie Audio-Links sichern. "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Zenth\u00f6fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Rundfunk- und Kulturfrequenzen"
            },
            {
                "membership": "Wider Spectrum Group "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "SOS - Save Our Spectrum"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000040/31551",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-02T15:36:04.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/26/264765/Lobbyregister-Detailansicht-R000040-2024-04-07_16-31-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-07T16:31:19.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 31551,
    "registerNumber": "R000040",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}