{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-25T12:02:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T09:44:10.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-03-27T15:43:19.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31140,
                "validFromDate": "2024-03-27T15:43:19.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14939,
                "validFromDate": "2023-01-25T12:02:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-27T15:43:19.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das KWB hat vorrangig die Aufgabe,\r\n* die Arbeit der Mitglieder im Bereich der beruflichen Aus- und Weiterbildung insbesondere mit dem Schwerpunkt Neuordnungsarbeit zu f\u00f6rdern, zu koordinieren und dazu die notwendige Abstimmung mit den zust\u00e4ndigen Ministerien und den Gewerkschaften zu unterst\u00fctzen und soweit m\u00f6glich und sinnvoll sicherzustellen,\r\n* die Meinungsbildung f\u00fcr die Mitarbeit im Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung (BIBB) und in anderen mit ordnungspolitisch bedeutsamer Berufsbildungspolitik befassten Institutionen und Gremien vorzubereiten,\r\n* nach Meinungsbildung im Vorstand und nach Auftrag des Vorstandes gemeinsame Stellungnahmen zu ausgew\u00e4hlten Problemen der Berufsbildungspolitik mit ordnungspolitischem Bezug auszuarbeiten.\r\n\r\nZiel der vom KWB koordinierten Zusammenarbeit der Mitgliedsorganisationen ist es, den Positionen der  Wirtschaft - in erster Linie bei der Ordnungsarbeit - gegen\u00fcber den jeweils politisch Verantwortlichen durch abgestimmtes Vorgehen angemessenes Gewicht zu verleihen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/09/263029/Jahresabschluss2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Simrockstra\u00dfe",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kwb@kwb-berufsbildung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228915230",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kwb-berufsbildung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Eickhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Lapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Reiter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Dorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nico",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Sch\u00f6nefeldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Born",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Eickhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-27",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 9
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Kuratorium der Deutschen Wirtschaft f\u00fcr Berufsbildung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde"
            },
            {
                "name": "Deutsche Industrie- und Handelskammer"
            },
            {
                "name": "Gesamtmetall (Gesamtverband der Arbeitgeberverb\u00e4nde der Metall- und Elektro-Industrie)"
            },
            {
                "name": "Zentralverband des Deutschen Handwerks"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 460001,
            "to": 470000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000812/31140",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-27T15:43:19.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/d2/263030/Lobbyregister-Detailansicht-R000812-2024-03-27_15-43-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-03-27T15:43:19.000+01:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 31140,
    "registerNumber": "R000812",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauZAusbV 2002",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Bauzeichner/zur Bauzeichnerin",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bauzausbv_2002"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FeinOAusbV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Feinoptiker/zur Feinoptikerin",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/feinoausbv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FloristAusbV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Floristen/zur Floristin",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/floristausbv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FotoAusbV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Fotografen und zur Fotografin",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fotoausbv_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SiSchmAusbV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Silberschmied/zur Silberschmiedin",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sischmausbv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "IndKfmAusbV 2002",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Industriekaufmann/zur Industriekauffrau",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/indkfmausbv_2002"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "B\u00fcroMKfAusbV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Kaufmann f\u00fcr B\u00fcromanagement und zur Kauffrau f\u00fcr B\u00fcromanagement",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/b_romkfausbv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SchfAusbV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Schornsteinfeger und zur Schornsteinfegerin",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/schfausbv_2012"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "Pr\u00fcVOFortkfmBf",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Fortbildungsabschluss Gepr\u00fcfter Fachmann f\u00fcr kaufm\u00e4nnische Betriebsf\u00fchrung nach der Handwerksordnung und Gepr\u00fcfte Fachfrau f\u00fcr kaufm\u00e4nnische Betriebsf\u00fchrung nach der Handwerksordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pr_vofortkfmbf"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GFABPrV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Fortbildungsabschluss Gepr\u00fcfte Fachkraft zur Arbeits- und Berufsf\u00f6rderung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gfabprv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LmhFortbPr\u00fcfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Fortbildungsabschluss Gepr\u00fcfter Verkaufsleiter im Lebensmittelhandwerk und Gepr\u00fcfte Verkaufsleiterin im Lebensmittelhandwerk",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lmhfortbpr_fv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StrBetrManBAProFV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Fortbildungsabschluss Bachelor Professional in Stra\u00dfenbetriebsmanagement",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/strbetrmanbaprofv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FlugElekAusbV 2013",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Flugger\u00e4telektroniker und zur Flugger\u00e4telektronikerin",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/flugelekausbv_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FlugMechAusbV 2013",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Berufsausbildung zum Flugger\u00e4tmechaniker und zur Flugger\u00e4tmechanikerin",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/flugmechausbv_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VersFachwPrV 2008",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschluss Gepr\u00fcfter Fachwirt f\u00fcr Versicherungen und Finanzen/Gepr\u00fcfte Fachwirtin f\u00fcr Versicherungen und Finanzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/versfachwprv_2008"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "B\u00e4derMeistPrV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Pr\u00fcfung zum anerkannten Abschlu\u00df Gepr\u00fcfter Meister f\u00fcr B\u00e4derbetriebe/Gepr\u00fcfte Meisterin f\u00fcr B\u00e4derbetriebe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/b_dermeistprv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die bestehenden Verordnungen f\u00fcr die berufliche Bildung werden bedarfsbezogen von Zeit zu Zeit aktualisiert. Mitunter entstehen neue Berufe, f\u00fcr die entsprechende Verordnungen ohne Vorl\u00e4uferfassung erarbeitet werden. Verordnungsgeber f\u00fcr die Berufsausbildung ist in der Regel das BMWK im Einvernehmen mit dem BMBF. Fortbildungen werden \u00fcblicherweise vom BMBF im Einvernehmen mit dem jeweiligen Fachministerium erlassen. An der Er- und \u00dcberarbeitung sind typischerweise die Referentenebenen wie auch die Referatsleitungen beteiligt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000198",
                "statements": [],
                "title": "Er- und \u00dcberarbeitung von Verordnungen im Bereich der Ausbildung, der Umschulung und der Fortbildung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}