{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-10T17:37:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T13:48:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-15T15:02:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41542,
                "validFromDate": "2024-07-15T15:02:25.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37946,
                "validFromDate": "2024-06-28T09:26:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T15:02:25.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26261,
                "validFromDate": "2023-11-10T15:44:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T09:26:35.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20925,
                "validFromDate": "2023-06-05T11:04:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-10T15:44:21.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20627,
                "validFromDate": "2023-06-01T13:58:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T11:04:15.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12849,
                "validFromDate": "2022-11-10T17:37:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T13:58:09.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband hat die Aufgabe, die gemeinsamen ideellen, rechtlichen, wirtschaftlichen, arbeitsmarkt- sowie sozialpolitischen Interessen seiner Mitglieder, auch in ihrer Eigenschaft als Arbeitgeber, national und international zu wahren und zu f\u00f6rdern. Er dient auch der F\u00f6rderung gewerblicher Interessen im Sinne des \u00a7 8 Abs. 3 Ziffer 2 UWG. \r\n\r\nDie Mitglieder im Verband sind Unternehmen, die in der Bundesrepublik Deutschland Online- oder Versandhandel betreiben, indem sie gewerbsm\u00e4\u00dfig Waren oder Dienstleistungen versenden, die \u00fcber das Internet, Katalog, TV, Anzeige, Prospekt, Muster, Proben oder aufgrund eines sonstigen medialen Angebotes bestellt worden sind. \r\n\r\nDer Verband vertritt die Brancheninteressen aller Mitglieder gegen\u00fcber dem Gesetzgeber sowie Institutionen aus Politik und Wirtschaft. Die Wahrnehmung der Interessen erfolgt nach au\u00dfen durch u.a. sachverst\u00e4ndige Mitwirkung bei der Gesetz- und sonstigen Normsetzung in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union, durch Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Zusammenarbeit mit Dritten und anderen Verb\u00e4nden. Die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen den Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik sind wesentliches Element der Arbeit des Verbandes.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus geh\u00f6ren die Information der Mitglieder \u00fcber aktuelle Entwicklungen und Trends, die Organisation des gegenseitigen Erfahrungsaustausches sowie fachliche Beratung zu den Aufgaben des Verbands.\r\n\r\nUm die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Mitglieder positiv zu beeinflussen, wird mit Positionspapieren \u00fcber aktuelle Herausforderungen informiert und auf die relevanten gesetzlichen Regelungen eingewirkt. Es erfolgt eine stets Vernetzung zu Vertreterinnen und Vertretern der Politik, um einen unmittelbaren Dialog zu verst\u00e4rken. Dar\u00fcber hinaus werden Fachveranstaltungen organisiert und Stellungnahmen und Gutachten ver\u00f6ffentlicht, welche an Adressaten der Bundesregierung \u00fcbermittelt werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/b0/334493/Digitale-Kopie_Bundesverband-E-Commerce-und-Versandhandel-Deutschland-e-V-bevh-_PJR_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/4e/334494/181106-Wernberger-Erklarung.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.61,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 820001,
            "to": 830000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesverband E-Commerce und",
            "nationalAdditional2": "Versandhandel Deutschland e.V.",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "60",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "recht@bevh.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930403675161",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bevh.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gero",
                "lastName": "Furchheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Bleimaier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alien",
                "lastName": "Mulyk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Behling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Ackermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Junghans",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frederik",
                "lastName": "Palm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Wenk-Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Gro\u00df-Albenhausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Janik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "D\u00fcssler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Zesch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisa",
                "lastName": "Rudolph",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gero",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Furchheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcus",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Ackermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Junghans",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frederik",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Palm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Wenk-Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Stellvertretender Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Gro\u00df-Albenhausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maria",
                "function": "stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Zesch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-27",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 517,
            "totalCount": 517
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Ecommerce Europe AISBL"
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Schutzverband gegen Wirtschaftskriminalit\u00e4t e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V."
            },
            {
                "membership": "TOTAL-E-QUALITY Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Graphische Papiere (AGRAPA)"
            },
            {
                "membership": "Nordhandel-Vereinigung Norddeutscher Handelsverb\u00e4nde e.V."
            },
            {
                "membership": "Die Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V. (bevh)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1650001,
            "to": 1660000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000747/41542",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T09:26:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/c0/334495/Lobbyregister-Detailansicht-R000747-2024-07-15_15-02-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-15T15:02:25.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 41542,
    "registerNumber": "R000747",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es wird angestrebt, dass eine \u00dcbereinstimmung mit dem Gesetz zur Erh\u00f6hung der Sicherheit informationstechnischer Systeme (KRITIS-DachG) und den darin definierten Sektoren erreicht wird. Ebenso soll die BSI-KRITIS-Verordnung z\u00fcgig aktualisiert werden. Der Verband fordert, dass \u00a7 31 des Entwurfes um die Angriffspr\u00e4vention erweitert werden soll. Zudem soll eine \u00fcbergeordnete bzw. eine einheitliche Stelle als zentrale Stelle geschaffen werden, die alle Meldungen zu Sicherheitsvorf\u00e4llen erfasst und verarbeitet und betroffene Unternehmen unterst\u00fctzt.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008511",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/30/321815/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210209.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008511",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der NIS-2-Richtlinie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V. (bevh) repr\u00e4sentiert als die Interessenvertretung der Branche der in Deutschland aktiven Online- und Versandh\u00e4ndler Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfen und aller denkbaren Handelsformen (Online, Multichannel, Katalog, TV-Shopping, Plattformh\u00e4ndler und -betreiber). Die Mitglieder des bevh stehen f\u00fcr mehr als 80% des gesamten Branchenumsatzes. Dar\u00fcber hinaus sind dem Verband mehr als 130 Dienstleister aus dem Umfeld der E-Commerce-Branche angeschlossen. \r\n\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme hinsichtlich der beabsichtigten\r\nUmsetzung der NIS-2-Richtlinie und m\u00f6chten uns dazu wie folgt \u00e4u\u00dfern.\r\n \r\nIm Einzelnen: \r\n\r\n1.\tKongruenz mit dem KRITIS-DachG und den definierten Sektoren sowie der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde (BBK)\r\n\r\nDie \u00dcbereinstimmung mit dem Gesetz zur Erh\u00f6hung der Sicherheit informationstechnischer Systeme (KRITIS-DachG) und den darin definierten Sektoren ist von entscheidender Bedeutung. Aktuell ist das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK) die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde. Es ist essenziell, dass die Sektoren gem\u00e4\u00df den Vorgaben des KRITIS-DachG klar definiert und ihre spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Gef\u00e4hrdungen ber\u00fccksichtigt werden. Dies stellt sicher, dass die Schutzma\u00dfnahmen zielgerichtet und effektiv sind, um die Sicherheit und Resilienz der kritischen Infrastrukturen zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\n2.\tZ\u00fcgige Novellierung der BSI-KRITIS-Verordnung\r\n\r\nAus der Sicht des bevh ist eine Novellierung der BSI-KRITIS-Verordnung unerl\u00e4sslich. Die Verordnung sollte z\u00fcgig aktualisiert werden, um die Sektoren mit entsprechenden Schwellwerten (basierend auf dem Versorgungsgrad) und spezifischen Anlagekategorien klar zu definieren. Eine pr\u00e4zise und aktuelle Verordnung erm\u00f6glicht es den Betreibern kritischer Infrastrukturen, die notwendigen Schutzma\u00dfnahmen zielgerichtet umzusetzen und die gesetzlichen Anforderungen zu erf\u00fcllen.\r\n\r\n3.\tArbeitsf\u00e4higkeit des BSI\r\n\r\nDas BSI spielt eine zentrale Rolle bei der Beratung, Unterst\u00fctzung und \u00dcberwachung der Betreiber kritischer Infrastrukturen. Eine ausreichende personelle und finanzielle Ausstattung sowie der Zugang zu modernster Technologie sind notwendig, um den hohen Anforderungen und dynamischen Bedrohungslagen gerecht zu werden. Die Arbeitsf\u00e4higkeit des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) muss deshalb gew\u00e4hrleistet und kontinuierlich verbessert werden.\r\n\r\n4.\tEmpfehlung zur Erweiterung von \u00a731: Angriffserkennung und -pr\u00e4vention\r\n\r\nDie Sicherstellung der Sicherheit und Resilienz kritischer Infrastrukturen erfordert eine konsequente und vorausschauende Herangehensweise, die sowohl auf der Erkennung als auch auf der Pr\u00e4vention von Angriffen basiert. Nur durch eine umfassende Strategie kann der Schutz kritischer Systeme und Dienste gew\u00e4hrleistet werden. Der derzeitige \u00a731 spricht ausschlie\u00dflich von Angriffserkennung. Wir empfehlen daher, die Angriffserkennung um die Angriffspr\u00e4vention zu erweitern. Ein pr\u00e4ventiver Ansatz, kombiniert mit der Angriffserkennung, ist von entscheidender Bedeutung. Wenn ausschlie\u00dflich Angriffserkennungen (wie SIEM und DER/XDR) eingesetzt werden, ist bei der Erkennung oft bereits wertvolle Zeit verstrichen, was zu sp\u00e4t sein kann. Durch die Einbindung von Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, insbesondere die Anwendung von Continuous Threat Exposure Management (CTEM), kann eine kontinuierliche Risikoanalyse und fr\u00fchzeitige Identifizierung potenzieller Bedrohungen erm\u00f6glicht werden. Dies verbessert die Sicherheitslage erheblich, da Risiken proaktiv minimiert und Angriffe bereits im Vorfeld verhindert werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n5.\tKonsolidierung von Meldeprozessen der verschiedenen Gesetze und Verordnungen \r\n\r\nEs wird angeregt, dass eine \u00fcbergeordnete bzw. eine einheitliche Stelle geschaffen wird, die alle Meldungen zu Sicherheitsvorf\u00e4llen erfasst und verarbeitet. Zur Unterst\u00fctzung und Erleichterung f\u00fcr betroffene Unternehmen sollte es lediglich eine Stelle geben, an die Sicherheitsvorf\u00e4lle gemeldet werden sollen. Diese zentrale Stelle sollte ausreichend mit Ressourcen ausgestattet sein.\r\n\r\nDurch eine zentrale Anlaufstelle wird es auch Cyberkriminellen schwerer gemacht, wieder und wieder mit den gleichen Angriffskampagnen erfolgreich zu sein.\r\n\r\nSoweit die Meldungen von Sicherheitsvorf\u00e4llen f\u00fcr alle Organisationen und Unternehmen auch einsehbar sind, kann dies dazu beitragen, dass die jeweilige Angriffswellen unterbrochen werden. Zudem werden Unternehmen dabei \u00fcberst\u00fctzt, sich effektiv vor bekannt gewordenen Angriffen oder bestimmten Angriffsmustern zu sch\u00fctzen. So k\u00f6nnen die begrenzten Ressourcen gezielter und risikoorientierter eingesetzt werden. Priorisierung ist dabei ein wirksames Mittel f\u00fcr einen effizienten Ressourcen Einsatz. Mit einem entsprechenden Informationssystem lie\u00dfen sich final Risiken und auch Sch\u00e4den fr\u00fchzeitig gegensteuern.\r\n\r\nDie zentrale Stelle sollte die Informationen zu Sicherheitsvorf\u00e4llen, sog. IOC (Indicator of Compromise) in einer standardisierten, ggf. pseudonymisierten Form automatisiert abrufbar bereitstellen.\r\n\r\n6.\tBegrenzung der Ausnahmen\r\n\r\n\u00d6ffentliche Einrichtungen, insbesondere die der Bundesverwaltung d\u00fcrfen keinesfalls pauschal vond er Verfplichtung zur Umsetzung der Vorgaben ausgenommen werden, da diese h\u00e4ufig Ziel von Cyberangriffen sind und gerade an dieser Stelle besser gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen.\r\n\r\nFinal sollte dar\u00fcber hinaus auch ber\u00fccksichtigt werden, dass die Anzahl an betroffenen Unternehmen weitaus gr\u00f6\u00dfer ist, als die der eigentlich Verpflichteten. Insbesondere ist darauf hinzuweisen, dass durch die Aufnahme der Verpflichtung zur Sicherstellung einer sicheren Lieferkette auch Unternehmen, die zwar nicht selbst betroffen, aber mittelbar betroffen sind, eigene Kontrollen etablieren und die Vorgaben zumindest in gro\u00dfen Teilen auch umsetzen m\u00fcssen. Hier bedarf es zus\u00e4tzlicher Aufkl\u00e4rung und Unterst\u00fctzung von Wirtschaftsunternehmen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der NIS-2-Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es soll die \u00fcberschie\u00dfenden Umsetzung durch Abweichung des vorliegenden Entwurfs der Bundesregierung von der finalen Version der EU Batterieverordnung beseitigt werden. Dazu sind Unn\u00f6tige Weiterungen zu streichen. Es wird ebenso gefordert, die Pflicht zur Registrierung von Marken zu streichen. Wir fordern den Grundsatz der 1:1 \u00dcbernahme von EU- Verordnungen nicht zu verletzen und schlagen eine \u00c4nderung des \u00a75 Abs. 1 BattDG-E vor.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/batt_eu_anpg/Entwurf/batt_eu_anpg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-anpassung-des-batterierechts-an-die-verordnung-eu-2023-1542",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008512",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/b1/321817/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240148.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008512",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Batterierechts an die VO (EU) 2023/1542",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V. (bevh) repr\u00e4sentiert als die Interessenvertretung der Branche der in Deutschland aktiven Online- und Versandh\u00e4ndler Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfen und aller denkbaren Handelsformen (Online, Multichannel, Katalog, TV-Shopping, Plattformh\u00e4ndler und -betreiber). Die Mitglieder des bevh stehen f\u00fcr mehr als 80% des gesamten Branchenumsatzes. Dar\u00fcber hinaus sind dem Verband mehr als 130 Dienstleister aus dem Umfeld der E-Commerce-Branche angeschlossen. \r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme hinsichtlich des Batteriedurchf\u00fchrungsgesetzes und m\u00f6chten uns dazu wie folgt \u00e4u\u00dfern.\r\n \r\n1.\t\u00a75 Registrierung der Hersteller\r\n\r\nBez\u00fcglich der Registrierungsinformationen weicht der vorliegende Entwurf der Bundesregierung von der finalen Version der EU Batterieverordnung ab. Im Batteriedurchf\u00fchrungsgesetz ist die Markenregistrierung einer Batterie verpflichtend, auch wenn die EU-Batterieverordnung explizit die Markenregistrierung von Batterien in \u00a755 Absatz 3 mit \u201efalls vorhanden\u201c einschr\u00e4nkt. Eine Pflicht zur Registrierung von Marken w\u00fcrde den b\u00fcrokratischen Aufwand sowohl f\u00fcr Unternehmen als auch f\u00fcr Beh\u00f6rden erheblich erh\u00f6hen. Unternehmen m\u00fcssten zus\u00e4tzliche Ressourcen f\u00fcr die Einhaltung der Vorschriften bereitstellen, was besonders f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen eine erhebliche Belastung darstellen w\u00fcrde. Dieser Umstand w\u00fcrde dar\u00fcber hinaus zu Wettbewerbsverzerrungen f\u00fchren. Gr\u00f6\u00dfere Unternehmen mit mehr finanziellen und personellen Ressourcen w\u00e4ren in der Lage, diese zus\u00e4tzlichen Anforderungen leichter zu erf\u00fcllen, w\u00e4hrend kleinere Unternehmen m\u00f6glicherweise benachteiligt w\u00fcrden.\r\n\r\nWeiterhin w\u00fcrde die Abweichung der deutschen Gesetzgebung von der EU Gesetzgebung zu erheblichen Verwirrungen innerhalb der Handelsunternehmen f\u00fchren. Der Gro\u00dfteil der Handelsunternehmen verstehen die EU als einen einheitlichen Binnenmarkt. Diese, von der EU Gesetzgebung abweichende, Anforderung w\u00fcrde als Hindernis f\u00fcr den freien Warenverkehr angesehen werden, der ein Grundprinzip der EU ist.      \r\n\r\nZudem sollte der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt werden. Nach EU-Recht m\u00fcssen alle Regulierungsma\u00dfnahmen in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den verfolgten Zielen stehen. Die obligatorische Registrierung von Marken ist aus unserer Sicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, insbesondere f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen (KMU) und im Vergleich mit anderen EU-Mitgliedstaaten. Sie w\u00fcrde eine unangemessene Belastung f\u00fcr alle Unternehmen darstellen, die m\u00f6glicherweise nicht \u00fcber die Ressourcen verf\u00fcgen, um die komplexen Registrierungsanforderungen zu erf\u00fcllen, und dadurch den Markteintritt und Wettbewerb behindern. \r\n\r\nWir fordern daher die Bundesregierung auf, den Grundsatz der 1:1 \u00dcbernahme von EU-Verordnungen nicht zu verletzen und schlagen die \u00c4nderung des \u00a75 (1) wie folgt vor: \u201e(\u2026) mit der Marke, falls vorhanden und der jeweiligen Batteriekategorie (\u2026)\u201c."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung des Batterierechts an die VO (EU) 2023/1542"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Durch den Gesetzesentwurf werden neue Berichtspflichten geschaffen. Es wird gefordert, Doppelbelastungen, so z.B. durch verschiedene Berichtsanforderungen auf unterschiedlicher gesetzlicher Basis (z.B.CSRD; LkSG; CSDDD) zu vermeiden. Im Rahmen des Berichtsformates soll hinsichtlich der verwendeten Sprache des Berichts auf eine einheitliche Darstellung geachtet werden. Alle Berichte (inklusive der Informationen aufgrund des LkSG) sollen demnach wahlweise in deutscher oder englischer Sprache verfasst und vorgelegt werden k\u00f6nnen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008513",
                "statements": [],
                "title": "Nachhaltigkeitsberichterstattung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es wird eine rechtskonforme Regelung gefordert, insbesondere f\u00fcr die Regelung in \u00a7 37a Abs.1 Nr.1 BDSG-E besteht keine ausreichend klare Regelungsbefugnis, der Entwurf bezieht sich auf eine unzureichende Rechtsgrundlage, die Regelung ist damit nicht rechtskonform. Die Regelung des \u00a7 37 BDSG soll auf Datenverarbeitung durch Auskunfteien beschr\u00e4nkt werden, dazu ist die Regelung in \u00a7 37a Abs.1 Nr.1 BDSG-E zu streichen. Die Regelung des \u00a7 37a Abs. 2 BDSG-E soll ebenso \u00fcberarbeitet werden. Anschriftendaten von Kunden sollen im Rahmen der Betrugspr\u00e4vention auch weiterhin verwendet werden d\u00fcrfen. Die Belange der Onlineh\u00e4ndler sollen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesdatenschutzgesetzes/308702",
                        "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008514",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es wird gefordert, dass die Erweiterung des Anwendungsbereichs der 0:1 R\u00fccknahme sowie die Erweiterungen hinsichtlich der Informationspflichten \u00fcberarbeitet werden. Es wird eine Pr\u00e4zisierung der \u00c4nderungen des \u00a7 19a ElektroG-E gefordert. Zudem soll die Informationsbereitstellung durch einen Link zu den notwendigen Informationen angepasst werden, dies erscheint als ausreichend. Es wird eine \u00dcberarbeitung des Entwurfs gefordert, der die Interessen von Online-H\u00e4ndlern angemessen ber\u00fccksichtigt.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/elektrog_novelle_3/Entwurf/elektrog_novelle_3_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-elektro-und-elektronikgeraetegesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008515",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/e5/321819/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008515",
                        "regulatoryProjectTitle": "Drittes \u00c4nderungsgesetz zum ElektroG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V. (bevh) repr\u00e4sentiert als die Interessenvertretung der Branche der in Deutschland aktiven Online- und Versandh\u00e4ndler Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfen und aller denkbaren Handelsformen (Online, Multichannel, Katalog, TV-Shopping, Plattformh\u00e4ndler und -betreiber). Die Mitglieder des bevh stehen f\u00fcr mehr als 80% des gesamten Branchenumsatzes. Dar\u00fcber hinaus sind dem Verband mehr als 130 Dienstleister aus dem Umfeld der E-Commerce- Branche angeschlossen.\r\n\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme hinsichtlich der beabsichtigten \u00c4nderungen im Elektrogesetz und m\u00f6chten uns dazu wie folgt \u00e4u\u00dfern.\r\n\r\nAus unserer Sicht m\u00fcssen wir insbesondere die Erweiterung des Anwendungsbereichs der 0:1 R\u00fccknahme sowie die Erweiterungen hinsichtlich der Informationspflichten monieren und auffordern, die Belange der Online-H\u00e4ndler effektiver in den Fokus stellen.\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\n1. \u00c4nderungendes\u00a717ElektroG:\r\nBislang haben Vertreiber im Rahmen der 0:1 R\u00fccknahme Altger\u00e4te mit einer \u00e4u\u00dferen Abmessung bis 25 cm zur\u00fcckzunehmen. Durch die \u00c4nderungen soll diese Grenze auf Abmessung bis 50 cm ausgeweitet werden. Durch diese Anpassung soll die Sammelquote erh\u00f6ht werden. Eine Erweiterung dieser Regelung auf 50 cm bedeutet f\u00fcr Online-H\u00e4ndler einen enormen organisatorischen Mehraufwand, bestehende Systeme m\u00fcssen \u00fcberarbeitet und angepasst werden.\r\n\r\nIn Anlehnung an das Paketbotenschutzgesetz sollte sich die R\u00fccknahme deshalb auf Altger\u00e4te von unter 20 Kilogramm beschr\u00e4nken, damit zumindest kein Zwei-Mann- Handling erforderlich ist.\r\n\r\n2. StreichungdesBegriffs\u201eAkkumulatoren\u201c,\u00a73Nr.24\r\nDie Streichung des Begriffs \u201eAkkumulatoren\u201c und deren Subsumierung unter den Begriff \u201eBatterien\u201c ist zwar aus rein technischer Sicht korrekt, d\u00fcrfte beim Endverbraucher aber gleichwohl f\u00fcr Missverst\u00e4ndnisse sorgen. Hierzu merken wir an, dass auch trotz der \u00c4nderung davon auszugehen sein wird, dass viel mehr Verbraucher die Akkus im Ger\u00e4t belassen. Damit wird der ohnehin schon bestehende Situation mit Br\u00e4nden auf den Transportwegen nicht entgegengewirkt.\r\n\r\n3. Berichtspflichten, \u00a7 27\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die \u00c4nderung der Meldepflichten in \u00a727 hin zu j\u00e4hrlichen Meldungen.\r\n\r\n4. \u00c4nderungdes\u00a719aElektroG-E\r\nIm Hinblick auf Elektroger\u00e4te und die neuen Verpflichtungen f\u00fcr Hersteller m\u00fcssen st\u00e4rker auch die Belange der Online-H\u00e4ndler und Marktplatzbetreiber beachtet werden.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 19a ElektroG-E soll dieser erweitert werden, so dass nunmehr die Informationen zur R\u00fcckgabe der Elektro- und Elektronikger\u00e4ten in schriftlicher Form beizuf\u00fcgen sowie zus\u00e4tzlich auf der Website des Herstellers auf der Seite der entsprechenden Angebote oder durch Anzeige vor oder bei der Bestellung gut sichtbar und leicht auffindbar zu ver\u00f6ffentlichen sind. Im Rahmen dieser \u00c4nderung sollte pr\u00e4zisiert werden, ob die Informationen lediglich auf der unternehmenseigenen Website des Herstellers bereitgestellt werden m\u00fcssen, nicht aber auf der Produkt-/ oder Verk\u00e4uferseite des Herstellers und auch nicht im Onlineshop als reiner H\u00e4ndler und Wiederverk\u00e4ufer von Hersteller-Produkten.\r\nDa die Einarbeitung dieser Informationspflichten hohe technische Anforderungen bedarf, um eine Webseite entsprechend anzupassen, regen wir an, dass der Gesetzgeber auch die Informationsbereitstellung durch einen Link zu den notwendigen Informationen als ausreichend ansieht. Nicht klar ist zudem welche Pflichten reine Zwischenh\u00e4ndler treffen, oder ob diese von dieser Pflicht ausgenommen sind und damit die Informationen nicht bereitstellen m\u00fcssen.\r\n\r\nZusammenfassend fordern wir daher eine \u00dcberarbeitung des Entwurfs und bitten, die Interessen von Online-H\u00e4ndlern angemessen zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\nWir stehen gerne f\u00fcr weitere Gespr\u00e4che und Diskussionen zur Verf\u00fcgung, um gemeinsam eine praxistaugliche L\u00f6sung zu erarbeiten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Drittes \u00c4nderungsgesetz zum ElektroG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ZollVG",
                        "title": "Zollverwaltungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zollvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ZollV",
                        "title": "Zollverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zollv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir die Abschaffung der 150 Euro Zollfreigrenze, da dies dazu beitragen kann Falschdeklarationen und Betrug einzud\u00e4mmen. Die Abschaffung der Zollfreigrenze h\u00e4tte unter anderem zur Folge, dass die im ViDA-Paket vorgeschlagene, verpflichtende Nutzung des Import One Stop Shop f\u00fcr alle Marktpl\u00e4tze bekr\u00e4ftigt w\u00fcrde. Derzeit ist der de minimis eines der gewichtigsten Argumente f\u00fcr H\u00e4ndler und Marktpl\u00e4tze, um den IOSS nicht zu nutzen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008516",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberarbeitung des Zollkodex der Union"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die St\u00e4rkung eines Level-Playing-Fields und gleiche Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle E-Commerce-Akteure ein. Wir fordern eine bessere Durchsetzung bestehender Vorschriften, insbesondere in Bezug auf Anbieter au\u00dferhalb der EU. Die Durchsetzung der Markt\u00fcberwachungsverordnung, der Produktsicherheitsverordnung, des DSA und weiterer ma\u00dfgeblicher Vorschriften soll f\u00fcr alle Akteure in gleichem Ma\u00dfe erfolgen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008517",
                "statements": [],
                "title": "Sicherung eines Level-Playing-Fields"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es wird gefordert, dass der Kauf auf Rechnung erhalten bleibt und die Vorgaben in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis stehen. Es soll eine rechtssichere Anwendung der Vorschriften f\u00fcr Online-H\u00e4ndler gew\u00e4hrleistet werden. Es soll klargestellt werden, dass Marktpl\u00e4tze und Plattformen, die die Zahlungsabwicklung f\u00fcr H\u00e4ndler \u00fcbernehmen, die \u00fcber sie Verk\u00e4ufe t\u00e4tigen, nicht als \"Dritte\" i.S. des Art. 2 Abs. 2h) der RL gelten. Gleiches soll in Bezug auf organisatorisch oder gesellschaftlich in die H\u00e4ndlergruppe integrierte\r\nZahlungsanbieter, die unternehmensintern Zahlungsabwicklungen durchf\u00fchren, gelten. Ebenso sollen Factoring-Anbieter nicht als \"Dritte\" gelten. Die vollst\u00e4ndige Nutzung der Ausnahmem\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Kauf auf Rechnung soll ausgesch\u00f6pft werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008518",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung Verbraucherkreditrichtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DDG",
                        "title": "Digitale-Dienste-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ddg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es sollen die Besonderheiten der einzelnen digitalen Gesch\u00e4ftsmodelle hinreichend ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008519",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung DSA"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PostG",
                        "title": "Postgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/postg_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es wird gefordert, dass keine Ausweitung der Definition des Universaldienstes und damit eine Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr die Deutsche Post im Bereich der Dialogpost erfolgt. Weiter sollen Subunternehmen nicht verboten werden. Es soll einen praktikablen Arbeitsschutz und praktikable Arbeitszeiten geben. Die Kennzeichnung auf Paketen m\u00fcssen umsetzbar sein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010283.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10283",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-des-postrechts-postrechtsmodernisierungsgesetz-postmodg/307297",
                        "title": "Gesetz zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz - PostModG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008520",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Postgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es soll Klarheit und rechtssichere, in der Praxis funktionierende / umsetzbare L\u00f6sungen f\u00fcr die Anforderungen v.a. im Bereich Leerraumquote, Mehrwegquote und erweiterte Herstellerverantwortung geben. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008521",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der Verpackungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGBEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuche",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgbeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es wird gefordert, dass die Funktion zum Widerruf funktional integrierbar ist. Es soll klargestellt werden, dass die Notwendigkeit eines LogIns f\u00fcr die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Vorgabe der Anzeige der Widerrufsfunktion legitim ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008522",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberarbeitung der RL \u00fcber im Fernabsatz geschlossene Finanzdienstleistungsvertr\u00e4ge (Widerrufsfunktion)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es soll eine Beh\u00f6rde geschaffen werden, die ihren Aufgaben praxisnah gerecht werden kann und die Pflichten in einem angemessenen Ma\u00df durchsetzen kann. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008523",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung AI Act"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EWKFondsG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Einwegkunststofffonds",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ewkfondsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es sollen die Registrierungspflichten der erweiterten Herstellerverantwortung f\u00fcr alle Wirtschaftsakteure, insbesondere KMU, vereinfacht werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008524",
                "statements": [],
                "title": "Vereinfachung der Registrierungspflichten der erweiterten Herstellerverantwortung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/30/321815/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210209.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008511",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der NIS-2-Richtlinie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V. (bevh) repr\u00e4sentiert als die Interessenvertretung der Branche der in Deutschland aktiven Online- und Versandh\u00e4ndler Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfen und aller denkbaren Handelsformen (Online, Multichannel, Katalog, TV-Shopping, Plattformh\u00e4ndler und -betreiber). Die Mitglieder des bevh stehen f\u00fcr mehr als 80% des gesamten Branchenumsatzes. Dar\u00fcber hinaus sind dem Verband mehr als 130 Dienstleister aus dem Umfeld der E-Commerce-Branche angeschlossen. \r\n\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme hinsichtlich der beabsichtigten\r\nUmsetzung der NIS-2-Richtlinie und m\u00f6chten uns dazu wie folgt \u00e4u\u00dfern.\r\n \r\nIm Einzelnen: \r\n\r\n1.\tKongruenz mit dem KRITIS-DachG und den definierten Sektoren sowie der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde (BBK)\r\n\r\nDie \u00dcbereinstimmung mit dem Gesetz zur Erh\u00f6hung der Sicherheit informationstechnischer Systeme (KRITIS-DachG) und den darin definierten Sektoren ist von entscheidender Bedeutung. Aktuell ist das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK) die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde. Es ist essenziell, dass die Sektoren gem\u00e4\u00df den Vorgaben des KRITIS-DachG klar definiert und ihre spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Gef\u00e4hrdungen ber\u00fccksichtigt werden. Dies stellt sicher, dass die Schutzma\u00dfnahmen zielgerichtet und effektiv sind, um die Sicherheit und Resilienz der kritischen Infrastrukturen zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\n2.\tZ\u00fcgige Novellierung der BSI-KRITIS-Verordnung\r\n\r\nAus der Sicht des bevh ist eine Novellierung der BSI-KRITIS-Verordnung unerl\u00e4sslich. Die Verordnung sollte z\u00fcgig aktualisiert werden, um die Sektoren mit entsprechenden Schwellwerten (basierend auf dem Versorgungsgrad) und spezifischen Anlagekategorien klar zu definieren. Eine pr\u00e4zise und aktuelle Verordnung erm\u00f6glicht es den Betreibern kritischer Infrastrukturen, die notwendigen Schutzma\u00dfnahmen zielgerichtet umzusetzen und die gesetzlichen Anforderungen zu erf\u00fcllen.\r\n\r\n3.\tArbeitsf\u00e4higkeit des BSI\r\n\r\nDas BSI spielt eine zentrale Rolle bei der Beratung, Unterst\u00fctzung und \u00dcberwachung der Betreiber kritischer Infrastrukturen. Eine ausreichende personelle und finanzielle Ausstattung sowie der Zugang zu modernster Technologie sind notwendig, um den hohen Anforderungen und dynamischen Bedrohungslagen gerecht zu werden. Die Arbeitsf\u00e4higkeit des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) muss deshalb gew\u00e4hrleistet und kontinuierlich verbessert werden.\r\n\r\n4.\tEmpfehlung zur Erweiterung von \u00a731: Angriffserkennung und -pr\u00e4vention\r\n\r\nDie Sicherstellung der Sicherheit und Resilienz kritischer Infrastrukturen erfordert eine konsequente und vorausschauende Herangehensweise, die sowohl auf der Erkennung als auch auf der Pr\u00e4vention von Angriffen basiert. Nur durch eine umfassende Strategie kann der Schutz kritischer Systeme und Dienste gew\u00e4hrleistet werden. Der derzeitige \u00a731 spricht ausschlie\u00dflich von Angriffserkennung. Wir empfehlen daher, die Angriffserkennung um die Angriffspr\u00e4vention zu erweitern. Ein pr\u00e4ventiver Ansatz, kombiniert mit der Angriffserkennung, ist von entscheidender Bedeutung. Wenn ausschlie\u00dflich Angriffserkennungen (wie SIEM und DER/XDR) eingesetzt werden, ist bei der Erkennung oft bereits wertvolle Zeit verstrichen, was zu sp\u00e4t sein kann. Durch die Einbindung von Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, insbesondere die Anwendung von Continuous Threat Exposure Management (CTEM), kann eine kontinuierliche Risikoanalyse und fr\u00fchzeitige Identifizierung potenzieller Bedrohungen erm\u00f6glicht werden. Dies verbessert die Sicherheitslage erheblich, da Risiken proaktiv minimiert und Angriffe bereits im Vorfeld verhindert werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n5.\tKonsolidierung von Meldeprozessen der verschiedenen Gesetze und Verordnungen \r\n\r\nEs wird angeregt, dass eine \u00fcbergeordnete bzw. eine einheitliche Stelle geschaffen wird, die alle Meldungen zu Sicherheitsvorf\u00e4llen erfasst und verarbeitet. Zur Unterst\u00fctzung und Erleichterung f\u00fcr betroffene Unternehmen sollte es lediglich eine Stelle geben, an die Sicherheitsvorf\u00e4lle gemeldet werden sollen. Diese zentrale Stelle sollte ausreichend mit Ressourcen ausgestattet sein.\r\n\r\nDurch eine zentrale Anlaufstelle wird es auch Cyberkriminellen schwerer gemacht, wieder und wieder mit den gleichen Angriffskampagnen erfolgreich zu sein.\r\n\r\nSoweit die Meldungen von Sicherheitsvorf\u00e4llen f\u00fcr alle Organisationen und Unternehmen auch einsehbar sind, kann dies dazu beitragen, dass die jeweilige Angriffswellen unterbrochen werden. Zudem werden Unternehmen dabei \u00fcberst\u00fctzt, sich effektiv vor bekannt gewordenen Angriffen oder bestimmten Angriffsmustern zu sch\u00fctzen. So k\u00f6nnen die begrenzten Ressourcen gezielter und risikoorientierter eingesetzt werden. Priorisierung ist dabei ein wirksames Mittel f\u00fcr einen effizienten Ressourcen Einsatz. Mit einem entsprechenden Informationssystem lie\u00dfen sich final Risiken und auch Sch\u00e4den fr\u00fchzeitig gegensteuern.\r\n\r\nDie zentrale Stelle sollte die Informationen zu Sicherheitsvorf\u00e4llen, sog. IOC (Indicator of Compromise) in einer standardisierten, ggf. pseudonymisierten Form automatisiert abrufbar bereitstellen.\r\n\r\n6.\tBegrenzung der Ausnahmen\r\n\r\n\u00d6ffentliche Einrichtungen, insbesondere die der Bundesverwaltung d\u00fcrfen keinesfalls pauschal vond er Verfplichtung zur Umsetzung der Vorgaben ausgenommen werden, da diese h\u00e4ufig Ziel von Cyberangriffen sind und gerade an dieser Stelle besser gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen.\r\n\r\nFinal sollte dar\u00fcber hinaus auch ber\u00fccksichtigt werden, dass die Anzahl an betroffenen Unternehmen weitaus gr\u00f6\u00dfer ist, als die der eigentlich Verpflichteten. Insbesondere ist darauf hinzuweisen, dass durch die Aufnahme der Verpflichtung zur Sicherstellung einer sicheren Lieferkette auch Unternehmen, die zwar nicht selbst betroffen, aber mittelbar betroffen sind, eigene Kontrollen etablieren und die Vorgaben zumindest in gro\u00dfen Teilen auch umsetzen m\u00fcssen. Hier bedarf es zus\u00e4tzlicher Aufkl\u00e4rung und Unterst\u00fctzung von Wirtschaftsunternehmen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/b1/321817/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240148.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008512",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Batterierechts an die VO (EU) 2023/1542",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V. (bevh) repr\u00e4sentiert als die Interessenvertretung der Branche der in Deutschland aktiven Online- und Versandh\u00e4ndler Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfen und aller denkbaren Handelsformen (Online, Multichannel, Katalog, TV-Shopping, Plattformh\u00e4ndler und -betreiber). Die Mitglieder des bevh stehen f\u00fcr mehr als 80% des gesamten Branchenumsatzes. Dar\u00fcber hinaus sind dem Verband mehr als 130 Dienstleister aus dem Umfeld der E-Commerce-Branche angeschlossen. \r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme hinsichtlich des Batteriedurchf\u00fchrungsgesetzes und m\u00f6chten uns dazu wie folgt \u00e4u\u00dfern.\r\n \r\n1.\t\u00a75 Registrierung der Hersteller\r\n\r\nBez\u00fcglich der Registrierungsinformationen weicht der vorliegende Entwurf der Bundesregierung von der finalen Version der EU Batterieverordnung ab. Im Batteriedurchf\u00fchrungsgesetz ist die Markenregistrierung einer Batterie verpflichtend, auch wenn die EU-Batterieverordnung explizit die Markenregistrierung von Batterien in \u00a755 Absatz 3 mit \u201efalls vorhanden\u201c einschr\u00e4nkt. Eine Pflicht zur Registrierung von Marken w\u00fcrde den b\u00fcrokratischen Aufwand sowohl f\u00fcr Unternehmen als auch f\u00fcr Beh\u00f6rden erheblich erh\u00f6hen. Unternehmen m\u00fcssten zus\u00e4tzliche Ressourcen f\u00fcr die Einhaltung der Vorschriften bereitstellen, was besonders f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen eine erhebliche Belastung darstellen w\u00fcrde. Dieser Umstand w\u00fcrde dar\u00fcber hinaus zu Wettbewerbsverzerrungen f\u00fchren. Gr\u00f6\u00dfere Unternehmen mit mehr finanziellen und personellen Ressourcen w\u00e4ren in der Lage, diese zus\u00e4tzlichen Anforderungen leichter zu erf\u00fcllen, w\u00e4hrend kleinere Unternehmen m\u00f6glicherweise benachteiligt w\u00fcrden.\r\n\r\nWeiterhin w\u00fcrde die Abweichung der deutschen Gesetzgebung von der EU Gesetzgebung zu erheblichen Verwirrungen innerhalb der Handelsunternehmen f\u00fchren. Der Gro\u00dfteil der Handelsunternehmen verstehen die EU als einen einheitlichen Binnenmarkt. Diese, von der EU Gesetzgebung abweichende, Anforderung w\u00fcrde als Hindernis f\u00fcr den freien Warenverkehr angesehen werden, der ein Grundprinzip der EU ist.      \r\n\r\nZudem sollte der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gewahrt werden. Nach EU-Recht m\u00fcssen alle Regulierungsma\u00dfnahmen in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den verfolgten Zielen stehen. Die obligatorische Registrierung von Marken ist aus unserer Sicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, insbesondere f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen (KMU) und im Vergleich mit anderen EU-Mitgliedstaaten. Sie w\u00fcrde eine unangemessene Belastung f\u00fcr alle Unternehmen darstellen, die m\u00f6glicherweise nicht \u00fcber die Ressourcen verf\u00fcgen, um die komplexen Registrierungsanforderungen zu erf\u00fcllen, und dadurch den Markteintritt und Wettbewerb behindern. \r\n\r\nWir fordern daher die Bundesregierung auf, den Grundsatz der 1:1 \u00dcbernahme von EU-Verordnungen nicht zu verletzen und schlagen die \u00c4nderung des \u00a75 (1) wie folgt vor: \u201e(\u2026) mit der Marke, falls vorhanden und der jeweiligen Batteriekategorie (\u2026)\u201c."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/e5/321819/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008515",
                "regulatoryProjectTitle": "Drittes \u00c4nderungsgesetz zum ElektroG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V. (bevh) repr\u00e4sentiert als die Interessenvertretung der Branche der in Deutschland aktiven Online- und Versandh\u00e4ndler Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfen und aller denkbaren Handelsformen (Online, Multichannel, Katalog, TV-Shopping, Plattformh\u00e4ndler und -betreiber). Die Mitglieder des bevh stehen f\u00fcr mehr als 80% des gesamten Branchenumsatzes. Dar\u00fcber hinaus sind dem Verband mehr als 130 Dienstleister aus dem Umfeld der E-Commerce- Branche angeschlossen.\r\n\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme hinsichtlich der beabsichtigten \u00c4nderungen im Elektrogesetz und m\u00f6chten uns dazu wie folgt \u00e4u\u00dfern.\r\n\r\nAus unserer Sicht m\u00fcssen wir insbesondere die Erweiterung des Anwendungsbereichs der 0:1 R\u00fccknahme sowie die Erweiterungen hinsichtlich der Informationspflichten monieren und auffordern, die Belange der Online-H\u00e4ndler effektiver in den Fokus stellen.\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\n1. \u00c4nderungendes\u00a717ElektroG:\r\nBislang haben Vertreiber im Rahmen der 0:1 R\u00fccknahme Altger\u00e4te mit einer \u00e4u\u00dferen Abmessung bis 25 cm zur\u00fcckzunehmen. Durch die \u00c4nderungen soll diese Grenze auf Abmessung bis 50 cm ausgeweitet werden. Durch diese Anpassung soll die Sammelquote erh\u00f6ht werden. Eine Erweiterung dieser Regelung auf 50 cm bedeutet f\u00fcr Online-H\u00e4ndler einen enormen organisatorischen Mehraufwand, bestehende Systeme m\u00fcssen \u00fcberarbeitet und angepasst werden.\r\n\r\nIn Anlehnung an das Paketbotenschutzgesetz sollte sich die R\u00fccknahme deshalb auf Altger\u00e4te von unter 20 Kilogramm beschr\u00e4nken, damit zumindest kein Zwei-Mann- Handling erforderlich ist.\r\n\r\n2. StreichungdesBegriffs\u201eAkkumulatoren\u201c,\u00a73Nr.24\r\nDie Streichung des Begriffs \u201eAkkumulatoren\u201c und deren Subsumierung unter den Begriff \u201eBatterien\u201c ist zwar aus rein technischer Sicht korrekt, d\u00fcrfte beim Endverbraucher aber gleichwohl f\u00fcr Missverst\u00e4ndnisse sorgen. Hierzu merken wir an, dass auch trotz der \u00c4nderung davon auszugehen sein wird, dass viel mehr Verbraucher die Akkus im Ger\u00e4t belassen. Damit wird der ohnehin schon bestehende Situation mit Br\u00e4nden auf den Transportwegen nicht entgegengewirkt.\r\n\r\n3. Berichtspflichten, \u00a7 27\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die \u00c4nderung der Meldepflichten in \u00a727 hin zu j\u00e4hrlichen Meldungen.\r\n\r\n4. \u00c4nderungdes\u00a719aElektroG-E\r\nIm Hinblick auf Elektroger\u00e4te und die neuen Verpflichtungen f\u00fcr Hersteller m\u00fcssen st\u00e4rker auch die Belange der Online-H\u00e4ndler und Marktplatzbetreiber beachtet werden.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 19a ElektroG-E soll dieser erweitert werden, so dass nunmehr die Informationen zur R\u00fcckgabe der Elektro- und Elektronikger\u00e4ten in schriftlicher Form beizuf\u00fcgen sowie zus\u00e4tzlich auf der Website des Herstellers auf der Seite der entsprechenden Angebote oder durch Anzeige vor oder bei der Bestellung gut sichtbar und leicht auffindbar zu ver\u00f6ffentlichen sind. Im Rahmen dieser \u00c4nderung sollte pr\u00e4zisiert werden, ob die Informationen lediglich auf der unternehmenseigenen Website des Herstellers bereitgestellt werden m\u00fcssen, nicht aber auf der Produkt-/ oder Verk\u00e4uferseite des Herstellers und auch nicht im Onlineshop als reiner H\u00e4ndler und Wiederverk\u00e4ufer von Hersteller-Produkten.\r\nDa die Einarbeitung dieser Informationspflichten hohe technische Anforderungen bedarf, um eine Webseite entsprechend anzupassen, regen wir an, dass der Gesetzgeber auch die Informationsbereitstellung durch einen Link zu den notwendigen Informationen als ausreichend ansieht. Nicht klar ist zudem welche Pflichten reine Zwischenh\u00e4ndler treffen, oder ob diese von dieser Pflicht ausgenommen sind und damit die Informationen nicht bereitstellen m\u00fcssen.\r\n\r\nZusammenfassend fordern wir daher eine \u00dcberarbeitung des Entwurfs und bitten, die Interessen von Online-H\u00e4ndlern angemessen zu ber\u00fccksichtigen.\r\n\r\nWir stehen gerne f\u00fcr weitere Gespr\u00e4che und Diskussionen zur Verf\u00fcgung, um gemeinsam eine praxistaugliche L\u00f6sung zu erarbeiten."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}