{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-08T11:38:29.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T10:11:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-02T19:08:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32942,
                "validFromDate": "2024-05-02T19:08:07.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31029,
                "validFromDate": "2024-03-25T11:57:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-02T19:08:07.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26798,
                "validFromDate": "2023-11-13T11:07:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-25T11:57:05.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26501,
                "validFromDate": "2023-10-30T11:25:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-13T11:07:54.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22571,
                "validFromDate": "2023-06-29T10:15:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-30T11:25:33.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22484,
                "validFromDate": "2023-06-28T12:24:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T10:15:39.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13352,
                "validFromDate": "2022-12-08T11:38:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T12:24:04.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Wir setzen uns bei deutschen Aktiengesellschaften f\u00fcr die Einhaltung von Arbeits- und Menschenrechten, effektiven Umwelt- und Klimaschutz, mehr Transparenz sowie einen Stopp von R\u00fcstungs- bzw. Waffenexporten an Regierungen, die Menschenrechte verletzen oder in v\u00f6lkerrechtswidrige Kriegshandlungen verstrickt sind, ein.\r\n\r\nWir sind Aktion\u00e4rsvereinigung und gemeinn\u00fctzige Nichtregierungsorganisation zugleich:\r\n\r\nZusammen mit unseren 29 Mitgliedsorganisationen analysieren und kritisieren wir die Aktivit\u00e4ten von Adidas, BASF, Bayer, Mercedes-Benz, Deutsche Bank, RWE, Siemens, Thyssenkrupp und anderen b\u00f6rsennotierten Konzernen.\r\n\r\nWir beteiligen uns aktiv an Hauptversammlungen und melden uns auch mit eigenen Kampagnen zu Wort, die wir mit Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit begleiten.\r\n\r\nEinmal im Jahr findet die Hauptversammlung einer Aktiengesellschaft statt. Alle Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re haben ein Rede-, Frage- und Stimmrecht. Die Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re k\u00f6nnen mit ihren Aktien Vorstand und Aufsichtsrat des Unternehmens entlasten oder nicht entlasten. Wer nicht selbst an der Hauptversammlung teilnimmt, kann sich durch uns vertreten lassen.\r\n\r\nJedes Jahr schenken uns zahlreiche Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re ihr Vertrauen: Mit ihren Stimmrechts\u00fcbertragungen k\u00f6nnen wir Hauptversammlungen besuchen, Redebeitr\u00e4ge halten und die Konzernleitungen mit unseren Fragen konfrontieren. Wir vertreten die Anliegen unserer Mitgliedsorganisationen und Partner sowie von Konzerngesch\u00e4digten oder bieten ihnen die M\u00f6glichkeit, selbst an den Hauptversammlungen teilzunehmen und dort zu sprechen.\r\n\r\nDie Medien berichten regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber unsere Arbeit. So gelingt es, den \u00f6ffentlichen Druck auf die Konzerne zu erh\u00f6hen und in Kooperation mit unseren Mitgliedsorganisationen und Partnern Erfolge zu erzielen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/77/270697/KA-Jahresabschluss-2022-web.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": " zeitlich begrenzte Projektf\u00f6rderung im Rahmen der Kampagnenf\u00f6rderung \u201eKonzerne f\u00fcr Klimaschutz und Menschenrechte? Achtung von Lieferkettengesetz und Pariser Klimaschutzabkommen kritisch begleiten\u201c (September 2021 \u2013 September 2023)",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Bisch\u00f6fliches Hilfswerk Misereor"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "300307",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "50773"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dachverband@kritischeaktionaere.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492215995647",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.kritischeaktionaere.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tilman",
                "lastName": "Massa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Dufner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "ehrenamtliches Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Happe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulf",
                "function": "ehrenamtliches Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Georgiew",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "ehrenamtliches Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Russau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "ehrenamtliches Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hilgenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan ",
                "function": "ehrenamtliches Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-25",
            "naturalPersons": 40,
            "organizations": 29,
            "totalCount": 69
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "CorA-Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung"
            },
            {
                "membership": "European Responsible Investment Network (ERIN)"
            },
            {
                "membership": "attac Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung"
            },
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz Deutschland"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Dachverband der Kritischen Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000710/32942",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-25T11:57:05.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/bf/270698/Lobbyregister-Detailansicht-R000710-2024-05-02_19-08-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-02T19:08:07.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 32942,
    "registerNumber": "R000710",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern \u00c4nderungen bei dem geplanten Gesetz zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung. Konkret fordern wir die Einf\u00fcrhung verbindlicher Investitionskriterien bei Klima, Umwelt und Menschenrechten sowie mehr parlamentarische Beteiligung und Transparenz.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000183",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/97/5a/262485/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000183",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme von urgewald und des Dachverbands der Kritischen Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re zum Entwurf f\u00fcr ein Generationenkapitalgesetz\r\n\r\nHiermit nehmen wir zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen vom 5. M\u00e4rz 2024 f\u00fcr ein Gesetz zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung Stellung. W\u00e4hrend wir die Stabilisierung des Rentenniveau bis 2039 bei 48 Prozent begr\u00fc\u00dfen, sehen wir den Aufbau des kapitalmarktgedeckten Generationenkapitals zur Teilfinanzierung aufgrund der hohen Risiken am Kapitalmarkt kritisch. Dar\u00fcber hinaus kritisieren wir, dass der Entwurf keine verpflichtenden nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogenen Anlagekriterien sowie Vorgaben f\u00fcr Transparenz und parlamentarische Beteiligung enth\u00e4lt. Zuk\u00fcnftige Renten d\u00fcrfen nicht mit Profiten aus klimasch\u00e4dlichen Gesch\u00e4ftsmodellen, Zwangsarbeit oder Missachtung indigener Rechte finanziert werden.\r\n\r\nSchwer kalkulierbares Risiko\r\nAllgemein bef\u00fcrworten wir ein sicheres und solidarisches Alterssicherungssystem, das Altersarmut ausschlie\u00dft. Diesem wird das geplante Generationenkapital als kapitalmarktfinanzierte S\u00e4ule des Rentensystems aufgrund hoher Risiken am Kapitalmarkt nicht gerecht. Als Investitionsgrundlage f\u00fcr das Generationenkapital sollen ab diesem Jahr schuldenfinanziert 12 Milliarden Euro durch den Bund eingezahlt werden und dann soll der Betrag in den Folgejahren j\u00e4hrlich um 3 Prozent erh\u00f6ht werden. Sp\u00e4testens an dieser Stelle fehlt der gesetzlich verpflichtende Warnhinweis nach dem Wertpapierprospektgesetz, dass der Erwerb von Wertpapieren \u201emit erheblichen Risiken verbunden\u201c ist und \u201ezum vollst\u00e4ndigen Verlust des eingesetzten Verm\u00f6gens f\u00fchren\u201c kann.[1] Weder wird dieses Risiko offengelegt noch die Annahmen zur zuk\u00fcnftigen Wirtschafts- und Kapitalmarktentwicklung, die der Aussch\u00fcttungsprognose von durchschnittlich 10 Milliarden Euro pro Jahr ab 2036 zu Grunde liegen. Eine direkte Verwendung der vorgesehenen \u00f6ffentlichen Gelder f\u00fcr einen generationen- und klimagerechten Ausbau des umlagefinanzierten Rentensystems unterliegt diesem Risiko nicht. Positive Erfahrungen mit diesem Ansatz macht z.B. \u00d6sterreich und erzielt damit ein deutlich h\u00f6heres Rentenniveau als Deutschland.[2]\r\n\r\nNur die Rendite z\u00e4hlt: Keine verbindlichen Investitionskriterien bei Klima, Umwelt und Menschenrechten\r\nWeiterhin kritisieren wir, dass nicht erkennbar ist, ob und wie die zugrundeliegende Renditeerwartung in Einklang mit verbindlichen internationalen und nationalen Klimazielen sowie Umwelt- und Menschenrechtsstandards gebracht werden soll. Ein Generationenkapital, das diesen Namen verdient, muss in seinen Investitionskriterien auch klima- und generationengerecht sein.\r\n\r\nDer Gesetzentwurf legt in Artikel 6 ausschlie\u00dflich fest, dass das Generationenkapital \u201erenditeorientiert und global-diversifiziert zu markt\u00fcblichen Bedingungen anzulegen\u201c sei. Nur in der rechtlich nicht bindenden Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft es, ohne weitere Nennung von Details, dass die Anlagerichtlinie ESG-Kriterien enthalten solle, die vom Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Nachgang erarbeitet werden. Welche Kriterien dies in den Bereichen Umwelt, Soziales und gute Unternehmensf\u00fchrung/Governance sein sollen sowie die tats\u00e4chlich verpflichtende Aufnahme von solchen ESG-Kriterien bleiben durch den Gesetzentwurf selbst ungekl\u00e4rt.\r\n\r\nBeim Klimaschutz hat sich die Bundesregierung jedoch zum Pariser Klimaziel, \u201edie Erw\u00e4rmung auf unter 2\u00b0 - besser 1,5\u00b0\u201c zu begrenzen, bekannt. Die Anlagestrategie des Generationenkapitals muss sich ebenfalls an dem Pariser Klimaziel ausrichten und dieses explizit in das vorgelegte Gesetz aufgenommen werden. Da laut der Internationalen Energieagentur (IEA) zur Einhaltung der 1,5\u00b0C-Grenze keine neuen fossilen Ressourcen erforscht und erschlossen werden d\u00fcrfen, m\u00fcssen zudem Ausschl\u00fcsse von Investitionen in Unternehmen mit Pl\u00e4nen zum Ausbau ihrer \u00d6l- und Gasf\u00f6rderaktivit\u00e4ten oder des Kohleabbaus formuliert werden. Fast jeder Bau neuer Kohle-, \u00d6l- und Gasinfrastruktur ist an die Erschlie\u00dfung neuer fossiler Ressourcen gebunden und f\u00fchrt schlimmstenfalls zu einem jahrzehntelangen fossilen Lock-in. Deswegen m\u00fcssen auch Unternehmen, die neue Pipelines, LNG-Terminals, Gaskraftwerke oder Kohleinfrastruktur planen, von Investitionen ausgeschlossen werden. Au\u00dferdem darf nicht in Kohleunternehmen ohne Ausstiegsplan bis 2030 in OECD-L\u00e4ndern bzw. weltweit bis 2040 investiert werden.\r\n\r\nOhne solche klaren und transparenten Anlagekriterien droht das Generationenkapital zu Lasten der n\u00e4chsten Generationen die Klimakrise anzuheizen. Dies zeigen bisherige Erfahrungen zur Anlage staatlicher Gelder, bei denen Nachhaltigkeitsaspekte nur unzureichend umgesetzt werden, etwa bei den Pensionsfonds der Bundesl\u00e4nder.[3]\r\n\r\nIn diesem Zusammenhang sehen wir auch die \u00dcbertragung des Aufbaus der Stiftung Generationenkapital an die KENFO-Stiftung ohne die gesetzliche Vorgabe von den benannten Anlagekriterien kritisch. Trotz ihrer wiederholten Bekenntnisse zu einer nachhaltigen Anlagestrategie ergab eine Analyse des letzten ver\u00f6ffentlichten KENFO-Portfolios durch urgewald Investitionen in H\u00f6he von 771 Millionen Euro in Kohle-, \u00d6l und Gasunternehmen.[4] Alle investierten \u00d6l- und Gasunternehmen haben dabei fossile Expansionspl\u00e4ne, die nicht mit dem 1,5\u00b0C-Szenario der IEA vereinbar sind. Das KENFO-Management zeigt auch weiterhin keine Absicht, sich von diesen klimasch\u00e4dlichen Anlagen zu trennen. [5] [6]\r\n\r\nDie fehlenden verpflichtenden ESG-Kriterien sind auch deswegen h\u00f6chst problematisch, da die Bundesregierung es aktuell unterl\u00e4sst, f\u00fcr klare gesetzliche Vorgaben f\u00fcr Investoren zu sorgen, damit diese ihren klima-, umwelt- und menschenrechtsbezogenen Sorgfaltspflichten geregelt nachkommen. Dabei haben die Vereinten Nationen gem\u00e4\u00df UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte als auch die OECD gem\u00e4\u00df OECD-Leits\u00e4tzen f\u00fcr multinationale Unternehmen wiederholt klargestellt, dass Finanzunternehmen \u2013 ob privat oder staatlich \u2013 umwelt- bzw. menschenrechtliche Sorgfaltspflichten f\u00fcr s\u00e4mtliche Finanzgesch\u00e4fte und ausdr\u00fccklich auch bezogen auf ihre gesamte Wertsch\u00f6pfungskette haben.[7] [8] Da bisher noch nicht anders gesetzlich verankert, m\u00fcssen die Sorgfaltspflichten entsprechend der UN-Leitprinzipien und der OECD-Leits\u00e4tze als verpflichtende Anlagekriterien f\u00fcr das Generationenkapital in das vorgeschlagene Gesetz aufgenommen werden.\r\n\r\nDass dies n\u00f6tig ist, zeigen folgende Beispiele: Deutschland hat die ILO-Konvention 169 der Rechte indigener V\u00f6lker ratifiziert, darunter deren Recht auf Konsultation und freie, vorherige und informierte Zustimmung (FPIC). Insbesondere im Rohstoffsektor und Bergbau wird dieses Recht selten von Bergbaukonzernen und ihren Investoren geachtet, wie auch das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) festh\u00e4lt.[9] Indigene Rechte wie in der ILO-Konvention 169 ausgef\u00fchrt m\u00fcssen jedoch nicht verpflichtend von Investoren beachtet werden, sie befinden sich noch nicht einmal im Rechtekatalog des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes. \u00a0Deswegen braucht es hier klare Vorgaben f\u00fcr die Stiftung Generationenkapital nicht in Unternehmen zu investieren, welche indigene Rechte missachten. Ein weiteres Beispiel f\u00fcr Unternehmen, die aus Investitionen ausgeschlossen werden m\u00fcssten, sind Siemens Energy oder Heidelberg Materials, die in den von Marokko v\u00f6lkerrechtswidrig besetzten Gebieten der Westsahara ohne die n\u00f6tige Zustimmung des sahrauischen Volkes t\u00e4tig sind. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt explizit keine Projekte auf diesem Gebiet der Westsahara.[10] Hier muss auch sichergestellt werden, dass in solchen F\u00e4llen die entsprechenden Positionen der Bundesregierung beachtet werden.\r\n\r\nFehlende parlamentarische Beteiligung und Transparenz\r\nWeiterhin bem\u00e4ngeln wir die geplante fehlende parlamentarische Beteiligung bei dem Aufbau und der Aufsicht der Stiftung Generationenkapital. Nach dem Gesetzentwurf sollen im Kuratorium lediglich die beteiligten Ministerien vertreten sein und nicht, analog z. B. zum KENFO-Kuratorium, auch Mitglieder des Bundestages. Auch die etwaige Aufnahme und Ausformulierung von nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogenen Anlagekriterien in einer Anlagerichtlinie soll lediglich den Ministerien obliegen. Wie oben genannt, m\u00fcssen bereits im Gesetz selbst strenge und konkrete nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogene Anlagekriterien sowie die Bekenntnis zur 1,5\u00b0C-Grenze bei der Anlagestrategie festgelegt werden. Die Entscheidung \u00fcber weitere Details, Umsetzung und Ausgestaltung sowie die \u00dcberpr\u00fcfung dieser ESG-Kriterien muss zudem unter weitreichender parlamentarischer Beteiligung stattfinden. Hierzu sollte das Parlament im Kuratorium vertreten sein. Die Kompetenzen des Kuratoriums m\u00fcssen z. B. bez\u00fcglich der Ausformulierung einer Anlagerichtlinie mit Details zu ESG-Kriterien ausgeweitet werden. Weitere Kompetenzen wie z. B. der Entschluss zur j\u00e4hrlichen Freigabe der vom Bund einzuzahlenden Gelder in das Generationenkapital unter Pr\u00fcfung der ESG-Kriterien sollten dem Parlament \u00fcbertragen werden.\r\n\r\nDie Anlage der Gelder, die das Rentensystem mitfinanzieren sollen, ist von h\u00f6chstem \u00f6ffentlichem Interesse. Deswegen bem\u00e4ngeln wir die fehlenden Regelungen zur Transparenz im vorgelegten Gesetzesentwurf. Die regelm\u00e4\u00dfige Ver\u00f6ffentlichung des Portfolios des Generationenkapitals m\u00fcsste vielmehr zwingend gew\u00e4hrleistet werden.\r\n\r\nStellungnahme als PDF\r\n\r\n[1]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4 Abs. 4 WpPG, https://www.gesetze-im-internet.de/wppg/__4.html\r\n\r\n[2]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.boeckler.de/de/boeckler-impuls-oesterreich-rente-nachhaltig-finanziert-4206.htm\r\n\r\n[3]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://correctiv.org/aktuelles/klimawandel/2023/05/11/fossile-energien-pensionsfonds-klimakrise/\r\n\r\n[4]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.urgewald.org/sites/default/files/media-files/urgewald_KENFO-Briefing-2024-de.pdf\r\n\r\n[5]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/anja-mikus-wie-die-chefin-des-atomfonds-kenfo-die-rente-aufbessern-soll/100021024.html\r\n\r\n[6]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.boersen-zeitung.de/esg-pro/mikus-verteidigt-kenfo-anlagestrategie-gegen-kritik-von-klimaschuetzern\r\n\r\n[7]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.ohchr.org/en/business-and-human-rights/financial-sector\r\n\r\n[8] \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0https://mneguidelines.oecd.org/rbc-financial-sector.htm\r\n\r\n[9]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://rue.bmz.de/rue/themen/fpic-86644\r\n\r\n[10]\u00a0\u00a0 https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Parlamentarische-Anfragen/2023/11/11-048.pdf?__blob=publicationFile&v=4"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern eine Reform des Gesetzes \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten. Konkret fordern wir, dass sich das Gesetz vollumf\u00e4nglich an den UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte orientiert und nicht nur Lieferketten, sondern die gesamten Wertsch\u00f6pfungsketten von Unternehmen umfasst. Dies bedeudet beispielsweise, dass der Finanzsektor samt Investmentgesellschaften vollumf\u00e4nglich einbezogen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000184",
                "statements": [],
                "title": "Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AktG",
                        "title": "Aktiengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aktg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir fordern eine Reform des Aktiengesetzes (AktG): Die Hauptversammlung soll berechtigt werden, auch \u00fcber bestimmte strategische Zielvorgaben und Tagesordnungspunkte, die das operative Gesch\u00e4ft betreffen, abstimmen zu d\u00fcrfen. Bislang kann nur der Vorstand entscheiden, ob er eine solche Entscheidung der Hauptversammlung zur Abstimmung vorlegen m\u00f6chte. Zudem fordern wir, dass auch Englisch als Sprache w\u00e4hrend der Aussprache und zur Aus\u00fcbung der Aktion\u00e4rsrechte erlaubt sein darf; eine entsprechende Simultan\u00fcbersetzung ins Deutsche ist dabei durch die Aktiengesellschaft sicherzustellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000185",
                "statements": [],
                "title": "Aktiengesetz (AktG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/97/5a/262485/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000183",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme von urgewald und des Dachverbands der Kritischen Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re zum Entwurf f\u00fcr ein Generationenkapitalgesetz\r\n\r\nHiermit nehmen wir zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales und des Bundesministeriums der Finanzen vom 5. M\u00e4rz 2024 f\u00fcr ein Gesetz zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung Stellung. W\u00e4hrend wir die Stabilisierung des Rentenniveau bis 2039 bei 48 Prozent begr\u00fc\u00dfen, sehen wir den Aufbau des kapitalmarktgedeckten Generationenkapitals zur Teilfinanzierung aufgrund der hohen Risiken am Kapitalmarkt kritisch. Dar\u00fcber hinaus kritisieren wir, dass der Entwurf keine verpflichtenden nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogenen Anlagekriterien sowie Vorgaben f\u00fcr Transparenz und parlamentarische Beteiligung enth\u00e4lt. Zuk\u00fcnftige Renten d\u00fcrfen nicht mit Profiten aus klimasch\u00e4dlichen Gesch\u00e4ftsmodellen, Zwangsarbeit oder Missachtung indigener Rechte finanziert werden.\r\n\r\nSchwer kalkulierbares Risiko\r\nAllgemein bef\u00fcrworten wir ein sicheres und solidarisches Alterssicherungssystem, das Altersarmut ausschlie\u00dft. Diesem wird das geplante Generationenkapital als kapitalmarktfinanzierte S\u00e4ule des Rentensystems aufgrund hoher Risiken am Kapitalmarkt nicht gerecht. Als Investitionsgrundlage f\u00fcr das Generationenkapital sollen ab diesem Jahr schuldenfinanziert 12 Milliarden Euro durch den Bund eingezahlt werden und dann soll der Betrag in den Folgejahren j\u00e4hrlich um 3 Prozent erh\u00f6ht werden. Sp\u00e4testens an dieser Stelle fehlt der gesetzlich verpflichtende Warnhinweis nach dem Wertpapierprospektgesetz, dass der Erwerb von Wertpapieren \u201emit erheblichen Risiken verbunden\u201c ist und \u201ezum vollst\u00e4ndigen Verlust des eingesetzten Verm\u00f6gens f\u00fchren\u201c kann.[1] Weder wird dieses Risiko offengelegt noch die Annahmen zur zuk\u00fcnftigen Wirtschafts- und Kapitalmarktentwicklung, die der Aussch\u00fcttungsprognose von durchschnittlich 10 Milliarden Euro pro Jahr ab 2036 zu Grunde liegen. Eine direkte Verwendung der vorgesehenen \u00f6ffentlichen Gelder f\u00fcr einen generationen- und klimagerechten Ausbau des umlagefinanzierten Rentensystems unterliegt diesem Risiko nicht. Positive Erfahrungen mit diesem Ansatz macht z.B. \u00d6sterreich und erzielt damit ein deutlich h\u00f6heres Rentenniveau als Deutschland.[2]\r\n\r\nNur die Rendite z\u00e4hlt: Keine verbindlichen Investitionskriterien bei Klima, Umwelt und Menschenrechten\r\nWeiterhin kritisieren wir, dass nicht erkennbar ist, ob und wie die zugrundeliegende Renditeerwartung in Einklang mit verbindlichen internationalen und nationalen Klimazielen sowie Umwelt- und Menschenrechtsstandards gebracht werden soll. Ein Generationenkapital, das diesen Namen verdient, muss in seinen Investitionskriterien auch klima- und generationengerecht sein.\r\n\r\nDer Gesetzentwurf legt in Artikel 6 ausschlie\u00dflich fest, dass das Generationenkapital \u201erenditeorientiert und global-diversifiziert zu markt\u00fcblichen Bedingungen anzulegen\u201c sei. Nur in der rechtlich nicht bindenden Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft es, ohne weitere Nennung von Details, dass die Anlagerichtlinie ESG-Kriterien enthalten solle, die vom Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Nachgang erarbeitet werden. Welche Kriterien dies in den Bereichen Umwelt, Soziales und gute Unternehmensf\u00fchrung/Governance sein sollen sowie die tats\u00e4chlich verpflichtende Aufnahme von solchen ESG-Kriterien bleiben durch den Gesetzentwurf selbst ungekl\u00e4rt.\r\n\r\nBeim Klimaschutz hat sich die Bundesregierung jedoch zum Pariser Klimaziel, \u201edie Erw\u00e4rmung auf unter 2\u00b0 - besser 1,5\u00b0\u201c zu begrenzen, bekannt. Die Anlagestrategie des Generationenkapitals muss sich ebenfalls an dem Pariser Klimaziel ausrichten und dieses explizit in das vorgelegte Gesetz aufgenommen werden. Da laut der Internationalen Energieagentur (IEA) zur Einhaltung der 1,5\u00b0C-Grenze keine neuen fossilen Ressourcen erforscht und erschlossen werden d\u00fcrfen, m\u00fcssen zudem Ausschl\u00fcsse von Investitionen in Unternehmen mit Pl\u00e4nen zum Ausbau ihrer \u00d6l- und Gasf\u00f6rderaktivit\u00e4ten oder des Kohleabbaus formuliert werden. Fast jeder Bau neuer Kohle-, \u00d6l- und Gasinfrastruktur ist an die Erschlie\u00dfung neuer fossiler Ressourcen gebunden und f\u00fchrt schlimmstenfalls zu einem jahrzehntelangen fossilen Lock-in. Deswegen m\u00fcssen auch Unternehmen, die neue Pipelines, LNG-Terminals, Gaskraftwerke oder Kohleinfrastruktur planen, von Investitionen ausgeschlossen werden. Au\u00dferdem darf nicht in Kohleunternehmen ohne Ausstiegsplan bis 2030 in OECD-L\u00e4ndern bzw. weltweit bis 2040 investiert werden.\r\n\r\nOhne solche klaren und transparenten Anlagekriterien droht das Generationenkapital zu Lasten der n\u00e4chsten Generationen die Klimakrise anzuheizen. Dies zeigen bisherige Erfahrungen zur Anlage staatlicher Gelder, bei denen Nachhaltigkeitsaspekte nur unzureichend umgesetzt werden, etwa bei den Pensionsfonds der Bundesl\u00e4nder.[3]\r\n\r\nIn diesem Zusammenhang sehen wir auch die \u00dcbertragung des Aufbaus der Stiftung Generationenkapital an die KENFO-Stiftung ohne die gesetzliche Vorgabe von den benannten Anlagekriterien kritisch. Trotz ihrer wiederholten Bekenntnisse zu einer nachhaltigen Anlagestrategie ergab eine Analyse des letzten ver\u00f6ffentlichten KENFO-Portfolios durch urgewald Investitionen in H\u00f6he von 771 Millionen Euro in Kohle-, \u00d6l und Gasunternehmen.[4] Alle investierten \u00d6l- und Gasunternehmen haben dabei fossile Expansionspl\u00e4ne, die nicht mit dem 1,5\u00b0C-Szenario der IEA vereinbar sind. Das KENFO-Management zeigt auch weiterhin keine Absicht, sich von diesen klimasch\u00e4dlichen Anlagen zu trennen. [5] [6]\r\n\r\nDie fehlenden verpflichtenden ESG-Kriterien sind auch deswegen h\u00f6chst problematisch, da die Bundesregierung es aktuell unterl\u00e4sst, f\u00fcr klare gesetzliche Vorgaben f\u00fcr Investoren zu sorgen, damit diese ihren klima-, umwelt- und menschenrechtsbezogenen Sorgfaltspflichten geregelt nachkommen. Dabei haben die Vereinten Nationen gem\u00e4\u00df UN-Leitprinzipien f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte als auch die OECD gem\u00e4\u00df OECD-Leits\u00e4tzen f\u00fcr multinationale Unternehmen wiederholt klargestellt, dass Finanzunternehmen \u2013 ob privat oder staatlich \u2013 umwelt- bzw. menschenrechtliche Sorgfaltspflichten f\u00fcr s\u00e4mtliche Finanzgesch\u00e4fte und ausdr\u00fccklich auch bezogen auf ihre gesamte Wertsch\u00f6pfungskette haben.[7] [8] Da bisher noch nicht anders gesetzlich verankert, m\u00fcssen die Sorgfaltspflichten entsprechend der UN-Leitprinzipien und der OECD-Leits\u00e4tze als verpflichtende Anlagekriterien f\u00fcr das Generationenkapital in das vorgeschlagene Gesetz aufgenommen werden.\r\n\r\nDass dies n\u00f6tig ist, zeigen folgende Beispiele: Deutschland hat die ILO-Konvention 169 der Rechte indigener V\u00f6lker ratifiziert, darunter deren Recht auf Konsultation und freie, vorherige und informierte Zustimmung (FPIC). Insbesondere im Rohstoffsektor und Bergbau wird dieses Recht selten von Bergbaukonzernen und ihren Investoren geachtet, wie auch das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) festh\u00e4lt.[9] Indigene Rechte wie in der ILO-Konvention 169 ausgef\u00fchrt m\u00fcssen jedoch nicht verpflichtend von Investoren beachtet werden, sie befinden sich noch nicht einmal im Rechtekatalog des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes. \u00a0Deswegen braucht es hier klare Vorgaben f\u00fcr die Stiftung Generationenkapital nicht in Unternehmen zu investieren, welche indigene Rechte missachten. Ein weiteres Beispiel f\u00fcr Unternehmen, die aus Investitionen ausgeschlossen werden m\u00fcssten, sind Siemens Energy oder Heidelberg Materials, die in den von Marokko v\u00f6lkerrechtswidrig besetzten Gebieten der Westsahara ohne die n\u00f6tige Zustimmung des sahrauischen Volkes t\u00e4tig sind. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt explizit keine Projekte auf diesem Gebiet der Westsahara.[10] Hier muss auch sichergestellt werden, dass in solchen F\u00e4llen die entsprechenden Positionen der Bundesregierung beachtet werden.\r\n\r\nFehlende parlamentarische Beteiligung und Transparenz\r\nWeiterhin bem\u00e4ngeln wir die geplante fehlende parlamentarische Beteiligung bei dem Aufbau und der Aufsicht der Stiftung Generationenkapital. Nach dem Gesetzentwurf sollen im Kuratorium lediglich die beteiligten Ministerien vertreten sein und nicht, analog z. B. zum KENFO-Kuratorium, auch Mitglieder des Bundestages. Auch die etwaige Aufnahme und Ausformulierung von nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogenen Anlagekriterien in einer Anlagerichtlinie soll lediglich den Ministerien obliegen. Wie oben genannt, m\u00fcssen bereits im Gesetz selbst strenge und konkrete nachhaltigkeits- und menschenrechtsbezogene Anlagekriterien sowie die Bekenntnis zur 1,5\u00b0C-Grenze bei der Anlagestrategie festgelegt werden. Die Entscheidung \u00fcber weitere Details, Umsetzung und Ausgestaltung sowie die \u00dcberpr\u00fcfung dieser ESG-Kriterien muss zudem unter weitreichender parlamentarischer Beteiligung stattfinden. Hierzu sollte das Parlament im Kuratorium vertreten sein. Die Kompetenzen des Kuratoriums m\u00fcssen z. B. bez\u00fcglich der Ausformulierung einer Anlagerichtlinie mit Details zu ESG-Kriterien ausgeweitet werden. Weitere Kompetenzen wie z. B. der Entschluss zur j\u00e4hrlichen Freigabe der vom Bund einzuzahlenden Gelder in das Generationenkapital unter Pr\u00fcfung der ESG-Kriterien sollten dem Parlament \u00fcbertragen werden.\r\n\r\nDie Anlage der Gelder, die das Rentensystem mitfinanzieren sollen, ist von h\u00f6chstem \u00f6ffentlichem Interesse. Deswegen bem\u00e4ngeln wir die fehlenden Regelungen zur Transparenz im vorgelegten Gesetzesentwurf. Die regelm\u00e4\u00dfige Ver\u00f6ffentlichung des Portfolios des Generationenkapitals m\u00fcsste vielmehr zwingend gew\u00e4hrleistet werden.\r\n\r\nStellungnahme als PDF\r\n\r\n[1]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a7 4 Abs. 4 WpPG, https://www.gesetze-im-internet.de/wppg/__4.html\r\n\r\n[2]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.boeckler.de/de/boeckler-impuls-oesterreich-rente-nachhaltig-finanziert-4206.htm\r\n\r\n[3]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://correctiv.org/aktuelles/klimawandel/2023/05/11/fossile-energien-pensionsfonds-klimakrise/\r\n\r\n[4]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.urgewald.org/sites/default/files/media-files/urgewald_KENFO-Briefing-2024-de.pdf\r\n\r\n[5]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/anja-mikus-wie-die-chefin-des-atomfonds-kenfo-die-rente-aufbessern-soll/100021024.html\r\n\r\n[6]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.boersen-zeitung.de/esg-pro/mikus-verteidigt-kenfo-anlagestrategie-gegen-kritik-von-klimaschuetzern\r\n\r\n[7]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://www.ohchr.org/en/business-and-human-rights/financial-sector\r\n\r\n[8] \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0https://mneguidelines.oecd.org/rbc-financial-sector.htm\r\n\r\n[9]\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 https://rue.bmz.de/rue/themen/fpic-86644\r\n\r\n[10]\u00a0\u00a0 https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Parlamentarische-Anfragen/2023/11/11-048.pdf?__blob=publicationFile&v=4"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}