{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-03T16:21:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-11T11:11:11.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-15T10:42:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41511,
                "validFromDate": "2024-07-15T10:42:28.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36535,
                "validFromDate": "2024-06-19T10:37:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T10:42:28.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24345,
                "validFromDate": "2023-08-07T15:16:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T10:37:35.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22295,
                "validFromDate": "2023-06-26T16:36:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-07T15:16:04.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21727,
                "validFromDate": "2023-06-23T14:30:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T16:36:54.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21180,
                "validFromDate": "2023-06-07T13:40:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-23T14:30:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20612,
                "validFromDate": "2023-06-01T12:59:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-07T13:40:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14209,
                "validFromDate": "2023-01-03T16:21:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T12:59:33.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Berufsverband der Hals-Nasen-Ohren\u00e4rzte e.V. vertritt die ideellen und wirtschaftlichen Interessen der HNO-\u00c4rztinnen und -\u00c4rzte in Praxis und Klinik. Zu seinen T\u00e4tigkeitsschwerpunkten z\u00e4hlen die fachliche Beratung von \u00e4rztlichen Organisationen, wie \u00c4rztekammern und Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen sowie von Politik und anderen \u00f6ffentlichen Einrichtungen. Der Verband unterst\u00fctzt seine Mitglieder bei allen beruflichen Belangen und f\u00f6rdert mit der Organisation eigener Fortbildungsveranstaltungen den Wissenserwerb seiner Mitglieder. Der j\u00e4hrliche HNO-Kongress findet seit 1999 in Mannheim statt und bildet mit seinem umfangreichen Vortrags- und Kursprogramm sowie der begleitenden Fachausstellung den H\u00f6hepunkt des Verbandsjahres.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus setzt sich der Berufsverband f\u00fcr die Verbesserung der Rahmenbedingungen in der Gesundheitsversorgung ein, die sich aus den folgenden Themenbereichen zusammensetzen: Entbudgetierung; Weiterbildung; Ambulantes Operieren/Hybrid-DRG; Hygiene/Aufbereitung; Digitalisierung/Telematikinfrastruktur; Novellierung der GO\u00c4; Intersektorale Zusammenarbeit; Grundversorgung; MFA-Mangel",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/10/334348/Jahresabschluss.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/54/334349/Kodex-der-Funktionstraeger-und-Organe-des-HNO-BV.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neum\u00fcnster",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Haart",
            "streetNumber": "221",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24539"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "bv@hno-aerzte.de",
            "phoneNumber": "+493098606231",
            "street": "Torstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "177",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bv@hno-aerzte.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49432197250",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.hno-aerzte.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "L\u00f6hler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Drumm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Zeise",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Heinrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa-Marie",
                "lastName": "Winnige",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nele",
                "lastName": "Vauth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "L\u00f6hler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Drumm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kerstin",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Zeise",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-11",
            "naturalPersons": 5152,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 5152
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Spitzenverband Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzte Deutschlands e. V. (SpiFa)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr Ambulantes Operieren e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative H\u00f6ren e.V."
            },
            {
                "membership": "European Union of Medical Specialists"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Berufsverband der Hals-Nasen-Ohren\u00e4rzte e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1290001,
            "to": 1300000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000412/41511",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T10:37:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/de/334350/Lobbyregister-Detailansicht-R000412-2024-07-15_10-42-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-15T10:42:28.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 41511,
    "registerNumber": "R000412",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vollst\u00e4ndige Verg\u00fctung aller ordnungsgem\u00e4\u00df erbrachten vertrags\u00e4rztlichen Leistungen (ohne Budgets, Quoten oder andere mengenbeschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen)\r\n\r\nAls sofortige \u00dcbergangsma\u00dfnahmen: \r\nGew\u00e4hrleistung der Auszahlung von mindestens 90 v. 100 der Verg\u00fctung aller von der morbidit\u00e4tsbedingten Gesamtverg\u00fctung erfassten, ordnungsgem\u00e4\u00df erbrachten fach\u00e4rztlichen Leistungen \r\nEntbudgetierung aller fach\u00e4rztlichen Leistungen, die auf \u00dcberweisung durch Haus\u00e4rztinnen/Haus\u00e4rzte erfolgen \r\nEntbudgetierung aller vertrags\u00e4rztlichen Leistungen, die in sog. sozialen Brennpunkten bzw. gegen\u00fcber deren Bewohnern erbracht werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0234-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "234/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002884",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/6f/297878/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110089.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002884",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Versorgungsgesetz: \u201eHaus\u00e4rzte brauchen Facharzttermine f\u00fcr ihre Patienten\u201c\r\nNeum\u00fcnster, 17.04.2024 \u2013 Der Deutsche Berufsverband der HNO-\u00c4rzte mahnt Nachbesserungen beim Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG) an. \u201eDie Entbudgetierung der haus\u00e4rztlichen Kolleginnen und Kollegen ist richtig und wichtig. Ohne \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen bei den grundversorgenden Fach\u00e4rzten wird es jedoch keine bessere Patientenversorgung geben\u201c, prognostiziert Prof. Jan L\u00f6hler. Die bevorstehende Ruhestandswelle der Babyboomer betreffe zudem nicht nur Allgemeinmediziner. \u201eMehr als ein Drittel der ambulant t\u00e4tigen HNO-\u00c4rzte ist 60 Jahre oder \u00e4lter und scheidet in den n\u00e4chsten Jahren aus dem Berufsleben aus.\u201c Diese L\u00fccke werde durch die nachr\u00fcckenden HNO-\u00c4rzte nicht gef\u00fcllt. Ohne attraktivere Arbeitsbedingungen k\u00f6nne die fl\u00e4chendeckende HNO-\u00e4rztliche Versorgung daher k\u00fcnftig nicht mehr sichergestellt werden, warnt der Pr\u00e4sident des HNO-Berufsverbandes.\r\n\r\nSchon heute werde die Grundversorgung der Bev\u00f6lkerung in bestimmten F\u00e4llen nicht allein von Haus\u00e4rzten geleistet. \u201eNeben symptombezogenen Beschwerden werden viele chronisch kranke Patienten in HNO-Praxen betreut, so zum Beispiel bei Schwerh\u00f6rigkeit, Allergien oder Schwindel-Erkrankungen. Au\u00dferdem suchen viele Akutpatienten, unter anderem wegen Atemwegserkrankungen oder Infekten, den direkten Weg zum HNO-Arzt. Dabei handelt es sich oft um Kinder, die wir sehen, noch bevor die Kinder\u00e4rzte sie behandeln\u201c, erkl\u00e4rt L\u00f6hler. So nehme die HNO nach Angaben des Zentralinstituts f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung (Zi) mit durchschnittlich 38 Prozent Neupatientenf\u00e4llen einen Spitzenplatz im Fachgruppenvergleich ein. Dies seien pro Praxis und Quartal \u00fcber 700 Patienten, die ohne Termin in HNO-Praxen behandelt werden. \u201eDiesem wohnortnahen und niedrigschwelligen Versorgungsangebot wurde mit der Streichung der TSVG-Neupatientenregelung der finanzielle Boden entzogen. Die stattdessen eingef\u00fchrte dringende Terminvermittlung vom Hausarzt zum Facharzt funktioniert nicht wie erhofft und f\u00fchrt zu l\u00e4ngeren Wartezeiten und vielf\u00e4ltigen Koordinierungsproblemen zwischen den Praxen\u201c, merkt HNO-Arzt L\u00f6hler an.\r\n\r\nOhne Entbudgetierung der grundversorgenden Fach\u00e4rzte sei eine vern\u00fcnftige ambulante Versorgung nicht m\u00f6glich, so L\u00f6hler weiter: \u201eDie Haus\u00e4rzte k\u00f6nnen die vielf\u00e4ltigen Probleme nicht alleine l\u00f6sen, sie brauchen Facharzttermine f\u00fcr ihre Patienten.\u201c Werde die fach\u00e4rztliche Versorgungsebene nicht mitgedacht, drohe eine fehlgeleitete Versorgungskette. \u201eWenn der HNO-Arzt einen\r\n\u00dcberweisungspatienten wegen ausgesch\u00f6pftem Budget nicht schnell genug behandeln kann, werden die Patienten andere Versorgungswege suchen, so zum Beispiel die bereits jetzt v\u00f6llig \u00fcberlasteten Notaufnahmen.\u201c Bis zu einer vollst\u00e4ndigen Abschaffung der mengenbegrenzenden Ma\u00dfnahmen sei eine schrittweise Aufhebung der Budgetierung denkbar: bei \u00dcberweisung durch den Hausarzt, in Form einer Mindestauszahlungsquote von 90 Prozent oder f\u00fcr Fach\u00e4rzte in sozialen Brennpunkten.\r\n\r\nOhne sp\u00fcrbare finanzielle Anreize werde die fl\u00e4chendeckende HNO-\u00e4rztliche Versorgung nicht aufrechtzuerhalten sein, erg\u00e4nzt Verbandschef L\u00f6hler. Dies gelte umso mehr angesichts der steigenden Fallzahlen sowie der weiteren vom Zi prognostizierten Zunahme des HNO-\u00e4rztlichen Versorgungsbedarfs der Bev\u00f6lkerung in den n\u00e4chsten Jahren. \u201eNicht nur innerhalb der Haus\u00e4rzteschaft gibt es ein besorgniserregendes Demografieproblem. \u00dcber 30 Prozent der ambulant t\u00e4tigen HNO-\u00c4rzte sind 60 Jahre oder \u00e4lter. Diese 1.440 Kolleginnen und Kollegen gehen demn\u00e4chst in den Ruhestand und k\u00f6nnen durch die nachr\u00fcckende HNO-Generation nicht vollst\u00e4ndig ersetzt werden.\u201c Zwar r\u00fcckten in den letzten f\u00fcnf Jahren im Durchschnitt 280 HNO-\u00c4rzte j\u00e4hrlich in die vertrags\u00e4rztliche Versorgungsebene auf. Durch immer mehr Angestellte und eine Zunahme von Teilzeitmodellen gehe die insgesamt verf\u00fcgbare HNO-\u00e4rztliche Arbeitszeit jedoch zur\u00fcck. \u201eNur wenn wir jetzt gegensteuern und die HNO ebenso wie Haus- und Kinder\u00e4rzte entbudgetieren, l\u00e4sst sich das Blatt noch wenden. Die Grundvoraussetzung f\u00fcr die \u00dcbernahme einer Arztpraxis ist eine attraktive Verg\u00fctung, die neben dem kalkulatorischen Arztgehalt auch das Unternehmerrisiko einberechnet\u201c, hebt HNO-Pr\u00e4sident L\u00f6hler hervor. "
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/99/297880/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110090.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002884",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Steigende Fallzahlen, begrenzte Budgets \u2013 HNO-Verband pocht auf Entbudgetierung\r\nNeum\u00fcnster, 04.03.2024 \u2013 Nach Auswertung aktueller Abrechnungsdaten geh\u00f6ren Hals-Nasen-Ohren-\u00c4rzte zu den Fachgruppen mit den deutlichsten Fallzahlzunahmen in den letzten Jahren. Gleichzeitig sei in vielen HNO-Praxen bereits in diesen Tagen das Quartalsbudget f\u00fcr die Behandlung von Kassenpatienten aufgebraucht. \u201eWegen der Budgetierung arbeiten in Hamburg und anderen Regionen die meisten HNO-\u00c4rztinnen und -\u00c4rzte bis Ende des Monats ohne Verg\u00fctung. Was in anderen Berufszweigen, zumal mit systemrelevanter Funktion, undenkbar w\u00e4re, ist in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung \u00e4rgerlicher Alltag\u201c, kritisiert Prof. Dr. Jan L\u00f6hler, Pr\u00e4sident des Deutschen Berufsverbandes der HNO-\u00c4rzte. Wenn die Politik nicht bald umlenke und die fach\u00e4rztlichen Grundversorger, wie HNO-\u00c4rzte, Gyn\u00e4kologen oder Augen\u00e4rzte, entbudgetiere, sei die k\u00fcnftige Patientenversorgung nicht mehr auf dem heutigen Niveau zu halten, warnt der Verband.\r\nLaut aktuellem Trendreport des Zentralinstituts f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung (Zi) seien die Patientenzahlen in HNO-Praxen zwischen 2021 und 2022 um 5,7 Prozent gestiegen. Die HNO-Heilkunde z\u00e4hle damit zu den Fachgruppen mit den gr\u00f6\u00dften relativen Zuw\u00e4chsen, zitiert Jan L\u00f6hler die Zi-Auswertung. Noch deutlicher werde die verst\u00e4rkte Nachfrage nach HNO-\u00e4rztlichen Leistungen beim Vergleich des ersten Quartals 2022 mit dem ersten Quartal 2023. Auch hier geh\u00f6re die HNO-Fachgruppe mit einem Zuwachs von 11,4 Prozent zu den Spitzenreitern. L\u00f6hler: \u201eDie Zahlen untermauern die Erfahrung der Kolleginnen und Kollegen im gesamten Bundesgebiet. Die Wartezimmer sind voll und die Patientenzahlen nehmen kontinuierlich zu.\u201c Gleichzeitig fehle es an einer ausreichenden Gegenfinanzierung durch die gesetzlichen Krankenkassen. Steigende Patientenzahlen seien mit begrenzten Budgets, nicht unter einen Hut zu bringen, so L\u00f6hler. \u201eWir k\u00f6nnen die vielen Patienten f\u00fcr das begrenzte Geld schlicht und einfach nicht mehr versorgen. Daran \u00e4ndert auch die st\u00e4ndige Sch\u00f6nrechnerei des angeblichen \u00c4rzteeinkommens durch die Kassen-Lobby nichts.\u201c\r\n\r\nAuch beim Blick in die einzelnen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen verzeichne man steigende Patientenzahlen in der HNO-Fachgruppe. So spiegele sich der Bundestrend in Niedersachsen und Schleswig-Holstein nahezu eins zu eins wider, so L\u00f6hler. Im Vergleich zum dritten Quartal 2021 versorgten die HNO-Praxen im n\u00f6rdlichsten Bundesland im dritten Quartal 2023 5,4 Prozent mehr Patienten. \u00c4hnliche Zahlen werden auch aus Niedersachsen gemeldet. Hier stieg die Fallzahl zwischen 2018 und 2023 im dritten Quartal ebenfalls um 5,4 Prozent. Noch deutlicher zeige sich der Zuwachs in Berlin. In der Hauptstadt wurden im Quartalsvergleich zwischen 2018 und 2022 im vierten Quartal 7,6 Prozent mehr Patienten von niedergelassenen HNO-\u00c4rztinnen und -\u00c4rzten behandelt. Im Vergleich zu anderen Fachrichtungen, wie unter anderem der Allgemeinmedizin, seien HNO-\u00e4rztliche Leistungen besonders gefragt. So sei die bundesweite Fallzahl bei Haus\u00e4rzten lediglich um 3,3 Prozent nach oben geklettert. Bei fach\u00e4rztlichen Internisten ohne Schwerpunkt sei die Patientenzahl sogar um 5,1 Prozent zur\u00fcckgegangen, hebt HNO-Arzt L\u00f6hler mit Verweis auf die Zi-Statistik hervor. \r\n\r\nDie zunehmende Nachfrage nach HNO-\u00e4rztlichen Leistungen f\u00fchre unter Budgetbedingungen zu erheblichen Problemen: \u201eUm die vielen Patienten ad\u00e4quat versorgen zu k\u00f6nnen, reichen die GKV-Einnahmen l\u00e4ngst nicht mehr aus. Dies gilt umso mehr, da mit der Streichung der Neupatientenregel das entsprechende Verg\u00fctungselement von der Politik gestrichen worden ist\u201c, kritisiert der HNO-Verbandschef. Zudem st\u00fcnden die Praxen aktuell doppelt unter Druck: \u201eWir leiden nicht nur unter den schrumpfenden KV-Budgets. In Kombination mit den allseits steigenden Kosten bei Personal, Miete, Dienstleistern und Energie stehen viele Kolleginnen und Kollegen finanziell mit dem R\u00fccken zur Wand.\u201c Unter diesen Bedingungen k\u00f6nne der Fallzahlzuwachs nicht l\u00e4nger bew\u00e4ltigt werden, sodass es zwangsl\u00e4ufig zu Leistungsk\u00fcrzungen kommen werde, prognostiziert L\u00f6hler. \u201eWir behandeln unsere Patienten aus Freude am Beruf und der Verantwortung f\u00fcr die Gesundheit der Menschen. Wir sind aber auch Unternehmer und haben Verantwortung f\u00fcr den Praxisbetrieb und f\u00fcr unsere Mitarbeiter.\u201c\r\n\r\nVor dem Hintergrund der angespannten Finanzsituation sei die Zukunft der ambulanten HNO-\u00e4rztlichen Versorgung akut gef\u00e4hrdet, warnt L\u00f6hler. \u201eDie Praxisinhaberinnen und -inhaber brauchen wirtschaftliche tragf\u00e4hige Rahmenbedingungen und Planungssicherheit. Beides ist unter der aktuellen Bundesregierung nicht mehr gegeben, weswegen es immer schwieriger wird, Nachfolger f\u00fcr freiwerdende Praxissitze zu finden.\u201c Im Wettstreit um qualifizierte Fachkr\u00e4fte haben die Krankenh\u00e4user derzeit die Nase vorn, f\u00e4hrt L\u00f6hler fort. \u201eAls angestellter Klinikarzt verdienen Sie, dank regelm\u00e4\u00dfig hoher Tarifabschl\u00fcsse, heute sehr gutes Geld. Das sei den Kolleginnen und Kollegen in den Kliniken auch geg\u00f6nnt. Wenn die Geh\u00e4lter der Niedergelassenen nicht mindestens gleich schnell steigen, fehlt der nachr\u00fcckenden \u00c4rztegeneration allerdings der Anreiz, in die ambulante Versorgung zu wechseln.\u201c Daher brauche man dringend eine Entbudgetierung der HNO-\u00c4rzte als grundversorgende Fachgruppe, unterstreicht L\u00f6hler. \u201eWenn wir das Netz aus \u00fcber 2.300 HNO-Praxen und damit die niedrigschwellige und wohnortnahe Versorgung der Bev\u00f6lkerung erhalten wollen, muss die Politik jetzt handeln und die Budgetbeschr\u00e4nkungen aufheben. Die Krankenkassen m\u00fcssen gesetzlich gezwungen werden, ihre Sparpolitik auf dem R\u00fccken der Patienten zu beenden und alle erbrachten HNO-\u00e4rztlichen Leistungen voll zu bezahlen\u201c, fordert der HNO-Pr\u00e4sident."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HybDRGV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber eine spezielle sektorengleiche Verg\u00fctung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hybdrgv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Integrierung der HNO-Kinderoperationen in die Hybrid-DRG\r\n\r\nErhalt der HNO-Kinderchirurgie\r\nKostendeckende Verg\u00fctung von HNO-Kinderoperationen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002885",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/4d/297882/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110094.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002885",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung zu einer speziellen sektorengleichen Verg\u00fctung (Hybrid-DRG-V)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kassenverband hantiert mit irref\u00fchrenden Angaben \u2013 Zahl der HNO-Kinderoperationen seit 2019 um acht Prozent gesunken\r\n\r\nNeum\u00fcnster, 23.04.2024 \u2013 Zur heutigen Pressemitteilung des GKV-Spitzenverbandes \u201eMehr ambulante Operationen durch HNO-\u00c4rzte\u201c \u00e4u\u00dfert sich der Pr\u00e4sident des Deutschen Berufsverbandes der Hals-Nasen-Ohren\u00e4rzte e. V., Prof. Jan L\u00f6hler, wie folgt:\r\n\u201eEs ist erfreulich, dass sich die Krankenkassen so prominent mit dem dr\u00e4ngenden Versorgungsproblem der HNO-Kinderoperationen besch\u00e4ftigen. Ambulante Operationen sind ein wesentliches Element der Versorgung von Kindern in der HNO-Heilkunde. Allerdings ist die Verg\u00fctung f\u00fcr die Eingriffe Adenotomie mit Paukenr\u00f6hrcheneinlage sowie Tonsillotomie zu gering, sodass der Operateur in der Regel bei der Leistungserbringung obendrauf zahlt, anstatt einen Erl\u00f6s f\u00fcr seine Arbeit zu verdienen. Daran \u00e4ndert auch die irref\u00fchrende Darstellung des GKV-Spitzenverbandes nichts.\r\n\r\nSo wurden vom GKV-Spitzenverband die OP-Zahlen der Coronapandemie aus dem ersten Halbjahr 2022 mit der Zeit danach (erstes Halbjahr 2023) verglichen. Der festgestellte Anstieg ist mit dem OP-Stopp w\u00e4hrend der Lockdownphase und den anschlie\u00dfenden Nachholeffekten zu erkl\u00e4ren. Vergleicht man die Zahlen des zweiten Quartals 2019 mit dem zweiten Quartal 2023, ist trotz des Nachholeffekts ein R\u00fcckgang um 8,1 Prozent festzustellen (Tonsillektomie, Tonsillotomie, Adenotomie; II/2019: 16.292 F\u00e4lle, II/2023: 14.966 F\u00e4lle).\r\n\r\nAuch beim Honorar hantieren die Krankenkassen mit missverst\u00e4ndlichen Angaben. Von den 277 Euro f\u00fcr eine Polypenentfernung (Adenotomie) gehen 111 Euro an den HNO-Operateur. Das ist jedoch nicht mit seinem Honorar zu verwechseln. Von der Summe m\u00fcssen alle mit der OP verbundenen Kosten bezahlt werden: OP-Miete, OP-Personal, Instrumentenaufbereitung, Versicherung, Rufbereitschaft. Der restliche Teil der Summe geht an den An\u00e4sthesisten bzw. den Inhaber des OP-Saals, darunter die Zusatzpauschale f\u00fcr die postoperative \u00dcberwachung und die Nachbeobachtung. Die Paukenr\u00f6hrcheneinlage wird in den allermeisten F\u00e4llen in Kombination mit einer Polypenentfernung durchgef\u00fchrt und ist nach den Abrechnungsbestimmungen des EBM als Begleiteingriff nicht zus\u00e4tzlich abrechenbar. Diese Leistung erbringt der Operateur zus\u00e4tzlich ohne jede Verg\u00fctung. Die gleiche Rechnung gilt f\u00fcr die Teilentfernung der Gaumenmandeln (Tonsillotomie).\r\n\r\nMit einer \u201afairen Verg\u00fctung\u2018 hat das nichts zu tun. Der ohnehin viel zu geringe Betrag, der f\u00fcr die Operation eines Kleinkindes unter Vollnarkose, mit einem potenziellen Blutungsrisiko an den kritischen Atemwegen und der folgenden 24h-Rufbereitschaft des Operateurs bezahlt wird, wurde Anfang 2023 sogar noch abgesenkt. Die Folge sind lange Wartezeiten mit oft weitreichenden Atmungs-, Schlaf- und Entwicklungsst\u00f6rungen bei den betroffenen Kindern.\r\n\r\nAnstatt irref\u00fchrende Rechenbeispiele zu verbreiten, w\u00e4ren die Krankenkassen gut beraten, sich um die Versorgungsprobleme ihrer Versicherten zu k\u00fcmmern.\u201c"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung zu einer speziellen sektorengleichen Verg\u00fctung (Hybrid-DRG-V)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wiedereinf\u00fchrung der Neupatientenregelung aus dem Terminservice- und Versorgungsgesetz (TSVG)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/034/2003448.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3448",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-finanziellen-stabilisierung-der-gesetzlichen-krankenversicherung-gkv-finanzstabilisierungsgesetz/290336",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur finanziellen Stabilisierung der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV-Finanzstabilisierungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002886",
                "statements": [],
                "title": "GKV-Finanzstabilisierungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/6f/297878/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110089.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002884",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Versorgungsgesetz: \u201eHaus\u00e4rzte brauchen Facharzttermine f\u00fcr ihre Patienten\u201c\r\nNeum\u00fcnster, 17.04.2024 \u2013 Der Deutsche Berufsverband der HNO-\u00c4rzte mahnt Nachbesserungen beim Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG) an. \u201eDie Entbudgetierung der haus\u00e4rztlichen Kolleginnen und Kollegen ist richtig und wichtig. Ohne \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen bei den grundversorgenden Fach\u00e4rzten wird es jedoch keine bessere Patientenversorgung geben\u201c, prognostiziert Prof. Jan L\u00f6hler. Die bevorstehende Ruhestandswelle der Babyboomer betreffe zudem nicht nur Allgemeinmediziner. \u201eMehr als ein Drittel der ambulant t\u00e4tigen HNO-\u00c4rzte ist 60 Jahre oder \u00e4lter und scheidet in den n\u00e4chsten Jahren aus dem Berufsleben aus.\u201c Diese L\u00fccke werde durch die nachr\u00fcckenden HNO-\u00c4rzte nicht gef\u00fcllt. Ohne attraktivere Arbeitsbedingungen k\u00f6nne die fl\u00e4chendeckende HNO-\u00e4rztliche Versorgung daher k\u00fcnftig nicht mehr sichergestellt werden, warnt der Pr\u00e4sident des HNO-Berufsverbandes.\r\n\r\nSchon heute werde die Grundversorgung der Bev\u00f6lkerung in bestimmten F\u00e4llen nicht allein von Haus\u00e4rzten geleistet. \u201eNeben symptombezogenen Beschwerden werden viele chronisch kranke Patienten in HNO-Praxen betreut, so zum Beispiel bei Schwerh\u00f6rigkeit, Allergien oder Schwindel-Erkrankungen. Au\u00dferdem suchen viele Akutpatienten, unter anderem wegen Atemwegserkrankungen oder Infekten, den direkten Weg zum HNO-Arzt. Dabei handelt es sich oft um Kinder, die wir sehen, noch bevor die Kinder\u00e4rzte sie behandeln\u201c, erkl\u00e4rt L\u00f6hler. So nehme die HNO nach Angaben des Zentralinstituts f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung (Zi) mit durchschnittlich 38 Prozent Neupatientenf\u00e4llen einen Spitzenplatz im Fachgruppenvergleich ein. Dies seien pro Praxis und Quartal \u00fcber 700 Patienten, die ohne Termin in HNO-Praxen behandelt werden. \u201eDiesem wohnortnahen und niedrigschwelligen Versorgungsangebot wurde mit der Streichung der TSVG-Neupatientenregelung der finanzielle Boden entzogen. Die stattdessen eingef\u00fchrte dringende Terminvermittlung vom Hausarzt zum Facharzt funktioniert nicht wie erhofft und f\u00fchrt zu l\u00e4ngeren Wartezeiten und vielf\u00e4ltigen Koordinierungsproblemen zwischen den Praxen\u201c, merkt HNO-Arzt L\u00f6hler an.\r\n\r\nOhne Entbudgetierung der grundversorgenden Fach\u00e4rzte sei eine vern\u00fcnftige ambulante Versorgung nicht m\u00f6glich, so L\u00f6hler weiter: \u201eDie Haus\u00e4rzte k\u00f6nnen die vielf\u00e4ltigen Probleme nicht alleine l\u00f6sen, sie brauchen Facharzttermine f\u00fcr ihre Patienten.\u201c Werde die fach\u00e4rztliche Versorgungsebene nicht mitgedacht, drohe eine fehlgeleitete Versorgungskette. \u201eWenn der HNO-Arzt einen\r\n\u00dcberweisungspatienten wegen ausgesch\u00f6pftem Budget nicht schnell genug behandeln kann, werden die Patienten andere Versorgungswege suchen, so zum Beispiel die bereits jetzt v\u00f6llig \u00fcberlasteten Notaufnahmen.\u201c Bis zu einer vollst\u00e4ndigen Abschaffung der mengenbegrenzenden Ma\u00dfnahmen sei eine schrittweise Aufhebung der Budgetierung denkbar: bei \u00dcberweisung durch den Hausarzt, in Form einer Mindestauszahlungsquote von 90 Prozent oder f\u00fcr Fach\u00e4rzte in sozialen Brennpunkten.\r\n\r\nOhne sp\u00fcrbare finanzielle Anreize werde die fl\u00e4chendeckende HNO-\u00e4rztliche Versorgung nicht aufrechtzuerhalten sein, erg\u00e4nzt Verbandschef L\u00f6hler. Dies gelte umso mehr angesichts der steigenden Fallzahlen sowie der weiteren vom Zi prognostizierten Zunahme des HNO-\u00e4rztlichen Versorgungsbedarfs der Bev\u00f6lkerung in den n\u00e4chsten Jahren. \u201eNicht nur innerhalb der Haus\u00e4rzteschaft gibt es ein besorgniserregendes Demografieproblem. \u00dcber 30 Prozent der ambulant t\u00e4tigen HNO-\u00c4rzte sind 60 Jahre oder \u00e4lter. Diese 1.440 Kolleginnen und Kollegen gehen demn\u00e4chst in den Ruhestand und k\u00f6nnen durch die nachr\u00fcckende HNO-Generation nicht vollst\u00e4ndig ersetzt werden.\u201c Zwar r\u00fcckten in den letzten f\u00fcnf Jahren im Durchschnitt 280 HNO-\u00c4rzte j\u00e4hrlich in die vertrags\u00e4rztliche Versorgungsebene auf. Durch immer mehr Angestellte und eine Zunahme von Teilzeitmodellen gehe die insgesamt verf\u00fcgbare HNO-\u00e4rztliche Arbeitszeit jedoch zur\u00fcck. \u201eNur wenn wir jetzt gegensteuern und die HNO ebenso wie Haus- und Kinder\u00e4rzte entbudgetieren, l\u00e4sst sich das Blatt noch wenden. Die Grundvoraussetzung f\u00fcr die \u00dcbernahme einer Arztpraxis ist eine attraktive Verg\u00fctung, die neben dem kalkulatorischen Arztgehalt auch das Unternehmerrisiko einberechnet\u201c, hebt HNO-Pr\u00e4sident L\u00f6hler hervor. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/99/297880/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110090.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002884",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Steigende Fallzahlen, begrenzte Budgets \u2013 HNO-Verband pocht auf Entbudgetierung\r\nNeum\u00fcnster, 04.03.2024 \u2013 Nach Auswertung aktueller Abrechnungsdaten geh\u00f6ren Hals-Nasen-Ohren-\u00c4rzte zu den Fachgruppen mit den deutlichsten Fallzahlzunahmen in den letzten Jahren. Gleichzeitig sei in vielen HNO-Praxen bereits in diesen Tagen das Quartalsbudget f\u00fcr die Behandlung von Kassenpatienten aufgebraucht. \u201eWegen der Budgetierung arbeiten in Hamburg und anderen Regionen die meisten HNO-\u00c4rztinnen und -\u00c4rzte bis Ende des Monats ohne Verg\u00fctung. Was in anderen Berufszweigen, zumal mit systemrelevanter Funktion, undenkbar w\u00e4re, ist in der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung \u00e4rgerlicher Alltag\u201c, kritisiert Prof. Dr. Jan L\u00f6hler, Pr\u00e4sident des Deutschen Berufsverbandes der HNO-\u00c4rzte. Wenn die Politik nicht bald umlenke und die fach\u00e4rztlichen Grundversorger, wie HNO-\u00c4rzte, Gyn\u00e4kologen oder Augen\u00e4rzte, entbudgetiere, sei die k\u00fcnftige Patientenversorgung nicht mehr auf dem heutigen Niveau zu halten, warnt der Verband.\r\nLaut aktuellem Trendreport des Zentralinstituts f\u00fcr die kassen\u00e4rztliche Versorgung (Zi) seien die Patientenzahlen in HNO-Praxen zwischen 2021 und 2022 um 5,7 Prozent gestiegen. Die HNO-Heilkunde z\u00e4hle damit zu den Fachgruppen mit den gr\u00f6\u00dften relativen Zuw\u00e4chsen, zitiert Jan L\u00f6hler die Zi-Auswertung. Noch deutlicher werde die verst\u00e4rkte Nachfrage nach HNO-\u00e4rztlichen Leistungen beim Vergleich des ersten Quartals 2022 mit dem ersten Quartal 2023. Auch hier geh\u00f6re die HNO-Fachgruppe mit einem Zuwachs von 11,4 Prozent zu den Spitzenreitern. L\u00f6hler: \u201eDie Zahlen untermauern die Erfahrung der Kolleginnen und Kollegen im gesamten Bundesgebiet. Die Wartezimmer sind voll und die Patientenzahlen nehmen kontinuierlich zu.\u201c Gleichzeitig fehle es an einer ausreichenden Gegenfinanzierung durch die gesetzlichen Krankenkassen. Steigende Patientenzahlen seien mit begrenzten Budgets, nicht unter einen Hut zu bringen, so L\u00f6hler. \u201eWir k\u00f6nnen die vielen Patienten f\u00fcr das begrenzte Geld schlicht und einfach nicht mehr versorgen. Daran \u00e4ndert auch die st\u00e4ndige Sch\u00f6nrechnerei des angeblichen \u00c4rzteeinkommens durch die Kassen-Lobby nichts.\u201c\r\n\r\nAuch beim Blick in die einzelnen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen verzeichne man steigende Patientenzahlen in der HNO-Fachgruppe. So spiegele sich der Bundestrend in Niedersachsen und Schleswig-Holstein nahezu eins zu eins wider, so L\u00f6hler. Im Vergleich zum dritten Quartal 2021 versorgten die HNO-Praxen im n\u00f6rdlichsten Bundesland im dritten Quartal 2023 5,4 Prozent mehr Patienten. \u00c4hnliche Zahlen werden auch aus Niedersachsen gemeldet. Hier stieg die Fallzahl zwischen 2018 und 2023 im dritten Quartal ebenfalls um 5,4 Prozent. Noch deutlicher zeige sich der Zuwachs in Berlin. In der Hauptstadt wurden im Quartalsvergleich zwischen 2018 und 2022 im vierten Quartal 7,6 Prozent mehr Patienten von niedergelassenen HNO-\u00c4rztinnen und -\u00c4rzten behandelt. Im Vergleich zu anderen Fachrichtungen, wie unter anderem der Allgemeinmedizin, seien HNO-\u00e4rztliche Leistungen besonders gefragt. So sei die bundesweite Fallzahl bei Haus\u00e4rzten lediglich um 3,3 Prozent nach oben geklettert. Bei fach\u00e4rztlichen Internisten ohne Schwerpunkt sei die Patientenzahl sogar um 5,1 Prozent zur\u00fcckgegangen, hebt HNO-Arzt L\u00f6hler mit Verweis auf die Zi-Statistik hervor. \r\n\r\nDie zunehmende Nachfrage nach HNO-\u00e4rztlichen Leistungen f\u00fchre unter Budgetbedingungen zu erheblichen Problemen: \u201eUm die vielen Patienten ad\u00e4quat versorgen zu k\u00f6nnen, reichen die GKV-Einnahmen l\u00e4ngst nicht mehr aus. Dies gilt umso mehr, da mit der Streichung der Neupatientenregel das entsprechende Verg\u00fctungselement von der Politik gestrichen worden ist\u201c, kritisiert der HNO-Verbandschef. Zudem st\u00fcnden die Praxen aktuell doppelt unter Druck: \u201eWir leiden nicht nur unter den schrumpfenden KV-Budgets. In Kombination mit den allseits steigenden Kosten bei Personal, Miete, Dienstleistern und Energie stehen viele Kolleginnen und Kollegen finanziell mit dem R\u00fccken zur Wand.\u201c Unter diesen Bedingungen k\u00f6nne der Fallzahlzuwachs nicht l\u00e4nger bew\u00e4ltigt werden, sodass es zwangsl\u00e4ufig zu Leistungsk\u00fcrzungen kommen werde, prognostiziert L\u00f6hler. \u201eWir behandeln unsere Patienten aus Freude am Beruf und der Verantwortung f\u00fcr die Gesundheit der Menschen. Wir sind aber auch Unternehmer und haben Verantwortung f\u00fcr den Praxisbetrieb und f\u00fcr unsere Mitarbeiter.\u201c\r\n\r\nVor dem Hintergrund der angespannten Finanzsituation sei die Zukunft der ambulanten HNO-\u00e4rztlichen Versorgung akut gef\u00e4hrdet, warnt L\u00f6hler. \u201eDie Praxisinhaberinnen und -inhaber brauchen wirtschaftliche tragf\u00e4hige Rahmenbedingungen und Planungssicherheit. Beides ist unter der aktuellen Bundesregierung nicht mehr gegeben, weswegen es immer schwieriger wird, Nachfolger f\u00fcr freiwerdende Praxissitze zu finden.\u201c Im Wettstreit um qualifizierte Fachkr\u00e4fte haben die Krankenh\u00e4user derzeit die Nase vorn, f\u00e4hrt L\u00f6hler fort. \u201eAls angestellter Klinikarzt verdienen Sie, dank regelm\u00e4\u00dfig hoher Tarifabschl\u00fcsse, heute sehr gutes Geld. Das sei den Kolleginnen und Kollegen in den Kliniken auch geg\u00f6nnt. Wenn die Geh\u00e4lter der Niedergelassenen nicht mindestens gleich schnell steigen, fehlt der nachr\u00fcckenden \u00c4rztegeneration allerdings der Anreiz, in die ambulante Versorgung zu wechseln.\u201c Daher brauche man dringend eine Entbudgetierung der HNO-\u00c4rzte als grundversorgende Fachgruppe, unterstreicht L\u00f6hler. \u201eWenn wir das Netz aus \u00fcber 2.300 HNO-Praxen und damit die niedrigschwellige und wohnortnahe Versorgung der Bev\u00f6lkerung erhalten wollen, muss die Politik jetzt handeln und die Budgetbeschr\u00e4nkungen aufheben. Die Krankenkassen m\u00fcssen gesetzlich gezwungen werden, ihre Sparpolitik auf dem R\u00fccken der Patienten zu beenden und alle erbrachten HNO-\u00e4rztlichen Leistungen voll zu bezahlen\u201c, fordert der HNO-Pr\u00e4sident."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/4d/297882/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110094.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002885",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung zu einer speziellen sektorengleichen Verg\u00fctung (Hybrid-DRG-V)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kassenverband hantiert mit irref\u00fchrenden Angaben \u2013 Zahl der HNO-Kinderoperationen seit 2019 um acht Prozent gesunken\r\n\r\nNeum\u00fcnster, 23.04.2024 \u2013 Zur heutigen Pressemitteilung des GKV-Spitzenverbandes \u201eMehr ambulante Operationen durch HNO-\u00c4rzte\u201c \u00e4u\u00dfert sich der Pr\u00e4sident des Deutschen Berufsverbandes der Hals-Nasen-Ohren\u00e4rzte e. V., Prof. Jan L\u00f6hler, wie folgt:\r\n\u201eEs ist erfreulich, dass sich die Krankenkassen so prominent mit dem dr\u00e4ngenden Versorgungsproblem der HNO-Kinderoperationen besch\u00e4ftigen. Ambulante Operationen sind ein wesentliches Element der Versorgung von Kindern in der HNO-Heilkunde. Allerdings ist die Verg\u00fctung f\u00fcr die Eingriffe Adenotomie mit Paukenr\u00f6hrcheneinlage sowie Tonsillotomie zu gering, sodass der Operateur in der Regel bei der Leistungserbringung obendrauf zahlt, anstatt einen Erl\u00f6s f\u00fcr seine Arbeit zu verdienen. Daran \u00e4ndert auch die irref\u00fchrende Darstellung des GKV-Spitzenverbandes nichts.\r\n\r\nSo wurden vom GKV-Spitzenverband die OP-Zahlen der Coronapandemie aus dem ersten Halbjahr 2022 mit der Zeit danach (erstes Halbjahr 2023) verglichen. Der festgestellte Anstieg ist mit dem OP-Stopp w\u00e4hrend der Lockdownphase und den anschlie\u00dfenden Nachholeffekten zu erkl\u00e4ren. Vergleicht man die Zahlen des zweiten Quartals 2019 mit dem zweiten Quartal 2023, ist trotz des Nachholeffekts ein R\u00fcckgang um 8,1 Prozent festzustellen (Tonsillektomie, Tonsillotomie, Adenotomie; II/2019: 16.292 F\u00e4lle, II/2023: 14.966 F\u00e4lle).\r\n\r\nAuch beim Honorar hantieren die Krankenkassen mit missverst\u00e4ndlichen Angaben. Von den 277 Euro f\u00fcr eine Polypenentfernung (Adenotomie) gehen 111 Euro an den HNO-Operateur. Das ist jedoch nicht mit seinem Honorar zu verwechseln. Von der Summe m\u00fcssen alle mit der OP verbundenen Kosten bezahlt werden: OP-Miete, OP-Personal, Instrumentenaufbereitung, Versicherung, Rufbereitschaft. Der restliche Teil der Summe geht an den An\u00e4sthesisten bzw. den Inhaber des OP-Saals, darunter die Zusatzpauschale f\u00fcr die postoperative \u00dcberwachung und die Nachbeobachtung. Die Paukenr\u00f6hrcheneinlage wird in den allermeisten F\u00e4llen in Kombination mit einer Polypenentfernung durchgef\u00fchrt und ist nach den Abrechnungsbestimmungen des EBM als Begleiteingriff nicht zus\u00e4tzlich abrechenbar. Diese Leistung erbringt der Operateur zus\u00e4tzlich ohne jede Verg\u00fctung. Die gleiche Rechnung gilt f\u00fcr die Teilentfernung der Gaumenmandeln (Tonsillotomie).\r\n\r\nMit einer \u201afairen Verg\u00fctung\u2018 hat das nichts zu tun. Der ohnehin viel zu geringe Betrag, der f\u00fcr die Operation eines Kleinkindes unter Vollnarkose, mit einem potenziellen Blutungsrisiko an den kritischen Atemwegen und der folgenden 24h-Rufbereitschaft des Operateurs bezahlt wird, wurde Anfang 2023 sogar noch abgesenkt. Die Folge sind lange Wartezeiten mit oft weitreichenden Atmungs-, Schlaf- und Entwicklungsst\u00f6rungen bei den betroffenen Kindern.\r\n\r\nAnstatt irref\u00fchrende Rechenbeispiele zu verbreiten, w\u00e4ren die Krankenkassen gut beraten, sich um die Versorgungsprobleme ihrer Versicherten zu k\u00fcmmern.\u201c"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}