{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-02T07:21:03.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-27T10:00:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-14T12:04:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42860,
                "validFromDate": "2024-08-14T12:04:36.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42002,
                "validFromDate": "2024-07-29T10:33:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-14T12:04:36.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41478,
                "validFromDate": "2024-07-15T13:24:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T10:33:15.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36625,
                "validFromDate": "2024-07-08T15:21:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T13:24:12.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33291,
                "validFromDate": "2024-05-10T09:56:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T15:21:13.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29912,
                "validFromDate": "2024-05-10T09:30:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-10T09:56:27.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26619,
                "validFromDate": "2023-11-08T16:01:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-10T09:30:23.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23345,
                "validFromDate": "2023-07-10T10:32:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-08T16:01:24.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23074,
                "validFromDate": "2023-07-06T10:13:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T10:32:39.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20718,
                "validFromDate": "2023-06-01T17:07:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-06T10:13:50.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20703,
                "validFromDate": "2023-06-01T17:01:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T17:07:12.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11407,
                "validFromDate": "2022-09-02T07:21:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T17:01:33.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Deutscher Pflegerat e.V. vertritt die Interessen des Pflege- und Hebammenwesens auf Bundesebene. Durch direkte Anschreiben, Gespr\u00e4che, Positionspapiere oder Veranstaltungen wird unmittelbar der Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, insbesondere Mitgliedern des Deutschen Bundestages, aufgenommen. \r\nDie Interessenvertretung wird einerseits ausge\u00fcbt, um einen Beitrag zur Bew\u00e4ltigung der komplexen Herausforderungen bei der Sicherung und Weiterentwicklung der Pflege in Deutschland zu leisten und andererseits, um die dbzgl. Positionen des Deutschen Pflegerats zu erl\u00e4utern und zu erkl\u00e4ren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/c8/343235/Jahresabschluss-2022_gezeichnet_CV_IM.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alt-Moabit",
            "streetNumber": "91",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10559"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@deutscher-pflegerat.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493039877303",
            "websites": [
                {
                    "website": "deutscher-pflegerat.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Vogler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Irene",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annemarie",
                "lastName": "Fajardo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Professorin",
                "firstName": "Christel",
                "lastName": "Bienstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "D\u00f6ring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "P\u00e4tzmann-Sietas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Luntz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Denk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. medic.",
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Haas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. medic.",
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Herzberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cindy",
                "lastName": "Steinh\u00f6fel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Berghoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Vogler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Irene",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Annemarie",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Fajardo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-04",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 18,
            "totalCount": 18
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Patientensicherheit e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Pflegerat"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (DBfK)"
            },
            {
                "name": "Deutschen Hebammenverband (DHV)"
            },
            {
                "name": "Verband der Schwesternschaften vom DRK e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt St\u00e4BeP\r\n\u201eDie St\u00e4rkung des Deutschen Pflegerates zur St\u00e4rkung der Berufsgruppe der Pflegekr\u00e4fte\u201c\r\n\r\nDie im Titel enthaltenen Mittel dienen unter anderem der St\u00e4rkung der Gesch\u00e4ftsstelle des DPR, der \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur St\u00e4rkung der Berufsgruppe der Pflegekr\u00e4fte und der Unterst\u00fctzung des DPR bei der Mitwirkung an Gesetzgebungsverfahren durch wissenschaftliche Stellungnahmen.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesminiterium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 890001,
                    "to": 900000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000191/42860",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-10T09:30:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/bc/343238/Lobbyregister-Detailansicht-R000191-2024-08-14_12-04-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-14T12:04:36.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 42860,
    "registerNumber": "R000191",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich f\u00fcr B\u00fcrokratieabbau in der Pflege ein und hat sich in dem beigef\u00fcgten Papier dazu positioniert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000599",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/98/272062/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000599",
                        "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau in der Pflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Abbau b\u00fcrokratischer Prozesse \u2013 Eckpunkte des DPR\r\nDer Deutsche Pflegerat weist aus pflegerischer Perspektive mit Blick auf die Eckpunkte des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit zum B\u00fcrokratieabbau im Gesundheitswesen und dar-\u00fcber hinaus auf folgende Aspekte hin, um b\u00fcrokratische Prozesse im Gesundheitswesen abzubauen. \r\n1.\tErweiterte Kompetenzen: Schaffung weiterer rechtlicher Voraussetzungen f\u00fcr die Heilkundeaus\u00fcbung, insbesondere erweiterten Kompetenzen f\u00fcr akademisierte Pfle-gefachpersonen beim Aufbau von sektoren\u00fcbergreifenden Prim\u00e4rversorgungszentren im Rahmen des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetzes (KHVVG) sowie die Ausweitung vorbehaltlicher Aufgaben f\u00fcr spezifische Versorgungsbereiche (siehe auch Punkt 1 Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz).\r\n2.\tVorbehaltsaufgaben: Ausweitung vorbehaltlicher Aufgaben f\u00fcr spezifische Versor-gungsbereiche.\r\n3.\tFolgerezepte: Vereinfachung des Ausstellens von Folgerezepten nach Standardbe-handlungen der \u00e4rztlich verordneten Einheiten bei gleicher Diagnose oder Hilfsmittel und Hausmedikation durch Pflege- und Therapieberufe (angelehnt an Punkt 2 Eck-punkte Pflegekompetenzgesetz).\r\n4.\tWeiterbildung: Schaffung bundeseinheitlicher Weiterbildungsstrukturen in der Pflege.\r\n5.\tPflegefachassistenz: Bundeseinheitliche Pflegefachassistenzausbildung und ent-sprechend definierte Rollen- und T\u00e4tigkeitsbeschreibungen.\r\n6.\tInstrument Personalbemessung: Einheitliches Instrument zur Personalbemessung in den jeweiligen Settings sowie deren digitale Ausleitung; gleiche Vorgaben in Bezug auf die Daten\u00fcbermittlung im Rahmen des Transparenzregisters; Verkn\u00fcpfung der PPR 2.0 mit dem Pflegebudget; perspektivische Abl\u00f6sung der PpUGV und es Perso-nalquotienten durch die PPR 2.0.\r\n7.\tSchaffung Institut Personalbemessung: Aufbau eines Instituts f\u00fcr die Personalbe-messung in der Pflege (InPeP) als zentraler Ansprechpartner f\u00fcr Fragen der Weiter-entwicklung und der fachlich inhaltlichen Ausgestaltung der Personalbedarfsermittlung (PBMI) im Krankenhaus ([Kinder-]PPR 2.0; PBMI auf Intensivstationen und Notauf-nahmen) und der Langzeitpflege (PeBeM).\r\n8.\tRegister Belegungskapazit\u00e4ten: Bundesweites Register f\u00fcr Belegungskapazit\u00e4ten von Pl\u00e4tzen in der Langzeitpflege und im ambulanten Pflegedienst.\r\n9.\tDigitalisierte Pflegedokumentation (Punkt 51 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieab-bau): Vollst\u00e4ndige Umsetzung elektronischer Pflegedokumentation mit KI-basierter Dokumentation in allen Sektoren sowie einer sektoren\u00fcbergreifenden Nutzung mit dem Ausbau eines digitalen, interprofessionellen und bereichs\u00fcbergreifenden Informa-tionsmanagements (bspw. Online-Beantragung von Leistungen der Pflegeversiche-rung). Insbesondere eine verpflichtende, gesetzlich geregelt und vollumf\u00e4ngliche Digi-talisierung der Prozesse der Kostentr\u00e4ger (z.B. bei Abrechnungsprozessen) sowie eine kurzfristige Umsetzung der elektronischen Unterschrift, z.B. \u00fcber Handy, sowie komplett papierloses Arbeiten.\r\n10.\tTelematikinfrastruktur: Schaffung notwendiger Voraussetzungen f\u00fcr das Anbinden der Pflege an die Telematikinfrastruktur unter Einbeziehung pflegefachlicher Exper-tise.\r\n11.\tBeschleunigte elektronische Kommunikation bei Pflege-Begutachtung (Punkt 52 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): Elektronische Verarbeitung, auf die Bezirks-\u00e4mter auch untereinander zugreifen k\u00f6nnen, um effizientere Prozesse zu entwickeln, die den Pflegebed\u00fcrftigen notwendige Leistungen zukommen l\u00e4sst und die Wirtschaft-lichkeit von Pflegediensten aufrechterh\u00e4lt.\r\n12.\tHarmonisierung Vorgaben und Berichtspflichten: Harmonisierung der Fristenre-gelungen, Nachweispflichten, Dokumentationsvorgaben, Meldepflichten und Sankti-onsregelungen (z.B. OPS-Strukturpr\u00fcfungen gem. \u00a7 275 SGB V, Qualit\u00e4tsrichtlinien des G-BA dem. \u00a7 137 SGB V).\r\n13.\tMD-Pr\u00fcfungen im Rahmen der Krankenhausreform (Punkt 17 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): Abschaffung von Stichtagen zum Nachweis von Berufserfahrung z.B. bei QRF-RL, KiON-RL, ATMP-QS-RL; feste Anzahl an Stichprobentage im Pr\u00fcf-zeitraum bei Nachweis der Schichterf\u00fcllung und Quotenberechnung; deutliche Ver-schlankung der Fragen zu Personaluntergrenzen; Beginn der MD-Pr\u00fcfungen im Feb-ruar anstelle im Januar aufgrund der Jahresabschlusse im Januar und stattfindender notwendiger Nachbereinigung der Daten; Anerkennung und Ber\u00fccksichtigung von Ak-kreditierungen und Zertifizierungen, da bisher Unterlagen akkreditierter Kooperations-partner mit gro\u00dfer Detailtiefe beschafft und eingereicht werden m\u00fcssen.\r\n14.\tMD-Pr\u00fcfquoten: Ber\u00fccksichtigung von nachtr\u00e4glich gewonnenen F\u00e4llen auf die MD-Pr\u00fcfquoten gem. \u00a7 275c SGB V.\r\n15.\tMD-Pr\u00fcfungen zur sekund\u00e4ren Fehlbelegung: Streichung von MD-Pr\u00fcfungen zur sekund\u00e4ren Fehlbelegung bei Nachweis einer Verl\u00e4ngerung der Verweildauer durch Pflegebed\u00fcrftigkeit oder mangelnder M\u00f6glichkeit zur Verlegung z.B. f\u00fcr bestimme Fachbereiche, wie der Geriatrie, oder mit Begr\u00fcndung.\r\n16.\tQualit\u00e4tspr\u00fcfungen in vollstation\u00e4ren Einrichtungen (Punkt 53 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): Ausweitung des Zweijahresrhythmus f\u00fcr gute vollstation\u00e4re Ein-richtungen auch auf ambulante Einrichtungen im Sinne der Gleichbehandlung, sowie eine Abstimmung der verschiedenen Pr\u00fcfinstanzen, um Doppelpr\u00fcfungen und b\u00fcro-kratische Zusatzbelastungen f\u00fcr die ambulanten Einrichtungen zu reduzieren.\r\n17.\tGeriatrische Anschlussrehabilitation: Abl\u00f6sung des SINGER-Patientenprofils durch den validierten Barthel-Index zur Vermeidung von Doppeldokumentationen.\r\n18.\tMeldung Entlohnungsniveaus (Punkt 48 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): In Punkt 48 scheinen lediglich tarifgebundene Einrichtungen ber\u00fccksichtigt worden es zu sein. Es ben\u00f6tigt jedoch auch die Verschlankung, Vereinfachung und Vereinheitli-chung der \u00dcbermittlung notwendiger Daten bei Einrichtungen, die nach regional \u00fcbli-chem Entgelt bezahlen, z.B. durch \u00dcbermittlung eindeutiger Erkl\u00e4rungen, dass die gesetzlichen Vorschriften eingehalten werden (inkl. Unterschrift der gesch\u00e4ftsf\u00fchren-den Person).\r\n19.\tZulassungsverfahren (Punkt 3 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): Straffung und Digitalisierung des Antragsverfahrens nicht nur f\u00fcr den (zahn-)\u00e4rztlichen Bereiche, sondern auch f\u00fcr Hebammen.\r\n\r\n\r\nBerlin, M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt-Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30/ 398 77 303\r\nFax: + 49 30/ 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau in der Pflege"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich f\u00fcr eine Kompetenzerweiterung in der Pflege ein und hat sich in dem beigef\u00fcgten Papier dazu positioniert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000600",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/4b/272064/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000600",
                        "regulatoryProjectTitle": "Kompetenzerweiterung in der Pflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich au\u00dferordentlich f\u00fcr die am 19.12.2023 im Rahmen eines Fachgespr\u00e4chs vorgestellten \u201eVorl\u00e4ufigen Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz\u201c. Die aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen stellen eine historische Entwicklung f\u00fcr den Beitrag der beruflichen Pflege im Sinne der Sicherstellung einer qualitativ hochwertigen und zukunftsfesten Versorgung der Bev\u00f6lkerung dar. Zudem umfassen sie eine Vielzahl langj\u00e4hriger Forderungen des DPR. Wir unterst\u00fctzen diesen weitreichenden gesetzgeberischen Prozess mit unserer Expertise.\r\nKritisch anzumerken sei dennoch, die geplante Erweiterung des pflegerischen Kompetenzrahmens vordergr\u00fcndig mit dem Ziel der Entlastung anderer Berufsgruppen (Medizin) oder Organisationen (MD) im Gesundheitswesen zu verbinden. Dies steht im Widerspruch zum gesellschaftlichen Auftrag eines Heilberufs im Rahmen der Daseinsvorsorge. Vielmehr sollte die Weiterentwicklung und Sicherstellung einer hohen Versorgungsqualit\u00e4t angestrebt, die Orientierung an international etablierten Berufsbildern erreicht und die geplante Kompetenzerweiterung rechtlich sowie leistungsrechtliche integriert werden.\r\nInsgesamt begr\u00fc\u00dfen wir die von Gesundheitsminister Lauterbach angefragten Erg\u00e4nzungen in diesem fr\u00fchen Stadium des Gesetzgebungsprozesses und f\u00fchren nachfolgend Anmerkungen aus der Sicht des DPR auf:\r\nZu 1.:\r\n\u201eF\u00fcr Pflegefachpersonen erweitern wir entsprechend ihrer vorhandenen Kompetenzen die Befugnisse im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege; f\u00fcr andere bestehende oder zuk\u00fcnftige Versorgungsbereiche, z. B. Level 1i-Krankenh\u00e4user, Gesundheitskioske oder Prim\u00e4rversorgungszentren wird dies gepr\u00fcft. Dabei soll auch gekl\u00e4rt werden, in welchem Umfang Pflegefachpersonen perspektivisch eigenverantwortlich Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege verordnen k\u00f6nnen.\u201c\r\nDer DPR h\u00e4lt es f\u00fcr dringend erforderlich, die Befugnisse zur Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege nach \u00a7 37 SGB V (Krankenhausvermeidungspflege, Sicherungspflege, Unterst\u00fctzungspflege) auf Pflegefachpersonen zu \u00fcbertragen. Hier wird deutlich herauszustellen sein, dass die im Leistungsverzeichnis der HKP-Richtlinie aufgef\u00fchrten Einzelleistungen oftmals pflegerische Vorbehaltsaufgaben nach \u00a7 4 PflBG ber\u00fchren, wobei die Komplexit\u00e4t der Leistungen in der individuellen Pflegesituation variiert (Weidner 2021). Der Leistungskatalog der HKP-Richtlinie steht im direkten Zusammenhang mit der medizinisch-pflegerischen Behandlung und der Absicherung bzw. Fortf\u00fchrung in der H\u00e4uslichkeit. Bei einer pflegerischen Behandlung m\u00fcssen die Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse der Leistungsempf\u00e4nger:innen in der individuellen Pflegesituation als elementarer Bestandteil des Pflegeprozesses mitber\u00fccksichtigt werden. Anlass, H\u00e4ufigkeit und Frequenz der verordneten Leistungen k\u00f6nnen von medizinischen Einsch\u00e4tzungen abweichen und bspw. den Umfang der pflegerischen Prophylaxen (z.B. Positionswechsel oder Hilfen bei der Mobilit\u00e4t) im Hinblick auf deren Wirksamkeit neu bestimmen (Weidner 2021). Zudem muss die Pflegeprofession folgerichtig an der Weiterentwicklung der H\u00e4uslichen Krankenpflege-Richtlinie (G-BA 2023) aktiv beteiligt werden. Hier hebt der DPR insbesondere die Kernbefugnisse der Pflegefachpersonen hervor: die Ermittlung, Planung und Evaluation des Versorgungsbedarfs, die im Leistungsrecht der Sozialgesetzb\u00fccher verankert werden m\u00fcssen. \r\nDar\u00fcber hinaus merkt der DPR an, dass die Kompetenz und Befugnisse von Pflegefachpersonen in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen zu ber\u00fccksichtigen sind. Auch in diesem Versorgungsbereich muss es m\u00f6glich sein, Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege eigenverantwortlich zu verordnen und abzurechnen. Unabh\u00e4ngig von der leistungsrechtlichen Zuweisung des Verordnungsrechtes ist somit festzuhalten, dass die konkrete Bedarfsfeststellung, Planung und Evaluation von Pflegeleistungen zwingend pflegerische Fachkompetenz erfordert und berufsrechtlich nicht mehr von anderen Berufsgruppen geleistet werden darf (Weidner 2021). F\u00fcr andere bestehende oder zuk\u00fcnftige Versorgungsbereiche, z. B. Level 1i-Krankenh\u00e4user, Gesundheitskioske oder Prim\u00e4rversorgungszentren muss der Ansatz konsequent weiterverfolgt werden.\r\nZuk\u00fcnftig m\u00fcssen auch vermeintliche oder tats\u00e4chliche Versorgungs- oder Pflegefehler rechtssicher den pflegerischen Vorbehaltsaufgaben gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 PflBG zuzuordnen sein (Weidner 2021). Das Berufsrecht und das Leistungsrecht sind zu harmonisieren, um haftungsrechtliche Verantwortungen klarzustellen. Deshalb sieht der DPR im Zusammenhang mit dem Beginn des gesetzgeberischen Prozesses zur Kompetenzregulierung in der Pflege folgenden Nachregelungsbedarf in der aktuellen Gesetzgebung, um Vorbehaltsaufgaben vollst\u00e4ndig der Pflegeprofession zu \u00fcbertragen:\r\n1.\tPflegeberatung nach \u00a7 7a SGB XI muss Pflegefachpersonen vorbehalten sein.\r\nPflegeberatungen nach \u00a7 7a SGB XI werden von Sozialversicherungsfachangestellten (45,0\u202f%) und von Pflegefachpersonen (40,8\u202f%) erbracht (IGES 2023). F\u00fcr die fachgerechte Pflegeberatung werden ein spezifisches Grundverst\u00e4ndnis von physiologischen Zusammenh\u00e4ngen und ein umfassendes Krankheits- und Pflegeverst\u00e4ndnis ben\u00f6tigt. Sozialversicherungsfachangestellte verf\u00fcgen gem\u00e4\u00df ihrer Qualifizierung nicht \u00fcber die daf\u00fcr erforderlichen Kompetenzen (DPR 2023h). Bei Personen mit Pflegebedarf muss die Einsch\u00e4tzung von pflegerischen Risiken und dementsprechender Bedarfe gem\u00e4\u00df den Vorbehaltsaufgaben von Pflegefach-personen nach \u00a7 4 PflBG uneingeschr\u00e4nkt durch Pflegefachpersonen erfolgen. Die Empfehlungen des GKV-Spitzenverbandes nach \u00a7 7a Absatz 3 Satz 3 SGB XI zur erforderlichen Anzahl, Qualifikation und Fortbildung von Pflegeberaterinnen und Pflegeberatern vom 29.08.2008 in der Fassung vom 22.05.2018 m\u00fcssen \u00fcberarbeitet werden.\r\n2.\tPflegest\u00fctzpunkte nach \u00a7 7c SGB XI m\u00fcssen Pflegefachpersonen in die Aufgaben und Beratungsstrukturen zwingend einbinden.\r\nF\u00fcr bestehende Strukturen der Pflegest\u00fctzpunkte nach \u00a7 7c SGB XI regelt Absatz 2 unscharf, in welcher Form Tr\u00e4ger von Pflegest\u00fctzpunkten professionelle Pflegefachpersonen in die T\u00e4tigkeit der Pflegest\u00fctzpunkte einbinden sollen. Aus Sicht des DPR kann an dieser Stelle nur eine \u201eMuss\u201c-Regelung gefordert werden. Denn den Pflegest\u00fctzpunkten wird im \u00a7 7c Absatz 2 Nummer 2 SGB XI die \u201eKoordinierung aller f\u00fcr die wohnortnahe Versorgung und Betreuung in Betracht kommenden gesundheitsf\u00f6rdernden, pr\u00e4ventiven, kurativen, rehabilitativen und sonstigen medizinischen sowie pflegerischen und sozialen Hilfs- und Unterst\u00fctzungsangebote einschlie\u00dflich der Hilfestellung bei der Inanspruchnahme der Leistungen\u201c zugeschrieben. F\u00fcr diese Aufgaben braucht es zwingend pflegefachliche Expertise.\r\n3.\tDie Feststellung von Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 SGB XI muss Pflegefachpersonen vorbehalten sein.\r\nAuch mit dem Pflegeunterst\u00fctzungs- und entlastungsgesetz (PUEG) ist es weiterhin \u00c4rzt:innen bzw. Kinder\u00e4rzt:innen erlaubt Pflegebed\u00fcrftigkeit bei Antragsteller:innen festzustellen (DPR 2023i). Medizinische Gutachter:innen verf\u00fcgen jedoch nicht \u00fcber die geeigneten Kompetenzen, um pflegerische Versorgungsbedarfe zu ermitteln. Die erstellten Gutachten nach \u00a7 18 SGB XI sind aus berufsrechtlicher Sicht nicht rechtssicher. Hier bedarf es aus Sicht des DPR \u00c4nderungen im \u00a7 18a Ab-satz 10 SGB XI (Begutachtungsverfahren) und daraus resultierender Begutachtungs-richtlinien nach \u00a7 17 SGB XI (BRi), die durch den Medizinischen Dienst MD-Bund erarbeitet wird. \r\n4.\tDie \u00dcberpr\u00fcfung der Pflegequalit\u00e4t im Rahmen des \u00a7 37c SGB V (Leistungen der au\u00dferklinischen Intensivpflege) muss Pflegefachpersonen vorbehalten sein.\r\nMit der Einf\u00fchrung des \u00a7 73c SGB V und dem \u00fcberarbeiteten Anspruch auf Leistungen der au\u00dferklinischen Intensivpflege wird in der Begutachtungsanleitung AKI des Medizinischen Dienst Bund Gutachter:innen die Beurteilung der Sicherstellung einer pflegerischen Versorgung am Leistungsort aus einer sozialmedizinischen Perspektive erm\u00f6glicht. Zur Pr\u00fcfung der Sicherstellung pflegerischer Versorgung und ggf. zur Anregung einer anlassbezogenen Qualit\u00e4tspr\u00fcfung nach \u00a7 114 ff. SGB XI bzw. \u00a7 275b SGB V bedarf es zwingend einer pflegefachlichen Einsch\u00e4tzung. Der DPR stellt auch hier dringenden Nachregelungsbedarf fest, um den Vorbehaltsaufgaben von Pflegefachpersonen zu entsprechen (DPR 2023j). \r\nZu 2.:\r\n\u201eWir erweitern die in \u00a7 40 Abs. 6 SGB XI vorgesehene M\u00f6glichkeit, dass bei vorliegender Empfehlung einer Pflegefachperson f\u00fcr ein Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel die Notwendigkeit der Versorgung vermutet wird, auf alle Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel, die den Zielen des \u00a7 40 SGB XI dienen.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft die Erweiterung der Befugnisse von Pflegefachpersonen, Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel zu empfehlen. Auf der Grundlage der pflegefachlichen Kompetenz f\u00fcr die Erhebung und Feststellung individueller Unterst\u00fctzungsbedarfe und daraus systematisch abgeleiteter Pflegediagnosen f\u00fcr Personen mit akuten oder chronischen Erkrankungen k\u00f6nnen Pflegefachpersonen Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel verordnen. Dies sollte sich nicht nur auf Folgeverordnungen beziehen, sondern auch eigenverantwortete Erstverordnungen einschlie\u00dfen.\r\nDazu m\u00fcssen dringend die vorliegenden Richtlinien zur Empfehlung von Hilfsmitteln und Pflegehilfsmitteln durch Pflegefachkr\u00e4fte gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 6\u202fSatz 6 SGB XI an die aktuellen Erfordernisse angepasst werden. Gegenw\u00e4rtig werden die Empfehlungen f\u00fcr Pflegehilfsmittel nach \u00a7 40 Absatz 1 Satz 1 SGB XI auf Produktgruppen 50-54 des Pflegehilfsmittel-verzeichnisses oder auf doppelfunktionale Hilfsmittel bzw. Pflegehilfsmittel nach \u00a7 40 Absatz 5 Satz 1 SGB XI beschr\u00e4nkt. Der DPR spricht sich daf\u00fcr aus, dass die Richtlinien auf alle pflegerelevanten Hilfsmittel bzw. Pflegehilfsmittel wie z.B. die Produktgruppe 11 (Hilfsmittel gegen Dekubitus), Produktgruppe 15 (Inkontinenzhilfen) sowie Produktgruppe 20 (Lagerungshilfen) ausgeweitet werden. \r\nDes Weiteren f\u00fchrt der Begriff \u201eEmpfehlung\u201c von Pflegehilfsmittel zu Missverst\u00e4ndnissen \u00fcber die Erfordernisse bzw. die Notwendigkeit dieser Unterst\u00fctzungsmittel f\u00fcr Personen mit nachweisbarem Pflegebedarf und f\u00fcr ihre pflegenden An- und Zugeh\u00f6rigen. Hier empfiehlt der DPR die Begrifflichkeit anzupassen und das Wort \u201eVerordnung\u201c zu verwenden.\r\nAu\u00dferdem merkt der DPR an, dass Hilfsmittel, die nach \u00a7 40 SGB XI die pflegerische Versorgung erleichtern und Beschwerden von Menschen mit Pflegebedarf lindern sollen, im Rahmen der Steuerung des Pflegeprozesses und au\u00dferhalb eines Beratungsbesuches nach \u00a7 37 Absatz 3 SGB XI oder des Begutachtungsverfahren nach \u00a7 18b SGB XI jederzeit und grunds\u00e4tzlich im Sinne ihrer Vorbehaltsaufgaben nach \u00a7 4 PflBG von Pflegefachpersonen zu verordnen sein m\u00fcssen. Diese Vorgehensweise entlastet die pflegerische Versorgung und schont Ressourcen im Sinne des Klimaschutzes durch B\u00fcrokratieabbau und die Vermeidung unn\u00f6tiger Wege (DPR 2023i). Daf\u00fcr sind konkrete Regelungen zu Qualifizierungs-anforderungen der Pflegefachperson erforderlich.\r\nZu 3.:\r\n\u201eIm Bereich der Langzeitpflege soll im Rahmen eines Modellprojekts beim Medizinischen Dienst (MD) gepr\u00fcft werden, ob und inwieweit eine Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 SGB XI durch Pflegefachpersonen im Rahmen der pflegerischen Versorgung mit \u00dcberpr\u00fcfung durch den MD zu gleichwertigen Begutachtungsergebnissen sowie einer Entlastung des MD f\u00fchrt. Dabei soll auch die M\u00f6glichkeit der Begutachtung durch Pflegefachpersonen im Krankenhaus im Rahmen des Entlassmanagements gepr\u00fcft werden, um eine z\u00fcgige Begutachtung und Anschlussversorgung zu erm\u00f6glichen.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft die Absicht, Pflegefachpersonen im Rahmen der direkten pflegerischen Versorgung die Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 SGB XI zu erm\u00f6glichen. Bereits heute verf\u00fcgen Pflegeeinrichtungen \u00fcber ein Pflegegradmanagement, das systematisch den Pflegebedarf und den Pflegegrad abgleicht. Vor dem Hintergrund der gesellschaftlichen Entwicklungen durch Demografie und Klimakrise bewertet der DPR es als positiv, dass das regul\u00e4re Begutachtungsverfahren resilienter und ressourcenschonender an die Situation von Krisen und Personalmangel angepasst werden soll (DPR 2023b). Insbesondere Pflegefachpersonen mit ANP-Qualifikation verf\u00fcgen \u00fcber umfassendes Wissen zum Pflegebedarf und k\u00f6nnen im Rahmen ihrer Vorbehaltsaufgaben den Schweregrad der Beeintr\u00e4chtigung der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten beurteilen.\r\nDas vorgeschlagene Modellprojekt braucht aus Sicht des DPR mehr Klarheit und eine dezidiertere Darstellung. Kritisch bewertet der DPR zudem, eine an der Entlastung des MD orientierte Zielsetzung und die l\u00e4ngerfristige Erprobung im Rahmen von Modellprojekten. Ziel im Begutachtungsverfahren muss sein, dass Antragsteller:innen zeitnah die ihnen zustehenden Leistung bei Pflegebed\u00fcrftigkeit erhalten. Gepr\u00fcft werden muss grunds\u00e4tzlich, wie die \u201eFeststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit\u201c durch Pflegefachpersonen im Rahmen der pflegerischen Versorgung refinanziert wird und welche qualifikatorischen Voraussetzungen ben\u00f6tigt werden.\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet, die Pr\u00fcfung der M\u00f6glichkeiten einer Begutachtung durch Pflegefachpersonen im Rahmen des Entlassungsmanagements im Krankenhaus. Hier gilt es ebenfalls, einheitliche Rahmenbedingungen, Verantwortlichkeiten und definierte Qualifikationsniveaus f\u00fcr das Entlassungsmanagement festzulegen. Denkbar w\u00e4re dar\u00fcber hinaus die Einbindung einer Community Health Nurse (CHN) zur Steuerung sektor\u00fcbergreifenden Weiterversorgung.\r\n\r\nZu 4.: \r\n\u201eWir schaffen einen pflegegradunabh\u00e4ngigen Anspruch auf Pflegeprozesssteuerung durch Pflegefachpersonen einschlie\u00dflich eines pflegerischen Erstgespr\u00e4chs.\u201c\r\nPflegeprozesssteuerung ist gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 2 PflBG eine grunds\u00e4tzliche Vorbehalts-aufgabe von Pflegefachpersonen und demnach unabh\u00e4ngig von dem Vorliegen eines Pflegegrades der zu pflegenden Menschen. Der DPR begr\u00fc\u00dft die Hervorhebung der Vorbehaltsaufgaben im Rahmen der Organisation und Steuerung des Pflegeprozesses. Die systematische und personenzentrierte Pflegepraxis auf der Grundlage des Pflegeprozesses in Form der Erhebung und Feststellung von Pflegebedarfen im Sinne der Formulierung von Pflegediagnosen, der Organisation des Prozesses und der Analyse, Evaluation und Sicherstellung der Qualit\u00e4t der Pflege darf nicht auf den Anspruch eines pflegerischen Erstgespr\u00e4chs reduziert werden. Denn das Ringen um die bestm\u00f6gliche pflegerische Versorgung erfordert eine hohe fachliche Expertise und ist zweifellos (zeit)aufwendig. Vielmehr bedarf es einer umfassenden pflegerischen (Eingangs-) Diagnostik. Die pflegerische Anamnese geht weit \u00fcber ein \u201eErstgespr\u00e4ch\u201c hinaus und umfasst neben der Anamnese auch k\u00f6rperliche Untersuchungen, pflegerische Assessments etc. Dabei ist es erforderlich, die Pflegeanamnese bundeseinheitlich und sektoren\u00fcbergreifend auf der Basis eines Klassifikationssystems von Pflegediagnosen durchzuf\u00fchren. Dazu m\u00fcssen Pflegediagnosen zu einem belastbaren Instrument f\u00fcr die Versorgungspraxis pflegewissenschaftlich erprobt und weiterentwickelt werden.\r\nDem Gesamtziel der Vorbehaltsaufgaben, die Pflegequalit\u00e4t und Patientensicherheit zu gew\u00e4hrleisten, kann nur dann Rechnung getragen werden, wenn pflegerische Kompetenz in der gesamten Planung des Versorgungsprozesses zuk\u00fcnftig regelhaft und hinreichend Ber\u00fccksichtigung findet (Weidner 2021). Zugleich ist zu betonen, dass die Verantwortung f\u00fcr die Gestaltung des Pflegeprozesses auch die Notwendigkeit intra- und interprofessioneller Kooperation einschlie\u00dft, die der konstruktiven Diskussion innerhalb der Berufsgruppen in der Pflege und mit anderen an der Versorgung beteiligten Berufsgruppen bedarf (B\u00fcscher et al. 2023a, S. 21). Auch an dieser Stelle weist der DPR wiederholt darauf hin, dass diese Kompetenzanerkennungen und -erweiterungen im Leistungserbringungsrecht (SGB V und SGB XI) Anwendung finden m\u00fcssen (vgl. Ausf\u00fchrungen zu 1.).\r\nZu 5.:\r\n\u201eDie Regelungen der Modellprogramme nach \u00a7 63 Abs. 3b und 3c sowie \u00a7 64d SGB V werden aufgehoben. An ihrer Stelle werden entsprechend \u00a7 14 PflBG qualifizierte Pflegefachpersonen M\u00f6glichkeiten zur Wahrnehmung erweiterter Versorgungsaufgaben in der Regelversorgung vorgesehen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere Befugnisse im Bereich der (komplexen) Wundversorgung, der Versorgung von Menschen mit diabetischer Stoffwechsellage und von Menschen mit demenziellen Erkrankungen. Dabei beziehen wir auch Pflegefachpersonen mit ein, die \u00fcber den Modulen der Fachkommission vergleichbare Fachweiterbildungen verf\u00fcgen. Die Regelungen werden evaluiert.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft die Aufhebung der Modellprogramme nach \u00a7 63 Absatz 3b und 3c sowie \u00a7 64d SGB V. Der DPR betont, dass die mit der M\u00f6glichkeit zur Wahrnehmung erweiterter Versorgungsaufgaben verbundenen Qualifikationsanforderungen an Pflegefachpersonen sich an internationalen Standards orientieren m\u00fcssen. Hierbei sind alle gesetzlichen Regelungen in Bezug auf die erweiterten Aufgaben strukturell mit in den Blick zunehmen. Eine gleichzeitige Aufrechterhaltung bzw. Wiedereinf\u00fchrung des Arztvorbehalts, der \u00e4rztlichen Delegation und Einflussnahme (wie bspw. \u00fcber Rahmenvertrag \u00a7 64d SGB V, G-BA-Richtlinien, DKG-Empfehlungen, die HKP-Richtlinie etc.) sind unmissverst\u00e4ndlich und endg\u00fcltig auszuschlie\u00dfen. Daf\u00fcr m\u00fcssen alle relevanten gesetzlichen und untergesetzlichen Normen und Regelungen entsprechend angepasst werden.\r\nEs gilt auch hier, pflegeberufliche Zielpositionen und Kompetenzprofile, an internationalen Standards orientiert, entlang der relevanten Qualifikationsniveaus (DQR/EQR) zu entwickeln und sie systematisch, strukturell wie inhaltlich an differenzierten Anforderungen und an (vorbehaltenen) pflegerischen T\u00e4tigkeiten sowie deren Delegation im gesamten Pflegeprozess auszurichten und zu st\u00e4rken.\r\nInsbesondere vor dem Hintergrund einer heterogenen Studienlandschaft in Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen der Pflege in Deutschland und mangelnder bundesweit einheitlicher Standards f\u00fcr Fachweiterbildungen, wird ein bundeseinheitliches Pflegebildungskonzept ben\u00f6tigt, indem diese und vergleichbare Qualifizierungen auf Hochschulniveau anzusiedeln sind. Um notwendiges Personal zu qualifizieren, bis ausreichende Bachelorabsolvent:innen qualifiziert sein werden, sollten \u00dcbergangsregelungen festlegen, dass beispielsweise f\u00fcr Pflegefachpersonen mit bestehender Expertise und Berufserfahrung sowie Absolvent:innen von Fachweiterbildungen ggf. nach einer den Modulen entsprechenden Pr\u00fcfung in Bezug auf Kompetenzniveaus und Befugnisse gleichgestellt werden. Es sollte dar\u00fcber hinaus eine Umsetzungsperspektive f\u00fcr weitere Module der Fachkommission in Aussicht gestellt werden und die Bandbreite der Module um zentrale Themen der psychosozialen pflegerischen Versorgung weiterentwickelt werden. \r\nZu 6.:\r\n\u201eWir wollen das Berufsbild der Advanced Practice Nurse (unter Einbeziehung der Community Health Nurse) nach internationalen Vorbildern etablieren und werden perspektivisch entsprechende Befugnisse in der Versorgung abh\u00e4ngig von den erworbenen Kompetenzen einf\u00fchren. F\u00fcr Pflegefachpersonen mit Berufsabschluss auf Master-Niveau, der zur eigenverantwortlichen und selbst\u00e4ndigen Aus\u00fcbung von Heilkunde bef\u00e4higt, wollen wir k\u00fcnftig eine eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von Heilkunde in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen (vergleichbar z. B. den Nurse Practitioners in den USA) erm\u00f6glichen.\u201c\r\nDie F\u00f6rderung der Rollenentwicklung f\u00fcr Advanced Practice Nurses (APNs) bewertet der DPR als notwendige und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Entwicklung, um die Kompetenzen von Pflegefach-personen in allen Versorgungssektoren weiter auszubauen. Dies sollte entsprechend den Definitionen des International Council of Nurses (2020) erfolgen, die APNs nach Clinical Nurse Specialist und Nurse Practitioner differenziert. Der Erwerb erweiterter heilkundlicher Kompetenzen muss zur Etablierung wirkungsvoller Skill-Grade-Mixes mit definierten Aufgabenprofilen f\u00fchren und APNs, wie z.B. CHNs mit eigenst\u00e4ndigen Befugnissen sinnvoll in die Pflegepraxis einm\u00fcnden lassen. Ziel sollte es sein, die heilkundlichen Befugnisse zu st\u00e4rken und perspektivisch auszubauen. In diesem schrittweisen Prozess wird es darauf ankommen, interprofessionelle Abstimmungen zu f\u00f6rdern, statt Fremdbestimmungen von und Abgrenzungen zu \u00e4rztlichen Heilberufen zu verstetigen. Damit verbunden sind notwendige berufsst\u00e4ndische Regelungen wie bundeseinheitliche Ausbildungsanforderungen in Anlehnung an die \u201eICN Guidelines on Advanced Practice Nursing (2020)\u201c. Die eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von Heilkunde in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen bedarf umfassender dar\u00fcber hinaus zwingend einer \u00dcberarbeitung der Regelungen im Berufsrecht und in der Leistungsabrechnung. \r\nNeben dem skizzierten au\u00dferklinischen Rollenmodell der CHN zur St\u00e4rkung der Public Health, sind auch das Modell der School Nurse sowie APN-Rollen in der ambulanten und station\u00e4ren Langzeitversorgung und im Krankenhaus auszuformulieren und an internationale Leitlinien anzupassen (bspw. f\u00fcr die Intensivmedizin: EfCCNa \u2013Intensivpflegekompetenzrahmen, 2014). Allgemein bedarf es pr\u00e4ziser Kompetenz- und Befugnisbestimmungen zur Heilkundeaus\u00fcbung in definierten klinischen Handlungsfeldern (bspw. Versorgung chronischer Wunden), spezifischen Indikationsbereichen (bspw. APN/Clinical Nurse Specialist P\u00e4diatrie) und in der Basis- und Routineversorgung (APN/Nurse Practitioner) f\u00fcr die jeweiligen Rollenprofile.\r\n\r\n\r\n\r\nZu 7.: \r\n\u201eF\u00fcr Pflegefachpersonen mit APN-Master-Abschluss pr\u00fcfen wir entsprechend der im Studium vermittelten Kompetenzen weitergehende Befugnisse im Rahmen der Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege, von Hilfsmitteln und ggf. von bestimmten Arzneimitteln.\u201c\r\nDie explizite Beschreibung weitergehender Befugnisse im Rahmen der Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege, von Hilfsmitteln und ggf. von bestimmten Arzneimitteln f\u00fcr Masterabsolvent:innen gibt Anlass zu vermuten, dass diese Kompetenzen im Umkehrschluss f\u00fcr die nach \u00a7 14 PflBG qualifizierten Pflegefachpersonen nicht bestehen sollen. Der DPR merkt an, dass hier Konkretisierungen in Abh\u00e4ngigkeit von festgelegten Qualifikations-anforderungen erfolgen m\u00fcssen. Bspw. sollte die Bedarfsermittlung von Pflegehilfsmitteln, Hilfsmitteln und Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege nicht grunds\u00e4tzlich APN-Master-Abschl\u00fcsse von Pflegefachpersonen voraussetzen. Eine staatlich examinierte generalistisch ausgebildete Pflegefachperson kann im Rahmen der Pflegeprozesssteuerung einsch\u00e4tzen, ob ein bestimmtes Pflegehilfsmittel oder eine Pflegeintervention im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege nach \u00a7 37 SGB V notwendig sind. Hier k\u00f6nnten b\u00fcrokratische Verordnungs-praktiken konsequent abgebaut werden, um Pflegefachpersonen mit und ohne erweiterte Kompetenzen zur Heilkundeaus\u00fcbung zu erm\u00f6glichen, eigenverantwortlich zu handeln (DPR 2023f). Dazu bedarf es der Harmonisierung bundesweiter Richtlinien und Rahmen-empfehlungen (Bundesebene) sowie l\u00e4nderspezifischer Rahmenvertr\u00e4ge mit Kostentr\u00e4gern (DPR 2023f). Qualifizierungsanforderungen d\u00fcrfen nicht vom Verhandlungsgeschick der Vertragspartner:innen abh\u00e4ngen, sondern werden, ausgerichtet an internationalen und europ\u00e4ischen Standards, in einem bundeseinheitlichen Pflegebildungskonzept von der Berufsgruppe selbst festgelegt (DPR 2023f).\r\nZus\u00e4tzlich m\u00fcssen aus Sicht des DPR (erweiterte) pflegerische Kompetenzen f\u00fcr Edukation und Beratung sowie f\u00fcr Aufgaben der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention st\u00e4rker in den Fokus ger\u00fcckt, in den Qualifikationsniveaus ausdifferenziert und in gesetzlichen Rahmen-bedingungen Ber\u00fccksichtigung finden. Die Nationalen Expertenstandards in der Pflege beziehen in erheblichem Ma\u00dfe die F\u00f6rderung und Erhaltung des gesundheitsbezogenen Selbstmanagements und des Wohlbefindens der Betroffenen als eine pflegerische Aufgabe ein. Diese von der Berufsgruppe festgelegten Qualit\u00e4tskriterien pflegerischer Versorgung m\u00fcssen sich st\u00e4rker in Qualifizierungsanforderungen, in den Rahmenbedingungen der Versorgungspraxis und in Leistungs- und Verg\u00fctungsvereinbarungen abbilden (DPR 2023f).\r\nZu 8.: \r\n\u201eDie Etablierung eines neuen Berufsbilds und entsprechender APN-Master-Studieng\u00e4nge ist ein mehrstufiger Prozess. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bereits jetzt APN-Studieng\u00e4nge, die auf eine hochschulische Pflegeausbildung aufbauen, etablieren. Bis in Deutschland qualifizierte APN ihren Abschluss haben, gibt es einen mehrj\u00e4hrigen Vorlauf. Daher m\u00f6chten wir in Deutschland prim\u00e4rqualifizierten Pflegefachpersonen, die die entsprechenden Voraussetzungen erf\u00fcllen, erm\u00f6glichen, sich in den n\u00e4chsten Jahren auch verst\u00e4rkt im Ausland auf entsprechendem Master-Niveau zu qualifizieren, z. B. durch ein entsprechenden Stipendienprogramm.\u201c\r\nDie Etablierung eines neuen Berufsbildes in der Pflege verbunden mit verst\u00e4rkten Bem\u00fchungen um eine Erh\u00f6hung der Akademisierungsquote f\u00fcr die vom Wissenschaftsrat empfohlene Quote von 20% Akademisierung in den Pflegeberufen (WR 2023) weist auf die Notwendigkeit eines Masterplans Pflegebildung und Pflegewissenschaft hin (DPR, DGP, BDK, BLGS 2023).\r\nDer strukturelle Ausbau von personenbezogenen und institutionellen F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr Pflegeforschung und Pflegewissenschaft, die F\u00f6rderung von Zentren f\u00fcr Forschung, Lehre und Versorgungssteuerung bis hin zu pflegewissenschaftlichen und pflegep\u00e4dagogischen Promotionsprogrammen sind unverzichtbar, um den Kapazit\u00e4tsausbau von Pflegestudien-g\u00e4ngen in Deutschland umzusetzen und die wissenschaftliche Disziplinbildung zu beschleunigen. Analog zum Bachelorstudium (PflBG Teil 3 und korrespondierender Teil der PflAPrV) m\u00fcssen weitere Berufsbilder auf Masterniveau, z.B. CHN, verschiedene APN-Profile wie bspw. Schulgesundheitspflege, Palliativpflege etc. aufgenommen werden. Dabei ist eine transparente Abgrenzung der Qualifikationsniveaus und Kompetenzen auf den verschiedenen Qualifikationsniveaus im Hinblick auf heilkundliche und weitere pflegerische Befugnisse dringend notwendig.\r\nFernerhin m\u00fcssen angemessene Ausstattungen f\u00fcr wissenschaftliches Personal an Hochschulen und Universit\u00e4ten mit pflegebildenden Studieng\u00e4ngen sowie die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von Wissenschaftler:innen in allen Phasen der wissen-schaftlichen Karriere und auf allen Ebenen der wissenschaftlichen Qualifikation (Bachelor, Master, Promotion, Post-Doc) bereitgestellt werden (WR, 2023). Damit einhergehend m\u00fcssen angemessene personelle und finanzielle Ressourcen f\u00fcr Lehrveranstaltungs- und Pr\u00fcfungsformate pflegebezogener Studieng\u00e4nge durch l\u00e4nder\u00fcbergreifende Abstimmungen des Kapazit\u00e4tsrechts in den Gremien der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung (AZV-KApVO) analog zu den Verfahrensweisen in der Medizin zur Verf\u00fcgung gestellt werden (DPR, DGP, BDK, BLGS 2023). F\u00fcr die Etablierung eines \u201eMasterplans Pflegebildung und Pflegewissenschaft\u201c fordern die Verb\u00e4nde bund-l\u00e4nder\u00fcbergreifende Aktivit\u00e4ten zur rechtlichen Normierung durchl\u00e4ssiger Qualifizierungswege und gestufter Kompetenzprofile in der Pflege. Die allgemeine Zust\u00e4ndigkeit daf\u00fcr sollte dem BMBF und den Wissenschaftsministerien der L\u00e4nder \u00fcbertragen werden, um auch f\u00fcr die hochschulische Qualifizierung in der Pflegebildung den Sonderweg zu beenden.  Die erwartete Steigerung der Studierendenzahlen wird zu einem Mehrbedarf an Lehrpersonal an den Hochschulen und an akademisierten Praxisanleiter:innen im Praxisfeld f\u00fchren. In diesem Zusammenhang muss die Qualifizierung des Lehrpersonals f\u00fcr die praktische Ausbildung bzw. die praktischen Studienanteile angepasst werden. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Fachausbildung als auch das Pflegestudium. Das ausbildende Personal muss eine pflegerische Fachqualifikation mindestens auf dem Niveau der von den jeweiligen Auszubildenden/Studierenden angestrebten Qualifikation vorweisen. Um hinreichend Personal f\u00fcr Hochschulen und f\u00fcr Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung gewinnen zu k\u00f6nnen, sind ernsthafte Bem\u00fchungen f\u00fcr anschlussf\u00e4hige Qualifizierungsm\u00f6glichkeiten in der Pflegebildung notwendig.\r\nDer DPR empfiehlt zudem eine Erweiterung des Aufgabenfeldes des BIBB nach \u00a7 54 PflBG im Sinne der Erforschung von Studiengangs- und Stellenprofilen in der Pflege, der systematischen Bestandserhebung pflegerischer Studieng\u00e4nge, der Erhebung des Verbleibs von Absolvent:innen, der Durchf\u00fchrung von Berufsfeldanalysen und der Entwicklung daraus resultierender Empfehlungen f\u00fcr die Ausgestaltung versorgungsbezogener Studieng\u00e4nge. In Anlehnung an die Fachkommission f\u00fcr die Pflegeausbildung nach \u00a7 53 PflBG sollte dar\u00fcber hinaus eine Fachkommission f\u00fcr das Pflegestudium (BA und MA-Abschl\u00fcsse) einberufen werden, der \u00fcberwiegend (aber nicht ausschlie\u00dflich) Vertreter:innen von Hochschullehrenden und Mitgliedern pflegewissenschaftlicher Fachgesellschaften/Pflegeverb\u00e4nden angeh\u00f6ren. In Zusammenarbeit mit dem BIBB sollten u.a. empfehlende Musterstudienordnungen, Fachqualifikationsrahmen o.\u00e4. erarbeitet werden. Die Mitglieder erhalten eine angemessene Aufwandsentsch\u00e4digung.\r\nFerner ist die erw\u00e4hnte Qualifizierung im Ausland grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, jedoch muss beachtet werden, dass die Gesundheitssysteme verschieden sind. Dies erfordert die Etablierung von Programmen zur systematischen und schrittweisen Einm\u00fcndung von Absolvent:innen mit ausl\u00e4ndischen Masterabschl\u00fcssen in das deutsche Gesundheits-versorgungssystem. Auch bedarf es konkreter und b\u00fcrokratiearmer Regularien, um die Berufs-abschl\u00fcsse internationaler Pflegefachpersonen z\u00fcgig anzuerkennen. Die Konzentration sollte demnach auf einer F\u00f6rderung des Aufbaus von APN-Masterstudieng\u00e4ngen in Deutschland liegen, weniger auf einer Qualifizierung im Ausland durch Stipendienprogramme.\r\nZu 9.:\r\n\u201eIm Krankenhausbereich sind erweiterte Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen international verbreitet. Damit diese auch in Deutschland umgesetzt werden k\u00f6nnen, ist auch hier ein eigener pflegerischer Handlungsrahmen bis hin zur eigenst\u00e4ndigen klinischen Entscheidung von Interventionen erforderlich. Wir gehen daher insbesondere auf die DKG und die Krankenh\u00e4user zu, um zu kl\u00e4ren, wie wir die Krankenh\u00e4user in diesem Prozess weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\u201c\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet erweiterte Rollenprofile f\u00fcr Pflegefachpersonen im akutstation\u00e4ren Bereich ausdr\u00fccklich. Mit steigender Multimorbidit\u00e4t und Spezifizierung in der klinischen Versorgung sowie fehlenden Personalressourcen erh\u00f6hen sich Versorgungsbedarfe, die auf ein komplexes System unterschiedlicher l\u00e4nderspezifischer Fort- und Weiterbildungs- anforderungen treffen. Dies beeinflusst die vielf\u00e4ltigen Bestrebungen von Kliniken im Einsatz des akademischen Pflegefachpersonals. Ein ressourcenschonender, zielgerichteter und bedarfsorientierter Einsatz des pflegerischen Personals ben\u00f6tigt daher eine intensive Auseinandersetzung mit vorzufindenden Pflegebedarfen und mit der Qualit\u00e4t des beruflichen Bildungswesens der Pflegefachberufe (siehe zu Punkt 5). Auf Basis pflege- und bildungswissenschaftlicher Erkenntnisse braucht es Empfehlungen und einheitliche Konzepte zum Einsatz unterschiedlicher pflegerischer Qualifikationsniveaus mit entsprechenden Kompetenz- und Aufgabenprofilen (DPR 2023k). Eine zukunftsgerichtete Versorgungspraxis muss die Aussch\u00f6pfung aller m\u00f6glichen personellen und qualifikatorischen Ressourcen zum Ziel haben, insbesondere bei steigenden Personalbedarfen aller Gesundheitsfachberufe. Dementsprechend gilt es, die Voraussetzung f\u00fcr eine interprofessionelle Zusammenarbeit inbegriffen einer kompetenzorientierten Aufgabenerf\u00fcllung zu etablieren. Hierf\u00fcr bedarf es unweigerlich einer aufgaben- und t\u00e4tigkeitsbezogenen Erweiterung des pflegerischen Handlungsrahmens, der im akutstation\u00e4ren Versorgungsprozess verortet ist und von Pflegefachpersonen mit weiterf\u00fchrender akademischer Qualifikation auf Masterniveau \u00fcbernommen wird. Eine Anpassung prozessualer und organisationaler Strukturen ist daf\u00fcr genauso erforderlich, wie die interprofessionelle Konzeption dieser Rahmenbedingungen. Somit ist es von gro\u00dfer Wichtigkeit bei Einbezug der DKG und v.a. der Kliniken auch pflegefachliche Entscheidungstr\u00e4ger in den Prozess einzubeziehen. Die Schaffung eines eigenen pflegerischen Handlungsrahmens mit eigenst\u00e4ndigen klinischen Entscheidungsbefugnissen in der Durchf\u00fchrung von Interventionen braucht den Einbezug prim\u00e4rer pflegerischer Aufgaben, wie auch solcher, die bis dato noch nicht in der Verantwortung von Pflegefachpersonen mit entsprechender Qualifikation liegen, jedoch durch diese bereits erbracht werden. Zudem ist anzumerken, dass in geltenden und k\u00fcnftigen Qualit\u00e4tsrichtlinien des G-BA nicht nur Pflegefachpersonen mit Fachweiterbildung nach DKG-Empfehlung, sondern auch gleichwertig qualifizierte ANP angerechnet werden m\u00fcssen. \r\nWie bereits ausgef\u00fchrt wird darauf hingewiesen, dass f\u00fcr alle Settings der pflegerischen Versorgung erweiterte Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen mit weiterf\u00fchrenden Qualifikationsniveaus geschaffen werden m\u00fcssen, damit auch zuk\u00fcnftig eine hochwertige Versorgung gew\u00e4hrleistet werden kann.\r\n\r\n\r\nZu 10.: \r\n\u201eWir etablieren eine zentrale berufsst\u00e4ndische Vertretung der Profession Pflege auf Bundesebene und statten sie mit Befugnissen zur Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen mit Empfehlungscharakter (z. B. Muster-Berufsordnung, Muster-Scope of Practice, Muster-Weiterbildungsordnung) aus. Dar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen wir geeignete Beteiligungsrechte bei Prozessen, die berufsst\u00e4ndische und pflegerische Fachfragen auf Bundesebene betreffen, z. B. die Entwicklung pflegerischer und interprofessioneller Leitlinien und Versorgungspfade sowie strukturierter Behandlungsprotokolle.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft nachdr\u00fccklich, dass die Sicherstellung einer qualitativ hochwertigen Versorgung im Gesundheitswesen mit der Etablierung einer zentralen berufsst\u00e4ndischen Vertretung der beruflich Pflegenden auf Bundesebene unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden soll. Es ist dringend erforderlich, die Pflegeprofession auf Bundesebene weiter zu st\u00e4rken. Eine solche Vertretung muss sicher, unabh\u00e4ngig und dauerhaft arbeiten k\u00f6nnen. Etabliert und politisch ansprechbar muss die berufsst\u00e4ndische Vertretung Themen wie Handlungskompetenzen, Bildung, Qualit\u00e4tssicherung, Leitlinienentwicklung, Versorgungs-sicherheit, Berufsverst\u00e4ndnis und Berufsrollen bearbeiten und die Verantwortung \u00fcbernehmen, die Anliegen der Profession Pflege effektiv auf Bundesebene zu vertreten.\r\nDer Deutsche Pflegerat wird momentan in seiner Arbeit durch das Bundes-gesundheitsministerium unterst\u00fctzt und evaluiert und kann diese Aufgaben bei weiterer St\u00e4rkung heute bereits wahrnehmen. Die Politik in den Bundesl\u00e4ndern muss jetzt konsequent die Pflegekammern umsetzen, um k\u00fcnftig eine stabile Bundespflegekammer zu sichern.\r\nEntsprechend der langj\u00e4hrigen Forderung des DPR nach Mitsprache- und Mitbestimmungsrechten im G-BA sollte in diesem Gliederungspunkt neben der Pr\u00fcfung von geeigneten Beteiligungsrechten bei Prozessen, die berufsst\u00e4ndische und pflegerische Fachfragen auf Bundesebene betreffen, ein Mitbestimmungsrecht dringend erg\u00e4nzt werden.\r\nZur Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen empfiehlt der DPR zudem, die Standardberufspositionen in der Pflege zu modernisieren (DPR, DGP, BDK, BLGS 2023). Wir begr\u00fc\u00dfen die im PflStudStG vorgesehene Ausweitung pflegerischer Kompetenzen in den Ausbildungszielen des Pflegeberufegesetzes. Die Etablierung diversit\u00e4tssensibler Pflege in der Gesundheitsversorgung verlangt die Hinwendung zu einem erweiterten Verst\u00e4ndnis pflegerischer Interaktionen. Dieses Verst\u00e4ndnis umfasst mehr als die Fokussierung interkultureller Konzepte auf Verhalten und Wertevorstellungen zugewanderter Menschen aus vermeintlich \u201efremden\u201c Kulturen. Vielmehr werden relevante und intersektional wirkende Kategorien, wie bspw. Geschlecht, Alter oder gesundheitliche Verfasstheit ber\u00fccksichtigt (Dominig, 2021). Die Verb\u00e4nde fordern den Gesetzgeber deshalb dazu auf, den Begriff \u201einterkulturelle\u201c Kompetenz\u201c (\u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 PflBG) mit der Begrifflichkeit \u201eKompetenz f\u00fcr diversit\u00e4tssensible Pflege\u201c im Pflegeberufegesetz zu ersetzen. Dar\u00fcber hinaus weist der DPR darauf hin, dass transformative Wandlungsprozesse weitere Kompetenzfestlegungen im Pflegeberufegesetz und in Rahmenlehrpl\u00e4nen/Studienordnungen als Bildungsinhalte erfordern, bspw. die Kompetenz f\u00fcr nachhaltige Entwicklung und berufspolitische Kompetenzen. Der DPR empfiehlt die Weiterentwicklung vorhandener Standardberufsbildpositionen f\u00fcr Ausbildungsberufe in der Pflege (BiBB, 2021).\r\nZu 11.: \r\n\u201eDas Amt der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung st\u00e4rken wir durch eine gesetzliche Verankerung.\u201c\r\nDie gesetzliche Verankerung des Amtes einer hochschulausgebildeten Pflegebe-vollm\u00e4chtigten mit beruflicher Erfahrung, analog zu dem in vielen L\u00e4ndern etablierten \u201eChief Nursing Officer\u201c (ICN 2020), begr\u00fc\u00dft der DPR ausdr\u00fccklich. Das Amt der Pflegebevoll-m\u00e4chtigten sollte sich neben der Interessenvertretung von Pflegebed\u00fcrftigen auch auf professionelle Pflege beziehen, um insgesamt dem Ziel einer hohen Qualit\u00e4t und Sicherheit in der pflegerischen Versorgung verpflichtet zu sein. \r\nZu 12.: \r\n\u201ePflegefachpersonen sind bei der Sicherstellung gesundheitlich-pflegerischer Akut-, Nach- und Langzeitversorgung in Notf\u00e4llen, Krisensituationen und Katastrophen von wesentlicher Bedeutung f\u00fcr einen umfassenden Bev\u00f6lkerungsschutz. Pflegefachpersonen sind deshalb regelhaft in Institutionen und Gremien bei der akuten Bew\u00e4ltigung wie bei der Planung und Vorbereitung auf Krisensituationen zu beteiligen (Bundes-, Landes- und regionale Ebene).\u201c\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet die St\u00e4rkung der Resilienz und Handlungsf\u00e4higkeit sowie die bundesgesetzliche Normierung von Mindeststandards des Gesundheitswesens f\u00fcr Krisen-situationen gem\u00e4\u00df KriTis-DachG (DPR 2023d). Pandemie und Hochwasserkatastrophen haben in Deutschland eindr\u00fccklich gezeigt, dass zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden und Organisationen zwingend und zeitnah geeignete Ansprechpartner:innen mit pflegerischer Fachexpertise in Notlagen ben\u00f6tigen (DPR 2023g). Deshalb fordert der DPR dringend die Beteiligung der Pflegeprofession an der Entwicklung der \u201eNationalen KRITIS-Resilienzstrategie\u201c (DPR 2023d). Ziel sollte sein, Notaufnahmen und Krankenh\u00e4user zu entlasten und (neue) pflegerische Berufsbilder in ein Gesamtkonzept erforderlicher Reformen f\u00fcr eine sektoren\u00fcbergreifende Gesundheitsversorgung einzubinden.\r\nF\u00fcr die Neuausrichtung einer qualitativ hochwertigen Gesundheitsversorgung in Krisen-situationen muss ausreichend Personal zur Verf\u00fcgung gestellt und interprofessionellen Akteur:innen gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Orientierung und Handlungssicherheit geboten werden (DPR 2023d). Daf\u00fcr muss pflegerische und pflegewissenschaftliche Expertise auf Bundes- und L\u00e4nderebene einbezogen und die berufsst\u00e4ndische Vertretung der Pflege gest\u00e4rkt werden (vgl. Ausf\u00fchrungen zu 10.).\r\nZu 13.:\r\n\u201eZur Beschleunigung der Umsetzung des Personalbemessungsverfahrens in der Langzeitpflege wird im Vorgriff auf die gesetzlich vorgesehene \u00dcberpr\u00fcfung der seit dem 1. Juli 2023 geltenden Personalanhaltswerte in 2025 vorgesehen, dass in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen \u00fcber die geltenden Personalanhaltszahlen f\u00fcr Pflegefachpersonen hinaus Pflegefachpersonen mit hochschulischer Qualifikation verhandelt werden k\u00f6nnen, wenn diese mit mindestens 50% der Arbeitszeit in der direkten Pflege t\u00e4tig sind. Damit werden zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigungsanreize f\u00fcr entsprechend qualifizierte Pflegefachpersonen geschaffen. Entsprechende Regelungen werden auch im Bereich der Regelungen zur tariflichen Entlohnung in der Langzeitpflege gepr\u00fcft.\u201c\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet die Beschleunigung der Umsetzung des Personalbemessungs-verfahrens in der Langzeitpflege und begr\u00fc\u00dft, dass das BMG Pflegefachpersonen mit hochschulischer Qualifikation f\u00fcr Verhandlungen bei den Personalanhaltszahlen vorsieht, um den steigenden Anspr\u00fcchen der Versorgungspraxis gerecht zu werden (Koch 2023). Die bundesweite Umsetzung des Personalbemessungsverfahren in der Langzeitpflege stockt aktuell, weil Landesrahmenvertr\u00e4ge noch nicht fl\u00e4chendeckend abgeschlossen wurden (Koch 2023b, PK NRW 2023). Bereits im Januar 2023 merkte der DPR an, dass in den Rahmenvertr\u00e4gen der Blick auf den Einsatz von Pflegefachpersonen nach QN 4+ mit einer Fachweiterbildung oder einem der Pflegepraxis dienenden Studium ausgeweitet werden muss (DPR 2023e). Eine Kann-Regelung bietet sowohl f\u00fcr Tr\u00e4ger als auch f\u00fcr akademisch qualifizierte Pflegefachpersonen wenig Anreize f\u00fcr die zeitnahe Umsetzung.\r\nDer DPR regt an, die hier formulierten Anforderung f\u00fcr die Verhandlungen bei den Personalanhaltwerten von Pflegefachpersonen mit hochschulischer Qualifikation nicht auf den unkonkreten Begriff \u201edirekter Pflege\u201c und auf eine Quote im Verh\u00e4ltnis der Arbeitszeit sowie auf eine Kann-Regelung, zu verengen. Denn die Steuerung hochkomplexer Pflegeprozesse ben\u00f6tigt (erweiterte) Kompetenzen, die \u00fcber den Bereich der direkten und verrichtungsbezogenen Pflege hinausgehen.\r\nGleichzeitig sieht der DPR besorgt auf die aktuelle Situation in der Langzeitpflege. Die hohen Arbeitsbelastungen, der Personalmangel, die Personalfluktuation und die hohen Krankenst\u00e4nde sowie fehlende Erfahrungen mit akademisch qualifizierten Pflegefach-personen bremsen die erw\u00fcnschte Weiterentwicklung (Weidner & Schubert, 2022). Um die Kompetenzen zu entfalten und Verhalten und Handlungen an vorhandene Routinen und Regeln anzupassen, ben\u00f6tigen Pflegeeinrichtungen der Langzeitpflege Begleitung und Unterst\u00fctzung. Der DPR spricht sich f\u00fcr Angebote zur Unterst\u00fctzung der Rollenfindung und -st\u00e4rkung wie Coaching, Supervision und Vernetzungsangebote aus, um akademisch qualifizierte Pflegefachperson in der Langzeitpflege nachhaltig und erfolgreich zu etablieren (Weidner & Schubert 2022, B\u00fcscher et al 2023b) \r\nZu 14.:\r\n\u201eDie seit dem 1. Juli 2023 f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen geltenden Personalanhaltswerte nach \u00a7 113c Absatz 1 SGB XI sollen, soweit das dort genannte Personal nicht am Arbeitsmarkt verf\u00fcgbar ist, zur konkreten Entlastung und Unterst\u00fctzung des Pflege- und Betreuungspersonals unter bestimmten Voraussetzungen und abh\u00e4ngig von der konkreten Qualifikation auch mit folgendem Personal besetzt werden: Stationsassistent/innen zur Entlastung von Pflegefachpersonen, weitere pflegerelevante Fachpersonen, die bisher auch in landesrechtlichen Regelungen vorgesehen sind, z. B. auch Ergo- oder Physiotherapeuten.\u201c\r\nDer Einbezug weiterer Gesundheitsfachberufe in den Personalmix ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Daher bef\u00fcrwortet der DPR eine zus\u00e4tzliche Bereitstellung von Fachpersonal, wie Ergo-, Logo- oder Physiotherapeut:innen nach \u00a7 113c Absatz 2 SGB XI f\u00fcr Pflegeein-richtungen der Langzeitpflege. Es muss jedoch sichergestellt sein, dass diese Berufsgruppen nicht Pflegefachpersonen in der Aus\u00fcbung ihrer Vorbehaltsaufgaben im Rahmen der Steuerung des Pflegeprozesses ersetzen. Vielmehr sollten der Stellenwert pflegerischer Vorbehaltsaufgaben gest\u00e4rkt und Modelle der Delegation (Richtung Pflegefachassistenz) und der kollegialen Kooperation (mit akademisierten bzw. spezifisch qualifizierten Pflegefachpersonen) innerhalb des Pflegeteams gest\u00e4rkt werden. \r\nZu 15.:\r\n\u201eZur Unterst\u00fctzung der Pflegeeinrichtungen bei der Umsetzung der seit dem 1. Juli 2023 geltenden Regelungen nach \u00a7 113c SGB XI ist beabsichtigt, eine Gesch\u00e4ftsstelle mit der Koordination und Begleitung der Umsetzung zu beauftragen. Eine wesentliche Aufgabe wird die bedarfsabh\u00e4ngige Schulung von Pflegefachpersonen in der Pflegeprozesssteuerung nach \u00a7\u00a7 4, 5 PflBG sowie die Unterst\u00fctzung von Pflegeeinrichtungen bei einer bezugspflegerisch orientierten, schrittweisen Umsetzung einer kompetenzorientierten Aufgabenverteilung.\u201c\r\nDie praktische Umsetzung der geltenden Regelungen in den Pflegeeinrichtung k\u00f6nnte zu Fehlentwicklungen bis hin zu einem Zwangsrahmen in der T\u00e4tigkeitsorientierung f\u00fchren, die so nicht vom Gesetzgeber intendiert waren (B\u00fcscher et al. 2023b). Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dft der DPR die Errichtung einer Koordinierungsstelle zur Begleitung und Umsetzung der geltenden Regelungen nach \u00a7 113c SGB XI. F\u00fcr eine langfristige Bewertung und wissenschaftliche Begleitung der Umsetzung und n\u00f6tigen Ver\u00e4nderungsbedarfen der Personalbemessung in der Langzeitpflege braucht es eine verstetigte Institution, die Entwicklungen in der Versorgungsstruktur miteinbezieht. Im Rahmen dieser Struktur muss der notwendige Aufbau akademisch qualifizierter Pflegefachpersonen durch pflegewissen-schaftliche Expertise integriert und gefestigt werden. (vgl. Ausf\u00fchrung zu 13.). Hier fordert der DPR die Schaffung eines Instituts f\u00fcr die Personalbemessung in der Pflege (InPeP).\r\nZu 16.: \r\n\u201eIm Krankenhausbereich wird aktuell ein Pflegepersonal-bemessungsverfahren eingef\u00fchrt. Seine wissenschaftliche Weiterentwicklung unter dem Gesichtspunkt der Sicherstellung eines bedarfsgerechten Qualifikationsmixes ist im \u00a7 137l SGB V geregelt. Die entsprechende Studie wurde beauftragt, die Ergebnisse sollen bis Ende 2024 vorgelegt werden. Es wird ebenfalls gepr\u00fcft, ob die in Ziffer 15. genannte Gesch\u00e4ftsstelle auch im Prozess der Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens im Krankenhausbereich eingesetzt werden kann.\u201c\r\nDie PPR 2.0 f\u00fcr Erwachsene, die Kinder-PPR 2.0 und Kinderintensiv-PPR 2.0 gelten als wesentliche Instrumente f\u00fcr eine bedarfsgerechte Ermittlung des notwendigen pflegerischen Personals und somit der Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im akutstation\u00e4ren Bereich. Dabei sind die Instrumente als lernende Systeme zu verstehen, die gleichsam einer Weiterentwicklung mit den im \u00a7 137l SGB V benannten Aspekten bed\u00fcrfen. Neben der beauftragten Weiterentwicklung ist auch die Bestandsaufnahme und Erprobungsphase eines Personalbemessungsinstrumentes f\u00fcr die Intensivpflege geplant. Um diese Prozesse pflegefachlich zu begleiten, begr\u00fc\u00dft der DPR ausdr\u00fccklich die Einrichtung einer Gesch\u00e4ftsstelle f\u00fcr die Personalbemessungsverfahren im Krankenhaus. Anschlie\u00dfend an die Einf\u00fchrungsphase bedarf es jedoch auch dar\u00fcber hinaus einer verstetigten institutionellen Ansprechbarkeit, die sich nicht nur mit den Fragen der Umsetzung und der Ergebnisse der unterschiedlichen Erprobungen auseinandersetzt, sondern auch mit zuk\u00fcnftigen versorgungsbedarfsbezogenen Entwicklungen und mit den daf\u00fcr notwendigen Personal-bedarfen. Neben praxisrelevanten Fragestellungen, die im Rahmen der jetzt anstehenden Einf\u00fchrungsphase durch Fehlen einer zentralen Stelle nicht geregelt werden k\u00f6nnen, ben\u00f6tigt es auch zuk\u00fcnftig pflegefachliche Empfehlungen, damit die Konvergenzphase gestaltet und Erf\u00fcllungsgrade interpretiert werden k\u00f6nnen. Eine institutionelle Verstetigung mit pflegefachlicher und -wissenschaftlicher Expertise ist somit unweigerlich notwendig. Der DPR fordert bereits langj\u00e4hrig die Schaffung eines Instituts f\u00fcr die Personalbemessung f\u00fcr die Pflege (InPeP) und m\u00f6chte dies an dieser Stelle, wie im letzten Abschnitt bereits erw\u00e4hnt, erneut bekr\u00e4ftigen. Solch ein Institut k\u00f6nnte insgesamt f\u00fcr die Personalbemessung der Berufsgruppe Pflege, gleichwohl im akutstation\u00e4ren Bereich sowie in der Langzeitpflege eine zentrale Rolle f\u00fcr die sich stetig weiterentwickelnde Personalbemessung in der Pflege einnehmen. Insbesondere gilt es der Ermittlung und Ausrichtung des Qualifikationsmixes v.a. in einem sich st\u00e4rker akademisierenden und von Personalmangel gepr\u00e4gten Berufsbild verst\u00e4rkt Aufmerksamkeit zu widmen. Pflegefachliche Entscheidungen sollten anschlie\u00dfend auf Basis pflegewissenschaftlicher Erkenntnisse aus der Einf\u00fchrungs- und Umsetzungsphase sowie Weiterentwicklung getroffen werden. Auch hierf\u00fcr bedarf es Pflegeexpert:innen, die dieser Aufgabe institutionell gest\u00fctzt nachkommen, sowie vertretend f\u00fcr die jeweiligen Versorgungsbereiche, wie bspw. der P\u00e4diatrie oder Intensivpflege, sprechen k\u00f6nnen. \r\nAbschlie\u00dfend ist darauf hinzuweisen, dass auch f\u00fcr die Pflege im Bereich der Psychiatrie ein geeignetes Personalbemessungsinstrument notwendig ist. Die derzeit geltende Qualit\u00e4ts- richtlinie zur Personalausstattung Psychiatrie und Psychosomatik (PPP-RL) ist f\u00fcr die psychiatrische Pflege kein geeignetes Verfahren f\u00fcr eine bedarfsgerechte Personal-bemessung.\r\nZu 17.: \r\n\u201eF\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Umsetzungsprozesse in den Pflegeeinrichtungen haben wir mit dem PflStudStG klargestellt, dass die Mittel aus dem F\u00f6rderprogramm nach \u00a7 8 Abs. 7 SGB XI genutzt werden k\u00f6nnen. Wir pr\u00fcfen in diesem Zusammenhang die Verl\u00e4ngerung des F\u00f6rderprogramms f\u00fcr \u201eGute Arbeitsbedingungen in der Langzeitpflege (GAP)\u201c der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft die Verl\u00e4ngerung der Bereitstellung finanzieller Mittel nach \u00a7 8 Absatz 7 SGB XI f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm \u201eGute Arbeitsbedingungen in der Langzeit-pflege (GAP). \r\n\r\nAbschlie\u00dfend ist darauf hinzuweisen, dass das Pflegekompetenzgesetz ausschlie\u00dflich des Ziels der sektoren\u00fcbergreifenden gesundheitlichen Versorgungssicherung als gesell-schaftliche Aufgabe der Daseinsvorsorge in Deutschland dienen muss. Der DPR bietet f\u00fcr das weitere gesetzgeberische Verfahren seine Fachexpertise an und steht beratend zur Verf\u00fcgung.\r\nBerlin, 25.03.202412.01.2024\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\n\u2003\r\nQuellen\r\nBiBB \u2013 Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung (2021): VIER SIND DIE ZUKUNFT. DIGITALISIERUNG. NACHHALTIGKEIT. RECHT. SICHERHEIT. Die modernisierten Standardberufsbildpositionen anerkannter Ausbildungsberufe. URL: https://www.bibb.de/dienst/publikationen/de/17281\r\nB\u00fcscher, A., Jendrzej, B., Krautz, B., Wei\u00df, T. (2023a): Pflegeprozesse selbstbewusst verantworten. Die Schwester/Der Pfleger 04/2023, S. 18-24\r\nB\u00fcscher, A., Jendrzej, B., Krautz, B., Wei\u00df, T. (2023b): Verantwortung \u00fcbernehmen. Die Schwester/Der Pfleger 08/2023, S. 20-24\r\nDeutsches Netzwerk f\u00fcr Qualit\u00e4tsentwicklung in der Pflege-DNQP (2015): Nationaler Expertenstandard \u201ePflege von Menschen mit chronischen Wunden\u201c. 1. Aktualisierung. Hochschule Osnabr\u00fcck\r\nDeutscher Pflegerat (DPR), Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (DBfK), Verband der Schwesternschaften vom Deutschen Roten Kreuz (VdS) (2023): Zum Einsatz und der Zusammenarbeit von Community Health Nurses und Gesundheitslotsen in der regional orientierten Versorgung. URL: http://deutscher-pflegerat.de/wpcontent/uploads/2023/02/20230207_Erklaerung_DPR_DBfK_VdS_Gesundheitslotse_CHN_final.pdf\r\nDeutscher Pflegerat (DPR), Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pflegewissenschaft e.V. (DGP), Bundesdekanekonferenz Pflegewissenschaft (BDK), Bundesverband Lehrende Gesundheits- und Sozialberufe (BLGS) (2023): 7-Punkte-Positionspapier zur Pflegebildung in Deutschland im Zusammenhang mit dem Gesetzesentwurf f\u00fcr ein Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz (PflStudStG). URL: https://deutscher-pflegerat.de/wp-content/uploads/2023/08/2023_08-08_Pflegebildung_PflStudStG_DPR-Verbaende.pdf\r\nDeutscher Pflegerat e.V. - DPR (2023a): Stellungnahme zur systematischen Pr\u00fcfung Fortschreibungsbedarf durch den GKV-Spitzenverbands der Produktgruppe 54 \u201eZum Verbrauch bestimmte Pflegehilfsmittel\u201c. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-12-20_dpr_gkv_stellungnahme_zum_verbrauch_bestimmte_pflegehilfsmittel_pg_54.pdf\r\nDPR (2023b): Stellungnahme zu Kapitel 3.4 der Richtlinie des Medizinischen Dienstes Bund zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 17 SGB XI. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/dpr_md_bund_stellungnahme_kap_3.4_231117.pdf; https://deutscher-pflegerat.de/download/dpr_md_bund_stellungnahme_kap._3.4_auswertungstabelle_231117.pdf\r\nDPR (2023c): Stellungnahme zum Entwurf \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge auf Grundlage \u00a7\u202f1 Nr.\u202f2a des GKV-FinStG zu \u00a7\u202f64d SGB V. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-03-27_dpr_gkv_stellungnahme_rahmenvertrag__64d_sgb_5.pdf\r\nDPR (2023d): Stellungnahme zum Referentenentwurfdes Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)f\u00fcr das Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen (KRITIS-Dachgesetz \u2013 KRITIS-DachG). URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-08-10_dpr_bmi_stena_refe_kritis_dachg.pdf \r\nDPR (2023e): Stellungnahme zur gemeinsamen Empfehlung nach \u00a7113c Absatz 4 SGB XI zur Personalmindestausstattung in vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-02-03_dpr_gkv_stellungnahme_umsetzung_113c_abs._1_personalanhaltswerte_20230203.pdf\r\nDPR (2023f): Positionspapier: Fachgerechte Wundversorgung durch pflegerische Kompetenzen. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/230913_dpr_posi_fachgerechte_wundversorgung.pdf\r\nDPR (2023g): Positionspapier: Reformbedarf in der Notfall- und Akutversorgung aus pflegerischer Perspektive. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-09-13_dpr_positionspapier-reform-der-notfall-und-akutversorgung.pdf\r\nDPR (2023h): Stellungnahme zur Erg\u00e4nzung der Pflegeberatungs-Richtlinien nach \u00a7\u202f17\u202fSGB\u202fXI des GKV-Spitzenverbandes um das Thema \u201eHitzeschutz in der Pflege\u201c. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/dpr_gkv_stellungnahme_pflegeberatungs-rl_hitzeschutz_231201.pdf \r\nDPR (2023i): Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) \u201eGesetz zur Unterst\u00fctzung und Entlastung in der Pflege\u201c (Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz- PUEG). URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-03-06_dpr_bmg_stellungnahme_pueg.pdf\r\nDPR (2023j): Stellungnahme zur Richtlinie des Medizinischen Dienstes Bund nach \u00a7 283 Absatz 2 Nummer 2 SGB XI (BGA AKI). URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-03-02_dpr_md_stellungnahme_bga_aki.pdf \r\nDPR (2023k): Expert:innenpapier \u201e Voraussetzungen f\u00fcr das Abbilden des Qualifikationsmixes im Rahmen der PPR 2.0\u201c. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/expert_innenpapier_qualifikationsmix_20231108.pdf \r\nDominig, D. (2021): Transkulturelle und transkategoriale Kompetenz. Lehrbuch zum Umgang mit Vielfalt, Verschiedenheit und Diversity f\u00fcr Pflege-, Sozial- und Gesundheitsberufe. G\u00f6ttingen: Hogrefe Verlag\r\nEuropean Federation of Critical Care Nursing Associations (EfCCNa) (2014): Intensivpflegekompetenzrahmen. Deutschsprachige Ausgabe. EfCCNa - Competencies for European Critical Care Nurses German Version. URL: https://www.efccna.org/images/stories/publication/2014_CC_Competencies_German.pdf\r\nGemeinsamer Bundesausschuss \u2013 G-BA (2023): Richtlinie des Gemeinsamen Bundesausschusses \u00fcber die Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege. URL: https://www.g-ba.de/downloads/62-492-3275/HKP-RL_2021-11-19_2022-07-21_iK-2023-10-31.pdf\r\nInternational Council of Nurses (2020): ICN Briefing - Government Chief Nursing Officer (GCNO) Positions. URL: https://www.icn.ch/resources/publications-and-reports/icn-briefing-government-chief-nursing-officer-gcno-positions\r\nInternational Council of Nurses (2020):Guidelines on Advanced Practice Nursing. URL: ICN_APN Report_EN_WEB.pdf\r\nKoch, P. (2023a): Ein Grosse Chance f\u00fcr die Langzeitpflege. Die Schwester/Der Pfleger, 05/2023, S. 14-19\r\nKoch, P. (2023b): Selbstverwaltung bremst Personalbemessung aus. Die Schwester/Der Pfleger, 08/2023, S. 38-39\r\nIGES Institut (2023): Evaluation der Pflegeberatung und der Pflegeberatungsstrukturen gem\u00e4\u00df der gesetzlichen Berichtspflicht nach \u00a7\u202f7a Abs. 9 SGB XI. URL: https://www.gkv-spitzenverband.de/media/dokumente/pflegeversicherung/beratung_und_betreuung/pflegeberatung/20230622_IGES_Abschlussbericht_Evaluation_Pflegeberatung.pdf \r\nPflegekammer NRW (2023): Positionspapier zur Personalbemessung in der vollstation\u00e4ren Langzeitpflege NRWs. URL: https://www.pflegekammer-nrw.de/wp-content/uploads/2023/10/2023-09-25_PKNRW_Positionspapier-PeBeM.pdf\r\nSachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der Entwicklung im Gesundheitswesen-SVR (2023): Resilienz im Gesundheitswesen. Wege zur Bew\u00e4ltigung k\u00fcnftiger Krisen Gutachten 2023. URL:https://www.svr-gesundheit.de/fileadmin/Gutachten/Gutachten_2023/Gesamtgutachten_ePDF_Final.pdf\r\nSchaeffer D, H\u00e4mel K, Ewers M (2015): Versorgungsmodelle f\u00fcr l\u00e4ndliche und strukturschwache Regionen. Anregungen aus Finnland und Kanada. Beltz Juventa: Weinheim und Basel.\r\nVereinigung der Pflegenden Bayers (2023): VdPB-Positionspapier zur Umsetzung von \u00a7 113c SGB XI. Neues Personalbemessungssystem PeBeM \u2013 Fokus muss sich auf pflegefachliche Aspekte richten. URL: https://www.vdpb-bayern.de/wp-content/uploads/2023/07/230713_Positionspapier_Paragraph113c_PeBeM.pdf \r\nWeidner, F. & Schubert, C. (2022): Die erweiterte pflegerische Versorgungspraxis. Abschlussbericht der begleitenden Reflexion zum F\u00f6rderprogramm \u201e360\u00b0 Pflege \u2013 Qualifikationsmix f\u00fcr Patient: innen- in der Praxis. URL: https://www.bosch-stiftung.de/sites/default/files/publications/pdf/2022-06/Abschlussbericht_360Grad%20Pflege_Qualifikationsmix.pdf\r\nWeidner, F. (2021): Vorbehaltsaufgaben in der Praxis. Die Schwester/Der Pfleger 12/2021, S. 20-25\r\nWissenschaftsrat (2023): Perspektiven f\u00fcr die Weiterentwicklung der Gesundheitsfachberufe: Wissenschaftliche Potenziale f\u00fcr die Gesundheitsversorgung erkennen und nutzen (Drs. 1548-23). URL:https://doi.org/10.57674/6exf-am35 \r\n\r\n\r\nDieses Dokument wurde erstellt mit Unterst\u00fctzung folgender Mitgliedsverb\u00e4nde und Arbeitsgruppen des DPR:\r\nBundesfachvereinigung leitender Krankenpflegepersonen der Psychiatrie (BFLK)\r\nBundesverband Lehrende Gesundheits- und Sozialberufe (BLGS)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Fachkrankenpflege und Funktionsdienste (DGF)\r\nDeutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (DBfK)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Pflegewissenschaft\r\nDeutscher Hebammenverband (DHV)\r\nFachkommission Pflegebildung und Pflegewissenschaft\r\nVerband der Pflegedirektorinnen und Pflegedirektoren der Universit\u00e4tskliniken und Medizinischen Hochschulen Deutschlands (VPU)\r\nVerband der Schwesternschaften vom DRK e.V.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/b7/272066/Stellungnahme-Gutachten-SG2404100002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000600",
                        "regulatoryProjectTitle": "Kompetenzerweiterung in der Pflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anmerkungen des Deutschen Pflegerates e. V. (DPR) \r\nim Nachgang zu dem 2. Fachaustausch \r\nzu den Eckpunkten f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich au\u00dferordentlich f\u00fcr den Fachaustausch am 20. M\u00e4rz 2024 zu thematischen Schwerpunkten der Eckpunkte f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz. Hiermit \u00fcbermitteln wir unsere Anmerkungen zu den jeweiligen Schwerpunkten der Arbeitsgruppen.\r\n\r\n\r\nArbeitsgruppe 1: Leistungsrecht SGB V\r\n1.\tAufhebung der bisherigen Modellvorhaben und Verankerung der pflegerischen Befugnisse im Leistungsrecht\r\nText aus Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz\r\nNr. 5: Die Regelungen der Modellprogramme nach \u00a7 63 Abs. 3b und 3c sowie \u00a7 64d SGB V werden aufgehoben. An ihrer Stelle werden entsprechend \u00a7 14 PflBG qualifizierte Pflegefachpersonen M\u00f6glichkeiten zur Wahrnehmung erweiterter Versorgungsaufgaben in der Regelversorgung vorgesehen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere Befugnisse im Bereich der (komplexen) Wundversorgung, der Versorgung von Menschen mit diabetischen Stoffwechsellagen und von Menschen mit demenziellen Erkrankungen. Dabei beziehen wir auch Pflegefachpersonen mit ein, die \u00fcber den Modulen der Fachkommission vergleichbare Fachweiterbildungen verf\u00fcgen. Die Regelungen werden evaluiert.\r\nZentrales Statement: Die Profession muss durch den Ausbau erweiterter Kompetenzen im Rahmen der heilkundlicher Aufgaben dauerhaft gest\u00e4rkt und in diesen Prozess eingebunden werden. Hierf\u00fcr braucht es eine gesetzliche Verankerung, die Abkehr vom ausschlie\u00dflichen Arztvorbehalt und ein durchl\u00e4ssiges Bildungssystem.\r\nErweiterte Ausf\u00fchrung:\r\n-\tDie Erweiterung pflegerischer Kompetenzen zur Heilkundeaus\u00fcbung sowie die Abkehr von Modellprogrammen sind zu begr\u00fc\u00dfen. \r\n-\tAspekte, die hier einbezogen werden m\u00fcssen, sind \r\no\tderen gesetzliche Verankerung, \r\no\tder endg\u00fcltige Ausschluss der Wiedereinf\u00fchrung des Arztvorbehaltes bzw. die \u00e4rztliche Einflussnahme und Delegation,\r\no\tdie Formulierung weiterer Bereiche, die \u00fcber die bisher gew\u00e4hlten Themen (Wundversorgung, Versorgung von Menschen mit diabetischen Stoffwechsellagen und demenziellen Erkrankungen) hinaus gehen,\r\no\tder Einbezug pflegewissenschaftlicher Expertise in Auswahl, Ausgestaltung und Vermittlung,\r\no\tder Einbezug von Kompetenzprofilen entlang des DQR/EQR, orientiert nach internationalen Standards, sowie die Schaffung von \u00dcbergangsregelungen zum Kompetenzerwerb,\r\no\tdie Ausrichtung an pflegerischen Vorbehaltsaufgaben und\r\no\tkeine Orientierung an der \u00dcbertragung einzelner T\u00e4tigkeiten, sondern der \u00dcbertragung von Aufgaben.\r\nZusammenfassung: \r\nMit Aufhebung der Modellprogramm, die zu bef\u00fcrworten sind, m\u00fcssen gleichsam erweiterte Versorgungsaufgaben an internationale Standards angepasst werden und sich an den Qualifikationen und Kompetenzen nach DQR/EQR der Pflegefachpersonen orientieren. Dabei geht es um die gesetzliche Verankerung der pflegerischen Heilkundeaus\u00fcbung und die Erweiterung von Kompetenzen die \u00fcber die genannten Module (Wundversorgung, Versorgung von Menschen mit diabetischen Stoffwechsellagen und demenziellen Erkrankungen) hinausgehen und bei deren Auswahl pflegewissenschaftliche Expertise zu beteiligen ist. Die Vorbehaltsaufgaben der Pflegefachpersonen sollte die Ausgangsbasis hierf\u00fcr bilden.\r\n\r\n2.\tErweiterung der Befugnisse in der h\u00e4uslichen Krankenpflege\r\nText aus Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz\r\nNr. 1: F\u00fcr Pflegefachpersonen erweitern wir entsprechend ihrer vorhandenen Kompetenzen die Befugnisse im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege; f\u00fcr andere bestehende oder zuk\u00fcnftige Versorgungsbereiche, z.B. Level 1i-Krankenh\u00e4user, Gesundheitskioske oder Prim\u00e4rversorgungszentren wird diese gepr\u00fcft. Dabei soll auch gekl\u00e4rt werden, in welchem Umfang Pflegefachpersonen perspektivisch eigenverantwortlich Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege verordnen k\u00f6nnen.\r\nZentrales Statement: Es ist dringend erforderlich, die Befugnisse zur Verordnung von Leistungen im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege zu schaffen und diese im Berufe- und Leistungsrecht zu verankern. Die Beteiligung der Profession Pflege in der Weiterentwicklung der HKP-Richtlinie ist damit unerl\u00e4sslich und entspricht der gesetzlichen Verankerung der Vorbehaltsaufgaben. Erweiterte Befugnisse sollten v.a. im Rahmen prim\u00e4rversorgender Strukturen (Level 1i, Gesundheitskioske) geschaffen werden um einen sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungsprozess, insbesondere den Pflegeprozess, zu sichern.\r\nErweiterte Ausf\u00fchrung:\r\n-\tZur Erweiterung von Befugnissen im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege sind folgende Voraussetzungen zu schaffen:\r\no\tBer\u00fccksichtigung der Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse der Leistungsempf\u00e4nger:innen in der individuellen Pflegesituation als elementarer Bestandteil des Pflegeprozesses,\r\no\tAusweitung der Verordnung h\u00e4uslicher Krankenpflege auch auf qualifizierte Pflegefachpersonen aus der Langzeitversorgung\r\no\tVerankerung im Berufe- und Leistungsrecht\r\no\tVorbehalt zur Durchf\u00fchrung von Pflegeberatung muss bei Pflegefachpersonen liegen\r\no\tEinbindung von Pflegefachpersonen in die Aufgaben und Beratungsstrukturen nach \u00a7 7c SGB XI\r\no\tVorbehalt zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit muss bei qualifizierten Pflegefachpersonen liegen\r\no\tVorbehalt zur \u00dcberpr\u00fcfung der Pflegequalit\u00e4t nach \u00a7 37c SGB V (Leistungen au\u00dferklinische Intensivpflege) muss bei qualifizierten Pflegefachpersonen liegen.\r\nZusammenfassung: \r\nDer DPR h\u00e4lt es f\u00fcr dringend erforderlich, die Befugnisse zur Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege nach \u00a7 37 SGB V auf Pflegefachpersonen zu \u00fcbertragen. Dabei ist auch Voraussetzung, dass die Pflegeprofession an der Weiterentwicklung der HKP-Richtlinie durch den G-BA aktiv beteiligt wird. Gleichzeitig ist herauszustellen, dass das Leistungsverzeichnis der Richtlinie aus Einzelleistungen, die die Vorbehaltsaufgaben betreffen und Einzelleistungen, die erweiterte Kompetenzaus\u00fcbung erfordern, bestehen. An der Zuordnung muss die Pflegeprofession beteiligt werden.\r\n\r\n3.\tErweiterte Befugnisse im Krankenhaus \u2013 Ziele und Regelungsbedarf\r\nText aus Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz\r\nNr. 9: Im Krankenhausbereich sind erweiterte Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen international verbreitet. Damit diese auch in Deutschland umgesetzt werden k\u00f6nnen, ist auch hier ein eigener pflegerischer Handlungsrahmen bis hin zur eigenst\u00e4ndigen klinischen Entscheidung von Interventionen erforderlich. Wir gehen daher insbesondere auf die DKG und die Krankenh\u00e4user zu, um zu kl\u00e4ren, wie wir die Krankenh\u00e4user in diesem Prozess weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nZentrales Statement: Der Ausbau erweiterter Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen v.a. im Sinne eigenst\u00e4ndiger klinischer Entscheidungen sind ausdr\u00fccklich zu bef\u00fcrworten. Voraussetzungen hierf\u00fcr sind vorrangig deren gesetzliche Verankerung und der Einbezug pflegefachlicher und pflegewissenschaftlicher Expertise im Rahmen der Ausgestaltung. \r\nErweiterte Ausf\u00fchrung:\r\n-\tAufgaben, die bereits jetzt durch Pflegefachpersonen mit entsprechender Kompetenz und Qualifikation erbracht werden, sind aus ihrer rechtlichen Grauzone zu ziehen.\r\n-\tVoraussetzungen, die hierf\u00fcr und f\u00fcr die weitere Ausgestaltung zu beachten sind, beziehen sich auf\r\no\tden pflegefachlichen Einbezug in der Auswahl, Ausgestaltung und der Setzung von Rahmenbedingungen zu erweiterten klinischen Entscheidungsbefugnissen. Der alleinige Einbezug der DKG in diesen Prozess ist nicht sinnvoll. Er muss durch wesentliche Akteure der Profession Pflege erg\u00e4nzt werden. Die Anpassung prozessualer und organisationaler Strukturen, sowie auch die interprofessionelle Konzeption von Rahmenbedingungen sind in diesem Prozess wesentlich.\r\no\tdie Auseinandersetzung mit vorzufindenden Pflegebedarfen, Qualifikationen, Kompetenzen sowie der Qualit\u00e4t des beruflichen Bildungswesens der Pflegeberufe,\r\no\tdie Ableitung einheitlicher Konzepte zum Einsatz unterschiedlicher pflegerischer Qualifikationsniveaus mit entsprechenden Kompetenz- und Aufgabenprofilen,\r\no\tdie Schaffung von Konzepten zum Ausbau und Einsatz akademisch prim\u00e4rqualifizierter Pflegefachpersonen,\r\no\tdie Schaffung von Anreizen und Eingliederungskonzepten f\u00fcr den Ausbau des Einsatzes von APN auf Masterniveau,\r\no\tdie Anrechnung akademischer Qualifikationsniveaus nach entsprechender Pr\u00fcfung an geltende und k\u00fcnftige Qualit\u00e4tsrichtlinien des G-BA,\r\no\tdie Beachtung von Unterschieden in den Versorgungsbedarfen in verschiedenen Fachbereichen, Versorgungsgraden und -leveln und\r\no\tder Einbezug sektoren\u00fcbergreifender Aspekte, die Auswirkungen auf klinische Entscheidungsfindungen nehmen.\r\n\r\nZusammenfassung: \r\nBasis erweiterter Befugnisse im Krankenhaus sind die Auseinandersetzung mit vorzufindenden Pflegebedarfen und der Qualit\u00e4t des beruflichen Bildungswesens der Pflegeberufe. Neben den bereits erw\u00e4hnten Voraussetzungen zur erweiterten Heilkundeaus\u00fcbung (s. Punkt 1) dienen diese dazu die gesetzliche Verankerung v.a. f\u00fcr Aufgaben zu schaffen, die bis dato noch nicht in der Verantwortung von Pflegefachpersonen trotz entsprechender Qualifikation und Erfahrung liegen, jedoch durch dies bereits erbracht werden. Unterschiede in den jeweiligen Bereichen der akutstation\u00e4ren Versorgung sind dabei einzubeziehen. Auch gilt es die Qualifikationsvoraussetzungen, um einen st\u00e4rkeren Ausbau von APN auf Masterniveau voranzutreiben und auch die Anrechenbarkeit auf gesetzlich vorgegebener Qualifikationserfordernisse zu erm\u00f6glichen. Gesetzliche Grundlagen sind f\u00fcr erweiterte Rollen zu schaffen, wie auch die Anpassung prozessualer und organisationaler Strukturen, wie die interprofessionelle Konzeption dieser Rahmenbedingungen.\r\n \r\n4.\tGesch\u00e4ftsstelle zur Unterst\u00fctzung der Umsetzung des Personalbemessungs-verfahrens im Krankenhaus \r\nText aus Eckpunkten Pflegekompetenzgesetz\r\nNr. 16: Im Krankenhausbereich wird aktuell ein Pflegepersonalbemessungsverfahren eingef\u00fchrt. Seine wissenschaftliche Weiterentwicklung unter dem Gesichtspunkt der Sicherstellung eines bedarfsgerechten Qualifikationsmixes ist im \u00a7 137l SGB V geregelt. Die entsprechende Studie wurde beauftragt, die Ergebnisse sollen bis Ende 2024 vorgelegt werden. Es wird ebenfalls gepr\u00fcft, ob die in Ziffer 15. Genannte Gesch\u00e4ftsstelle (\u201e[\u2026] Gesch\u00e4ftsstelle mit der Koordination und Begleitung der Umsetzung zu beauftragen.\u201c) auch im Prozess der Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens im Krankenhausbereich eingesetzt werden kann.\r\nZentrales Statement: Es braucht die Schaffung eines Instituts f\u00fcr die Personalbemessung in der Pflege (InPeP), dass die Begleitung der Umsetzung sowie der Weiterentwicklung einer bedarfsgerechten Personalbemessung f\u00fcr alle Versorgungsbereiche koordiniert. Nur mit Einbezug pflegefachlicher und pflegewissenschaftlicher Expertise k\u00f6nnen auch dar\u00fcber hinaus geltende Regelungen in Bezug auf einen anschlie\u00dfenden Personalaufbau ad\u00e4quat ausgestaltet werden. Davon h\u00e4ngt der Erfolg der Ma\u00dfnahmen ab.\r\nErweiterte Ausf\u00fchrung:\r\n-\tDie PPR 2.0 zur Ermittlung des Personalbedarfs ist als ein lernendes System zu verstehen. Gr\u00fcnde zur Schaffung einer zentralen Stelle beziehen sich auf \r\no\tden Aufbau einer Anlaufstelle f\u00fcr fachliche Fragen zur Einstufung sowie der Umsetzung der Personalbemessungsinstrumente \r\no\tdie Begleitung der Umsetzungs- und Erprobungsphasen der Instrumente (Instrument f\u00fcr die Intensivstation, weiterentwickeltes Instrument)\r\no\tdie pflegefachliche Weiterentwicklung, die \u00fcber die Beauftragung nach \u00a7 137l SGB V hinaus gehen\r\no\tdie Bewertung der Ergebnisse aus den Erprobungs- und Einf\u00fchrungsphasen und die Ableitung weiterer Aspekte der Ausgestaltung aus pflegefachlicher und pflegewissenschaftlicher Sicht\r\no\tdie Mitarbeit zur Festlegung von Erf\u00fcllungsgraden, des Aufbaus von Personal im Rahmen der Konvergenzphase, der Ausgestaltung von Benefit- und Sanktionsregelungen sowie dem perspektivischen Wegfall zur Daten\u00fcbermittlung der PpUGV\r\n\r\n\r\nZusammenfassung: \r\nDie Schaffung einer zentralen Stelle f\u00fcr die Koordination und Begleitung der Umsetzung einer bedarfsgerechten Personalbemessung im Krankenhaus ist in vielerlei Hinsicht unerl\u00e4sslich. Fachliche Fragen zur Umsetzung der PPR 2.0 nehmen weiter zu, diese werden sich nach Inkrafttreten der Verordnung zunehmend steigern, auch bei Erprobung und Einf\u00fchrung der Instrumente zur Personalbemessung auf Intensivstationen und des weiterentwickelten Instrumentes nach \u00a7 137l SGB V. Daneben ben\u00f6tigt es auch eine Bewertung der Ergebnisse der Daten\u00fcbermittlung mit Einbezug pflegefachlicher Expertise, wenn Regelungen im Rahmen der Konvergenzphase zu beschlie\u00dfen sind. Die PPR 2.0 ist als ein lernendes System zu verstehen, dass sich auch \u00fcber den Prozess der beauftragten Weiterentwicklung hinaus, weiterentwickeln muss. Die Pflegewissenschaft ist an diesen Prozess dauerhaft im Rahmen einer zentralen Stelle fest zu integrieren. Hierf\u00fcr bietet sich die Implementierung eines Instituts f\u00fcr die Personalbemessung in der Pflege (InPeP) an, dass sich im Sinne der \u00dcberwindung unterschiedlicher Sektoren auch der Personalbemessung in der Langzeitpflege widmen sollte. \r\n\r\n\r\nArbeitsgruppe 2: Berufsst\u00e4ndische Vertretung\r\nEckpunkt Nr. 10.:\r\n\u201eWir etablieren eine zentrale berufsst\u00e4ndische Vertretung der Profession Pflege auf Bundesebene und statten sie mit Befugnissen zur Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen mit Empfehlungscharakter (z. B. Muster-Berufsordnung, Muster-Scope of Practice, Muster-Weiterbildungsordnung) aus. Dar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen wir geeignete Beteiligungsrechte bei Prozessen, die berufsst\u00e4ndische und pflegerische Fachfragen auf Bundesebene betreffen, z. B. die Entwicklung pflegerischer und interprofessioneller Leitlinien und Versorgungspfade sowie strukturierter Behandlungsprotokolle.\u201c\r\n1.\tBerufsst\u00e4ndische Organisation auf Bundesebene \u2013 Rolle, Struktur und Aufgaben\r\n\u00ad\tDer DPR begr\u00fc\u00dft nachdr\u00fccklich die Sicherstellung einer qualitativ hochwertigen Versorgung im Gesundheitswesen durch die Etablierung einer zentralen berufsst\u00e4ndischen Vertretung der beruflich Pflegenden auf Bundesebene. Eine solche Vertretung muss sicher, unabh\u00e4ngig und dauerhaft arbeiten. \r\n\u00ad\tDer Deutsche Pflegerat kann bei weiterer St\u00e4rkung Kernaufgaben einer berufsst\u00e4ndischen Vertretung wahrnehmen, die der Zuf\u00fchrung fachlicher Expertise in die Regierungs- und Gesetzgebungsebene dienen. Die Politik in den Bundesl\u00e4ndern muss flankierend dazu konsequent die Etablierung von Pflegekammern unterst\u00fctzen, um k\u00fcnftig die Etablierung einer stabilen Bundespflegekammer zu sichern.\r\n\u00ad\tDie berufsst\u00e4ndische Organisation schafft Vorgaben f\u00fcr eine pflegerische Versorgungssicherheit und definiert pflegerische Versorgungspfade: \r\no\tZur Sicherstellung der pflegerischen Versorgungssicherheit bedarf es Strukturqualit\u00e4tsvorgaben (Mindestanforderungen an die Struktur-, Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t) f\u00fcr definierte au\u00dfergew\u00f6hnlich vulnerable pflegerische Versorgungsbereiche (z.B. Intensiv-Versorgung, akut psychiatrische Versorgung, Versorgung von Fr\u00fch- und Reifgeborenen, etc.).\r\no\tZur Reduzierung von Versorgungsbr\u00fcchen und damit einhergehender Kosten bedarf es einer transparenten, sektoren\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit und Vernetzung aller relevanten Akteur:innen in Form definierter pflegerischer Versorgungspfade.\r\n\u00ad\tEntsprechend der langj\u00e4hrigen Forderung des DPR nach Antrags- und Stimmrechten im G-BA sollte neben der Pr\u00fcfung von geeigneten Beteiligungsrechten bei Entscheidungsprozessen, ein Mitbestimmungsrecht der Profession Pflege im G-BA dringend erg\u00e4nzt und dar\u00fcber hinaus eine kritische Weiterentwicklung relevanter untergesetzliche Normen angesto\u00dfen werden.\r\n\u00ad\tDie forschungs- und evidenzbasierte, konzeptgeleitete Grundlagenarbeiten f\u00fcr die Gestaltung von Rechtsgrundlagen sowie die Erweiterung der Arbeitsfelder/ Ressorts/Ausstattung/Befugnisse ben\u00f6tigt neben einem personellen Aufwuchs, juristische und pflege- und bildungswissenschaftliche Expertise sowie eine solide institutionelle Verstetigung.\r\n\u00ad\tF\u00fcr die Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen m\u00fcssen kontinuierliche Prozesse der Diskurs- und Konsensfindung innerhalb der Berufsgruppe und der fachliche Austausch mit Vertreter:innen der Pflegeprofession aus den DACH-L\u00e4ndern und relevanten europ\u00e4ischen pflegepolitischen Vertreter:innen eingeleitet werden. Zudem sollten die GMK, AMK und die KMK einbezogen werden.\r\n\u00ad\tDie berufsst\u00e4ndische Organisation der Pflege auf der Bundesebene ist ausschlie\u00dflich dem Ziel einer sektoren\u00fcbergreifenden gesundheitlichen Versorgungssicherung als gesellschaftliche Aufgabe der Daseinsvorsorge verpflichtet. Hier hebt der DPR hervor, dass die pflegerische Versorgungssicherung eng verbunden sein muss mit Aspekten von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention.\r\n\r\n2.\tEntwicklung eines Muster-Scope of Practice \r\n\uf02d\tDie berufsst\u00e4ndische Vertretung sichert Rahmenbedingungen f\u00fcr einen Scope of practice durch die \r\na.\tEntwicklung von Berufsordnungen\r\nb.\tEtablierung einer Berufsaufsicht\r\nc.\tBundeseinheitliche Steuerung von Aus-, Fort- und Weiterbildung\r\nd.\tFestlegung von Standards / Leitlinien\r\ne.\tWeiterentwicklung der Pflege und der Berufsfelder\r\nf.\tRegistrierung beruflich Pflegender\r\ng.\tAkkreditierung von Bildungseinrichtungen\r\nh.\tberufliche und rechtliche Interessensvertretung\r\ni.\tBeschwerdemanagement\r\nj.\tdie enge Zusammenarbeit mit weiteren Beteiligten im Gesundheitswesen (Selbstverwaltungs-Gremien, Aufsichten, Fachbeauftragten, Bundesinstituten, europ\u00e4ischen Gesundheitsinstitutionen).\r\n\u00ad\tDie Kernbefugnisse beruflich Pflegender m\u00fcssen in einem durchl\u00e4ssigen Pflegebildungskonzept und im Scope of Practice abgebildet und entsprechende sozial- leistungs- und tarifrechtliche Anpassungen zur Folge haben. \r\n\u00ad\tDer DPR pl\u00e4diert f\u00fcr ein bundeseinheitlich geregeltes Pflegebildungskonzept mit einheitlichen Abschl\u00fcssen, Qualifikationen und Bildungsinhalten, die neben der Definition von Vorbehaltsaufgaben erweiterte Handlungsfelder heilkundlicher Aufgaben enthalten. Das Bildungskonzept weist gestufte Qualifikationsniveaus und Standards sowie \u00dcbergangsregelungen, Quereinstiegsm\u00f6glichkeiten und Anerkennungen bereits absolvierter Bildungsabschl\u00fcsse aus. \r\n\u00ad\tDes Weiteren empfiehlt der DPR, Standardberufspositionen in der Pflege zu modernisieren und Kompetenzen f\u00fcr diversit\u00e4tssensible Pflege, Kompetenzen f\u00fcr nachhaltige Entwicklung und berufspolitische Kompetenzen in die Ausbildungsziele des Pflegeberufsgesetzes zu integrieren (BiBB, 2021).\r\n\u00ad\tF\u00fcr die Weiterentwicklung der Pflege in Theorie und Praxis ist eine kontinuierliche F\u00f6rderung einer eigenst\u00e4ndigen Disziplin Pflegewissenschaft unabdingbar. Konkrete Strukturf\u00f6rderprogramme zur Entwicklung der Pflegewissenschaft und der Pflegebildung sowie f\u00fcr die Beschleunigung der Disziplinbildung sind unverzichtbar.\r\n\r\n3.\tEntwicklung einer Muster-Weiterbildungsordnung\r\n\u00ad\tF\u00fcr die Sicherstellung einer fachlich hohen pflegerischen Versorgungsqualit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung ist eine regelm\u00e4\u00dfige pflegerische Weiterbildung unerl\u00e4sslich. Die Muster-Weiterbildungsordnung gibt den Gestaltungsahmen f\u00fcr die L\u00e4nder vor und regelt Weiterbildungsbereiche, Weiterbildungsinhalte, Weiterbildungszeiten und Weiterbildungsbezeichnungen sowie weitere organisatorische Bedingungen.\r\n\r\n4.\tEntwicklung einer Muster-Berufsordnung\r\n\u00ad\tDie Berufsordnung wird als zentrales Regelwerk der Pflegeprofession verstanden, indem professionelle Standards und Pflichten f\u00fcr Pflegende definiert werden.\r\n\u00ad\tDie Muster Berufsordnung regelt die Pflichten von Pflegenden und legt verschiedene Aspekte fest, u.a.:\r\na.\tBerufsrechte und -pflichten\r\nb.\tRegeln zur Fortbildung\r\nc.\tRegeln zur Freiberuflichkeit\r\nd.\tQualit\u00e4tssicherung\r\ne.\tPflichten gegen\u00fcber den zu versorgenden Personen\r\nf.\tRegelungen zur Berufsaus\u00fcbung\r\ng.\tInterprofessionelle Zusammenarbeit\r\n\r\n\r\nArbeitsgruppe 3: Leistungsrecht SGB XI und weitere Regelungen\r\nThemen (Eckpunkte Nr. 3, 4, 11-15 und 17):\r\n\u2022\tUmsetzung der Vorbehaltsaufgaben (Pflegeprozesssteuerung; Feststellung Pflegebed\u00fcrftigkeit durch Pflegefachkr\u00e4fte in der Versorgung)\r\n\u2022\tBeteiligung an Gremien \r\n\u2022\tHochschulische Pflegekr\u00e4fte in der Langzeitpflege\r\n\u2022\tStationsassistent/innen zur Entlastung\r\n\u2022\tGesch\u00e4ftsstelle zur Umsetzung \u00a7 113c SGB XI\r\n\r\n1.\tDer DPR setzt sich f\u00fcr die \u00dcberwindung der fragmentierten Logiken der Sozialgesetzb\u00fccher ein, um eine sektoren\u00fcbergreifende, gesundheitliche und personenzentrierte Versorgungssicherung zu erm\u00f6glichen. Wir f\u00fchlen uns der gesellschaftlichen Aufgabe der Daseinsvorsorge verpflichtet.\r\n2.\tDer DPR begr\u00fc\u00dft die Absicht, Pflegefachpersonen im Rahmen ihrer pflegerischen Praxis die Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 SGB XI zu erm\u00f6glichen. Dieses Vorhaben st\u00e4rkt die Vorbehaltsaufgaben der Pflegeprofession und sollte mit dem Leistungsrecht im SGB XI verkn\u00fcpft werden.\r\n3.\tDie Community Health Nurse ist zur Steuerung sektor\u00fcbergreifende Weiterversorgung mitzudenken und einzubinden. Im Rahmen der Pflegeprozesssteuerung weist der DPR daraufhin, dass die Kompetenzanerkennung und -erweiterungen sich im Leistungsrecht des SGB V und SGB XI Anwendung finden.\r\n4.\tDer DPR spricht sich daf\u00fcr aus, dass eine hochschulisch ausgebildete Pflegefachperson mit beruflicher Erfahrung das Amt der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung nach dem Vorbild der international etablierten \u201eChief Nursing Officer\u201c gesetzlich verankert wird.\r\n5.\tDer DPR fordert eine Neuausrichtung der Aufgabenverteilung der Gesundheitsfachberufe um vor dem Hintergrund von Demografie und m\u00f6glichen Krisensituationen (Extremwetterereignisse oder kriegerische Konflikte) weiterhin eine qualitativ hochwertigen Gesundheitsversorgung zu gew\u00e4hrleisten.\r\n6.\tWir bef\u00fcrworten die Beschleunigung der Umsetzung von PeBeM und den geplanten Einsatz von akademisch qualifizierten Pflegefachpersonen. Der DPR regt an, die Anforderungen und Begrifflichkeiten mit den Erfordernissen von hochkomplexen Pflegesituation zu harmonisieren.\r\n7.\tBei der Entlastung von Pflegefachpersonen muss sichergestellt, dass die in den Personalanhaltszahlen ausgewiesenen Stellen f\u00fcr Pflegefachpersonen (QN 4+) nicht ersatzweise mit Pflegeassistent:innen (QN 3) besetzt werden d\u00fcrfen.\r\n8.\tWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Errichtung einer dauerhaften Koordinierungsstelle, um Fehlentwicklung in Richtung einer weiteren T\u00e4tigkeitsorientierung entgegenzuwirken. Eine bundeseinheitliche Koordinierungsstelle f\u00fcr die Entwicklung, Umsetzung und Weiterentwicklung der Personalbemessung in allen Pflegesettings w\u00fcrde Kompetenzen zielgerichtet b\u00fcndeln.\r\n9.\tDer DPR begr\u00fc\u00dft die Verl\u00e4ngerung der Bereitstellung finanzieller Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 7 SGB XI f\u00fcr das Projekt \u201eGute Arbeitsbedingungen in der Langzeitpflege (GAP)\u201c.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 10.04.2024\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Kompetenzerweiterung in der Pflege"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich f\u00fcr ein  diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen ein und hat sich in den beigef\u00fcgten Anmerkungen dazu positioniert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000601",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/47/272068/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000601",
                        "regulatoryProjectTitle": "Diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Deutsche Pflegerat (DPR) vertritt als Dachverband der bedeutendsten Berufsverb\u00e4nde des deutschen Pflege- und Hebammenwesens die Positionen der Pflegeorganisationen und ist prim\u00e4rer Ansprechpartner f\u00fcr die Politik. Wir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit an der Entwicklung des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen\u201c vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) mitwirken zu d\u00fcrfen.\r\nDer DPR weist auf einen dringenden Handlungsbedarf hin, der daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, das Gesundheitswesen diverser, inklusiver und barrierefreier zu gestalten und die Chancengleichheit bzgl. der Gesundheitsversorgung f\u00fcr Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen zu f\u00f6rdern. In diesem Prozess \u00fcbernimmt die Profession Pflege mit ihrem beruflichen Selbstverst\u00e4ndnis die besondere Rolle, anwaltschaftliche Aufgaben im Sinne des Konzepts von \u201eAdvocacy\u201c in der gesundheitlichen Versorgung dieser Zielgruppen zu \u00fcbernehmen. Der DPR begr\u00fc\u00dft das Ziel des Aktionsplanes, die Rahmenbedingungen der gesundheitlichen Versorgung von Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen so anzupassen, dass die individuelle Autonomie und die Entscheidungskompetenz dieser Zielgruppen gest\u00e4rkt werden.\r\nAllerdings weist der DPR bei dem bereits 2021 in Kraft getretenen Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2019/882 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen (Barrierefreiheits-st\u00e4rkungsgesetz) auf einen hohen Umsetzungsdruck f\u00fcr das Gesundheitssystem hin, da barrierefreie Produkte und Dienstleistungen mit angemessenen Vorkehrungen bereits bis 2025 vorgehalten werden sollen. Mit der verz\u00f6gerten Erarbeitung eines Aktionsplanes wurde verpasst, zahlreiche Gesetzesinitiative, wie z.B. die Krankenhausstrukturreform oder das Pflegeunterst\u00fctzungs- und Entlastungsgesetz mit den Anforderungen an die EU-Richtlinie und das Barrierefreiheitst\u00e4rkungsgesetz zu verkn\u00fcpfen. Nach Ansicht des DPR h\u00e4tte schon zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt das Querschnittsthema Diversit\u00e4t und Chancengleichheit in der Gesundheitsversorgung bundesweit bearbeitet werden m\u00fcssen, da es sich in einem Gro\u00dfteil der Gesetze widerspiegelt, die das Gesundheitswesen betreffen. Zusammenfassend betont der DPR, dass die Entwicklung eines Aktionsplans zur Umsetzung von diversit\u00e4tssensibler Versorgung, von Inklusion und Barrierefreiheit nicht als \u201enice to have\u201c verstanden werden sollte, sondern ein wesentliches Qualit\u00e4tsmerkmal einer inklusiven, diskriminierungssensiblen und personenzentrierten Gesundheitsversorgung ist.\r\nUm personenzentrierte und diversit\u00e4tssensible Versorgungsprozesse partizipativ zu konzeptionieren, zu planen und umsetzen zu k\u00f6nnen, unterst\u00fctzt der DPR die Forderung des Deutschen Geh\u00f6rlosenbunds e.V. und des deutschen Behindertenrates. Damit stellt der DPR insbesondere die Aspekte der Barrierefreiheit nach \u00a7 4 BGG (Auffindbarkeit, Zug\u00e4nglichkeit, Nutzbarkeit), der Personen- und Teilhabeorientierung, der Selbstbestimmung, die Bedarfsgerechtigkeit, die Antidiskriminierung von allen Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfe in den Mittelpunkt des Aktionsplans.\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet f\u00fcr den gesamten Zeitraum der Entwicklung des Aktionsplans die systematische Begleitung durch eine Steuerungsgruppe. In dieser Steuergruppe werden Akteur:innen des Gesundheitswesens mit ausgewiesener Expertise (in der Versorgungs-praxis, der Gesundheitsberufebildung, dem Versorgungsmanagement und der Versorgungs-forschung) f\u00fcr die Etablierung diversit\u00e4tssensibler Strukturen im Gesundheitswesen aktiv. Im Sinne inklusiver und partizipativer Praxisentwicklung muss die Steuerungsgruppe dar\u00fcber hinaus Vertreter:innen von Zielgruppen einschlie\u00dfen, die von Diskriminierungserfahrungen im Gesundheitswesen bedroht oder bereits betroffen sind. Ihre Expertise \u201ein eigener Sache\u201c ist unabdingbar, um demokratische Prozesse, gewinnbringende barrierefreie Diskurse und nachhaltige Verbesserungen der Versorgungsqualit\u00e4t im Gesundheitswesen in Deutschland voranzubringen. In diesem Zusammenhang kritisiert der DPR, dass die Handlungsfelder nicht in der Zusammenarbeit mit Vertreter:innen der Zielgruppen und mit relevanten Akteur:innen der Versorgungspraxis und -forschung entwickelt wurden. Zudem wird im Beteiligungsverfahren nicht deutlich, welche Definitionen und Konzepte das BMG dem Ziel des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen sowie den jeweiligen Handlungsfeldern zugrunde legt. Des Weiteren merkt der DPR an, dass Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten der Kostentr\u00e4gen (Kranken- und Pflegekassen) von Ma\u00dfnahmen in den einzelnen Handlungsfeldern nur bedingt diskutiert werden.\r\nIm Folgenden empfiehlt der DPR konkrete Ma\u00dfnahmen in den Handlungsfeldern, die aus pflegefachlicher Sicht bearbeitet werden m\u00fcssen:\r\nHandlungsfeld I:\tBarrierefreie und inklusive Gesundheitsversorgung \r\nHandlungsfeld II:\tBarrierefreiheit in der Langzeitpflege \r\nHandlungsfeld III:\tInklusive Pr\u00e4vention \r\nHandlungsfeld IV:\tInklusion durch Digitalisierung \r\nHandlungsfeld V:\tDiversit\u00e4t im Gesundheitswesen\r\n\r\n \r\nHandlungsfeld I: Barrierefreie und inklusive Gesundheitsversorgung\r\nI.1. Barrierefreie Arztpraxen\r\nDer DPR unterst\u00fctzt die Forderungen des Deutschen Behindertenrat zu den Anforderungen von barrierefreien Arztpraxen und verzichtet an dieser Stelle auf die umfassenden Ausf\u00fchrungen dieser Forderungen.\r\nI.2. Barrierefreie Krankenh\u00e4user und Rehabilitationseinrichtungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nGleichberechtigte und selbstbestimmte Nutzung der Infrastrukturen der Einrichtungen von allen Personen.\r\n\u2022\tFl\u00e4chendeckende und gut sichtbare Beschilderungen innerhalb der Institutionen (bspw. in Brailleschrift/Blindenschrift und in leicht lesbarer und leicht verst\u00e4ndlicher Sprache sowie in der \u00dcbersetzung in relevante Fremdsprachen, Sprachansagen, Verwendung von Piktogrammen)\r\n\u2022\tM\u00f6glichkeit der menschlichen oder tierischen Hilfestellung (zum F\u00fchren und Vorlesen sowie professionelle Geb\u00e4rdensprachdolmetscher, Koordinatorin bzw. Lotsen zur Begleitung des Aufenthalts)\r\n\u2022\tRollstuhlgerechter Zugang zum Geb\u00e4ude und allen R\u00e4umen\r\n\u2022\tBeachtung der Mindestvorgaben zur Barrierefreien Gestaltung von Arbeitsst\u00e4tten \r\n\u2022\tKonkrete und standardisierte Informationen zur Barrierefreiheit sind auf der Homepage der Einrichtung verf\u00fcgbar\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Leitlinien\r\n\u2022\tAnpassung von Gef\u00e4hrdungs-beurteilungen\r\nFortlaufend\r\nBis 2030\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAlle Einrichtungen sind mit h\u00f6henverstellbares (Untersuchungs-)Mobiliar ausgestattet bzw. werden besondere Bedarfe an das Mobiliar sowie der Ausstattung beachtet.\r\n\u2022\tJede Einrichtung hat verstellbare Untersuchungstische- und St\u00fchle\r\n\u2022\tSitzgelegenheiten in unterschiedlichen H\u00f6hen mit R\u00fccken- und Armlehnen in den Wartebereichen und Aufenthaltsr\u00e4umen\r\n\u2022\tNiedrig angebrachte Handtuchhalter und Kleiderhacken\r\n\u2022\tStockhalter an Tresen und in Patient:innenzimmern\r\n\u2022\tGeeignetes Mobiliar und Ausstattung f\u00fcr Patient:innen mit besonderem \u00dcbergewicht oder besonderer K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe\r\n\u2022\tAllergen- und reizarme Zimmer\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Leitlinien\r\n\r\nNeu\r\nBis 2030\r\n\r\nKrankenh\u00e4user und Rehabilitationseinrichtungen haben gesch\u00fctzte Orte.\r\n\u2022\tEinrichtungen halten technik-, reizarme und stille R\u00e4ume f\u00fcr Personen vor, die ein besonderes Bed\u00fcrfnis nach Ruhe haben\r\n\u2022\tR\u00e4umlichkeiten zur religi\u00f6sen und spirituellen Besinnung werden geschaffen\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Leitlinien\r\nNeu\r\nBis 2030\r\n\r\nBesch\u00e4ftigte sind f\u00fcr die versorgungsspezifischen und versorgungsunabh\u00e4ngigen Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe aller Menschen sensibilisiert und geschult.\t\u2022\tErstellen von Informationshinweisen und Brosch\u00fcren\r\n\u2022\tZugang zu Basiswissen von Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen der einzelnen Personen mit besonderen Unterst\u00fctzungsbedarfen\r\n\u2022\tSchulungsangebote, insbesondere zur Kommunikation und im Umgang (z.B. Respekt und Beachtung der Grenzen des Gegen\u00fcbers, Hilfe anbieten, Nein akzeptieren, etc.) \t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Leitlinien\r\n\u2022\tAnpassung von Bildungsregelungen\tNeu\tBis 2030\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nMenschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf stehen ausreichend Angebote der Rehabilitation zur Verf\u00fcgung.\t\u2022\tEntwicklung von passgenauen Angeboten der Rehabilitation (fl\u00e4chendeckende Angebote an aufsuchender (mobiler) Rehabilitation\r\n\u2022\tSchaffung von ausreichend station\u00e4ren und ambulanten Rehabilitationspl\u00e4tze, die auf Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen ausgerichtet sind\r\n\u2022\tRefinanzierung der personellen Ausstattung (Pflege, Therapie, \u00c4rzt:innen) und eine ad\u00e4quate Verg\u00fctung des Betreuungsaufwandes\t\u2022\tSchaffung von F\u00f6rderprogramm\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien\r\n\u2022\tAnpassung von Vereinbarungen\tNeu\tBis 2030\r\nWartezeiten werden f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen reduziert.\t\u2022\tZur stabilen und kontinuierlichen Versorgung werden digitalisierte Terminplanungstools eingesetzt\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (Digitalgesetz)\tFortlaufend\tBis 2025\r\nPersonen mit psychischen Erkrankungen erhalten individuelle psychotherapeutische und psychosoziale Behandlungsformate.\r\n\u2022\tAngemessene M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ambulante Hausbesuche schaffen, wenn es die individuelle Situation erfordert\r\n\u2022\tAus-, Fort- und Weiterbildung der Gesundheitsfachberufe f\u00f6rdern, um Akzeptanz und einen fachgerechten sowie bed\u00fcrfnisorientierten, personenzentrierten Umgang mit Personen abzusichern, die von psychischen Erkrankungen betroffen sind\t\u2022\tBildungsmonitoring\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien, Verordnung zur Qualifizierung aller Gesundheitsfachberufe \tFortlaufend\tBis 2025\r\nMedizinischen Behandlungszentren (MZEB) werden stetig aufgebaut.\t\u2022\tAbbau von b\u00fcrokratischen Strukturen und Vorgaben, um ein MZEB zu errichten bzw. eine Gesundheitseinrichtung dahingehend umzuwandeln\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (\u00a7 119c SGB V\r\nFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\nI.3. Barrierefreiheit in sonstigen Gesundheitseinrichtungen\r\nDer DPR verweist darauf, dass die ausgef\u00fchrten Aspekte der Barrierefreiheit unter I.2. Barrierefreie Krankenh\u00e4user und Rehabilitationseinrichtungen auch den Unterpunkt I.3. betreffen.\r\nI.4. Barrierefreie Medizinprodukte\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nProdukte und Hilfsmittel sind barrierefrei und verf\u00fcgen \u00fcber ein universelles und ergonomisches Design.\r\n\u2022\tHersteller werden sensibilisiert das Design von Produkten, Programmen und Dienstleistungen anzupassen, dass diese auch f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen gebrauchstauglich sind\r\n\u2022\tDer Genehmigungsvorbehalt der Krankenkassen entf\u00e4llt\t\u2022\tAnpassung des Hilfsmittelverzeichnis\r\n\u2022\tAnpassung von \u00a7 33 Absatz 5b SGB V\r\nFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\nVerbraucher:innen und Verordner:innen sind \u00fcber die Barrierefreiheit der verwendeten Produkte informiert.\r\n\u2022\tDie Hersteller setzten ihre Verpflichtung nach \u00a7 6 und \u00a7 7 BFSG um, Informationen zu ihren Produkten und Dienstleistungen leicht zug\u00e4nglich und transparent zu machen\r\n\u2022\tAnpassung von Verordnungen\tFortlaufend\tBis 2025\r\nProdukte werden nach Barrierefreiheitskriterien bewertet.\t\u2022\tPersonen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen werden an der Erarbeitung von Barrierefreiheitskriterien und \u00dcberpr\u00fcfung der tats\u00e4chlichen Barrierefreiheit beteiligt\r\n\t\u2022\tBeteiligung der Interessengruppen an der gematik\r\n\u2022\tBeteiligung der Interessengruppen an Verfahren beim Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM)\r\n\u2022\tBeteiligung an der Umsetzung der Digitalisierungs-strategie des BMG\tFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\nI.5. Barrierefreiheit im Bereich des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAllen Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen stehen aufsuchende und niederschwellige Beratungs- und Versorgungsangebote zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022\tMenschen mit besonderen Bedarfen stehen angemessene niederschwellige, unentgeltliche und aufsuchende Versorgungs-, Beratungs- und Begleitangebote des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens zur Verf\u00fcgung (bspw. aufsuchende Versorgung durch eine CHN)\r\n\u2022\tGesetzliche Neuregelung\r\nNeu\r\nBis 2025\r\n\r\nMenschen mit besonderen Bedarfen stehen alle Programme der \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienste zur Verf\u00fcgung. \r\n\t\u2022\tDer \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst stellt unentgeltliche, barrierefreie oder erschwingliche Gesundheitsversorgung in derselben Bandbreite f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen, von derselben Qualit\u00e4t und auf demselben Standard zur Verf\u00fcgung, wie bei der Gesamtbev\u00f6lkerung, einschlie\u00dflich sexual- und fortpflanzungsmedizinischer Gesundheitsleistungen\r\n\u2022\tGesetzliche Neuregelung\tNeu\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAngeh\u00f6rige der Gesundheitsberufe sind als Vertreter:innen ihrer Profession/ ihrer Berufsgruppe verpflichtet, Menschen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen eine Versorgung von gleicher Qualit\u00e4t wie anderen Menschen vorzuhalten.\r\n\t\u2022\tDie Ausgestaltung von Aus-, Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen aller Gesundheitsfachberufe gew\u00e4hrleistet den Erwerb von Kompetenzen f\u00fcr eine diversit\u00e4tssensible, inklusiven, bed\u00fcrfnisorientierte, personen- und familienzentrierte gesundheitliche Versorgung von allen Personen mit Unterst\u00fctzungsbedarf und ihrer An- und Zugeh\u00f6rigen\r\n\u2022\tAlle Akteur:innen setzen die Handlungsfelder der Nationalen Demenzstrategie konsequent um\t\u2022\tGesetzliche Anpassung von Qualifizierungs-regelungen\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nChancengleichheit f\u00fcr Lernende mit heterogenen Lernausgangslagen.\t\u2022\tKonzepte etablieren, die einen Nachteilsausgleich gew\u00e4hrleisten f\u00fcr Personen mit Lernschw\u00e4che in der Pflegeausbildung\t\u2022\tGesetzliche Anpassung\tNeu\tBis 2025\r\nMenschen mit besonderen Bedarfen werden in Notfall- und Katastrophenpl\u00e4nen mitber\u00fccksichtigt.\r\n\u2022\tBesondere Bedarfe bei Evakuierungen und Krisensituationen nationaler Tragweite ber\u00fccksichtigen\t\u2022\tGesetzliche Anpassung von KriTisDachG\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nBessere koordiniertes regionales Versorgungsnetz.\t\u2022\tF\u00f6rderung der Zusammenarbeit der unterschiedlichen Akteur:innen auf Augenh\u00f6he, um Versorgungsbr\u00fcche zu vermeiden, da psychiatrische Erkrankungen mehrere Bereiche im Leben einschr\u00e4nken\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung (Notfall-versorgungsgesetz)\tNeu\tBis 2025\r\nI.6. Weitere Ma\u00dfnahmen in der Gesundheitsversorgung\r\n\r\n\u2003\r\nHandlungsfeld II: Barrierefreiheit in der Langzeitpflege\r\nII.1. Abbau von Barrieren in der Versorgung, Digitalisierung\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nPersonen mit besonderen Bedarfen k\u00f6nnen barrierefreie digitale Medien nutzen.\r\n\u2022\tAlle Organisationen und Institutionen im Gesundheitswesen bieten barrierefreie Medien (Plattformen, Suchmaschinen, Soziale Netzwerke oder Internetdienste) und Formate (Untertitelung, Geb\u00e4rdensprachdolmetschung, Fremdsprachen, Audiodiskription, leichte Sprache und Sprachverst\u00e4ndlichkeit) an\t\u2022\tAnpassung der Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nPersonen, die keine digitalen Medien nutzen wollen, werden nicht durch die Digitalisierung ausgeschlossen.\t\u2022\tZu einer digitalen Anwendung steht auch immer eine analoge Variante zur Verf\u00fcgung\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (Digitalisierungs-strategie)\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nII.2. Pflegebed\u00fcrftige Kinder und Jugendliche\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nBegleitung von pflegebed\u00fcrftigen Kindern und Jugendlichen ist mit der Arbeitszeit der betreuenden Angeh\u00f6rigen vereinbar.\t\u2022\tAnspruch auf Krankengeld und Arbeitsfreistellung bei Begleitungen unter sieben Stunden wird ausgeweitet\r\n\u2022\tAnpassung des gesetzlichen Anspruches nach \u00a7 44b SGB V\r\nFortlaufend\r\nBis 2030\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAngeh\u00f6rige der Gesundheitsberufe sind als Vertreter:innen ihrer Profession/ ihrer Berufsgruppe verpflichtet, Menschen/Familien mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen eine gesundheitliche Langzeitversorgung von gleicher Qualit\u00e4t wie anderen Menschen vorzuhalten.\t\u2022\tEine diversit\u00e4tssensible, familienzentrierte Versorgung in allen Bereichen der gesundheitlichen Langzeitversorgung wird etabliert\r\n\u2022\tDie Ausgestaltung von Aus- Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen aller Gesundheitsfachberufe gew\u00e4hrleistet den Erwerb von Kompetenzen f\u00fcr eine diversit\u00e4tssensible, bed\u00fcrfnisorientierte, personen- und familienzentrierte gesundheitliche Versorgung\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\tNeu\tBis 2025\r\nAusreichende Rehabilitationsangebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen.\r\n\u2022\tdurch spezialisierte und ausreichend Rehabilitationspl\u00e4tze wird eine bedarfsgerechte Versorgung sichergestellt\r\n\u2022\tDie Rehabilitationsangebote m\u00fcssen altersgerecht sein und fachspezifische Kompetenz einbeziehen\t\u2022\tGesetzliche Anpassungen (SGB V und SGB VI)\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nKindern und Jugendlichen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen wird ein inklusiver Schulbesuch erm\u00f6glicht.\t\u2022\tRegelhafte Sicherstellung der Schul- und Vorschulbegleitung von schulpflichtigen Kindern und Jugendlichen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen durch spezialisiertes Personal\t\u2022\tGesetzliche Anpassung (SGB V)\tFortlaufend \tBis 2025\r\nKlarer Anspruch auf eine au\u00dferklinische Intensivpflege f\u00fcr Kinder und Jugendliche ohne Beatmungspflicht.\t\u2022\tVerordnungsformular gem\u00e4\u00df der AKI-RL anpassen\t\u2022\tAnpassung des Versordnungsformular \u201eMuster 62b\u201c\tFortlaufend\tBis 2024\r\nBetreuung und Versorgung von Kindern und Jugendlichen mit chronischen Erkrankungen (z.B. Diabetes mellitus).\t\u2022\tBundesweite und regelhafte Einf\u00fchrung von Schulgesundheitsfachpersonen (School Nurse)\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\tNeu\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\n\r\nII.3. Barrierefreie Informationsaufbereitung\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nInformationen m\u00fcssen f\u00fcr alle leicht zug\u00e4nglich sein.\r\n\u2022\tSprachen, Textdarstellung, Brailleschrift, taktile Kommunikation, Gro\u00dfdruck, leicht zug\u00e4ngliches Multimedia sowie schriftliche, auditive, in einfache Sprache \u00fcbersetzte, durch Vorleser zug\u00e4nglich gemachte sowie erg\u00e4nzende und alternative Formen, Mittel und Formate der Kommunikation, einschlie\u00dflich leicht zug\u00e4nglicher Informations- und Kommunikationstechnologie\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandard\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien\tFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nEine barrierefreie Krisenkommunikation in Not- und Katastrophenf\u00e4llen (Warnsysteme) erreicht alle Personen mit besonderem Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse.\r\n\u2022\tBei der Entwicklung und dem Einsatz von Warnsystemen (wie z.B. Corona-Warn-App) werden die F\u00e4higkeiten und Beeintr\u00e4chtigung von Personen (z.B. Seh-, H\u00f6r- oder Sprechbeeintr\u00e4chtigungen) ber\u00fccksichtigt (Echtzeittext, Gesamtgespr\u00e4chsdienste, Relay-Dienste, Notruf-App)\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung eines bundeseinheitlichen Notfallregisters f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandard\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien\r\n\u2022\tGesetzliche Neuregelung (KriTis-DachG, Notfallversorgungsgesetz)\tFortlaufend\r\nBis 2030\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nHandlungsfeld III: Inklusive Pr\u00e4vention\r\nIII.1. Barrierefreie Pr\u00e4ventionsleistungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nDer Ansatz \u201eHealth in All Policies\u201c wird von der Bundesregierung gef\u00f6rdert und in allen Handlungsfeldern der Pr\u00e4vention vom Gesundheitswesen konsequent weiterentwickelt.\r\n\u2022\tAlle Politikbereiche und Institutionen f\u00fcr Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung m\u00fcssen die Auswirkungen von Gesundheitssch\u00e4digungen f\u00fcr alle B\u00fcrger:innen erkennen, beurteilen und ber\u00fccksichtigen\r\n\u2022\tBei gr\u00f6\u00dferen Projekten muss es eine \u201eGesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung\u201c geben\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandard\r\n\u2022\tAnpassung des Pr\u00e4ventionsgesetz\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nIII.2. Ber\u00fccksichtigung vulnerabler Personen bei Pr\u00e4ventionsleistungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nJede Person ab 65 Jahren, insbesondere alleinlebende, erh\u00e4lt ein aufsuchendes Beratungsangebot zur Verhinderung von Pflegebed\u00fcrftigkeit.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung von pr\u00e4ventiven Hausbesuchen als Regelleistung\r\n\u2022\tQualifizierte Pflegefachpersonen informieren unabh\u00e4ngig zu gesundheitlichen, pflegerischen, betreuerischen und hauswirtschaftlichen Angeboten und initiieren auf Wunsch Unterst\u00fctzung\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nNeu/fortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nFamilien mit chronisch kranken Kindern/ Jugendlichen erhalten ein aufsuchendes Beratungsangebot zur Verhinderung von Pflegebed\u00fcrftigkeit.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung von pr\u00e4ventiven Hausbesuchen als Regelleistung umsetzen\r\n\u2022\tQualifizierte Pflegefachpersonen informieren unabh\u00e4ngig zu gesundheitlichen, pflegerischen, betreuerischen und hauswirtschaftlichen Angeboten und initiieren auf Wunsch die Unterst\u00fctzung der Familien\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nNeu/fortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nFamilien mit psychisch belasteten Familienangeh\u00f6rigen (auch Kinder/ Jugendliche) erhalten ein aufsuchendes Beratungsangebot zur Verhinderung von Pflegebed\u00fcrftigkeit.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung von pr\u00e4ventiven Hausbesuchen als Regelleistung umsetzen\r\n\u2022\tQualifizierte Pflegefachpersonen informieren unabh\u00e4ngig zu gesundheitlichen, pflegerischen, betreuerischen und hauswirtschaftlichen Angeboten und initiieren auf Wunsch die Unterst\u00fctzung der Familien\r\n\u2022\tGesetzliche Neuregelung\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nNeu/fortlaufend\t2025\r\nDas Bewusstsein f\u00fcr psychische Gesundheit in der \u00d6ffentlichkeit erh\u00f6hen.\t\u2022\tDurchf\u00fchrung von breit angelegten Kampagnen, um Stigmatisierung von psychischen Erkrankungen, wie z.B. Depression und Schizophrenie zu reduzieren. \t\u2022\tAuflegen von F\u00f6rderprogramme\tNeu \t2025\r\nIII.3. Ber\u00fccksichtigung von Inklusion bei Pr\u00e4ventionsleistungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nPr\u00e4ventionsangebote m\u00fcssen barrierefrei und inklusiv sein.\t\u2022\tDie Krankenkassen werden verpflichtet, Pr\u00e4ventionsleistungen anteilig auf Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen auszurichten\r\n\u2022\tAnpassung von \u00a7 20 Absatz 1 SGB V\tFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nNiederschwellige und wohnortnahe Pr\u00e4ventionsangeboten zur Selbsthilfe.\t\u2022\tDer Gesetzgeber stellt klar, dass besondere Wohnformen, WfbM und Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten zu den Lebenswelten geh\u00f6ren, in denen Pr\u00e4ventionsleistungen erbracht werden\r\n\u2022\tDie Krankenkassen f\u00f6rdern den Aufbau und st\u00e4rken gesundheitsf\u00f6rderlicher Strukturen\r\n\u2022\tIntegration von Technologien wie Telemedizin f\u00fcr den Zugang zur psychischen Gesundheitsversorgung\t\u2022\tAnpassung von \u00a7 20a SGB V\r\n\u2022\tAnpassung des Pr\u00e4ventionsgesetzes\tFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nPr\u00e4vention und Fr\u00fcherkennung, insbesondere bei psychischen Erkrankungen werden gest\u00e4rkt.\t\u2022\tPr\u00e4ventions- und Fr\u00fcherkennung ausweiten, um interventionellen Ma\u00dfnahmen zu reduzieren, Lebensqualit\u00e4t zu erh\u00f6hen und die allgemeinen kurativen Gesundheitskosten zu reduzieren\r\n\u2022\tAngebote werden vor dem Hintergrund der Geschlechteraspekte entwickelt\t\u2022\tAnpassung des Pr\u00e4ventionsgesetzes\tFortlaufend\tBis 2025\r\nF\u00f6rderung der Gesundheitskompetenzen von Kindern und Jugendliche.\t\u2022\tEinf\u00fchrung eines Schulfaches \u201eGesundheit\u201c \t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\tNeu\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\nHandlungsfeld IV: Inklusion durch Digitalisierung\r\nIV.1. Etablierung personenzentrierter und digital unterst\u00fctzter sektoren- und professions\u00fcbergreifender Versorgungsprozesse\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAlle Personen haben Zugang zum Internet und WLAN in allen Institutionen des Gesundheitswesens.\r\n\u2022\tIn allen Organisationen oder Institutionen wird f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen und Besucher:innen ein kostenlosen Zugang zum Internet etabliert\r\n\u2022\tAusbau der digitalen Infrastruktur\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nDigitalen Gesundheits- und Pflegeanwendung sind Open-Source und interoperabilit\u00e4tsf\u00e4hig.\r\n\u2022\tF\u00fcr die DiPA und DiGA werden Kriterien f\u00fcrs Genehmigungsverfahren entwickelt \r\n\u2022\tEin zentrales Kriterium muss die barrierefreie Nutzung sein\t\u2022\tGesetzliche Anpassung\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nAlle Personen haben Zugang zu ihrer elektronischen Patientenakte.\r\n\u2022\tDie Anwendungen zum Registrierungsverfahren und andere vorgeschaltete Abl\u00e4ufe wie Bedienungsanleitungen werden f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnisse angepasst\r\n\u2022\tB\u00fcrokratieabbau im Verordnungsverfahren mit den Krankenkassen bei kontinuierlichen Heilmittel-, Hilfsmittel- und Krankenpflege-Bedarf zur Entlastung \t\u2022\tGesetzliche Anpassung\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nEs gibt eine l\u00fcckenlose und sektor\u00fcbergreifende Versorgungskette.\t\u2022\tJedes Krankenhaus h\u00e4lt ein funktionierendes Entlassungsmanagement vor\r\n\u2022\tDer Sozialdienst muss \u00fcber die Vorhaltepauschalen finanziert werden.\r\n\u2022\tDie Mitarbeitenden des Sozialdienstes erhalten Schulungen zu Konzepten der Inklusion und Diversit\u00e4t\r\n\u2022\tPerson mit besonderen Bedarfen erhalten das Recht auf eine individuelle Assistenz\t\u2022\tGesetzliche Anpassung (Krankenhaus-strukturreform)\r\n\u2022\tEntwicklung von Qualit\u00e4tskriterien\tFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nDie Digitalisierung im Gesundheitswesen erzeugt keine neuen Barrieren.\t\u2022\tBarrierefreie Pr\u00e4senzangebote m\u00fcssen auch analog f\u00fcr diejenigen, die es w\u00fcnschen und ben\u00f6tigen, weiterhin vorhanden sein\t\u2022\tGesetzliche Anpassung\tFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\nIV.2. Generierung und Nutzung qualitativ hochwertiger Daten f\u00fcr eine bessere Versorgung und Forschung\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAnerkennung von genderspezifischen Bedarfen und Merkmalen in der Gesundheitsversorgungs-forschung.\r\n\u2022\tAblehnung der Grundannahme eines m\u00e4nnlichen Geschlechts als origin\u00e4re Bezugsnorm f\u00fcr Forschungsvorhaben\r\n\u2022\tgenderspezifische Aspekte systematisch in allen Bereichen der Gesundheitsversorgungsforschung ber\u00fccksichtigen \r\n\t\u2022\tGesetzliche Anpassung (GDNG)\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien, Verordnungen und Leitlinien\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nIV.3. Nutzenorientierte Technologien und Anwendungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nForschung und Entwicklung von neuen Technologien schlie\u00dfen die Bedarfe aller Menschen ein.\r\n\u2022\tF\u00f6rderung von neuen Technologien, die f\u00fcr Menschen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen geeignet sind, einschlie\u00dflich Informations- und Kommunikationstechnologien, Mobilit\u00e4tshilfen, Ger\u00e4ten und unterst\u00fctzenden Technologien, betreiben oder f\u00f6rdern\r\n\u2022\tTechnologien zu erschwinglichen Kosten den Vorrang geben\r\n\u2022\tAnpassung von F\u00f6rderprogrammen\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (Digitalisierungs-strategie)\r\nNeu\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nDigitale Souver\u00e4nit\u00e4t st\u00e4rken:\r\nVerf\u00fcgbarkeit, Kenntnis und die Verwendung unterst\u00fctzender Ger\u00e4te und Technologien f\u00fcr Menschen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen erh\u00f6hen.\r\n\t\u2022\tDie Wissenschaft/Forschung wendet sich der Wirkungen von digitalen Technologien auf die Lebenssituationen und Lebenswelten der Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen zu\r\n\u2022\tBarrierefreie und einfache Handhabbarkeit digitaler Anwendungen\r\n\u2022\tLebensweltorientierte Unterst\u00fctzungsangebote zur F\u00f6rderung der selbstbestimmten, informierten, sicheren und verantwortungsvollen Aneignung und Nutzung digitaler Technologie f\u00fcr Personen etablieren, die besonderen Bedarfen oder wenig bis keine Erfahrungen mit digitalen Technologien haben\t\u2022\tAnpassung von F\u00f6rderprogrammen\r\n\u2022\tAnpassung von Forschungsinitiativen\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung\tFortlaufend\tBis 2025\r\nDie Forschung muss genderspezifisch agieren.\t\u2022\tIm Bereich der IT-Entwicklung von Algorithmen zur Diagnostik und bei der Behandlung werden mehr Datens\u00e4tzen zu Frauen, Menschen unterschiedlichen Altersgruppen oder anderen Geschlechtsidentit\u00e4t verwendet werden (KI bzw. Algorithmen basieren auf m\u00e4nnerfokussierten Datens\u00e4tzen)\t\u2022\tAnpassung von F\u00f6rderprogrammen\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (GDNG)\tFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\n\r\nHandlungsfeld V: Diversit\u00e4t im Gesundheitswesen\r\nV.1. Kultursensible Verst\u00e4ndigung f\u00f6rdern\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nBewusstseins aller Akteur:innen in der Gesundheitsversorgung f\u00fcr Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit besonderen Herausforderungen sch\u00e4rfen.\t\u2022\tPflichtschulungen zu Dimensionen von Diversity und Diskriminierung sowie zum Umgang mit Diversit\u00e4t, Rassismus und f\u00fcr alle Gesundheitsberufe anbieten\r\n\u2022\tWillkommenskultur f\u00fcr alle Nutzer:innen in den jeweiligen Segmenten der Gesundheitsversorgung etablieren\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nUnterst\u00fctzungsbedarfe f\u00fcr alle Nutzer:innen in den jeweiligen Segmenten der Gesundheitsversorgung diversit\u00e4tssensitiv und mehrsprachig einsch\u00e4tzen.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung der Anwendung von mehrsprachigen Assessments und Diagnostiktools zur objektivierten Ermittlung der Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe aller Nutzer:innen in den jeweiligen Segmenten der Gesundheitsversorgung\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nDie Bed\u00fcrfnisse und Lebenssituationen von Frauen in unterschiedlichen Lebensformen und Lebenslagen m\u00fcssen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\u2022\t Die Aufnahme von neuen Therapieverfahren in den Leistungskatalog der Gesetzlichen Kranken- und Pflegeversicherung muss auch durch Informationen \u00fcber den geschlechtsspezifischen Nutzen und die geschlechtsspezifischen Risiken der Therapieverfahren, \u00fcber die Steigerung der Lebensqualit\u00e4t durch diese sowie \u00fcber ihre gesundheits\u00f6konomischen Auswirkungen f\u00fcr beide Geschlechter im Sinne eines Gender Budgeting begleitet werden\r\n\u2022\tGendermedizin und ein umfassendes Gesundheitsverst\u00e4ndnis werden in die Curricula der Aus-, Fort- und Weiterbildung der Gesundheitsfachberufe standardm\u00e4\u00dfig integriert werden.\r\n\u2022\tEs sind verbindliche Lehrinhalte zu entwickeln, deren Anwendung sicherzustellen bzw. regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen ist. Zum Beispiel die Erweiterung der regul\u00e4ren Medizin-Ausbildung und der \u00e4rztlichen Fortbildung um den Themenkomplex \u201eFrauen mit Behinderung\u201c sowie eine Zusatzausbildung in der Gyn\u00e4kologie\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung\tFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nV.2. Gesundheitskompetenz f\u00f6rdern\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nGesundheitsbildung als lebenslange Lernprozesse unterst\u00fctzen.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung eines Schulfachs f\u00fcr Diversit\u00e4t\r\n\u2022\tKostenlose und niederschwellige Angebote f\u00fcr Erste-Hilfe-Schulungen f\u00fcr Menschen aller Altersklassen alle 2-5 Jahre\t\u2022\tKonzepte f\u00fcr bildungssegment-\u00fcbergreifendes Gesundheitsbildung entwickeln und umsetzen\r\nNeu\r\nBis 2025\r\n\r\nSiegel \u201eBarrierefreiheit\u201c im Gesundheitsversorgungssystem fl\u00e4chendeckend einf\u00fchren.\r\nAlle Organisationen und Institutionen im Gesundheitswesen halten die Kriterien des Siegels \u201eBarrierefreiheit\u201c ein\r\n\u2022\tfreier Zugang zu Einrichtungen und Sanit\u00e4ranlagen\r\n\u2022\tfreier Zugang zum Internet\r\n\u2022\tniederschwellige Orientierung im Geb\u00e4ude\r\n\u2022\tniederschwellige Orientierung in der Interaktion mit Gesundheitsdienstleister:innen\r\n\u2022\tniederschwelliger Zugang zu Gesundheitsinformationen\r\n\u2022\tniederschwelliger Zugang zu Angeboten der Pr\u00e4vention, Gesundheitsf\u00f6rderung und Gesundheitsversorgung\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Verordnungen\r\nNeu\r\nBis 2025\r\n\r\nMenschen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen erhalten kontinuierliche Unterst\u00fctzung.\t\u2022\tEntwicklung von Langzeitnachsorgepl\u00e4nen zur nahtlosen \u00dcberf\u00fchrung in andere Versorgungsetting\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Verordnungen\tFortlaufend\tBis 2025\r\nV.3. Datenlage verbessern\r\nDer DPR verweist auf seine Ausf\u00fchrungen in den anderen Handlungsfeldern, insbesondere auf die Aspekte unter IV.2. Generierung und Nutzung qualitativ hochwertiger Daten f\u00fcr eine bessere Versorgung und Forschung.\r\n \r\n\r\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte der DPR unterstreichen, dass die empfohlenen Ma\u00dfnahmen im Gesundheitswesen die Chancengleichheit im Zugang f\u00fcr Angebote der Gesundheits-versorgung st\u00e4rken sollen und dazu beitragen k\u00f6nnen, den Zusammenhalt der Gesellschaft und die Demokratie in Deutschland zu st\u00e4rken.\r\n\r\nBerlin, 25.03.202405.03.202415.12.2023\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich f\u00fcr ein  diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen ein und hat sich in den beigef\u00fcgten Anmerkungen dazu positioniert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000602",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/f2/272070/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000602",
                        "regulatoryProjectTitle": "Diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Anmerkungen des Deutschen Pflegerates zum Fachgespr\u00e4ch \u00fcber das Handlungsfeld VI \r\n\u201ePersonal, Aus-, Fort- und Weiterbildung\u201c \r\nim Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen\r\nvom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich au\u00dferordentlich f\u00fcr die am 29.02.2024 im Rahmen eines Fachgespr\u00e4chs vorgestellten Fokusma\u00df-nahmen f\u00fcr das Handlungsfeld VI \u201ePersonal, Aus-, Fort- und Weiterbildung\u201c des geplanten Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefrei-es Gesundheitswesen vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG). Die aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen stellen eine bedeutende Entwicklung zur Zie-lerreichung f\u00fcr dieses Handlungsfeld dar, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Aus- Fort- und Weiterbildung so anzupassen, dass die Qualit\u00e4t der ge-sundheitlichen Versorgung von Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen gest\u00e4rkt und die individuelle Autonomie und die Entschei-dungs- und Gesundheitskompetenz dieser Zielgruppen gest\u00e4rkt werden. Wir unterst\u00fctzen diesen weitreichenden Entwicklungsprozess mit unserer Expertise. Insgesamt begr\u00fc\u00dfen wir die im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs angefragten Erg\u00e4nzungen f\u00fcr das Handlungsfeld VI \u201ePersonal, Aus-, Fort- und Weiterbildung\u201c des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen und f\u00fchren Anmerkun-gen/\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge aus der Sicht des DPR nachfolgend tabellarisch auf:\r\nKritisch anzumerken sei zun\u00e4chst die bis zu diesem Zeitpunkt ausbleibende definitorische Kl\u00e4rung relevanter Begrifflichkeiten. Dies betrifft sowohl die Verst\u00e4ndigungsbasis f\u00fcr die mit dem Aktionsplan in den Blick genommenen Zielgruppen (Menschen mit Behinderungen vs. Menschen mit Be-eintr\u00e4chtigungen, Menschen mit chronischen Erkrankungen und ihre An- und Zugeh\u00f6rigen) als auch die mit der Zielsetzung verbundenen Konzepte von Diversit\u00e4t, Inklusion und Barrierefreiheit. \r\nBezugnehmend auf die im Fachgespr\u00e4ch wiederkehrenden Anregungen zur Kl\u00e4rung des Diversit\u00e4tsbegriffes empfiehlt der DPR dringend die Ab-kehr von einem \u00fcberholten Verst\u00e4ndnis vermeintlich kultureller Unterschiedsmerkmale zwischen Individuen aus bestimmten Herkunftsl\u00e4ndern, de-nen mit \u201einterkulturellen\u201c Kompetenzen oder \u201ekultursensiblen\u201c Konzepten begegnet werden soll. Diese auf einen essentialistisch ausgelegten Kultur-begriff rekurrierenden Ans\u00e4tze verk\u00fcrzen die Merkmale von Diversit\u00e4t auf Sprache, Herkunft und konstruieren Zuschreibungen f\u00fcr ganze Bev\u00f6lke-rungsgruppen (Tezcan-G\u00fcntekin 2021). Im Sinne der Vermeidung von Diskriminierung und Exklusion f\u00fcr Nutzer:innen der Gesundheitsversorgung ist die konzeptionelle Ber\u00fccksichtigung weitreichender Identit\u00e4tsmerkmale, etwa bezogen auf Geschlecht, Alter, Religion oder Herk\u00fcnfte und Ethni-zit\u00e4ten unabdingbar (Dominig, 2021). Ein so verstandenes Konzept von Diversit\u00e4t verwirft Zuschreibungen und Klassifizierungen und fokussiert vielmehr die aktive Ber\u00fccksichtigung subjektiver Lebensbedingungen und die Achtung der Individualit\u00e4t eines jeden Menschen im Sinne der Men-schenrechte. Diversit\u00e4tssensibilit\u00e4t bezeichnet demnach die F\u00e4higkeit wirkm\u00e4chtige Ungleichheitsstrukturen (wie z.B. Antisemitismus, Rassismus, Sexismus, Ageism etc.), die die Lebensrealit\u00e4t sowie Partizipationschancen von Menschen negativ beeinflussen, zu identifizieren und die Unter-schiedlichkeit aller Menschen als wertvolle Ressource zu betrachten (Freidooni 2020)\r\n\r\nTabellarische Auflistung der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des DPR\r\n\r\n1. Ziel: Das Personal ist zum Umgang mit Menschen mit Behinderungen und Aspekten der Barrierefreiheit, Inklusion und Diversit\u00e4t hinreichend aufgekl\u00e4rt und sensibilisiert. \r\n1. Ziel: Das Gesundheitsfachpersonal erwirbt Kompetenzen zu Barriere- und Diskriminierungsfreiheit sowie zu Inklusion f\u00fcr Menschen aller Al-tersklassen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen in einer diversit\u00e4tssensiblen Gesundheitsversorgung\r\n\r\nNummer\t\u00c4nderun-gen/Erg\u00e4nzungen\tBerufsgruppen\tUmsetzungsform\tInhalte/ Umsetzung\tUmsetzen durch\r\nVI. 1.1.\tDas Personal im Ge-sundheitswesen erwirbt im Rahmen der Ausbil-dung und des Studiums Wissen, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zu den indi-viduellen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen und zur personen- und familien-zentrierten gesundheitli-chen Versorgung sowie zur diversit\u00e4tssensiblen Kommunikation und In-teraktion von Menschen aller Altersklassen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen sowie zum Umgang mit Be-troffenen und An- und Zugeh\u00f6rigen insbeson-dere zu Aspekten der Diversit\u00e4t, Menschen-rechte und Diskriminie-rung, der Barrierefreiheit und Digitalisierung, der Rehabilitation, Hilfsmit-teln, Gender, Rassis-mus.\t\t\t\t\r\nVI. 1.2 bis VI. 1.34\r\nVI. 1.107\r\nVI. 1.110\r\nVI. 1.113\r\n\tErwerb von Wissen, F\u00e4-higkeiten und Fertigkei-ten zu den individuellen Bedarfen und Bed\u00fcrfnis-sen und von Kompeten-zen zur personen- und familienzentrierten ge-sundheitlichen Versor-gung sowie zur diversi-t\u00e4tssensiblen Kommuni-kation und Interaktion von Menschen aller Al-tersklassen mit besonde-ren Bedarfen und Be-d\u00fcrfnissen\r\nZielgruppen:\r\n\u2022\tMenschen mit (kom-plexer) Behinderung oder von Behinde-rung bedrohte Men-schen (Teilleistungs-st\u00f6rungen)\r\n\u2022\tMenschen mit Beein-tr\u00e4chtigung\r\n\u2022\tMenschen mit psy-chischen Erkrankun-gen (bspw. Sucht- und Abh\u00e4ngigkeits-erkrankungen, Au-tismus, Intelligenz-minderung\r\n\u2022\tTraumatisierte Men-schen mit und ohne Behinderung\r\n\u2022\tMenschen mit Ein-schr\u00e4nkungen der Sinneswahrnehmung\r\n\u2022\tMenschen mit Post-Covid Syndrom\t\u00c4rzte, Pflegefach-personen, Heb-ammen, Apothe-ker:innen, Notfall-personal, \u00d6kotro-pholog:innen, So-zialarbeiter, Physi-otherapeuten, Psychotherapeu-ten, Ergotherapeu-ten, Logop\u00e4den, Assistenzberufe, Gesundheitsfach-dienste, \r\nLehrende in der Bildung der Ge-sundheitsfachberu-fe, ggf. Archi-tekt:innen, IT-Informatiker:innen\t\u2022\tAnpassung der Regularien f\u00fcr Ausbildung und Studium der Gesundheitsbe-rufe\r\n\u2022\tFl\u00e4chendecken-de Lehrst\u00fchle einrichten zur Etablierung ei-ner interprofes-sionellen Inklu-siven Gesund-heitsversorgung (Medizin, Ge-sundheitswis-senschaft, Reha-Wissenschaft)\r\n\u2022\tIn der Umset-zungsform zwi-schen Notfall- und Katastro-phenversorgung und Regelver-sorgung diffe-renzieren\r\n\u2022\tBeteiligung von Betroffenen und diskriminie-rungserfahrenen Personen\t\u2022\tGesundheitliche Ver-sorgung (Pr\u00e4vention, Gesundheitsf\u00f6rderung, Diagnostik und Inter-ventionen)\r\n\u2022\tMenschenrechte und UN- BRK\r\n\u2022\tKommunikation und Interaktion\r\n\u2022\tFremdsprachen, Sprachmittler\r\n\u2022\tHilfsmittelversorgung\r\n\u2022\tBiopsychosoziales Mo-dell & ICF-Klassifikation\r\n\u2022\tRehabilitationssystem und gesetzliche Grund-lagen\r\n\u2022\tTraumabhandlung\r\n\u2022\tPsychopharmakologi-sche Besonderheiten\r\n\u2022\tVerhaltensmuster (Se-xualit\u00e4t und Reproduk-tion)\r\n\u2022\tDigitalisierung: digitale Schulungs-/Lernplattform f\u00fcr Ge-sundheitspersonal in der Ausbildung und Weiterbildung zu The-men der Inklusion, Diversit\u00e4t und Gender schaffen\r\n\u2022\tAntirassismus- und Antidiskriminierungs-strategien\r\n\u2022\tResilienztraining\r\n\u2022\tVerpflichtende Praktika in spezifischen Einrich-tungen\r\n\u2022\tPost-Covid-Syndrom\r\n\u2022\tgesundheitskompetente Kommunikation\r\n\u2022\tGeb\u00e4rdensprache\tBund/Schulen/Fakult\u00e4ten, KMK\r\nVI. 1.35 bis VI. 1. 87\r\nVI. 1.103\r\nVI. 1.105\r\nVI. 1.106\tDas Personal im Ge-sundheitswesen erwirbt im Rahmen von Schu-lungen sowie Fort- und Weiterbildungen Wissen, F\u00e4higkeiten und Fertig-keiten zu den individuelle Bedarfen und Bed\u00fcrfnis-se Menschen aller Al-tersklassen (Betroffene und An- und Zugeh\u00f6rige) sowie zur personen- und familienzentrierten ge-sundheitlichen Versor-gung und zur diversit\u00e4ts-sensiblen Kommunikati-on und Interaktion von Menschen aller Alters-klassen insbesondere zu Aspekten der Diversit\u00e4t, Menschenrechte und Diskriminierung, der Bar-rierefreiheit und Digitali-sierung, der Rehabilitati-on, Hilfsmitteln, Gender, Rassismus. \r\nZielgruppen:\r\ns.o.\t(Fach-)\u00c4rzte, Pfle-gefachpersonen, Hebammen, Apo-theker:innen, Not-fallpersonal, \u00d6ko-tropholog:innen, Sozialarbei-ter:innen, Physio-therapeuten, Psy-chotherapeuten, Ergotherapeuten, Logop\u00e4den, Assis-tenzberufe, Ge-sundheitsfach-dienste,\r\nLehrende in der Bildung der Ge-sundheitsfachberu-fe, Architekt:innen, IT-Informatiker:innen\t\u2022\tStaatliche F\u00f6r-derungen der Fortbildungen\r\n\u2022\tVerpflichtende Fort- und Wei-terbildung fest-legen\r\n\u2022\tPilotprojekt zur Fortbildung von Mentor:innen f\u00fcr rassismus- und diversit\u00e4tssen-sible Institutio-nen\r\n\u2022\tVerpflichtende Schulungen \u00fcber die Kran-kenhaustr\u00e4ger. \r\n\u2022\tAufnahme von Ausbildungsin-halten in die Weiterbildungs-ordnungen und Fortbildungska-taloge der L\u00e4n-der und ent-sprechende Richtlinien\r\n\u2022\tGesetzliche Re-gelungen\r\n\u2022\tIn der Umset-zungsform zwi-schen Notfall- und Katastro-phenversorgung und Regelver-sorgung diffe-renzieren\r\n\u2022\tBeteiligung von Betroffenen und diskriminie-rungserfahrenen Personen\ts.o. und folgende Erg\u00e4n-zungen:\r\n\u2022\tPsychotraumatologie,  Traumap\u00e4dagogik\r\n\u2022\tH\u00f6rger\u00e4te oder Coch-lea-Implantate\r\n\u2022\tPatientenrechte, Mental health, human rights and legislation Guid-ance and practice (WHO), Schutz vor Folter und Misshan-dlungen\r\n\u2022\tAnforderungskatalog in \u00a7 73b SGB V zur haus-arztzentrierten Versor-gung wird um die Fort-bildung im Umgang mit behinderten Menschen erg\u00e4nzt\r\n\u2022\tAllianz f\u00fcr Gesund-heitskompetenz: ge-sundheitskompetente Kommunikation\tBund/L\u00e4nder/ KMK/ Selbstver-waltung\r\nVI. 1.91\tDas Personal des \u00d6GD wird im Rahmen der Ausbildung zu Barriere-freiheit, die besonderen gesundheitlichen Bedar-fe, dem Umgang mit Betroffenen, Teilhabe- und Inklusionszielen so-wie zu den Themen Be-hinderung, Diskriminie-rung, Inklusion und Diversit\u00e4t sensibilisiert und geschult.\tPersonal des \u00d6GD\t\u2022\tVerpflichtende Fort- und Wei-terbildungen f\u00fcr alle Mitarbeiter im \u00d6GD aller Bundesl\u00e4nder \r\n\u2022\tnachhaltige Im-plementierung in Fortbildungspl\u00e4-nen zur regel-m\u00e4\u00dfigen Schu-lung.,\r\n\u2022\tZertifizierung und Entwicklung eines entspre-chenden Curri-culums.\r\n\u2022\tEtablierung dauerhaft be-stehender Fach-stellen, die auf derartige Schu-lungen speziali-siert sind.\t\t\r\nVI. 1.93\tVerzeichnis f\u00fcr Gesund-heitsberufe, die f\u00fcr die Begleitung von Men-schen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnis-sen spezialisiert und zer-tifiziert sind (Zielgrup-penspezifisch)\t\t\u2022\tGesetzliche Re-gelung\t\u2022\tInterprofessionelle Zer-tifizierungskriterien fest-legen, Zertifizierungs-grundlagen schaffen\r\n\tBund/ Selbstverwaltung\r\nVI. 1.94\tBMG, BMFSFJ und das BMBF gehen in den Dia-log mit L\u00e4ndern, \u00c4rzte-kammern, Pflegekam-mern und Berufs- und Hochschulen mit dem Ziel, in eine interprofes-sionelle Aus-, Fort- und Weiterbildung die Aspek-te der Partizipation, Diversit\u00e4t, Barrierefrei-heit und Inklusion nach-haltig zu etablieren\t\tFachtage, Beratung, Kampagnen, For-schungsprojekte strukturell etablie-ren.\t\tBund/Land/Fakult\u00e4ten/Schule \r\nVI. 1.99\tEs wird eine bundeswei-te digitale Schulungs- und Lernplattform f\u00fcr Gesundheitspersonal in der Ausbildung und Wei-terbildung zu Themen der Inklusion, Diskrimi-nierung, Diversit\u00e4t und Gender geschaffen\t\tBMG- Projekt mit zentraler Steuerung\t\tBund/ L\u00e4n-der/Fakult\u00e4ten/Schulen\r\nVI. 1.100\tEine zentrale Meldestelle f\u00fcr \u00fcberarbeitungsw\u00fcrdi-ge Lernmaterialien im Sinne diversit\u00e4tssensib-ler, antirassistischer und diskriminierender Lerni-nhalte einrichten \t\tPr\u00fcf- und Meldestel-len recherchieren und f\u00fcr verschiede-ne Berufsgruppen anbieten\tLerninhalte der Gesund-heitsberufe werden einer rassismus- und diskriminie-rungssensiblen Pr\u00fcfung unterzogen.\tBUND/L\u00e4nder/Selbstverwaltung\r\n\r\n2. Ziel: F\u00fcr Menschen mit Behinderungen, ihre Angeh\u00f6rigen und nicht-professionelle Unterst\u00fctzungspersonen stehen Schulungs- und Bera-tungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung\r\n2. Ziel: F\u00fcr Menschen mit individuellen Bedarfs- und Bed\u00fcrfnislagen, ihre An- und Zugeh\u00f6rigen und nicht-professionelle Unterst\u00fctzungsper-sonen stehen interprofessionelle edukative Angebote zur Verf\u00fcgung\r\n\r\n\r\n\r\nNummer\t\u00c4nderungen/Erg\u00e4nzungen\tBerufsgruppen\tUmsetzungsform\tInhalte/ Umsetzung\tUmsetzen durch\r\nVI. 2.1\r\nVI. 2.2\t\tF\u00fcr Menschen aller Alters-gruppen mit individuellen Bedarfs- und Bed\u00fcrfnisla-gen und ihre An- und Zu-geh\u00f6rigen werden interpro-fessionelle edukative An-gebote (Aufkl\u00e4rung, Bera-tung, Information, Anlei-tung, Schulung) zu den gesundheitlichen Beson-derheiten, zum individuel-len Umgang im allt\u00e4glichen Leben, zu Pr\u00e4ventions-m\u00f6glichkeiten, Versor-gungsangeboten und Em-powerment vorgehalten\r\nZielgruppen:\r\n\u2022\tMenschen mit (kom-plexer) Behinderung oder von Behinderung bedrohte Menschen (Teilleistungsst\u00f6run-gen)\r\n\u2022\tMenschen mit Beein-tr\u00e4chtigung\r\n\u2022\tMenschen mit psychi-schen Erkrankungen (bspw. Sucht- und Ab-h\u00e4ngigkeitserkrankun-gen, Autismus, Intelli-genzminderung\r\n\u2022\tTraumatisierte Men-schen mit und ohne Behinderung\r\n\u2022\tMenschen mit Ein-schr\u00e4nkungen der Sin-neswahrnehmung\r\nMenschen mit Post-Covid Syndrom\t(Fach-)\u00c4rzte, Pfle-gefachpersonen, Hebammen, Apo-theker:innen, Phy-siotherapeuten, Psychotherapeu-ten, Ergotherapeu-ten, Logop\u00e4den, Gesundheitsfach-dienste, \u00d6kotro-pholog:innen, Sozi-alarbeiter:innen, Lehrende in der Bildung der Ge-sundheitsfachberu-fe, Rehabilitations-wissenschaft-ler:innen, Pflege-wissenschaft-ler:innen\t\u2022\tEvidenzbasierte Forschung,\r\n\u2022\tAufnahme von Ausbildungsinhal-ten in die Weiter-bildungsordnun-gen und Fortbil-dungskataloge der L\u00e4nder und entsprechende Richtlinien\r\n\u2022\tGesetzliche Re-gelungen\r\n\u2022\tImplementierung in den Settings der gesundheitli-chen Versorgung\r\n\u2022\tAufnahme in Curricula\r\n\u2022\tAufhebung der Beschr\u00e4nkung des Schulungs-angebotes f\u00fcr nicht-professionelle Unterst\u00fctzungs-personen\t\u2022\tKonzeptionelle Entwick-lung interprofessioneller edukativer Angebote (Aufkl\u00e4rung, Beratung, Information, Anleitung, Schulung f\u00fcr besondere Zielgruppen\r\n\u2022\tBereitstellung kostenlo-ser, zielgruppenspezifi-scher, barrierefreier und wissenschaftsbasierter  Informationsmaterialien \r\n\u2022\tAngebot aufsuchender, niederschwelliger, ziel-gruppenspezifischer standardisierter Anleitun-gen und Schulungen\r\n\u2022\tAufsuchende, nieder-schwellige, zielgruppen-spezifische Beratungs-angebote\r\n\u2022\tWeitervermittlung an relevante Dienste\r\n\tRefinanzierung durch Bund und L\u00e4nder, Selbst-verwaltung, Fakult\u00e4ten\r\n\r\n\r\n3. Ziel: Ausbildung und Studium in den medizinischen und pflegerischen Berufen werden barrierefrei ausgestaltet.\r\n3. Ziel: Die Bildungsstrukturen f\u00fcr Ausbildung und Studium aller Gesundheitsfachberufe werden diskriminierungssensibel und barrierefrei ausgestaltet.\r\n\r\nNummer\t\u00c4nderungen/Erg\u00e4nzungen\tZielgruppen\tUmsetzungsform\tInhalte/ Umsetzung\tUmsetzen durch\r\nVI. 3.1\r\nVI. 3.2\r\nVI. 3.3\t\tDie Ausbildung der Ge-sundheitsfachberufe wird barrierefreier und flexibler ausgestaltet und ange-messene Vorkehrungen zur diskriminierungssensib-len Durchf\u00fchrung der Aus-bildung/ des Studiums ge-troffen. \r\nZielgruppen:\r\n\u2022\tMenschen mit (kom-plexer) Behinderung oder von Behinderung bedrohte Menschen (Teilleistungsst\u00f6run-gen)\r\n\u2022\tMenschen mit Beein-tr\u00e4chtigung\r\n\u2022\tMenschen mit psychi-schen Erkrankungen (bspw. Sucht- und Ab-h\u00e4ngigkeitserkrankun-gen, Autismus, Intelli-genzminderung\r\n\u2022\tTraumatisierte Men-schen mit und ohne Behinderung\r\n\u2022\tMenschen mit Ein-schr\u00e4nkungen der Sin-neswahrnehmung\r\n\u2022\tMenschen mit Post-Covid Syndrom\tMenschen mit be-sonderen Bed\u00fcrf-nissen und Bedar-fen in den Ge-sundheitsfachberu-fen (siehe limks)\t\t\u2022\tbarrierefreie Gestaltung des Zugangs zu den Lehrr\u00e4umen\r\n\u2022\tdie Abschaffung von strukturellen Barrieren z.b. Bewerbungen, Pr\u00fc-fungen, Arbeits- und All-tagsbew\u00e4ltigung, \r\n\u2022\tKonzepte zur Gew\u00e4hr-leistung eines individuel-len Nachteilsausgleichs in allen Phasen der theo-retischen und prakti-schen Ausbildung sowie bei allen Pr\u00fcfungen etab-lieren (Beachte Durch-f\u00fchrungsebene) \uf0e0 Ori-entierung an der Konzep-ten zum Nachteilsaus-gleich der Allgemeinbil-dung in der gymnasialen Bildungsstufe)\tBund/Land/Fakult\u00e4ten/Schulen\r\n\r\n\r\n4. Ziel: Personal, Personalgewinnung\r\n\r\nNummer\t\u00c4nderungen/Erg\u00e4nzungen\tBerufsgruppen\tUmsetzungsform\tInhalte/ Umsetzung\tUmsetzen durch\r\nVI. 4.1.\r\nVI. 4.2\tDiskriminierungskritische, strukturierte Konzepte f\u00fcr die Einbindung zugewan-derter Fachkr\u00e4fte in die Gesundheitsversorgung, sichten, weiterentwickeln und fl\u00e4chendeckend etab-lieren\tSiehe oben\tVorhandene Projekte detektieren und Er-fahrungen b\u00fcndeln\t\u2022\tstaatliche Unterst\u00fctzung bei der Finanzierung der Ma\u00dfnahmen zum Er-werb von Sprachkompe-tenz (z.B. Sprachkurse)\r\n\u2022\tKonzepte sollen mit Er-fahrungen und in Zu-sammenarbeit mit ande-ren Fachgebieten (Ras-sismus- und Antisemitis-musforschung) erg\u00e4nzt werden\tBund/L\u00e4nder/ Fakult\u00e4ten/ Schulen/Selbstverwaltung\r\nVI.4.5\tRegionale Fachkr\u00e4fte f\u00fcr diskriminierungs- und ras-sismussensible Gesund-heitsversorgung in Kom-munen und Institutionen der Sozial- und Gesund-heitsversorgung ausbilden und implementieren\tSiehe oben\tZusatzqualifikation\t\tBund/L\u00e4nder/ Fakult\u00e4ten/ Schulen/Selbstverwaltung\r\n\r\nVI.4.8\tdiversit\u00e4tssensible Fach-dolmetscher implementie-ren\tGesundheitsfach-personen mit aus-l\u00e4ndischen Berufs-abschl\u00fcssen\t\t\tBund/L\u00e4nder/\r\nVI. 4.9\tAspekte der Kommunika-tion werden im Rahmen der Weiterentwicklung der Pflegepersonalbemessung im Krankenhaus beachtet. (dieser Punkt ist bereits Teil der Weiterentwicklung und gesetzlich verankert in \u00a7 137l SGB V)\t\t\tKeine Erfordernisse / Eva-luation der PPR\r\nGesetzliche \r\n\u00c4nderung in \u00a7 137k \r\nSGB V.\tBund\r\nVI. 4.10 \r\nVI. 4.11\r\n\tqualifizierte Heilerzie-hungspflegende (HEPs) f\u00fcr den unterst\u00fctzenden Einsatz im Rahmen des Qualifikationsmixes in Pflegeteams der Gesund-heitsversorgung einbinden \t\t\tAufgrund von Personalman-gel d\u00fcrfen Vorbehaltsaufga-ben nicht an Heilerziehungs-pflegende delegiert werden (keine Anrechnung als Pfle-gefachpersonen auf den Erf\u00fcllungsgrad\t\r\nVI. 4.12 \tDie Bewerbungsverfahren f\u00fcr Gesundheitsfachberufe werden in allen Sektoren barrierefreier und diversi-t\u00e4tssensibler ausgestaltet. \r\n\t\t\t\u2022\tbarrierefreien IT-Systeme\r\n\u2022\tMindeststandards gesetz-lich definiert\r\n\u2022\tDiversit\u00e4tssensible Kom-petenzen werden f\u00fcr Mit-arbeitende im Personal-wesen der Gesundheits-fachberufe gef\u00f6rdert.\tBund/ L\u00e4nder/ Kommunen\r\n\r\nBerlin, 25.03.2024\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\n\r\nQuellen:\r\nDominig, D. (2021): Transkulturelle und transkategoriale Kompetenz. Lehrbuch zum Umgang mit Vielfalt, Verschiedenheit und Diversity f\u00fcr Pflege-, Sozial- und Gesundheitsberufe. G\u00f6ttingen: Hogrefe Verlag\r\n\r\nFereidooni, K. (2020): Educational Briefing 2020. Gleichheit, Unterschiedlichkeit, Mehrdeutigkeit \u2013 Kompetenz und Haltung f\u00fcr den Umgang mit Diversit\u00e4t in Bildungsprozesse. Schwarzkopf Stiftung. Abrufbar unter: https://schwarzkopf-stiftung.de/content/uploads/2021/10/educational_briefing_2020_de-1-1.pdf?x41391\r\n\r\nTezcan-G\u00fcntekin, H. (2021). Kulturelle Diversit\u00e4t in der Pflege \u2013 Bedeutung einer diversit\u00e4tssensiblen Pflege f\u00fcr die Vermeidung freiheitsentziehen-der Ma\u00dfnahmen. In: Bonacker, M., Geiger, G. (eds) Migration in der Pflege. Springer, Berlin, Heidelberg. https://doi.org/10.1007/978-3-662-61936-0_3\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Dringender Appell zur Zustimmung zur Pflegepersonalbemessungsverordnung im Bundesrat und damit zur unverzichtbaren Implementierung der Pflegepersonalregelung",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/P/RefE_PPBV.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/pflegepersonalbemessungsverordnung-ppbv.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-11-17",
                    "title": "Verordnung \u00fcber die Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Bemessung des Personalbedarfs in der station\u00e4ren Krankenpflege (Pflegepersonalbemessungsverordnung \u2013 PPBV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000603",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/78/272072/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000603",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zur Zustimmung zur Pflegepersonalbemessungsverordnung im Bundesrat ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Deutscher Pflegerat e.V., Alt-Moabit 91, 10559 Berlin\r\n\r\nGesundheitsministerien und Ministerpr\u00e4sidenten\r\nN.N.\r\nAdresse\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\tDeutscher Pflegerat e. V.\r\nAlt-Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\n\r\nTel.: +49 (0) 30 398 77 303 \r\n\r\ninfo@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\nBerlin, XX. M\u00e4rz 2023\r\n\r\n\r\n\r\n\t\r\n\r\nDringender Appell zur Zustimmung zur Pflegepersonalbemessungsverordnung im Bundesrat und damit zur unverzichtbaren Implementierung der Pflegepersonalrege-lung\r\n\r\n\r\nSehr geehrte:r Herr/Frau ,\r\n\r\nder Deutsche Pflegerat appelliert an Sie, der Pflegepersonalbemessungsverordnung (PPBV) im Bundesrat zuzustimmen und somit den Weg f\u00fcr die Umsetzung der Pflegepersonalrege-lung (PPR 2.0) freizumachen. Es geht um die Verbesserung der Arbeitsbedingungen der Pflegeprofession und um die nachhaltige Sicherung der Versorgung!\r\n\r\nDie PPBV basiert auf der PPR 2.0, die in Zusammenarbeit zwischen dem Deutschen Pflege-rat, der Deutschen Krankenhausgesellschaft und der Gewerkschaft ver.di \u00fcber Jahre hinweg entwickelt und in der Praxis erprobt wurde. Sie wird erg\u00e4nzt durch die Kinder-PPR 2.0 und einem Instrument f\u00fcr die Intensivstationen, dass sich aktuell in der Bestandsaufnahme und Erprobung befindet. Mit diesen drei Instrumenten werden alle bettenf\u00fchrenden Abteilungen im Krankenhaus mit einer Bedarfsermittlung f\u00fcr Pflegepersonal erfasst. \r\n\r\nDie folgenden f\u00fcnf Punkte verdeutlichen, warum ein Scheitern dieser Verordnung f\u00fcr die Si-cherung der pflegerischen Versorgung und damit auch des Patient:innenschutzes in unseren Krankenh\u00e4usern inakzeptabel w\u00e4re:\r\n\r\n1.\tVerbesserung der Arbeitsbedingungen: Die PPBV ist entscheidend, um prim\u00e4r die Ver-sorgungssicherheit der Patient:innen aufrechtzuerhalten und zu verbessern. Hierf\u00fcr ist es notwendig, dass die Arbeitsbedingungen der Pflege im Krankenhaus verbessert werden. Nur dann erh\u00f6ht sich auch die Attraktivit\u00e4t des Pflegeberufes.\r\n\r\nZahlreiche Studien zeigen den positiven Zusammenhang zwischen Arbeitsbedingungen, Personalausstattung und Zufriedenheit mit dem Pflegeberuf. In einer bundesweiten Um-frage wird die Einf\u00fchrung einer bedarfsgerechten Personalbemessung neben dem fairen Umgang unter Kolleg:innen an zweiter Stelle der zehn wichtigsten Bedingungen f\u00fcr einen Wiedereinstieg in den Beruf genannt (Auffenberg 2023; Auffenberg et al. 2022).\r\n\r\nDurch die PPBV k\u00f6nnen regionale, versorgungsspezifische und fachbereichsbezogene Personalbedarfe differenzierter abgebildet werden. Das ist aktuell mit keinem anderen In-strument m\u00f6glich. Ma\u00dfnahmen, die nach dem Gie\u00dfkannenprinzip oder im Rahmen von Modellprojekten dem Personalmangel entgegenwirken sollen, waren in der Vergangenheit nur bedingt erfolgreich. Die Abbildung der Bedarfe wird wesentlich dazu beitragen, geeig-nete und wirksame Ma\u00dfnahmen gegen den Personalmangel zu erarbeiten und einzuleiten.\r\n\r\nDie Weiterentwicklung der PPR 2.0 nach \u00a7 137l SGB V u.a. zur Abbildung des Qualifikati-onsmixes erm\u00f6glicht anschlie\u00dfend eine gezielte Ausweitung und Konkretisierung dieser Ma\u00dfnahmen. Das Einbeziehen von Erkenntnissen aus der Einf\u00fchrungsphase der PPR 2.0 sind f\u00fcr diesen Prozess wesentlich.\r\n\r\nDie Verordnung sendet bundesweit das wichtigste Signal f\u00fcr eine Verbesserung der Ar-beitsbedingungen und Personalsituation in der Pflege im Krankenhaus. Dieses Signal ist enorm wichtig. Dadurch k\u00f6nnen neue Mitarbeiter:innen f\u00fcr die Pflege gewonnen werden und auch diejenigen, die in den Pflegeberuf zur\u00fcckkehren m\u00f6chten. Gest\u00fctzt wird dies durch internationale Studien und durch die Entwicklungen nach Einf\u00fchrung der PPR An-fang der 90er Jahre (Simon & Mehmecke 2017).\r\n\r\n2.\tWiderlegung von B\u00fcrokratiebedenken: Die PPR 2.0 wurde erprobt. Ihre Anwendbarkeit ist bewiesen. Die Praxisanwendung in \u00fcber 200 Kliniken hat gezeigt, dass der b\u00fcrokrati-sche Aufwand minimal ist und bei weitem nicht dem entspricht, wie er aktuell vermutet wird.\r\n\r\nDer Zeitaufwand f\u00fcr die Einstufung nach der PPR 2.0 f\u00fcr Erwachsene liegt laut Aussagen aus den Fokusgruppen bei t\u00e4glich 10 Minuten pro Station. Ihr Nutzen f\u00fcr die Profession und die Versorgungssicherheit \u00fcbersteigt den b\u00fcrokratischen Aufwand um ein Vielfaches.\r\n\r\nDie Argumentation, dass der B\u00fcrokratieaufwand die Arbeitszeit der Pflegefachpersonen am Patienten reduziert, ist unbegr\u00fcndet, zumal die Einstufung mit verschiedenen Klassifi-kationssystemen der Patient:innen heute bereits erfolgt, z.B. wird die urspr\u00fcngliche PPR noch immer in einer gro\u00dfen Anzahl von Krankenh\u00e4usern angewandt. Die PPR 2.0 ist in ih-rer jetzigen Version in Softwaresystemen, die von einem gro\u00dfen Teil der Kliniken genutzt werden, bereits vollst\u00e4ndig digital ausleitbar, sodass kein zus\u00e4tzlicher Dokumentationsauf-wand anf\u00e4llt. F\u00fcr die aktuellen Systeme gibt es bereits heute gute und benutzerfreundliche digitale L\u00f6sungen.\r\n\r\nDie angeblich hohe B\u00fcrokratie ist somit eine unbewiesene Behauptung. Genauso wie das Argument, dass zun\u00e4chst die Pflege durch eine verschlankte B\u00fcrokratie entlastet werden muss, ohne hierf\u00fcr konkrete Ma\u00dfnahmen zu nennen und sie in ihrer Wirksamkeit zu be-werten.\r\n\r\nDer B\u00fcrokratieaufwand darf deshalb nicht als Argument gegen die Verbesserung der Ar-beitsbedingungen und die Sicherstellung der Versorgung verwendet werden. Stattdessen sollte der Fokus auf dem b\u00fcrokratischen Mehraufwand liegen, der bei der Abrechnung, Statistik und im Controlling der Krankenh\u00e4user selbst und durch unn\u00f6tige Pr\u00fcf-, Meldere-gelungen und Dokumentationspflichten entsteht. Kliniken sollten die Einf\u00fchrung der PPBV als Anlass nutzen, die bereitgestellten F\u00f6rdermittel zur Digitalisierung im Rahmen des Krankenhauszukunftsgesetzes, sofern noch nicht erfolgt, bis Ende 2024 zu beantragen.\r\n\r\n3.\tQualit\u00e4tssteigerung in der Patientenversorgung: Eine ad\u00e4quate Personalbesetzung f\u00fchrt nachweislich zu einer besseren Patient:innnversorgung und zu einer h\u00f6heren Pati-ent:innensicherheit. Studien haben ausf\u00fchrlich den positiven Zusammenhang zwischen Outcomes, Komplikationen und Mortalit\u00e4t der Patient:innen und der Personalbesetzung in der Pflege untersucht und gezeigt, dass eine ad\u00e4quate pflegerische Personalausstattung zu einer Verringerung der Arbeitsbelastung und einer Verbesserung der Arbeitsbedingun-gen f\u00fchrt. Dies wiederrum f\u00fchrt zu einer besseren Patient:innensicherheit, Versorgungs-qualit\u00e4t und erh\u00f6ht die Mitarbeiter:innenbindung (u.a. Wynendaele et al. 2019; Aiken et al. 2016).\r\n\r\n4.\tErf\u00fcllung von Vereinbarungen: Die PPR 2.0 ist ein zentrales Instrument zur Einhaltung der in der Konzertierten Aktion Pflege (KAP) getroffenen Zusagen und Verpflichtungen. Im Rahmen der KAP haben sich die zentralen Akteure aus der Pflege- und Gesundheitsver-sorgung gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern dazu verpflichtet, ein Instrument zur Perso-nalbemessung im Krankenhaus zu entwickeln, um damit die Arbeitsbedingungen der Pfle-geprofession zu verbessern. Mit der PPBV liegt hierzu jetzt der erste Meilenstein aus der KAP vor und sollte als gro\u00dfer Erfolg gefeiert werden.\r\n\r\nDie Einf\u00fchrung der PPR 2.0 darf nicht durch Diskussionen verz\u00f6gert werden, die erst im Rahmen ihrer Weiterentwicklung beantwortet werden k\u00f6nnen. Die durch die PPBV beding-ten Verbesserungen der Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Profession Pflege m\u00fcssen jetzt kom-men. Die Sicherung der Daseinsvorsorge im Rahmen der akutstation\u00e4ren Versorgung dul-det keinen Aufschub. Dies sollten sich alle am Abstimmungsprozess beteiligten Personen bewusst sein. \r\n\r\n5.\tNachhaltiges Gesundheitssystem- und Berufsentwicklung: Die Umsetzung der PPBV ist wesentlich f\u00fcr ein langfristig tragf\u00e4higes Gesundheitssystem. Sie sichert eine qualitativ hochwertige Pflege. Zudem st\u00e4rkt die PPBV die Pflegeprofession und setzt die hierf\u00fcr notwendigen positiven Rahmenbedingungen. Die PPBV ist als Signal f\u00fcr die gesellschaftli-che Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung der Pflegeberufe unverzichtbar.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nEs ist daher von gr\u00f6\u00dfter Wichtigkeit, dass Sie sich f\u00fcr die zeitnahe Zustimmung zur Pflege-personalbemessungsverordnung (PPBV) im vorliegenden Entwurf im Bundesrat einsetzen. Diese Zustimmung sichert die Qualit\u00e4t und die Zukunft der Pflege in unserem Land. Jetzt und nachhaltig!\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat steht Ihnen gerne f\u00fcr einen detaillierten Austausch zur Verf\u00fcgung. Bitte sprechen Sie uns an.\r\n\r\n\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\n\r\n\r\n\r\nChristine Vogler\t\t\t\t\t\tIrene Maier\r\nPr\u00e4sidentin \t\t\t\t\t\t\tVizepr\u00e4sidentin\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zur Zustimmung zur Pflegepersonalbemessungsverordnung im Bundesrat "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich f\u00fcr eine bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung ein und hat sich in den beigef\u00fcgten Anmerkungen dazu positioniert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000604",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/6f/272074/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000604",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, Anmerkungen im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung am 15.01.2024 machen zu k\u00f6nnen. Der DPR begr\u00fc\u00dft die Initiative des Bundesfamilienministeriums (BMFSFJ) au\u00dferordentlich, eine bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung gesetzlich zu regeln. Diese Initiative entspricht einer jahrelangen Forderung des DPR.\r\nAngesichts des Mangels an Pflegefachpersonen und des zunehmenden Pflegebedarfs bedingt durch demographische Entwicklungsprozesse kommt auch Pflegeassistent:innen eine zentrale Bedeutung zu. Generalistisch ausgebildete Pflegeassistent:innen werden zunehmend in allen Versorgungsbereichen ben\u00f6tigt. Der Bedarf einer betr\u00e4chtlichen Anzahl an qualifizierten Assistenzpersonen in der Pflege in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen wird bspw. in der \u201eRoadmap zur Verbesserung der Personalsituation in der Pflege und zur schrittweisen Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen\u201c nachgewiesen (Bundesminiterium f\u00fcr Gesundheit (BMG, 2021).\r\nZur Gew\u00e4hrleistung von Qualit\u00e4t und Sicherheit in allen Versorgungsbereichen der professionellen Pflege und zur Durchsetzung der formal gesetzlich geregelten Durchl\u00e4ssigkeit in der Pflegeausbildung ist eine klare Abgrenzung der Kompetenz- und T\u00e4tigkeitsbereiche zwischen Pflegefachpersonen mit und ohne akademischer Qualifizierung und ausgebildeten Assistent:innen in der Pflege erforderlich. Dazu bedarf es gesetzlicher Regelungen.\r\nBisher wurde die Pflegeassistenzausbildung landesrechtlich geregelt. Die f\u00f6deralistische Hoheit \u00fcber die Ausgestaltung der Assistenzausbildung in der Pflege f\u00fchrte dazu, dass sich die entsprechenden Gesetze und Verordnungen der L\u00e4nder hinsichtlich der Dauer der Ausbildung, der Berufsbezeichnung, der Ausf\u00fchrungsverordnungen sowie der Stundenzahl der praktischen und theoretischen Ausbildung unterscheiden. Zudem sind die Ausbildungsg\u00e4nge nicht sinnvoll aufeinander abgestimmt und die jeweiligen Kompetenzen erg\u00e4nzen sich nicht passgenau in einem gelingenden Qualifikationsmix. Stattdessen findet sich in Deutschland ein Qualifikationsdschungel von ca. 30 Ausbildungsg\u00e4ngen mit teils unklaren Kompetenzprofilen.\r\nUm die Qualit\u00e4t der pflegerischen Versorgung auch in Zukunft zu sichern, werden Pflegeassistent:innen mit einer generalistisch ausgerichteten, bundeseinheitlichen Ausbildung von einer zweij\u00e4hrigen Dauer auf einem Qualifikationsniveau EQR/DQR3 ben\u00f6tigt. \r\nDie Ausbildung muss zu einer bundesweiten Angleichung von Bildungschancen beitragen und sich eingliedern in ein durchl\u00e4ssiges berufsbildendes Pflegebildungssystem, das anschluss- und f\u00f6rderf\u00e4hig ist. So muss die M\u00f6glichkeit bestehen, sich \u00fcber eine Helfer:innenqualifikation, eine Pflegeassist:innenausbildung, \u00fcber die Ausbildung zur Pflegefachperson, einen Bachelor-Studiengang bis hin zu einem Masterstudiengang pflegeberuflich weiterentwickeln zu k\u00f6nnen.\r\nAus Sicht des DPR sind weitere Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Entwicklung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung leitend (DBR, 2006): \r\n\u2022\tMit der Pflegeassistenzausbildung wird eine Qualifikation auf der Kompetenzstufe 3 des Europ\u00e4ischen/Deutschen Qualifikationsrahmen (EQF/DQR) angestrebt\r\n\u2022\tPflegeassistent:innen werden im Rahmen der Delegation durch Pflegefachpersonen t\u00e4tig\r\n\u2022\tDie Qualifikation umfasst fachspezifische praktische und theoretische Kenntnisse und Kompetenzen, die zur Ausf\u00fchrung von entsprechenden pflegerischen Aufgaben bef\u00e4higen\r\nDie Qualifikation als Pflegeassistentin bef\u00e4higt\r\n\u2022\tzur F\u00f6rderung der Selbstpflege und zur Pflege von Menschen mit Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf auf der Basis systematisch erstellter Pflegepl\u00e4ne durch Pflegefachpersonen\r\nDer DPR weist zudem darauf hin, dass die im PflBG und in der PflAPrVo festgelegten Kompetenzbereiche mit den jeweiligen Anforderungsstrukturen in differenzierter Form f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung aufgegriffen und an das entsprechende Anforderungsniveau angepasst werden sollten, um vertikale/horizontale Durchl\u00e4ssigkeit in der Pflegebildung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nZur Information \u00fcbersenden wir Ihnen zudem erste Ergebnisse der wissenschaftlichen Begleitforschung des Projektes BAPID (2024) mit einer \u00dcbersicht zur Klassifikation von Kompetenzstufen Pflegender strukturiert nach vier Dom\u00e4nen.\r\n\r\n\r\nQuellen\r\nBildungsarchitektur in der Pflege (BAPID) (2024): Kompetenzstufen Pflegender\u2013strukturiert nach den vier Dom\u00e4nen: Allgemeinbildung, Allgemeine Pflegebildung, Berufsfeldexpertise,Spezielle Pflegebildung.\r\nBundesminiterium f\u00fcr Gesundheit (BMG). (2021). Roadmap zur Verbesserung der Personalsituation in der Pflege und zur schrittweisen Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen. https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/K/Konzertierte_Aktion_Pflege/Roadmap_zur_Einfuehrung_eines_Personalbemessungsverfahrens.pdf \r\nDeutscher Bildungsrat f\u00fcr Pflegeberufe (DBR). (2006). Pflegebildung offensiv: Das Bildungskonzept des Deutschen Pflegerates f\u00fcr Pflegeberufe. Elsevier Urban & Fischer. \r\nThe European Federation of Nurses Associations (EFN). (2023). EFN Workforce Matrix on the Three Categories of Nursing Care and key principles for the development of HCAs  - EFN Country Report https://efn.eu/wp-content/uploads/2023/08/EFN-Workforce-Matrix-31-Final-Oct.2016-REV-July-2023.pdf \r\n\r\n\r\nBerlin, 10.01.2024\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich f\u00fcr eine durchl\u00e4ssige Bildungsarchitektur ein. Dazu wurden Kompetenzstufen Pflegender formuliert und Mitgliedern des Bundestags \u00fcbermittelt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000605",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/bc/272076/Stellungnahme-Gutachten-SG2403260007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000605",
                        "regulatoryProjectTitle": "Durchl\u00e4ssige Bildungsstruktur in der Pflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kompetenzstufen Pflegender (BAPID 2024) \u2013\r\nstrukturiert nach den vier Dom\u00e4nen Allgemeinbildung, Allgemeine Pflegebildung, Berufsfeldexpertise, Spezielle Pflegebildung\r\n\r\n\tAllgemeinbildung\r\n(A)\tAllgemeine\r\nPflegebildung (P)\tBerufsfeldexpertise Pflege SGB V/ SGBXI (B)\tSpezielle Pflegebildung\r\n(S)\r\n0\tOhne Abschluss\tKeine\tKeine\tKeine\r\n1\tHauptschule\tHilfspflege\r\n1,5 Jahre\t1-3 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 0-1,5 Jahre\r\n2\tHauptschule\tPflegeassistenz\r\n1,5-2 Jahre\t3-5 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 2 Jahre\r\n3\tMittlere Reife\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau\t5-10 Jahre n. Beurkundung\tMaster 1,5-2 Jahre APN/ Pflegep\u00e4dagogik/ Pflegewissenschaft\r\n4\tAllgemeine Fachhochschulreife Abitur\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau + BA-Pflege\t10 plus Jahre n. Beurkundung\t2. Masterstudium 1-2\r\nJahre: Erg\u00e4nzungsmaster/ Weiterbildungsmaster/ Promotion (Dr. phil./ Dr. rer. nat./ Dr. rer. med./ Dr.\r\nrer. cur.)\r\n\r\nLai*innenpflege:\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nLai*innenpflege: A0-4/P0/B0/S0 \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp I/Hilfspflege: ab A1/P1/B1/S0 = \u00dcbernahme von leichten Pfleget\u00e4tigkeiten\r\n\r\nPflegeassistenz: Kompetenztyp II\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp II: ab A2/P2/B1/S0 = \u00dcbernahme und Durchf\u00fchrung von Pfleget\u00e4tigkeiten\r\n(DQR3) \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp III (ab A3/P3/B1/S0): Komplexe Pflege\u00fcbernahme nach \u00a7 4 PflBG (DQR4; Verantwortlich oder Weisung von Kompetenztyp I und II)\r\n\r\nKompetenztyp IVa \u2013Hochkomplexe Pflege im speziellen Setting\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp IVA (ab A3/P3/B2/S2): Hochkomplexe Pflege im speziellen Setting \r\n\r\n\tAllgemeinbildung\r\n(A)\tAllgemeine\r\nPflegebildung (P)\tBerufsfeldexpertise Pflege SGB V/ SGBXI (B)\tSpezielle Pflegebildung\r\n(S)\r\n0\tOhne Abschluss\tKeine\tKeine\tKeine\r\n1\tHauptschule\tHilfspflege\r\n1,5 Jahre\t1-3 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 0-1,5 Jahre\r\n2\tHauptschule\tPflegeassistenz\r\n1,5-2 Jahre\t3-5 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 2 Jahre\r\n3\tMittlere Reife\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau\t5-10 Jahre n. Beurkundung\tMaster 1,5-2 Jahre APN/ Pflegep\u00e4dagogik/ Pflegewissenschaft\r\n4\tAllgemeine Fachhochschulreife Abitur\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau + BA-Pflege\t10 plus Jahre n. Beurkundung\t2. Masterstudium 1-2\r\nJahre: Erg\u00e4nzungsmaster/ Weiterbildungsmaster/ Promotion (Dr. phil./ Dr. rer. nat./ Dr. rer. med./ Dr. rer. cur.)\r\nKompetenztyp IVb (A4/P4/B1/S0): Hochkomplexe Pflege\u00fcbernahme nach \u00a7 37 PflBG (DQR 6,\r\nVerantwortlich oder Weisung von Kompetenztyp I-III)\r\n\r\nPflegefachperson Master: Kompetenztyp V\r\n\r\n\tAllgemeinbildung\r\n(A)\tAllgemeine\r\nPflegebildung (P)\tBerufsfeldexpertise Pflege SGB V/ SGBXI (B)\tSpezielle Pflegebildung\r\n(S)\r\n0\tOhne Abschluss\tKeine\tKeine\tKeine\r\n1\tHauptschule\tHilfspflege\r\n1,5 Jahre\t1-3 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 0-1,5 Jahre\r\n2\tHauptschule\tPflegeassistenz\r\n1,5-2 Jahre\t3-5 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 2 Jahre\r\n3\tMittlere Reife\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau\t5-10 Jahre n. Beurkundung\tMaster 1,5-2 Jahre APN/ Pflegep\u00e4dagogik/ Pflegewissenschaft\r\n4\tAllgemeine Fachhochschulreife Abitur\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau + BA-Pflege\t10 plus Jahre n. Beurkundung\t2. Masterstudium 1-2\r\nJahre: Erg\u00e4nzungsmaster/ Weiterbildungsmaster/ Promotion (Dr. phil./ Dr. rer. nat./ Dr. rer. med./ Dr. rer. cur.)\r\nKompetenztyp V (A4/P4/B2/S3) = Pflegefachleitung mit Fachverantwortung f\u00fcr alle\r\nPflegehandlungen (Anordnung, Assessment, Begutachtung, Pflegetherapie und Abrechnung)\r\nin einem Versorgungsbereich (Letztanweisung f\u00fcr Kompetenztyp I-IV, An-\r\n/Verordnungsbefugnis) \r\nKompetenztypik und Handlungsbefugnisse nach Empfehlungen, Aufgabenempfehlungen und Rollenempfehlungen im deutschen Pflegebildungsraum\r\n \r\nKompetenztypik nach\r\nBAPID\r\n \r\nHandlungsradius \r\n\r\n0\tLai*innenpflege\tEinfache Pflege zuhause\r\nI.\tHilfspflege\tEinfache Pflegerische Versorgung in SGB V/XI\r\nII.\tPflegeassistenz\tPflegerische Versorgung in SGB V/XI\r\nIII.\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau\tPflegeprozessverantwortung\r\nDurchf\u00fchrung der Steuerung, Gestaltung, Evaluation in komplexen\r\n\t\tSettings\r\nIV.\tBachelor\tPflegeprozessverantwortung\r\n\t\tDurchf\u00fchrung der Steuerung, Gestaltung, Evaluation in hochkomplexen\r\nSettings (u.a. Intensivpflege)\r\nV.\tMaster+\tPflegeprozessanordnung\r\n\t\tLetztverantwortung\r\n \r\n\r\n\r\nAllgemeinbildung (A)                   Allgemeine Pflegebildung (P)                  Berufsfeldexpertise (B)                   Spezielle Pflegebildung (S)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp V (Master)\r\n\r\nKompetenztyp IVb\r\n(Bachelor)\r\n\r\nKompetenztyp IVa (Hochkomplexe Pflege)\r\n\r\nKompetenztyp III (Pflegefachperson)\r\n\r\nKompetenztyp II (Pflegeassistenz)\r\n\r\nKompetenztyp I (Hilfspflege)\r\n\r\nLai*innenpflege\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Durchl\u00e4ssige Bildungsstruktur in der Pflege"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt im Rahmen eines Austauschs im BMG am 10.04.2024 sich f\u00fcr pflegerische Aspekte bei der Krankenhausreform ein  und hat sich in dem beigef\u00fcgten Papier dazu positioniert",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000607",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/0d/272078/Stellungnahme-Gutachten-SG2404100004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000607",
                        "regulatoryProjectTitle": "Pflegerische Aspekte bei der Krankenhausreform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\nPflegefachliches Potenzial entfalten\r\nPolicy Brief zur Krankenhausstrukturreform vom  Deutschen Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe, Deutschen Pflegerat, Verband der  Schwesternschaften vom  DRK und Bundesverband Pflegemanagement\r\n\r\nBerlin, 27. Juni 2023\r\n\r\nDie Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung hat vielversprechende  Reformvorschl\u00e4ge  vorgelegt, in  denen  das  Potenzial professioneller Pflege f\u00fcr  eine bessere Gesundheitsversorgung eine wesentliche Stellung eingenommen hat. Die weitsichtigen Vorschl\u00e4ge wurden bisher im Eckpunktepapier des Ministeriums nicht ber\u00fccksichtigt. Dies ist aus Sicht der  an  diesem Policy Brief  beteiligten Verb\u00e4nde ein  gro\u00dfer Fehler, der  in der  Gesetzgebung korrigiert werden muss.\r\n\r\nDas Wichtigste im \u00dcberblick\r\n\r\n1.    Gesundheitsbedarfe in Deutschland: Chronische Erkrankungen, Demenz, Pflegebed\u00fcrftigkeit und Behinderungen betreffen immer gr\u00f6\u00dfere Teile der Bev\u00f6lkerung und dies erfordert neue L\u00f6sungen in der Gesundheitsversorgung mit einem Fokus auf Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und das Leben  mit chronischen Erkrankungen.\r\n\r\n2.    Leistungskriterium Pflegequalit\u00e4t: In der Akutversorgung werden zunehmend Menschen mit schweren Erkrankungen und entsprechend komplexen Pflegebedarfen versorgt. Dies erfordert eine Professionalisierung und einen ad\u00e4quaten Qualifikationsmix in Krankenh\u00e4usern aller Level.\r\n\r\n3.    Aufgaben umverteilen, Kompetenzen und Verantwortung erweitern: Vorhandene Kompetenzen der einzelnen Berufsgruppen m\u00fcssen effektiv eingesetzt werden. Dies erfordert eine Erweiterung der Verantwortungsbereiche in den jeweiligen Berufen, f\u00fcr die rechtliche Weichen gestellt werden m\u00fcssen.\r\n\r\n4.    Integrierte Versorgung: Interprofessionelle Zusammenarbeit gewinnt an Bedeutung und die Gesundheitsversorgung muss sektoren- und professions\u00fcbergreifend organisiert werden, um den Herausforderungen gerecht zu werden.\r\n\r\n5.    Fachpersonenmangel im Gesundheitswesen: Der Mangel an Fachpersonen in allen Gesundheitsberufen kann weder  durch Anwerbungen im Ausland noch durch Nachwuchsgewinnung im Inland allein behoben werden. Es ist daher notwendig, die Aufgaben neu  zu organisieren und zu verteilen.\r\n\r\n\r\nAus diesem Befund leiten sich aus pflegerischer Perspektive drei  zentrale Forderungen f\u00fcr die\r\nKrankenhausstrukturreform ab:\r\n\r\na)    Prim\u00e4rversorgungszentren bzw. Level-Ii-Krankenh\u00e4user schlie\u00dfen eine Versorgungsl\u00fccke und sind deshalb notwendig. Ihr Versorgungsschwerpunkt liegt wesentlich auf komplexen Pflegebedarfen. Eine Leitung durch qualifizierte Pflegefachpersonen muss m\u00f6glich sein.\r\n\r\nb)   Die Qualit\u00e4tskriterien in den Leistungsgruppen m\u00fcssen die pflegerische Leistung spiegeln und einen bedarfsgerechten Personalschl\u00fcssel sowie den  notwendigen Qualifikationsmix f\u00fcr die Pflegeberufe beinhalten.\r\n\r\nc)    Die Heilkunde\u00fcbertragung auf Pflegefachpersonen muss im Sinne einer Substitution geregelt werden, damit sie eigenverantwortlich ihre Kompetenzen einsetzen und die Basisversorgung sichern k\u00f6nnen. \r\n\r\n1. Gesundheitsbedarfe in Deutschland\r\n\r\nDie Zahl alter Menschen, von Menschen mit Pflegebedarf, mit chronischen Erkrankungen oder Behinderungen ist hoch und steigt aufgrund demografischer Faktoren stetig. Das Gesundheitssystem in Deutschland ist im OECD-Vergleich eines der  teuersten, liegt aber  in der  Lebenserwartung hinter den anderen L\u00e4ndern, n\u00e4mlich nur auf dem drittletzten Platz. Unter den Todesursachen liegen Herz-Kreislauf- Erkrankungen  an  der  Spitze  und  diese Todesf\u00e4lle  w\u00e4ren   bei guter  Prim\u00e4rversorgung  zu  einem Teil vermeidbar.1\r\n\r\nBeeindruckend  sind  in  diesem  Zusammenhang auch   die  Daten   der  Stiftung  Gesundheitswissen  zu\r\nMenschen mit chronischen Erkrankungen in Deutschland2:\r\n\r\n\u2022          40 Prozent der Bev\u00f6lkerung ab 16 Jahre haben eine chronische Erkrankung.\r\n\r\n\u2022          Fast jede:r Dritte Deutsche weist eine Hypertonie auf.\r\n\r\n\u2022          Es gibt in Deutschland etwa acht  Millionen Diabetiker:innen.\r\n\r\n\u2022          Etwa 15,5 Prozent der Bev\u00f6lkerung leidet unter chronischen R\u00fcckenschmerzen.\r\n\r\n\u2022          Im Durchschnitt liegen die Anf\u00e4nge der Erkrankung 15 Jahre zur\u00fcck.\r\n\r\n\r\nLaut Robert  Koch-Institut  liegt sogar bei  49,2  Prozent der  Deutschen eine chronische Erkrankung vor, und  33,4  Prozent der  Menschen geben  langandauernde,  gesundheitsbedingte Einschr\u00e4nkungen bei Alltagsaktivit\u00e4ten an.3\r\n\r\nDie Zahl der  Menschen mit Pflegebedarf nach  SGB  XI lag im Jahr 2021  bei f\u00fcnf Millionen. Zus\u00e4tzlich waren  nach  Sch\u00e4tzungen rund  160.000 Menschen mit Pflegegrad 1 bis Ende  des Jahres noch  nicht erfasst. Auch wenn  die Menschen in Deutschland zunehmend ges\u00fcnder in den  Lebensabschnitt Alter eintreten, wird aufgrund der  sogenannten Baby-Boomer-Generation die absolute Zahl der  Menschen wachsen.4\r\n\r\n10,4  Millionen Menschen mit Behinderung lebten 2019  in Privathaushalten, davon  waren  7,6 Millionen Menschen amtlich als schwerbehindert eingestuft.5  Die Lebenssituation von  Menschen mit und  ohne Behinderung unterscheidet sich deutlich. Die Quote  an  ledigen und  alleinlebenden Menschen im Alter zwischen 25 und 44 Jahren ist bei Menschen mit Behinderung h\u00f6her,  sie haben h\u00e4ufiger keinen Schul- und Ausbildungsabschluss und sind seltener berufst\u00e4tig.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n1  https://www.bib.bund.de/DE/Presse/Mitteilungen/2023/2023-05-10-Lebenserwartung-Deutschland-in-Westeuropa-unter-den- Schlusslichtern.html; letzter Abruf 08.06.2023\r\n2  Stiftung Gesundheitswissen: Faktenblatt \"Menschen mit chronischen Erkrankungen\", Berlin 2022,  https://www.stiftung-\r\ngesundheitswissen.de/sites/default/files/pdf/Faktenblatt_Menschen%20mit%20chronischen%20Erkrankungen_0.pdf; letzter Abruf\r\n08.06.2023\r\n3  Robert Koch Institut: Journal of Health Monitoring 3/2021, Berlin 2021, https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/Focus/JoHM_03_2021_GE \r\nDA_Gesundheitliche_Lage.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile, S. 7, letzter Abruf: 08.06.2023 \r\n4  Statistisches Bundesamt, Dezember 2021:  https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2022/12/PD22_554_224.html;\r\nletzter Abruf 08.06.2023\r\n5  Statistisches Bundesamt: Lebenslagen der behinderten Menschen 2019:  https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft- Umwelt/Gesundheit/Behinderte-Menschen/Publikationen/Downloads-Behinderte-Menschen/lebenslagen-behinderter-menschen- \r\n5122123199004.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile, Seite 15, letzter Abruf 08.06.2023 \r\n\r\nDies sind drei Bev\u00f6lkerungsgruppen mit erh\u00f6hten gesundheitlichen  Bedarfen,  Einschr\u00e4nkungen und Risiken \u2013 und sie machen einen gro\u00dfen Teil unserer Gesellschaft aus. Das hei\u00dft auch,  dass potenziell alle von uns betroffen sein k\u00f6nnen.\r\n\r\nDas Robert  Koch-Institut stellt in seinem Journal of Health Monitoring 2022 Folgendes fest: \u201eDie Daten  in dieser Ausgabe zeigen also einen unvermindert dringlichen Handlungsbedarf f\u00fcr Pr\u00e4vention auf, um die wichtigen Risikofaktoren f\u00fcr maligne und kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen einzud\u00e4mmen. Egal ob es um das Einhalten von  Normalgewicht, das Vermeiden langanhaltender Sitzzeiten oder  das Nichtrauchen geht:  Entscheidend  ist  es, die  Rahmenbedingungen  in  Deutschland  so zu  gestalten,  dass es allen Menschen erm\u00f6glicht und leicht gemacht wird, ihre Gesundheit zu sch\u00fctzen.\u201c6\r\n\r\nAus unserer  Sicht  ist  dies  aktuell  nicht  der  Fall,  und  es  besteht eine  deutliche  Fehlversorgung  in Deutschland, der u. a. mit einer Krankenhausstrukturreform begegnet werden kann und muss. Zudem  ist ein Aus- und  Umbau  der  Prim\u00e4rversorgung hin zu  einer integrierten Versorgung notwendig, bei dem Sektoren- und Professionsgrenzen \u00fcberwunden werden m\u00fcssen.\r\n\r\n\r\n2. Fachpersonenmangel im  Gesundheitswesen\r\n\r\nFehlendes Fachpersonal wird in fast allen Gesundheitsberufen beklagt. Dies zeigt auch  die Studie Fachkr\u00e4ftemangel im deutschen Gesundheitswesen 20227 der Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft PricewaterhouseCoopers,  der  zufolge  im  Jahr 2035  mit  rund  1,8  Millionen  unbesetzten Stellen  im Gesundheitswesen gerechnet werden muss. Die prognostizierten Engp\u00e4sse liegen in der Akutpflege bei\r\n288.800 Stellen, in der Langzeitpflege bei 103.700 Stellen, in der Human-  und Zahnmedizin bei 99.900\r\nStellen und in Psychologie und Psychotherapie bei 7.900  Stellen.\r\n\r\nWir gehen schon heute von rund 200.000 fehlenden beruflich Pflegenden in allen Settings8  aus, die f\u00fcr eine qualitativ hochwertige und  am  tats\u00e4chlichen Bedarf orientierte pflegerische Versorgung notwendig sind.   Die   negativen  Auswirkungen   von   Personalmangel   und   mangelnder   Qualifikation   in   den Pflegeberufen sind hinreichend untersucht: Komplikationen, Rehospitalisierungen und h\u00f6here Mortalit\u00e4tsraten werden durch zu wenig und nicht hinreichend qualifiziertes Personal verursacht.9\r\n\r\n\r\n\r\n6  Loss, Julika: Gesundheitsverhalten in Deutschland \u2013 kein Grund zur Entwarnung!, in: Journal of Health Monitoring 2022  7(3), Robert Koch-Institut, Abteilung f\u00fcr Epidemiologie und Gesundheitsmonitoring, Berlin 2022, https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/Editorial/JHealthMonit_202 \r\n2_03_Editorial.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile; S. 4, letzter Aufruf: 08.06.2023 \r\n7  https://www.pwc.de/de/gesundheitswesen-und-pharma/fachkraeftemangel-im-deutschen-gesundheitswesen-2022.html\r\n8 F\u00fcr die Akutpflege siehe: Simon, Michael: Pflegepersonal in Krankenh\u00e4usern: Eine Analyse neuerer Entwicklungen auf\r\nGrundlage der Daten der Krankenhausstatistik und der Arbeitsmarktstatistik, Hannover 2021,  S. 30,   https://f5.hs- \r\nhannover.de/fileadmin/HsH/Fakultaet_V/Bilder_Datein/UEber_uns/Personen/Simon\r\n \r\n2021\r\n \r\nPflegepersonal_in_Krankenha\r\n \r\nuse \r\nrn_-_neuere_Entwicklungen.pdf, letzter Abruf 14.06.2023; f\u00fcr die Langzeitpflege siehe: Rothgang, Heinz: Abschlussbericht im Projekt \u201eEntwicklung und Erprobung eines wissenschaftlich fundierten Verfahrens zur einheitlichen Bemessung des Personalbedarfs in Pflegeeinrichtungen nach qualitativen und quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben gem\u00e4\u00df \u00a7 113c SGB XI (PeBeM)\u201c, S. 37: https://www.gs-qsa-pflege.de/wp-content/uploads/2020/09/Abschlussbericht_PeBeM.pdf und https://www.tagesschau.de/inland/interview-rothgang-101.html, letzte Abrufe 13.06.2023\r\n9 Siehe beispielsweise: Aiken, Linda H; Sloane, Douglas; Griffiths, Peter; Rafferty, Anne Marie; Bruyneel, Luk; McHugh, Matthew;\r\nMaier, Claudia B; Moreno-Casbas, Teresa; Ball, Jane E; Ausserhofer, Dietmar; Sermeus, Walter (2016).  Nursing skill mix in\r\nEuropean hospitals: cross-sectional study of the association with mortality, patient ratings, and quality of care. In: BMJ Qual Saf\r\n2017;  26:559\u2013 568. Oder: Deutsches Institut f\u00fcr angewandte Pflegeforschung e. V.: Die erweiterte pflegerische\r\nVersorgungspraxis, 2022:  https://www.bosch-stiftung.de/sites/default/files/publications/pdf/2022-\r\n06/Abschlussbericht_360Grad%20Pflege_Qualifikationsmix.pdf"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/d7/332084/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000607",
                        "regulatoryProjectTitle": "Pflegerische Aspekte bei der Krankenhausreform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\nPflegefachliches Potenzial entfalten\r\nPolicy Brief zur Krankenhausstrukturreform vom  Deutschen Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe, Deutschen Pflegerat, Verband der  Schwesternschaften vom  DRK und Bundesverband Pflegemanagement\r\n\r\nBerlin, 27. Juni 2023\r\n\r\nDie Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung hat vielversprechende  Reformvorschl\u00e4ge  vorgelegt, in  denen  das  Potenzial professioneller Pflege f\u00fcr  eine bessere Gesundheitsversorgung eine wesentliche Stellung eingenommen hat. Die weitsichtigen Vorschl\u00e4ge wurden bisher im Eckpunktepapier des Ministeriums nicht ber\u00fccksichtigt. Dies ist aus Sicht der  an  diesem Policy Brief  beteiligten Verb\u00e4nde ein  gro\u00dfer Fehler, der  in der  Gesetzgebung korrigiert werden muss.\r\n\r\nDas Wichtigste im \u00dcberblick\r\n\r\n1.    Gesundheitsbedarfe in Deutschland: Chronische Erkrankungen, Demenz, Pflegebed\u00fcrftigkeit und Behinderungen betreffen immer gr\u00f6\u00dfere Teile der Bev\u00f6lkerung und dies erfordert neue L\u00f6sungen in der Gesundheitsversorgung mit einem Fokus auf Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und das Leben  mit chronischen Erkrankungen.\r\n\r\n2.    Leistungskriterium Pflegequalit\u00e4t: In der Akutversorgung werden zunehmend Menschen mit schweren Erkrankungen und entsprechend komplexen Pflegebedarfen versorgt. Dies erfordert eine Professionalisierung und einen ad\u00e4quaten Qualifikationsmix in Krankenh\u00e4usern aller Level.\r\n\r\n3.    Aufgaben umverteilen, Kompetenzen und Verantwortung erweitern: Vorhandene Kompetenzen der einzelnen Berufsgruppen m\u00fcssen effektiv eingesetzt werden. Dies erfordert eine Erweiterung der Verantwortungsbereiche in den jeweiligen Berufen, f\u00fcr die rechtliche Weichen gestellt werden m\u00fcssen.\r\n\r\n4.    Integrierte Versorgung: Interprofessionelle Zusammenarbeit gewinnt an Bedeutung und die Gesundheitsversorgung muss sektoren- und professions\u00fcbergreifend organisiert werden, um den Herausforderungen gerecht zu werden.\r\n\r\n5.    Fachpersonenmangel im Gesundheitswesen: Der Mangel an Fachpersonen in allen Gesundheitsberufen kann weder  durch Anwerbungen im Ausland noch durch Nachwuchsgewinnung im Inland allein behoben werden. Es ist daher notwendig, die Aufgaben neu  zu organisieren und zu verteilen.\r\n\r\n\r\nAus diesem Befund leiten sich aus pflegerischer Perspektive drei  zentrale Forderungen f\u00fcr die\r\nKrankenhausstrukturreform ab:\r\n\r\na)    Prim\u00e4rversorgungszentren bzw. Level-Ii-Krankenh\u00e4user schlie\u00dfen eine Versorgungsl\u00fccke und sind deshalb notwendig. Ihr Versorgungsschwerpunkt liegt wesentlich auf komplexen Pflegebedarfen. Eine Leitung durch qualifizierte Pflegefachpersonen muss m\u00f6glich sein.\r\n\r\nb)   Die Qualit\u00e4tskriterien in den Leistungsgruppen m\u00fcssen die pflegerische Leistung spiegeln und einen bedarfsgerechten Personalschl\u00fcssel sowie den  notwendigen Qualifikationsmix f\u00fcr die Pflegeberufe beinhalten.\r\n\r\nc)    Die Heilkunde\u00fcbertragung auf Pflegefachpersonen muss im Sinne einer Substitution geregelt werden, damit sie eigenverantwortlich ihre Kompetenzen einsetzen und die Basisversorgung sichern k\u00f6nnen. \r\n\r\n1. Gesundheitsbedarfe in Deutschland\r\n\r\nDie Zahl alter Menschen, von Menschen mit Pflegebedarf, mit chronischen Erkrankungen oder Behinderungen ist hoch und steigt aufgrund demografischer Faktoren stetig. Das Gesundheitssystem in Deutschland ist im OECD-Vergleich eines der  teuersten, liegt aber  in der  Lebenserwartung hinter den anderen L\u00e4ndern, n\u00e4mlich nur auf dem drittletzten Platz. Unter den Todesursachen liegen Herz-Kreislauf- Erkrankungen  an  der  Spitze  und  diese Todesf\u00e4lle  w\u00e4ren   bei guter  Prim\u00e4rversorgung  zu  einem Teil vermeidbar.1\r\n\r\nBeeindruckend  sind  in  diesem  Zusammenhang auch   die  Daten   der  Stiftung  Gesundheitswissen  zu\r\nMenschen mit chronischen Erkrankungen in Deutschland2:\r\n\r\n\u2022          40 Prozent der Bev\u00f6lkerung ab 16 Jahre haben eine chronische Erkrankung.\r\n\r\n\u2022          Fast jede:r Dritte Deutsche weist eine Hypertonie auf.\r\n\r\n\u2022          Es gibt in Deutschland etwa acht  Millionen Diabetiker:innen.\r\n\r\n\u2022          Etwa 15,5 Prozent der Bev\u00f6lkerung leidet unter chronischen R\u00fcckenschmerzen.\r\n\r\n\u2022          Im Durchschnitt liegen die Anf\u00e4nge der Erkrankung 15 Jahre zur\u00fcck.\r\n\r\n\r\nLaut Robert  Koch-Institut  liegt sogar bei  49,2  Prozent der  Deutschen eine chronische Erkrankung vor, und  33,4  Prozent der  Menschen geben  langandauernde,  gesundheitsbedingte Einschr\u00e4nkungen bei Alltagsaktivit\u00e4ten an.3\r\n\r\nDie Zahl der  Menschen mit Pflegebedarf nach  SGB  XI lag im Jahr 2021  bei f\u00fcnf Millionen. Zus\u00e4tzlich waren  nach  Sch\u00e4tzungen rund  160.000 Menschen mit Pflegegrad 1 bis Ende  des Jahres noch  nicht erfasst. Auch wenn  die Menschen in Deutschland zunehmend ges\u00fcnder in den  Lebensabschnitt Alter eintreten, wird aufgrund der  sogenannten Baby-Boomer-Generation die absolute Zahl der  Menschen wachsen.4\r\n\r\n10,4  Millionen Menschen mit Behinderung lebten 2019  in Privathaushalten, davon  waren  7,6 Millionen Menschen amtlich als schwerbehindert eingestuft.5  Die Lebenssituation von  Menschen mit und  ohne Behinderung unterscheidet sich deutlich. Die Quote  an  ledigen und  alleinlebenden Menschen im Alter zwischen 25 und 44 Jahren ist bei Menschen mit Behinderung h\u00f6her,  sie haben h\u00e4ufiger keinen Schul- und Ausbildungsabschluss und sind seltener berufst\u00e4tig.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n1  https://www.bib.bund.de/DE/Presse/Mitteilungen/2023/2023-05-10-Lebenserwartung-Deutschland-in-Westeuropa-unter-den- Schlusslichtern.html; letzter Abruf 08.06.2023\r\n2  Stiftung Gesundheitswissen: Faktenblatt \"Menschen mit chronischen Erkrankungen\", Berlin 2022,  https://www.stiftung-\r\ngesundheitswissen.de/sites/default/files/pdf/Faktenblatt_Menschen%20mit%20chronischen%20Erkrankungen_0.pdf; letzter Abruf\r\n08.06.2023\r\n3  Robert Koch Institut: Journal of Health Monitoring 3/2021, Berlin 2021, https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/Focus/JoHM_03_2021_GE \r\nDA_Gesundheitliche_Lage.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile, S. 7, letzter Abruf: 08.06.2023 \r\n4  Statistisches Bundesamt, Dezember 2021:  https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2022/12/PD22_554_224.html;\r\nletzter Abruf 08.06.2023\r\n5  Statistisches Bundesamt: Lebenslagen der behinderten Menschen 2019:  https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft- Umwelt/Gesundheit/Behinderte-Menschen/Publikationen/Downloads-Behinderte-Menschen/lebenslagen-behinderter-menschen- \r\n5122123199004.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile, Seite 15, letzter Abruf 08.06.2023 \r\n\r\nDies sind drei Bev\u00f6lkerungsgruppen mit erh\u00f6hten gesundheitlichen  Bedarfen,  Einschr\u00e4nkungen und Risiken \u2013 und sie machen einen gro\u00dfen Teil unserer Gesellschaft aus. Das hei\u00dft auch,  dass potenziell alle von uns betroffen sein k\u00f6nnen.\r\n\r\nDas Robert  Koch-Institut stellt in seinem Journal of Health Monitoring 2022 Folgendes fest: \u201eDie Daten  in dieser Ausgabe zeigen also einen unvermindert dringlichen Handlungsbedarf f\u00fcr Pr\u00e4vention auf, um die wichtigen Risikofaktoren f\u00fcr maligne und kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen einzud\u00e4mmen. Egal ob es um das Einhalten von  Normalgewicht, das Vermeiden langanhaltender Sitzzeiten oder  das Nichtrauchen geht:  Entscheidend  ist  es, die  Rahmenbedingungen  in  Deutschland  so zu  gestalten,  dass es allen Menschen erm\u00f6glicht und leicht gemacht wird, ihre Gesundheit zu sch\u00fctzen.\u201c6\r\n\r\nAus unserer  Sicht  ist  dies  aktuell  nicht  der  Fall,  und  es  besteht eine  deutliche  Fehlversorgung  in Deutschland, der u. a. mit einer Krankenhausstrukturreform begegnet werden kann und muss. Zudem  ist ein Aus- und  Umbau  der  Prim\u00e4rversorgung hin zu  einer integrierten Versorgung notwendig, bei dem Sektoren- und Professionsgrenzen \u00fcberwunden werden m\u00fcssen.\r\n\r\n\r\n2. Fachpersonenmangel im  Gesundheitswesen\r\n\r\nFehlendes Fachpersonal wird in fast allen Gesundheitsberufen beklagt. Dies zeigt auch  die Studie Fachkr\u00e4ftemangel im deutschen Gesundheitswesen 20227 der Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft PricewaterhouseCoopers,  der  zufolge  im  Jahr 2035  mit  rund  1,8  Millionen  unbesetzten Stellen  im Gesundheitswesen gerechnet werden muss. Die prognostizierten Engp\u00e4sse liegen in der Akutpflege bei\r\n288.800 Stellen, in der Langzeitpflege bei 103.700 Stellen, in der Human-  und Zahnmedizin bei 99.900\r\nStellen und in Psychologie und Psychotherapie bei 7.900  Stellen.\r\n\r\nWir gehen schon heute von rund 200.000 fehlenden beruflich Pflegenden in allen Settings8  aus, die f\u00fcr eine qualitativ hochwertige und  am  tats\u00e4chlichen Bedarf orientierte pflegerische Versorgung notwendig sind.   Die   negativen  Auswirkungen   von   Personalmangel   und   mangelnder   Qualifikation   in   den Pflegeberufen sind hinreichend untersucht: Komplikationen, Rehospitalisierungen und h\u00f6here Mortalit\u00e4tsraten werden durch zu wenig und nicht hinreichend qualifiziertes Personal verursacht.9\r\n\r\n\r\n\r\n6  Loss, Julika: Gesundheitsverhalten in Deutschland \u2013 kein Grund zur Entwarnung!, in: Journal of Health Monitoring 2022  7(3), Robert Koch-Institut, Abteilung f\u00fcr Epidemiologie und Gesundheitsmonitoring, Berlin 2022, https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/Editorial/JHealthMonit_202 \r\n2_03_Editorial.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile; S. 4, letzter Aufruf: 08.06.2023 \r\n7  https://www.pwc.de/de/gesundheitswesen-und-pharma/fachkraeftemangel-im-deutschen-gesundheitswesen-2022.html\r\n8 F\u00fcr die Akutpflege siehe: Simon, Michael: Pflegepersonal in Krankenh\u00e4usern: Eine Analyse neuerer Entwicklungen auf\r\nGrundlage der Daten der Krankenhausstatistik und der Arbeitsmarktstatistik, Hannover 2021,  S. 30,   https://f5.hs- \r\nhannover.de/fileadmin/HsH/Fakultaet_V/Bilder_Datein/UEber_uns/Personen/Simon\r\n \r\n2021\r\n \r\nPflegepersonal_in_Krankenha\r\n \r\nuse \r\nrn_-_neuere_Entwicklungen.pdf, letzter Abruf 14.06.2023; f\u00fcr die Langzeitpflege siehe: Rothgang, Heinz: Abschlussbericht im Projekt \u201eEntwicklung und Erprobung eines wissenschaftlich fundierten Verfahrens zur einheitlichen Bemessung des Personalbedarfs in Pflegeeinrichtungen nach qualitativen und quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben gem\u00e4\u00df \u00a7 113c SGB XI (PeBeM)\u201c, S. 37: https://www.gs-qsa-pflege.de/wp-content/uploads/2020/09/Abschlussbericht_PeBeM.pdf und https://www.tagesschau.de/inland/interview-rothgang-101.html, letzte Abrufe 13.06.2023\r\n9 Siehe beispielsweise: Aiken, Linda H; Sloane, Douglas; Griffiths, Peter; Rafferty, Anne Marie; Bruyneel, Luk; McHugh, Matthew;\r\nMaier, Claudia B; Moreno-Casbas, Teresa; Ball, Jane E; Ausserhofer, Dietmar; Sermeus, Walter (2016).  Nursing skill mix in\r\nEuropean hospitals: cross-sectional study of the association with mortality, patient ratings, and quality of care. In: BMJ Qual Saf\r\n2017;  26:559\u2013 568. Oder: Deutsches Institut f\u00fcr angewandte Pflegeforschung e. V.: Die erweiterte pflegerische\r\nVersorgungspraxis, 2022:  https://www.bosch-stiftung.de/sites/default/files/publications/pdf/2022-\r\n06/Abschlussbericht_360Grad%20Pflege_Qualifikationsmix.pdf \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Pflegerische Aspekte bei der Krankenhausreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich f\u00fcr eine Kompetenzerweiterung in der Pflege ein und hat sich im Rahmen eines Fachgespr\u00e4chs in dem beigef\u00fcgten Papier dazu positioniert. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000608",
                "statements": [],
                "title": "Kompetenzerwieterung in der Pflege"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich f\u00fcr pflegerische Aspekte bei der Krankenhausreform ein  und hat sich in dem beigef\u00fcgten Papier dazu positioniert",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010910",
                "statements": [],
                "title": "Pflegerische Aspekte bei der Krankenhausreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR wird und muss als ein Entwickler der PPR 2.0 in den politischen Prozess der Ausweitung der Personalbememessung auf andere bettenf\u00fchrenden Bereichen einbezogen werden. Unter anderem wird der DPR dazu aufgefordert mit den Kliniken in Kontakt zu treten, um eine hohe Beteiligung an der Erprobungsphase zu generieren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/P/RefE_PPBV.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/pflegepersonalbemessungsverordnung-ppbv.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-11-17",
                    "title": "Verordnung \u00fcber die Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Bemessung des Personalbedarfs in der station\u00e4ren Krankenpflege (Pflegepersonalbemessungsverordnung \u2013 PPBV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010911",
                "statements": [],
                "title": "Erprobung eines Pflegepersonalbemessungsinstrumentes f\u00fcr die Intensivstationen f\u00fcr Erwachsene "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Beachtung pflegerischer Qualit\u00e4tsvorgaben (Struktur- Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t) eine Voraussetzung f\u00fcr die Erreichung der angestrebten Ziele des KHVVG-Gesetzes zur Steigerung der Versorgungsqualit\u00e4t sind. Au\u00dferdem sind die  notwendigen Rahmenbedingungen zur St\u00e4rkung neuer pflegerischer Berufsbilder und einer sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung, die eine nachhaltige und pflegerische Versorgung schaffen, im Rahmen des KHVVG einzupflegen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010912",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/8d/332086/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010912",
                        "regulatoryProjectTitle": "Dringender Appell zur Beachtung pflegefachlicher Qualit\u00e4tskriterien und Aspekte im Rahmen der Krankenhausreform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Deutscher Pflegerat e.V., Alt-Moabit 91, 10559 Berlin\r\n\r\nHerr/Frau\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\tDeutscher Pflegerat e. V.\r\nAlt-Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\n\r\nTel.: +49 (0) 30 398 77 303 \r\n\r\ninfo@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\nBerlin, 28. Mai 2024\r\n\r\n\r\nOhne professionelle Pflege kann die Versorgungs- und Patientensicherheit nicht gew\u00e4hr-leistet werden\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Abgeordneter/sehr geehrte Frau Abgeordnete,\r\n\r\nwir wenden uns heute mit Dringlichkeit an Sie. Die Sicherstellung und Steigerung der Versor-gungsqualit\u00e4t stellt das elementare Ziel des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetzes (KHVVG) dar. Zur Erreichung dieses Ziels bedarf es \u00c4nderungen im Rahmen der Verg\u00fctungs-struktur und der Struktur- und Prozessebene sowie organisationaler Bedingungen. Weiter muss der Blick auf das Gesamtsystem und die Ber\u00fccksichtigung aller am Versorgungsprozess betei-ligten Berufsgruppen sowie deren Rolle und Beitrag erfolgen. Unsere Perspektive bezieht alle Berufsgruppen mit ein. Dies mit Fokus auf die Berufsgruppe, die einen wichtigen Einfluss auf die Gesundheitsversorgung hat, die der beruflich Pflegenden.\r\n\r\nDer aktuelle Gesetzesentwurf zum KHVVG zeigt, dass wiederholt die Chance verpasst wird, notwendige Voraussetzungen und Rahmenbedingungen f\u00fcr eine nachhaltige Sicherung und Steigerung der Versorgungsqualit\u00e4t zu schaffen. Das Ziel einer interdisziplin\u00e4ren und interprofes-sionellen Leistungsstruktur und eine kompetenzorientierte Aufgabenverteilung, ohne die in Zu-kunft die Versorgung aufgrund vielfach bekannter Gr\u00fcnde (Fachkr\u00e4ftemangel durch Unattrakti-vit\u00e4t aller medizinischen, pflegerischen und anderen Berufsgruppen im Gesundheitswesen, de-mografische Entwicklung, hochaltriges und multimorbides Patientenklientel) kurz- und mittelfris-tig nicht aufrechterhalten werden kann, kann nicht durch eine alleinige monoprofessionell, \u00e4rztli-che Ausrichtung erreicht werden. Der Gesetzesentwurf verdeutlicht die Missachtung und/oder das Nichtwissen der Kompetenzen und des K\u00f6nnens von Pflegefachpersonen und deren Rolle im Versorgungsprozess. Diese Missachtung f\u00fchrt zu einem Fortschreiben der Versorgungs- und Qualit\u00e4tsdefizite und hat unmittelbar Auswirkungen auf die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. \r\n\r\nEs ist unverst\u00e4ndlich und emp\u00f6rend, dass die Profession Pflege als gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe im Ge-sundheitswesen die kleinste Rolle im Rahmen des aktuellen Gesetzgebungsprozesses zur Kran-kenhausreform spielt. Und es ist mehr als entt\u00e4uschend, dass Empfehlungen des Wissen-schaftsrates aus den Jahren 2007, 2012 und zuletzt 2023 sowie auch des Sachverst\u00e4ndigenra-tes Gesundheit & Pflege (2024), die die Profession Pflege als wesentlichen Akteur im Versor-gungsprozess und die Notwendigkeit der St\u00e4rkung dieser herausstellen, keine Beachtung finden. Der Sachverst\u00e4ndigenrat beschreibt, dass \u201e(\u2026) es eines berufsgruppen\u00fcbergreifenden Versor-gungsverst\u00e4ndnisses, das Medizin und Pflege in kooperativer Zusammenarbeit betrachtet\u201c braucht und hierf\u00fcr eine \u00fcber Modellprojekte hinausgehende Aufgaben- und Verantwortungsver-teilung ben\u00f6tigt wird. Wenn in solch einer wichtigen und langj\u00e4hrig umzusetzenden Reform hier-f\u00fcr nicht die rahmengebenden Strukturen geschaffen werden, wird die Versorgung drastisch gef\u00e4hrdet werden und der Bev\u00f6lkerung moderne und zukunftsf\u00e4hige Versorgungmodelle, die international bereits langj\u00e4hrig etabliert sind, vorenthalten.\r\n\r\nPflege ist mehr als ein Assistenzberuf und sie betrifft uns alle. Ihr Beitrag ist heute und wird auch in Zukunft die Qualit\u00e4t der Versorgung \u00fcber alle Sektoren bestimmen. Der fr\u00fchzeitige Einbezug und die Aussch\u00f6pfung aller vorhandenen Kompetenzen sowie der Aufbau derer wird den Erfolg aller weiteren Reformprozesse im Gesundheitswesen und die Effizienz und Effektivit\u00e4t der Ver-sorgungslandschaft ma\u00dfgeblich bestimmten.\r\n\r\nEs liegt in der Verantwortung der Politik, Rahmenbedingungen hierf\u00fcr in aktuellen und zuk\u00fcnfti-gen Gesetzgebungsverfahren zu schaffen, damit die Aufgabe der Sicherung der Daseinsvorsor-ge, die weit \u00fcber das \u00e4rztliche Aufgabenspektrum hinausgeht, durch den Gesetzgeber gew\u00e4hr-leistet werden kann. \r\n\r\nWir fordern eine echte Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung der Pflegeberufe und aktive Mitsprache bei der Gestaltung der Gesundheitsversorgung, die sich in der Reform zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus widerspiegeln muss. Die Zeit der uneingel\u00f6sten Verspre-chungen und der strukturellen Benachteiligung der Profession Pflege muss enden!\r\n\r\nOhne professionelle Pflege wird und kann die Versorgungs- und Patientensicherheit nicht ge-w\u00e4hrleistet werden.\r\n\r\n\r\n\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\n\r\n\r\n\r\nChristine Vogler\t\t\t\t\t\tIrene Maier\r\nPr\u00e4sidentin \t\t\t\t\t\t\tVizepr\u00e4sidentin\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Dringender Appell zur Beachtung pflegefachlicher Qualit\u00e4tskriterien und Aspekte im Rahmen der Krankenhausreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vorbereitung APN  Gesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010913",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/88/4f/332088/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080017.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010913",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einladung des BMG und BMFSFJ zum Austausch von Expert/innen zum Berufsbild der Advanced Practise Nurse (APN)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAnmerkungen des Deutschen Pflegerates e. V. (DPR)\r\nzum 2. Fachaustausch zur Einf\u00fchrung der Rolle\r\n\r\n\u201eAdvanced Practice Nurse\u201c am 06.06. 2024\r\n\r\n\r\nSehr geehrte \r\n\r\nder Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich f\u00fcr die Einladung zum zweiten Fachaustausch am\r\n06.06.2024 und die inhaltsreichen Vortr\u00e4ge zur Qualit\u00e4t der Versorgung und Patientensicherheit aus internationaler Perspektive von Frau Prof. Dr. Claudia Maier sowie zu den Ergebnissen der Curriculums-Analyse bestehender APN-/CHN-Masterstudieng\u00e4nge mit direktem Versorgungsbezug in Deutschland von Herrn Prof. Dr. Bernd Reuschenbach.\r\n\r\nWir freuen uns, dass die Ministerien gemeinsam mit Fachexpert:innen an der Einf\u00fchrung eines fortgeschrittenen pflegerischen  Berufsbildes  der  \u201eAdvanced  Practice  Nurse\u201c  arbeiten.  Im Nachfolgenden finden Sie bitte die von Ihnen erw\u00fcnschten Anmerkungen des DPR zum\r\n\u201eArbeitspapier  zu  m\u00f6glichen Aufgabenprofilen  f\u00fcr  ein  zuk\u00fcnftiges  Berufsbild  der APN  in Deutschland\u201c. Zun\u00e4chst erlauben wir uns eher allgemeine Bemerkungen mit Blick auf gesundheitliche und pflegerische Versorgungsbedarfe vorzunehmen, gefolgt von Kommentaren zu Ihren Ausf\u00fchrungen in Bezug auf konkrete Aufgaben- und Kompetenzbereiche/ Profile/ Strukturen der APNs.\r\n\r\nNach dem Eckpunktepapier zum Pflegekompetenzgesetz (BMG, 2023) sollen Pflegefachpersonen mit APN-Berufsabschluss auf Master-Niveau zur eigenverantwortlichen und  selbst\u00e4ndigen Aus\u00fcbung  von  Heilkunde  bef\u00e4higt  werden  und  k\u00fcnftig  eigenst\u00e4ndige Heilkunde in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen aus\u00fcben. Um die Sicherheit der Patientinnen und Patienten und die Sicherstellung der Qualit\u00e4t der Versorgung zu gew\u00e4hrleisten,  ist  bei  den  Kompetenzen  von APNs  ein  einheitlicher  Referenzstandard erforderlich, der sich an internationalen Vorbildern orientiert  und in einem  generalistisch gepr\u00e4gten Masterstudiengang \u201eAPN\u201c verankert werden soll. Aus bildungstheoretischer Sicht empfiehlt  der  DPR,  das  Berufsbild  der APN  auf  bestehenden  Pflegebildungsstrukturen aufzubauen und die Harmonisierung sowie eine klar differenzierte Abgrenzung der Kompetenzbestimmungen auf dem Ausbildungs- und Bachelor- und Masterniveau anzustreben (entsprechend der DQR-Stufen). Konkrete Rollen und Aufgabenprofile sollten dar\u00fcber hinaus in einem bundeseinheitlichen Scope of Practice f\u00fcr Pflegeberufe definiert werden.  F\u00fcr  die  Spezifizierung  der APN-Profile  bef\u00fcrwortet  der  DPR  eine Abkehr  der zweigeteilten Profilorientierung der APNs im Sinne \u201esomatischer\u201c und \u201epsychischer\u201c Einsatz- und Versorgungsfelder. \r\n\r\n\r\n\r\nVielmehr sollte im Fokus die Bef\u00e4higung der Absolvent:innen stehen,   die gesundheitliche Versorgung durch eine verbesserte Qualit\u00e4t der evidenzbasierten Pflegeprozesse abzusichern sowie die Krankheitslast der Bev\u00f6lkerung abzumildern, um sich ver\u00e4ndernde Versorgungserfordernisse und -bedarfe zu  beantworten. Mit dieser Zielsetzung identifiziert der DPR einen starken Anwendungsbezug erweiterter pflegerischer Kompetenzen in den Handlungsfeldern von Gesundheitsf\u00f6rderung und nichtmedizinischer Prim\u00e4rpr\u00e4vention inkl. der Berufsfelder der Community Health Nurse und der Schulgesundheitspflege. Daf\u00fcr sind ausgepr\u00e4gte edukative und gesundheitsp\u00e4dagogische Kompetenzen erforderlich, die im Rahmen von Informationen, Beratungen, Schulungen, Anleitungen f\u00fcr Populationsgruppen, f\u00fcr einzelne Patienten/innen, f\u00fcr An- und Zugeh\u00f6rige als auch f\u00fcr Supervisions- und Beratungsinterventionen innerhalb der eigenen Berufsgruppe sowie in der interprofessionellen Zusammenarbeit Anwendung finden sollten.\r\n\r\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte der DPR auf eine kritische Reflexion zur Implementierung der Module zum Kompetenzerwerb f\u00fcr die eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung erweiterter Heilkunde hinweisen. Urspr\u00fcnglich f\u00fcr die Weiterbildung von Pflegefachpersonen ohne akademische Ausbildung konzipiert, orientieren sich die Module der Fachkommission nach \u00a7 53 PflBG stark an medizinischen Diagnosen, weniger am Pflegediagnostischen Prozess.   Daher sollten einerseits die n\u00f6tige fachwissenschaftliche Orientierung aller Module im Rahmen eines Masterstudiengangs im Sinne der Etablierung evidenzbasierter Pflege in spezialisierten Versorgungsbereichen gepr\u00fcft werden (gem\u00e4\u00df ver\u00e4nderter EG-Richtlinie 2024) und folglich eine  Differenzierung  der Anforderungen  auf  Bachelor-  und  Masterniveau  vorgenommen werden. Nicht zuletzt vor dem Hintergrund einer gravierenden Zunahme psychischer Belastungen und Erkrankungen in Deutschland empfiehlt der DPR gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Abs. 4 PflBG zudem die Ausweitung der standardisierten Module auf Anforderungen und Kompetenzen f\u00fcr die lebensweltlich-psychosoziale Begleitung in pflegerischen Versorgungskontexten.\r\n\r\nEin struktureller Ausbau von F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr Pflegeforschung und Pflegewissenschaft bis hin zu pflegewissenschaftlichen Promotionsprogrammen ist unverzichtbar, um den vom Gesetzgeber intendierten Kapazit\u00e4tsausbau prim\u00e4rqualifizierender Pflegestudieng\u00e4nge und weiterf\u00fchrender Masterstudieng\u00e4nge in der Pflege in Deutschland umzusetzen. Die Berufsverb\u00e4nde  fordern  bund-l\u00e4nder\u00fcbergreifende  Aktivit\u00e4ten  f\u00fcr  die  Etablierung  eines\r\n\u201eMasterplans Pflegebildung und Pflegewissenschaft\u201c. Nur so kann es in zufriedenstellender Weise gelingen, einen kontinuierlichen Wissensaustausch zwischen verschiedenen Disziplinen zu f\u00f6rdern, innovative Ans\u00e4tze in der Pflegewissenschaft systematisch hervorzubringen und insgesamt die eigenst\u00e4ndige Disziplinentwicklung der Pflegewissenschaft zu steigern. Zudem sollten angemessenen personelle und finanzielle Ressourcen f\u00fcr Lehrveranstaltungs- und Pr\u00fcfungsformate pflegebezogener Studieng\u00e4nge durch l\u00e4nder\u00fcbergreifende Abstimmungen des Kapazit\u00e4tsrechts in den Gremien der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung (AZV-KApVO), analog zu den Verfahrensweisen in der Medizin, zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\n\r\nIm Folgenden werden die Erg\u00e4nzungen/Anmerkungen des DPR zu konkreten Aufgaben- und\r\nKompetenzbereichen/ Profilen/ Strukturen in tabellarischer Form dargestellt und bei Bedarf\r\n unt erst r ichen sowie kursiv  markiert: \r\n \r\n\r\nSeite\tTextfassung Arbeitspapier Aufgabenprofil APN\tAnmerkungen / Erg\u00e4nzungsvorschlag\r\nb) M\u00f6gliche Aufgabenbereiche f\u00fcr APN\r\n7\tZu den Kernaufgaben im zuk\u00fcnftigen Berufsbild der APN soll insbesondere:\r\n\t\u2022\tdie eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von erweiterten heilkundlichen Aufgaben in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten\r\nEinrichtungen in der direkten klinischen Versorgung (z. B. im Rahmen der Prim\u00e4rversorgung\u2026. geh\u00f6ren\t\u2022\tdie eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von erweiterten heilkundlichen Aufgaben in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen in der direkten klinischen\r\nVersorgung (z. B. im Rahmen\u2026)\r\n\u2022\tdie Entwicklung und Absicherung evidenzbasierter Pflegeprozesse und sektoren\u00fcbergreifender Modelle zur Qualit\u00e4tsentwicklung\r\n\u2022\tEdukative Interventionen im Rahmen von Gesundheitsf\u00f6rderung/Pr\u00e4vention und Kuration passgenau entwickeln, durchf\u00fchren und evaluieren\r\n7\tDaneben sollten die nachfolgenden Aufgaben selbst\u00e4ndig und eigenverantwortlich ausge\u00fcbt werden:\r\n\t\u2022   Setting-bezogene Ans\u00e4tzen (Schulen, \u00d6GD, BGF,)\t\u2022\tZzgl . School nurse: Verabreichung von Medikamenten f\u00fcr chronisch kranke Kinder, Screenings, Ern\u00e4hrungs- und Bewegungsf\u00f6rderung der Schuleingangsuntersuchungen und weiterer Gesundheitsuntersuchungen\r\n(sogenannte U-Untersuchung)\r\n\t\r\n\u2022\tEdukation, Schulung und Beratung von Populationsgruppen als auch von einzelnen Patient/innen sowie An- und Zugeh\u00f6rigen\t\r\n\u2022\tZzgl. intra- und interprofessionelle edukative Ma\u00dfnahmen (Supervision, kollegiale Beratung, Anleitung)\r\n\t\u2022\tErweiterte psychiatrische Pflege- und Risikoassessments nach Leitlinien, Planung und Durchf\u00fchrung von Programmen zur psychosozialen Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention\t\u2022\tAusweitung auf P\u00e4diatrie, Notfallmanagement, Palliativversorgung, geriatrisch-gerontologische Versorgung, onkologische Versorgung\r\n\t\t\u2022\tZzgl. Durchf\u00fchrung von Gesundheits-Check-ups (Fr\u00fcherkennung, Vitalwerte, EKG),\r\n\u2022\tZzgl. Durchf\u00fchrung der Pflegerischen Aufnahme und Entlassung, \u00dcberweisung an weitere Professionen\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n8\tDie nachfolgenden erweiterten klinischen Aufgabenbereiche sollen im weiteren Verlauf auf bestimmte, zu definierende Patientengruppen und\r\nKrankheitsbilder fokussiert werden und nur auf der Grundlage einer vorangegangenen \u00e4rztlichen (Differenzial-) Diagnostik durchgef\u00fchrt werden:\r\n\tDurchf\u00fchrung bestimmter Untersuchungen (z. B.\r\nDurchf\u00fchrungen von Verlaufskontrollen im Zuge eines Krankheitsmanagements/in DMP-Programmen, z. B. bei Diabetes Mellitus, arterieller Hypertonie, Asthma), in diesem Rahmen z. B. k\u00f6rperliche Untersuchungen, Veranlassung und Bewertung von Laborwerten, Veranlassung und Bewertung bestimmter weiterf\u00fchrender diagnostischer Untersuchungen\tDurchf\u00fchrung bestimmter  diagnostischer  Untersuchungen (z. B. Durchf\u00fchrungen\r\nvon Verlaufskontrollen im Zuge eines Krankheitsmanagements/in DMP- Programmen, z. B. bei Diabetes Mellitus,  D emenz,   chronische Wunden,   arterieller Hypertonie, Asthma), in diesem Rahmen z. B. k\u00f6rperliche und instrumentelle Untersuchungen (Vitalparameter), Veranlassung und Bewertung von Laborwerten, Veranlassung und Bewertung bestimmter weiterf\u00fchrender diagnostischer Untersuchungen  (EKG/  So no) \r\n\t\t\r\n\t\t\r\n\tVerordnung H\u00e4uslicher Krankenpflege bei vorliegender\r\n\u00e4rztlicher Diagnose muss differenzierter beschrieben werden\tVerordnung H\u00e4uslicher Krankenpflege\r\n\tVerordnung von Physio- oder Ergotherapie oder Logop\u00e4die bei\r\nfeststehender \u00e4rztlicher Diagnose und bezogen auf pflegerische Problemlagen\tVerordnung von Physio- oder Ergotherapie oder Logop\u00e4die bei feststehender\r\n\u00e4rztlicher Diagnose und bezogen auf pflegerische Problemlagen  auf  der \r\n Gr undlage  der  Exper tenstandar ds  in  der  P fl ege \r\n\tDurchf\u00fchrung von psychosozialen Interventionen einschlie\u00dflich\r\nKrisen- oder soziotherapeutischer Interventionen), sowie psychotherapeutischer Einzel- und Gruppeninterventionen\tDurchf\u00fchrung von psychosozialen Interventionen einschlie\u00dflich psychosozialer\r\n und  edukativer  Einzel- und Gruppeninterventionen\r\n8\tZur Diskussion:\r\n\t\u2022\tAbleitung geeigneter gemeinsamer Therapieempfehlungen mit anderen Berufsgruppen (z. B. \u00c4rzt:innen)\tAbleitung geeigneter gemeinsamer Therapieempfehlungen mit anderen\r\nBerufsgruppen (z. B. \u00c4rzt:innen)  und  inter disziplin\u00e4r e Fallar beit )\r\n9\tAPN in Deutschland als spezialisierte Generalisten \u2013 M\u00f6gliche Struktur und Kompetenzbereiche eines Masterstudiums APN\r\n\tM\u00f6gliche Struktur\r\n\tL\u00e4nder k\u00f6nnen Zugang von Pflegefachpersonen mit einer an\r\neiner Pflegeschule durchgef\u00fchrten Pflegeausbildung und die Anrechnung von Kompetenzen aus qualifizierten Weiterbildungen im Landesrecht erm\u00f6glichen\t-Regelung \u00fcber Zugangsvoraussetzungen und Anerkennungen im Rahmen eines\r\nbundeseinheitlichen Bildungskonzeptes f\u00fcr die Pflege unter Bezug auf die Erlaubnis zur Durchf\u00fchrung pflegerischer Vorbehaltsaufgaben (bestehende Masterabschl\u00fcsse, Absolvent:innen anderer Studieng\u00e4nge, im Ausland erworbene Kompetenzen)\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t\t\r\n\r\n\r\n\r\n\t-Teilanerkennung von ausgebildeten Pflegefachpersonen mit mindestens 2-5\r\nJahren Berufserfahrung und entsprechenden staatl. anerkannten Weiterbildungen erm\u00f6glichen f\u00fcr verk\u00fcrzten Bachelor- Abschluss und anschlie\u00dfende APN-Masterstudieng\u00e4nge\r\n\tZur Diskussion:\r\n\tAnrechnung bestehender APN-Masterabschl\u00fcsse und von\r\nKompetenzen,\tRegelung \u00fcber Zugangsvoraussetzungen und Anerkennungen im Rahmen eines\r\nbundeseinheitlichen Bildungskonzeptes f\u00fcr die Pflege unter Bezug auf die Erlaubnis zur Durchf\u00fchrung pflegerischer Vorbehaltsaufgaben (bestehende Masterabschl\u00fcsse, Absolvent:innen anderer Studieng\u00e4nge, im Ausland erworbene Kompetenzen)\r\n\t\u2022   die z. B. im Rahmen einer Weiterbildung erworben\r\nwurden\r\n\u2022   Anrechnung bestehender APN-Masterabschl\u00fcsse und\r\nKompetenzen, die z. B. im Ausland erworben wurden\r\n\u2022   Zulassung von Bachelorabsolventen weiterer\r\nStudieng\u00e4nge (z.B. Hebammen)?\t\r\n9\tM\u00f6gliche Vertiefungsbereiche:\tzzgl. Schulgesundheitspflege, Desaster Nursing\r\n9\tAufbau:\tZzgl.: Auslandssemester/ Auslandspraktika\r\n9-10\tM\u00f6gliche Kompetenzbereiche f\u00fcr das Grundstudium (2 Semester)\r\n\t\u2022\r\n\r\n\u2022\r\n\u2022\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\u2022\tForschung, Entwicklung und Anwendung einer evidenzbasierten Praxis\r\nAnleitung und Fortbildung von Pflegefachpersonen Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, rehabilitative Versorgung\r\nPlanung und Durchf\u00fchrung von erweiterten klinischen T\u00e4tigkeiten, unter Einbezug von Leitlinien und evidenzbasierter Entscheidungsfindung Interprofessionelle Zusammenarbeit Interessenvertretung\t\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\tPflegewissenschaft und Versorgungsforschung (Erweiterte Fachwissenschaftliche Inhalte, Machbarkeits- Wirksamkeits- und Implementationsforschung)\r\nEntwicklung evidenzbasierter Pflegepraxis/Praxisentwicklung (Einbezug von Lehre und Forschung in die Praxisentwicklung, sowie Einbezug der Patient:innenpopulation o. Zielgruppe)\r\nDiagnostische und therapeutische Kompetenzen: Pflegediagnosen (Klassifikationssysteme), instrumentelle Diagnostik und Befundbeurteilung: EKG, Sonografie, Therapie: Injektionen/ Infusionen)\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t\u2022\tWirtschaftlichkeit der Versorgung, Rechts- und\r\nHaftungsfragen\t\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\u2022\r\n\u2022\r\n\u2022\r\n\u2022\tClinical Leadership: Anleitung und Fortbildung von Pflegefachpersonen (Supervision, effektive F\u00fchrung und Entscheidungsf\u00e4higkeiten, Mentorschaft)\r\nInterprofessionelle Zusammenarbeit (Inter-multiprofessionelle Theorien, Zusammenarbeit im Skills Training: Notfallmanagement und interdisziplin\u00e4re Fallarbeit)\r\nSalutogenetische Ans\u00e4tze der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, rehabilitative Versorgung, Edukative Interventionen zur F\u00f6rderung der Gesundheitskompetenz (Information, Anleitung, Beratung, Schulung auf der Grundlage der aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnisse und erworbener ethischer Beratungskompetenzen) Digitalisierungskompetenzen zur F\u00f6rderung technischer Innovationen im Zusammenhang mit der Gesundheitsversorgung und der Kontinuit\u00e4t der Pflege (Nursing informatic skills, E-Health & Telehealth Nursing) inklusive Bedarfsermittlungen und Reflexionskompetenzen\r\nPlanung und Durchf\u00fchrung von erweiterten klinischen T\u00e4tigkeiten, unter Einbezug von Leitlinien und evidenzbasierter Entscheidungsfindung (bspw. Implementierung kriteriengeleiteter personenzentrierter und diversit\u00e4tssensibler Pflegekonzepte)\r\nK\u00f6rperliche und Instrumentelle Untersuchungen (EKG, Sonografie, Vitalwerte und deren Beurteilung)\r\nManagementkompetenzen (Care-, Case- und Qualit\u00e4tsmanagement) Berufspolitische Interessenvertretung\r\nNachhaltige Versorgungsstrukturen\r\nWirtschaftlichkeit der Versorgung, sowie Berufsrechts- und\r\nHaftungsfragen, Sozial- Leistungs- und Tarifrecht\r\n10\t3.\tM\u00f6gliche Kompetenzen in Bezug auf den jeweils gew\u00e4hlt\ten Vertiefungsbereich\r\n\t\u2022\r\n\r\n\u2022\tKlinische Entscheidungsfindung und interprofessionelle\r\nZusammenarbeit\r\nKlinische Praxis\t\u2022\tKlinische Entscheidungsfindung auf der Grundlage aktueller fachwissenschaftlicher Bez\u00fcge und Forschungserkenntnisse sowie der Bed\u00fcrfnisse von zu Pflegenden und deren Angeh\u00f6riger\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\tMasterarbeit                                                                                       \u2022   Interprofessionelle Zusammenarbeit im spezifischen Versorgungskontext und dar\u00fcber hinaus in der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung\r\n\u2022   Erweiterte Klinische Praxis\r\n\u2022\tAuseinandersetzung mit fachspezifischen Pflegeph\u00e4nomenen im Rahmen der pflegewissenschaftlichen Masterarbeit \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einladung des BMG und BMFSFJ zum Austausch von Expert/innen zum Berufsbild der Advanced Practise Nurse (APN)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vorbereitung APN Gesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010914",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c8/6b/332090/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010914",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einladung des BMG und BMFSFJ zum Austausch von Expert/innen zum Berufsbild der Advanced Practise Nurse (APN)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\n\r\nFriedrichstr. 108\r\n10117 Berlin\r\n\r\nper E-Mail an:\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAnmerkungen des Deutschen Pflegerates (DPR)\r\n\r\nzum 3. Fachaustausch zur Einf\u00fchrung der Rolle\r\n\r\n\u201eAdvanced Practice Nurse\u201c am 12.06. 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte \r\n\r\n\r\n\r\nder Deutsche Pflegerat bedankt sich f\u00fcr die Einladung zum dritten Fachaustausch am Mittwoch, den\r\n12.06.2024 und in diesem Rahmen f\u00fcr die inhaltsreichen Vortr\u00e4ge zu Befunden der Sondererhebung des BIBB-Pflegemonitorings von Dr. Normann M\u00fcller, zu den Ergebnissen der Curriculums-Analyse bestehender APN/CHN-Masterstudieng\u00e4nge mit direktem Versorgungsbezug in Deutschland von Herrn Prof. Dr. Bernd Reuschenbach sowie zur Qualit\u00e4t der Versorgung und Patientensicherheit aus internationaler Perspektive von Frau Prof. Dr. Claudia Maier.\r\n\r\nErg\u00e4nzend  zu  unseren  Ausf\u00fchrungen  vom  11.06.2024  senden  wir  Ihnen  Anmerkungen  zu  dem\r\n\u201eArbeitspapier zu m\u00f6glichen Aufgabenprofilen f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Berufsbild Advanced Practice Nurse (APN) in Deutschland\u201c als Arbeitsgrundlage f\u00fcr den Workshop am 12.06.2024 mit Verb\u00e4nden und Wissenschaft und zu wesentlichen Aspekten der anschlie\u00dfenden Diskussion.\r\n\r\nZun\u00e4chst formulieren wir eher grundlegende Bemerkungen mit Bezug auf Diskussionspunkte des Fachaustausches und im Anschluss legen wir aus pflegefachlicher und pflegewissenschaftlicher Perspektive einen Vorschlag f\u00fcr konkrete Kompetenzeinordnungen in Bezug auf das zu entwickelnde Berufsprofil der APN vor, die auf die von Ihnen ausgew\u00e4hlten \u00dcberschriften zur\u00fcckgreifen. Dabei haben wir einerseits eine ver\u00e4nderte Zuordnung der Begrifflichkeiten \u201ebereits feststehende \u00e4rztliche Diagnose\u201c und aktuelle Diagnose/Diagnostik vorgenommen und empfehlen \u00fcberdies nachdr\u00fccklich die Differenzierung von Klassifizierungssystemen der Pflegediagnosen und der medizinischen Diagnosen in den jeweiligen Aufgabenbereichen.\r\n\r\nWie in der Diskussion am 12.06.2024 bereits deutlich wurde, weist der DPR zudem darauf hin, dass f\u00fcr die Etablierung des Berufsbildes der APN aus bildungstheoretischer Sicht bestehende Pflegebildungsstrukturen in einer bundeseinheitlichen Pflegebildungsarchitektur harmonisiert sowie eine nachvollziehbare und differenzierte Bestimmung der pflegerischen Kompetenz- und Aufgabenbereiche auf den jeweiligen Qualifikationsstufen angestrebt werden m\u00fcssen (entsprechend DQR-Stufen Niveau). Die definierten Anforderungs- und Kompetenzbereiche sollten in detaillierten Rahmenvorgaben und \"Kerncurricula\" zusammengefasst werden. Im Sinne einer passgenauen Beantwortung vorhandener Versorgungsbedarfe ist es ebenfalls notwendig, konkrete Rollen und Aufgabenprofile in einem bundeseinheitlichen \u201eScope of Practice\u201c auf dem Ausbildungs- und Bachelor- und Masterniveau festzulegen, der sich auch an internationalen Vorbildern orientiert. \r\nPflegefachpersonen mit APN-Berufsabschluss auf Master-Niveau werden zur eigenverantwortlichen und selbst\u00e4ndigen Aus\u00fcbung von Heilkunde innerhalb intra- und interprofessioneller Teams in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen bef\u00e4higt. Im Sinne einer sinnvollen Aufgabenverteilung und in Abkehr von Modellen der Delegation und Substitution m\u00fcssen interprofessionelle Ausbildungsinhalte bereits in den Strukturen der APN- Ausbildung bzw. in Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen sinnvoll angelegt sein. Dieser Anspruch sollte sich sowohl auf theoretische als auch auf praktische Studienanteile beziehen und das Angebot eines Mindestma\u00dfes an interprofessionellen Modulen, an Lerneinheiten auf interprofessionellen Ausbildungsstationen, an interprofessionellen Lehranteilen in Theorie und Praxis inkl. an interprofessioneller Praxisanleitung und interprofessionellen Pr\u00fcfungsanteilen erforderlich machen.\r\n\r\nEin struktureller Ausbau von F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr Pflegeforschung und Pflegewissenschaft bis hin zu pflegewissenschaftlichen Promotionsprogrammen ist unverzichtbar, um den Kapazit\u00e4tsausbau prim\u00e4rqualifizierender Pflegestudieng\u00e4nge und weiterf\u00fchrender Masterstudieng\u00e4nge in der Pflege in Deutschland umzusetzen. Die Berufsverb\u00e4nde fordern bund-l\u00e4nder\u00fcbergreifende Aktivit\u00e4ten f\u00fcr die Etablierung eines \u201eMasterplans Pflegebildung und Pflegewissenschaft\u201c. Nur so kann es in zufriedenstellender Weise gelingen, einen kontinuierlichen Wissensaustausch zwischen verschiedenen Disziplinen zu f\u00f6rdern, innovative Ans\u00e4tze in der Pflegewissenschaft systematisch hervorzubringen, die eigenst\u00e4ndige Disziplinentwicklung der Pflegewissenschaft zu steigern und insgesamt die Anwendung der gewonnenen Erkenntnisse aus Forschung und Wissenschaft in Lehre und Praxis zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nZu einem weiteren Diskussionspunkt, der sich auf die Gestaltung der APN-Profile bezog, empfiehlt der DPR sowohl das Angebot der generalistischen Ausrichtung zu verfolgen als auch die M\u00f6glichkeit, spezieller  Vertiefungsinhalte,  die  grunds\u00e4tzlich einen  Bezug  zu  nachgewiesenen  gesundheitlichen Versorgungsbedarfen aufweisen m\u00fcssen. In Anlehnung, an die von Frau Dr. Maier explizierten internationalen Erfahrungen, die zum gro\u00dfen Teil einen Berufsabschluss (Pflegefachperson) als zwingende Voraussetzung f\u00fcr den Beginn von Pflegebachelor- und Pflegemasterstudieng\u00e4ngen voraussetzen, unterst\u00fctzt der DPR diese Bedingung ebenso als grunds\u00e4tzliche Bestimmung f\u00fcr Deutschland. Zudem pl\u00e4diert der DPR f\u00fcr die Festlegung einer Mindestanzahl an Jahren der Berufserfahrung als Grundlage f\u00fcr den horizontalen \u00dcbergang in n\u00e4chsth\u00f6here Qualifikationsstufen.\r\n\r\nIm Folgenden ordnen wir konkrete Kompetenzanforderungen den angepassten \u00dcberschriften zu und nehmen Erg\u00e4nzungen f\u00fcr ein zu entwickelndes APN-Profil vor:\r\n\r\n\r\n Zu den Ker naufgaben i m  zuk\u00fcnfti gen B er ufs bi l d der AP N s oll en i ns bes ondere  geh\u00f6ren: \r\n\r\n1.   Erstverordnung H\u00e4uslicher Krankenpflege (Beginnend mit Kompetenzniveau/QN 4/5)\r\no\tHier konkret: Pr\u00fcfung der Leistungen, die in der HKP-Richtlinie den Vorbehaltsaufgaben der Pflege zugeordnet werden und der Leistungen, die mit einer Erweiterung der Kompetenzen verbunden sind und demnach ohne \u00e4rztliche Anordnung durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen (z.B. Erweiterte Kompetenzen in der Wundversorgung)\r\n2.   Pflegeprozesssteuerung als Vorbehaltsaufgabe einschlie\u00dflich Diagnosestellung auf der Grundlage des pflegerischen Klassifikationssystems (Pflegediagnosen, die weit \u00fcber die Module der Fachkommission hinausgehen) und unter Einbezug aktueller Erkenntnisse aus Pflegewissenschaft und Versorgungsforschung\r\n3.   Durchf\u00fchrung der Pflegerischen Aufnahme und Entlassung sowie \u00dcberweisung an weitere\r\nProfessionen\r\n4.   Edukative Interventionen f\u00fcr Populationsgruppen und Patient: innen mit Zu- und Angeh\u00f6rigen im Rahmen von Gesundheitsf\u00f6rderung/Pr\u00e4vention und Kuration passgenau entwickeln, durchf\u00fchren und evaluieren (Information, Anleitung, Beratung, Schulung auf der Grundlage der aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnisse und erworbener ethischer Beratungskompetenzen) \r\n5.   Verordnung, Entwicklung, Durchf\u00fchrung und Evaluation von psychosozialen Interventionen einschlie\u00dflich edukativer Einzel- und Gruppeninterventionen\r\n6.   Erm\u00f6glichung eigenst\u00e4ndiger Diagnosestellung: Pflegediagnosen und Medizinische Diagnosen in der Prim\u00e4rversorgung (bei \u201eeinfachen\u201c Erkrankungen) auf Basis systematischer\r\nAssessments\r\n7.   Eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von erweiterten heilkundlichen Aufgaben in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen in der direkten klinischen Versorgung (z. B. im Rahmen der Prim\u00e4rversorgung)\r\n8.   Entwicklung evidenzbasierter Pflegepraxis/Praxisentwicklung und sektoren\u00fcbergreifender Modelle zur Qualit\u00e4tsentwicklung (Praxis, Lehre & Forschung, Machbarkeits-, Wirksamkeits- und Implementationsforschung)\r\n9.   F\u00f6rderung technischer Innovationen im Zusammenhang mit der Gesundheitsversorgung und der Kontinuit\u00e4t der Pflege (Nursing informatic skills, E-Health & Telehealth Nursing)\r\n10. Interprofessionelle Zusammenarbeit im spezifischen Versorgungskontext und dar\u00fcber hinaus in der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung (Inter-multiprofessionelle Theorien, Zusammenarbeit im Skills Training: Notfallmanagement und interdisziplin\u00e4re Fallarbeit)\r\n\r\n Daneben  s ol l en  die  nachfol genden  A ufgaben  ei genverantwor tli ch  aus ge\u00fcbt  werden: \r\n\r\n1.   Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention:\r\n\u2022   Verhaltens- und verh\u00e4ltnisbezogene und Salutogenetische Ans\u00e4tze\r\n\u2022   Setting-bezogene Ans\u00e4tze (Schulen, \u00d6GD, BGF) bspw. School nurse: Verabreichung von\r\nMedikamenten f\u00fcr chronisch kranke Kinder,\r\n\u2022   Screenings, Ern\u00e4hrungs- und Bewegungsf\u00f6rderung, Schuleingangsuntersuchungen und\r\nGesundheitsuntersuchungen im Kindesalter (sogenannte U-Untersuchungen)\r\n\u2022\tPlanung und Durchf\u00fchrung von Programmen zur psychosozialen Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention\r\n\u2022   Beratung und Durchf\u00fchrung von Impfungen\r\n\u2022\tDurchf\u00fchrung von Gesundheits-Check-ups und Vorsorgeuntersuchungen (Fr\u00fcherkennung, Vitalwerte, EKG),\r\n2.   Clinical Leadership: Anleitung und Fortbildung von Pflegefachpersonen (Supervision, effektive\r\nF\u00fchrung und Entscheidungsf\u00e4higkeiten, Mentorenschaft)\r\n3.   An Leitlinien orientierte erweiterte Pflege-und Risikoassessments in spezifischen Versorgungssegmenten: P\u00e4diatrie/Neonatologie, Notfallmanagement (Desaster Nursing), Palliativversorgung, geriatrisch-gerontologische Versorgung, onkologische Versorgung, nephrologische Versorgung\r\n4.   AU- Feststellung und Betreuungsbed\u00fcrftigkeit des Kindes bei leichten Akuterkrankungen\r\n(Erk\u00e4ltung/ Durchfall),\r\n5.   Veranlassung relevanter Labordiagnostik ohne Bewertung von Laborbefunden und\r\nTherapieempfehlungen\r\n6.   Veranlassung bestimmter weiterf\u00fchrender diagnostischer Untersuchungen (EKG/ Sono),\r\n7.   Veranlassung passgenauer pflegerischer Interventionen Erst-Verordnung von Hilfs- und Pflegehilfsmitteln (auch f\u00fcr Anschlussversorgung nach Krankenhausentlassung, Versorgung mit Medizinprodukten (Verbandsmittel etc.)\r\n8.   Managementaufgaben (Care-, Case- und Qualit\u00e4tsmanagement, Nachhaltige Versorgungsstrukturen, Wirtschaftlichkeit der Versorgung, sowie Berufsrechts- und Haftungsfragen, Sozial- Leistungs- und Tarifrecht)\r\n9.   Berufspolitische Interessenvertretung \r\n Er wei ter te kli nis che  A ufgabenberei che f\u00fcr  zu defini erende Patienteng r uppen und Krankhei ts bi l der \r\n auf  der  G r undl age  b ereits  feststeh end er  \u00e4 rz tl i ch er  Di ag nos e \r\n1.   Durchf\u00fchrung bestimmter diagnostischer Untersuchungen (z. B. Durchf\u00fchrungen von Verlaufskontrollen im Zuge eines Krankheitsmanagements/in DMP-Programmen, z. B. bei Diabetes Mellitus, Demenz, chronische Wunden, arterieller Hypertonie, Asthma), in diesem Rahmen z. B. k\u00f6rperliche und instrumentelle Untersuchungen (Vitalparameter),\r\n2.   Verordnung bestimmter Arzneimittel und Dosierungsanpassung (Positivliste) unter Beachtung feststehender \u00e4rztlicher Diagnosen (auf der Grundlage erworbener pharmakologischer Kompetenzen)\r\n3.   Verordnung von Physio- oder Ergotherapie oder Logop\u00e4die bei feststehender \u00e4rztlicher\r\nDiagnose bezogen auf pflegerische Problemlagen auf der Grundlage der Expertenstandards\r\n4.   Klinische Entscheidungsfindung auf der Grundlage aktueller fachwissenschaftlicher Bez\u00fcge und Forschungserkenntnisse sowie der Bed\u00fcrfnisse von zu Pflegenden und deren Angeh\u00f6riger\r\n\r\n E r wei ter te kli nis che  A ufgabenberei che  f\u00fcr  zu defini erende Patienteng r uppen und  Krankhei ts bi l der\r\n auf  der  G r undl age  ein er  aktu ell en  \u00e4 rz tli ch en  ( Di agn o stik ): \r\n\r\n1.   Ableitung geeigneter gemeinsamer Therapieempfehlungen mit anderen Berufsgruppen (z. B.\r\n\u00c4rzt:innen) und interdisziplin\u00e4re Fallarbeit\r\n\r\n\r\n\r\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte der DPR darauf hinweisen, dass die Entwicklung des APN-Gesetzes ausschlie\u00dflich der Sicherung der sektoren\u00fcbergreifenden gesundheitlichen Versorgung als gesellschaftliche Aufgabe der Daseinsvorsorge und des Gesundheitsschutzes der Bev\u00f6lkerung in Deutschland dienen muss. Es ist an der Zeit, zielgerichtet und langfristig in die pflegeberufliche Weiterentwicklung zu investieren, damit Pflegende hinreichend zur Erf\u00fcllung der wachsenden Anforderungen und Gesundheitsbed\u00fcrfnisse der Einzelnen und der Gemeinschaften bef\u00e4higt werden und Nutzer:innen der Gesundheitsdienste perspektivisch Zugang zu einer qualitativ hochwertigen und sicheren pflegerischen Versorgung genie\u00dfen k\u00f6nnen. Der DPR bedankt sich f\u00fcr die Einladung zu den Fachgespr\u00e4chen sowie den konstruktiven Austausch und bietet f\u00fcr das weitere gesetzgeberische Verfahren seine Unterst\u00fctzung an.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 17.06.2024\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR Alt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\n\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\n\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\n\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de www.deutscher-pflegerat.de \r\nQuellen:\r\nDeutsches Cochrane Zentrum & Universit\u00e4tsklinikum Freiburg (2013): Forschung zu komplexen Interventionen in der Pflege- und Hebammenwissenschaft und in den Wissenschaften der Physiotherapie, Ergotherapie und Logop\u00e4die. Ein forschungsmethodischer Leitfaden zur Ermittlung, Evaluation und Implementation evidenzbasierter Innovationen\r\n\r\nENROLE-acute (2024): Entwicklung von Advanced Practice Nursing in Deutschland\r\n\r\nInternational Council of Nurses (2019). Nurses: A Voice to Lead: Invest in nursing and respet rights to secure global health (International Council of Nurses, Hg.).\r\n\r\nInternational Council of Nurses (2020): Guidelines on Advanced Practice Nursing, (International\r\nCouncil of Nurses, Hg.).\r\nMaier, Claudia B. (2024): Pr\u00e4sentation \u201eAufgabenbereiche von APN - Internationale Erfahrungen\u201c McGilton, Katherine (2024):\u201cNurse Practitioners in Nursing Homes: What We Know and Future\r\nDirections\u201c KITE Research Institute \u2013 UHN, Toronto\r\n\r\nSachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der Entwicklung im Gesundheitswesen [SVR] (2023): Resilienz im Gesundheitswesen. URL  https: // ww w.sv r-\r\n gesundheit.de/ fi leadmin/ Gutachten/Gutachten_20 23 /Gesamtgutachten_eP D F_Final.pdf \r\n\r\nWissenschaftsrat (2023): Perspektiven f\u00fcr die Weiterentwicklung der Gesundheitsfachberufe: Wissenschaftliche Potenziale f\u00fcr die Gesundheitsversorgung erkennen und nutzen (Drs. 1548-23). URL:https://doi.org/10.57674/6exf-am35\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einladung des BMG und BMFSFJ zum Austausch von Expert/innen zum Berufsbild der Advanced Practise Nurse (APN)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vorbereitung ANP Gesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010915",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dc/4a/332092/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010915",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einladung des BMG und BMFSFJ zum Austausch von Expert/innen zum Berufsbild der Advanced Practise Nurse (APN)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nFriedrichstr. 108\r\n10117 Berlin\r\n\r\nper E-Mail an: \r\n\r\n\r\n\r\nAnmerkungen des Deutschen Pflegerates (DPR)\r\nzum 3. Fachgespr\u00e4ch zur Einf\u00fchrung der Rolle\r\n\u201eAdvanced Practice Nurse\u201c am 03.07.2024\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte\r\n\r\n\r\nder Deutsche Pflegerat bedankt sich f\u00fcr die Einladung zum dritten konstruktiven  Fachgespr\u00e4ch  am Mittwoch,  den  03.07.2024  zu  vertiefenden  Fragestellungen  in Bezug  auf  das  Arbeitspapier  f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Berufsbild Advanced Practice Nurse (APN) in Deutschland.\r\nIm  Folgenden  listen  wir  die  von Ihnen versendeten  Fragestellungen  einzeln  auf  und f\u00fcgen  unsere Anmerkungen hinzu (gr\u00fcn markiert). Im Kommmentarmodus finden Sie dar\u00fcber hinaus Erg\u00e4nzungen, die zum Verst\u00e4ndnis unserer Ausf\u00fchrungen dienen k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n1. Zu: M\u00f6gliche  Aufgabenbereiche f\u00fcr APN\r\nThema:  Ausdifferenzierung der Handlungsfelder nach ICN in Nurse Practitioner und Clinical Nurse Specialist?\r\nFrage: Das bisher beschriebene  Berufsbild orientiert  sich am Leitbild des Nurse Practitioner. Welches Leitbild wird f\u00fcr Deutschland als priorit\u00e4r  angesehen (falls beide: wird die Umsetzung in einem Berufsbild APN  f\u00fcr realistisch gehalten)?\r\n\u2022  Beides kann in APN vereint werden\r\n\u2022  Bef\u00fcrwortung des Nurse Practitioner-Profils bei generalistischer\r\nAusbildung\r\n\u2022  Advanced Practice Nursing kann als \u00dcberbegriff genutzt werden f\u00fcr alle Pflegefachpersonen  mit fortgeschrittenem  klinischem Wissen und F\u00e4higkeiten und ihre spezialisierten Rollen, darunter:\r\no Nurse Practitioners (NP)\r\no Clinical Nurse Specialists (CNS)\r\nThema:  Erm\u00f6glichung eigenst\u00e4ndiger Diagnosestellung bei bestimmten\r\nErkrankungen\r\n\u2022  Differenzierung erforderlich zwischen medizinischer (ICD  10) und pflegerischer Diagnostik\r\nFragen: Kann zwischen  medizinischen und pflegerischen  Diagnosen trennscharf unterschieden werden? Welche pflegerischen Diagnosen k\u00f6nnen APN  stellen, die nicht bereits auch durch  Pflegefachpersonen mit beruflicher oder hochschulischer \r\n\r\nPflegeausbildung gestellt werden k\u00f6nnen?  Wo darf die APN  weiter gehen als andere Pflegefachpersonen?\r\n\u2022  Pflegediagnose gilt als klinische Beurteilung einer menschlichen Reaktion auf Gesundheitszust\u00e4nde/ Lebensprozesse eines Individuums, einer Familie, Gruppe oder Gemeinschaft und stellt die Grundlage f\u00fcr die Auswahl der Pflegeinterventionen  zur Erzielung von Outcomes dar, f\u00fcr die alle Pflegefachpersonen  (PflFP) verantwortlich sind.\u201c\r\n\u2022  \u2192 auf der Grundlage von Pflegediagnosen wird die eigenst\u00e4ndige  Ableitung von e r w e i t e r t e n  pflegerisch-heilkundlichen Ma\u00dfnahmen (z. B. Verordnung h\u00e4uslicher Krankenpflege, von bestimmten Heil- und Hilfsmitteln, Arzneimitteln) bef\u00fcrwortet\r\n\u2022  Medizinische Diagnose: Erkennung und Benennung von Krankheiten\r\n\u2022  Erweiterte Kompetenzen der APN soll der Bestimmung von festgelegten medizinischen Diagnosen dienen\r\n\u2022\r\n \r\n\r\n\u2212   Beispielerkrankungen:  Begleiterkrankungen chronischer Krankheiten, risikoarme Erkrankungen z. B. akute infekti\u00f6se  Rhinitis, akute Zystitis, akute Bronchitis mit Bezug zu pflegerischen Diagnosen\r\n\u2212   Befunderhebungen  und  Diagnosestellung in Bezug auf vorhandene Expertenstandards und Module f\u00fcr erweiterte Kompetenzen (Schmerz, Haut & Wunden)\r\n\u2212   Erstdiagnosestellungen und Ableitung geeigneter Therapieempfehlungen f\u00fcr Patient:innen in komplexeren Versorgungssituationen nur im interprofessionellen  Team\r\n\u2212   Folgediagnosen bei vorhandener \u00e4rztlicher Diagnose\r\n\u2212   Zur Einordnung sollten Ergebnisse von Modellprojekten  genutzt werden\r\n(FAMOUS Mainz, CoSta Hamburg)\r\n\u2212   Ausgeschlossen bei lebensbedrohlichen  Erkrankungen und akuter\r\nVerschlechterung des AZ mit hohem Gef\u00e4hrdungspotential\r\n\u2212   APN darf weiterf\u00fchrende \"risikoarme\" oder \"nicht-invasive Diagnostik\" veranlassen (R\u00f6ntgen/EKG/Ultraschall/ Labor/ Ersteinsch\u00e4tzung mit begrenzter Befundbewertung, Weiterleitung an Medizinische Kolleg:innen)\r\n\u2212    endg\u00fcltige m e d i z i n i s c h e  Diagnosestellung und Differentialdiagnostik soll \u00c4rzt/innen vorbehalten bleiben.\r\nFragen: Durch wen/mit welchem  Verfahren  k\u00f6nnte  eine Liste geeigneter Erkrankungen einschlie\u00dflich zeitlicher Begrenzungen von Verdachtsdiagnosen und eine Liste der m\u00f6glichen weiterf\u00fchrenden Diagnostik erarbeitet/festgelegt werden?\r\nWELCHE Medizinische Diagnostik darf eine APN durchf\u00fchren?\r\n\u2022  Als Basis f\u00fcr Regelungen zu medizinischer Diagnosestellung und Durchf\u00fchrung Diagnostischer Untersuchungen m\u00fcssen zun\u00e4chst Leitlinien im Konsensverfahren  erstellt und folgend evidenzbasiert abgesichert werden (interprofessionell mit \u00c4rzt:innen und Pflegewissenschaftler:innen)\r\n\u2022  Behandlung von stabilen chronischen Erkrankungen (k\u00f6rperliche Untersuchung, Diagnostik, Verordnung von bestimmten Arzneimitteln, Anpassung der Medikamentendosierung, z.B. f\u00fcr Diuretika bei Herzinsuffizienz, Insulin, Analgetika (Schmerzpflaster),\r\n\u2022  Monitoring bzgl. Folgeerkrankungen\r\n \r\nKommentiert [JH1]: Keine \u00dcbernahme \"risikobehafteter Diagnostik\" (Diagnostikverfahren bieten potenzielle Gefahren oder Nebenwirkungen f\u00fcr den Patienten. Dies kann beispielsweise bei invasiven Verfahren der Fall sein, wie Biopsien oder Kontrastmittel-Untersuchungen, Endoskopien, CT, MRT).\r\nIm Gegensatz dazu spricht man von \"risikoarmer\" oder\r\n\"nicht-invasiver Diagnostik\", wenn die Verfahren wenig\r\nbis keine Risiken f\u00fcr den Patienten bergen, wie Bluttests oder Ultraschalluntersuchungen, Bluttests, Urinanalysen, EKG. Denn die rechtlichen Aspekte der diagnostischen Verfahren sind von zentraler Bedeutung. Hier einige wichtige Punkte:\r\n1.Aufkl\u00e4rungspflicht:  Patienten \u00fcber die Risiken und m\u00f6glichen Komplikationen einer diagnostischen Ma\u00dfnahme umfassend aufkl\u00e4ren, insbesondere bei risikobehafteten Verfahren.\r\n2.Einwilligung: Patienten m\u00fcssen in das diagnostische Verfahren einwilligen, und diese Einwilligung muss auf einer informierten Entscheidung basieren.\r\n3.Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit: Die Wahl des diagnostischen Verfahrens muss im Verh\u00e4ltnis zum Nutzen stehen, den die gewonnenen Informationen f\u00fcr die weitere Behandlung bieten.\r\nrechtliche Prinzipien helfen, die Patientensicherheit zu gew\u00e4hrleisten und rechtliche Konsequenzen f\u00fcr das medizinische Personal zu vermeiden. \r\n\r\n\u2022  Die Ableitung gemeinsamer Therapieempfehlungen mit anderen Berufsgruppen wird bef\u00fcrwortet\r\n\u2022  Zu welchem  Zeitpunkt und wie sollte dies erfolgen? Im Pflegeprozess\r\nThema:  Ausstellen  von AU-Bescheinigungen/Feststellen der\r\nBetreuungsbed\u00fcrftigkeit von Kindern\r\n\u2022  Erwachsene: befristet (zeitlich) auf Grundlage einer Verdachtsdiagnose,  f\u00fcr max. drei Arbeitstage f\u00fcr leichte Akuterkrankungen  ohne Risikopotential (einfache Erk\u00e4ltungskrankheiten, Magen-Darm-Infekte)\r\n\u2022  Kinder: AU bei Erkrankung des Kindes f\u00fcr die Eltern zur Betreuung eines erkrankten Kindes f\u00fcr max. drei Arbeitstage f\u00fcr leichte Akuterkrankungen  ohne Risikopotential (einfache Erk\u00e4ltungskrankheiten, Magen-Darm-Infekte)\r\nThema:  Eigenst\u00e4ndige Beratung zu/Durchf\u00fchrung von Impfungen\r\n\u2022  Bereits die Pflegefachperson darf impfen!!!\r\n\u2022  Beschr\u00e4nkung auf etablierte Impfungen nach Vorgaben der  STIKO\r\n\u2022  Impfberatung sollte bei der APN liegen\r\n\r\n\r\n \r\nThema:  Verordnung h\u00e4uslicher Krankenpflege\r\n\u2022  Erst-Verordnung somatischer HKP f\u00fcr die Routineversorgung der gro\u00dfen Volkskrankheiten  ohne unmittelbar vorausgegangene  \u00e4rztliche Diagnose perspektivisch auf der Grundlage standardisierter, pflegerischer Diagnosen\r\n\u2022  Sicherungs- und Unterst\u00fctzungspflege  f\u00fcr Patient:innen mit den gro\u00dfen Volkskrankheiten  sollte uneingeschr\u00e4nkt verordnet werden, ohne unmittelbar vorausgegangene \u00e4rztliche Diagnose perspektivisch auf der Grundlage standardisierter, pflegerischer Diagnosen (auf der Basis der Umformulierung vorhandener Paragrafen des SGB V/ SGB XI)\r\n\u2022  Verordnung bereits f\u00fcr beruflich oder hochschulisch qualifizierte Pflegefachpersonen  (PflFP) m\u00f6glich, erst bei hoher Komplexit\u00e4t muss APN einbezogen werden\r\n\u2022  pflegewissenschaftliche Expertise in die \u00dcberarbeitung/Anpassung der Inhalte der\r\nHKP-Richtlinie einbeziehen und Neusortierung anstreben\r\n\u2022  F\u00fcr die Erstverordnung von spezieller HKP (z.B. psych-HKP oder au\u00dferklinische Kinderintensivpflege,  Palliativpflege) sollte f\u00fcr APN eine zus\u00e4tzliche Qualifikation vorausgesetzt werden und als Teil der verordnenden Berufsgruppen einbezogen werden\r\n\u2022  Dies widerspr\u00e4che nicht dem generalistischen Ansatz, nach dem alle APN unabh\u00e4ngig vom Vertiefungsbereich  dieselben Befugnisse in der Versorgung haben sollen (s.u.)., denn fachspezifisch pflegerische Fort- und Weiterbildungen sollten an anderer Stelle verpflichtend geregelt werden\r\nThema:  Verordnung bestimmter Arzneimittel anhand  einer Positivliste\r\n\u2022  Erstverordnung bestimmter Arzneimittel wie Schmerzmittel und Insulin grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich\r\n\u2022  Erst- und Folgeverordnung von Arzneimitteln mehrstufig aufbauen\r\n\u2022  Stufen an nachgewiesene Aus- und Weiterbildungen (Qualifikationsniveau) koppeln und auf der Basis von Positivlisten festlegen (siehe England, Niederlande)\r\n\u2022  Positivliste f\u00fcr rezeptpflichtige Arzneimittel (schon ab BA-Niveau definieren)\r\n\u2022  Befugnis zur Anpassung von Dosierungen\r\n \r\nKommentiert [JH2]: Verordnung abh\u00e4ngig von Grad der\r\nIntensit\u00e4t der Pflege:\r\n1.Unterst\u00fctzende Pflege (geringe Intensit\u00e4t):\r\n\u2022Diese Stufe umfasst grundlegende Unterst\u00fctzung bei t\u00e4glichen Aktivit\u00e4ten wie Hilfe bei der K\u00f6rperpflege, Unterst\u00fctzung bei der Nahrungsaufnahme und Begleitung zu Arztbesuchen.\r\n\u2022Patienten in dieser Stufe ben\u00f6tigen m\u00f6glicherweise regelm\u00e4\u00dfige Besuche von Pflegekr\u00e4ften, um sicherzustellen, dass ihre Grundbed\u00fcrfnisse erf\u00fcllt sind.\r\n2. Komplexere Pflege (mittlere Intensit\u00e4t):\r\n\u2022Diese Stufe beinhaltet zus\u00e4tzliche medizinische Aufgaben wie Wundversorgung, Verabreichung von Medikamenten, \u00dcberwachung von Vitalzeichen und Durchf\u00fchrung von Therapien (z.B. Physiotherapie).\r\n\u2022Patienten ben\u00f6tigen h\u00e4ufigere Besuche von Pflegefachkr\u00e4ften oder spezialisierte Dienste wie Physiotherapie oder Ergotherapie.\r\n3. Hochintensive Pflege (hohe Intensit\u00e4t):\r\n\u2022In dieser Stufe ben\u00f6tigen Patienten kontinuierliche oder intensive Pflege und \u00dcberwachung.\r\n\u2022Dies kann bei Patienten mit schweren Erkrankungen wie fortgeschrittener Herzinsuffizienz, Atemwegserkrankungen, neurologischen Erkrankungen oder palliativer Pflege der Fall sein.\r\n\u2022Pflegekr\u00e4fte oder medizinisches Fachpersonal m\u00fcssen m\u00f6glicherweise rund um die Uhr verf\u00fcgbar sein, um medizinische Notf\u00e4lle zu behandeln oder spezialisierte Pflege zu gew\u00e4hrleisten.\r\n4. Palliative und end-of-life care (Hospizpflege):\r\n\u2022Diese Stufe konzentriert sich auf die Pflege von Patienten in einem fortgeschrittenen Krankheitsstadium, wo das Hauptziel die Linderung von Symptomen und die Unterst\u00fctzung des Komforts ist.\r\n\u2022Es beinhaltet oft psychologische und emotionale\r\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr den Patienten und seine Familie.\r\n\u2022Hospizpflege kann zu Hause oder in spezialisierten Hospizeinrichtungen erfolgen und erfordert eine enge Zusammenarbeit zwischen medizinischem Fachpersonal und Pflegekr\u00e4ften. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n4\r\n\u2022  APN verordnet zus\u00e4tzliche Hilfsmittel, die der Heilkundeaus\u00fcbung  dienen\r\n\u2022  Begleitforschungsverfahrungen notwendig\r\n\u2022  Verordnung bestimmter Heil- und Hilfsmittel f\u00fcr die k\u00f6rperbezogene Pflege wie etwa Vorlagen (schon f\u00fcr PflFP)\r\nThema:  Weitere, bisher nicht  im Arbeitspapier genannte  Bereiche\r\n\u2022  F\u00fcr alle edukativen Interventionen (Beratung/Schulung/Anleitung) im Sinne von Kuration/Gesundheitsf\u00f6rderung/ Pr\u00e4vention (die auch bereits von PflFP durchgef\u00fchrt werden) sind Anpassungen f\u00fcr die Leistungsabrechnung (bspw. im SGB V) notwendig\r\nFrage: Welche Aufgaben/Leistungen w\u00fcrden  konkret darunterfallen?\r\n\u2022  Steuerung evidenzbasierter Pflegeprozesse als erweiterte Kompetenzen von APN in der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention:\r\n\u2212   Konzeptentwicklung,  evidenzbasierte Schulungs- und Aufkl\u00e4rungsprogramme, Wirksamkeitsstudien  v.a. in Richtung spezifischer Zielgruppen/ Institutionen\r\n\u2022  Kooperationsnetzwerke aufbauen (siehe Casemanagement, bspw. im Kontext Fr\u00fche Hilfen Netzwerkaufbau zwischen Sozialarbeit/ Akteur:innen des Gesundheitswesens/  Jugendamt/ Rechtsvertreter:innen)\r\n\u2022  M\u00f6gliche Beratungs- und Schulungsinhalte: Hitzeschutz, Umweltbelastungen, kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen, Gesundheitskompetenz, Suchtmittel, St\u00e4rkung psychische Gesundheit, Bewegungsf\u00f6rderung,  Familienzentrierte Pflege/familiale Gesundheit, Beratung zur Bew\u00e4ltigung akuter und chronischer Erkrankungen, Beratung bzgl. Lebensstil, Anleitung zum Selbstmanagement  etc.)\r\n\u2022  Gesundheits-Check-ups,\r\n\u2022  Vorsorgeuntersuchungen/ Schuleingangsuntersuchungen,\r\n\u2022  U/J Untersuchungen\r\n\u2022  Konzeption und Angebote von Unterrichtseinheiten  f\u00fcr ein Schulfach Gesundheit\r\nWeitere Befugnisse:\r\n\u2022  Verordnung von Reha-Empfehlungen  auch f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige\r\n\u2022  Verordnung von Reha-Sport und Funktionstraining\r\n\u2022  Verordnung von Krankentransporten\r\n\u2022  Befugnis zu \u00dcberweisung an den Facharzt/Einweisung  ins Krankenhaus\r\n\u2022  Mitarbeit in DMP (Disease Management Programme)\r\n\u2022  Pflegerische Konsile und individuelles Fall/ Casemanagement\r\n\u2022  Festlegung von Pflegebedarf und Rehabilitationsbedarf  (schon f\u00fcr PflFP)!\r\nThema:  Abh\u00e4ngigkeit bestimmter Aufgaben  vom Vertiefungsbereich\r\n\u2022  Abh\u00e4ngigkeit bestimmter Aufgaben/Befugnisse  sollte mehrstufig mit Blick auf\r\nQualifikationsniveaus  gedacht werden (Scope of Practice)\r\n\u2022  M\u00f6gliche Vertiefungsbereiche  f\u00fcr APN bei generalistischer Auspr\u00e4gung des Studiums eher auf Weiterbildungsniveau  bzw. in Vertiefungsmodulen: Demenz, P\u00e4diatrie, Delir, Ern\u00e4hrung, Schmerzen, Onkologie, Psychiatrie, Gesundheitsf\u00f6rderung/Pr\u00e4vention\u2192 CHN, SHN\r\n2. Zu: Struktur des Masterstudiums und Kompetenzbereiche im Rahmen des\r\nMasterstudiums\r\nThema:  Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr APN-Masterstudium\r\n\u2022  Berufserfahrung vor Masterstudium?\r\nBerufserfahrung vor dem Masterstudium nicht zwingend n\u00f6tig \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n5\r\n\u2022  Zugang ohne vorheriges Pflege-Bachelor-Studium?\r\nNEIN!!!!!\r\n\r\n\u2022  Zugang von Pflegefachpersonen mit Fachweiterbildung und\r\nVerk\u00fcrzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr den BA-Abschluss\r\nJA\r\n\r\n\u2022  Zugang f\u00fcr Bachelorabsolvent/innen weiterer  Studieng\u00e4nge?\r\nNEIN\r\n\r\n\u2022  Zulassung f\u00fcr Personen  mit einer Erlaubnis  nach \u00a7 1 des Pflegeberufegesetzes, die einen pflegerischen Bachelorstudiengang absolviert haben\r\nJA\r\n\r\n\u2022  Zulassung f\u00fcr Absolvent/innen weiterer  Studieng\u00e4nge (Hebammen mit\r\nBachelor-Abschluss f\u00fcr APN mit Vertiefung P\u00e4diatrie) NEIN\r\n\r\n\u2022  Sind f\u00fcr Personen, die keine \u00a7 37 Abs. 2 Satz 2 Abs. 3 Satz 2 Nr. 6 bis 8 PflBG i.d.F. v. 01.01.2025 entsprechenden,  erweiterten,  heilkundlichen Kompetenzen erworben haben, \u201eBr\u00fcckenkurse\u201c verpflichtend vorzusehen?\r\nJA\r\nThema:  Anrechnung von vorherigen Abschl\u00fcssen/Qualifikationen auf das APN- Studium\r\n\u2022  Hier muss gepr\u00fcft werden,  dass hinreichend wissenschaftliche Inhalte nachgewiesen werden,  dennoch  nicht ohne BA-Abschluss m\u00f6glich\r\n\u2022  Nachqualifizierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Absolvent/innen bestehender APN- Studieng\u00e4nge.\r\nJA\r\nThema:  Praxiserfahrung nach dem Abschluss vor Aufnahme einer eigenst\u00e4ndigen\r\nT\u00e4tigkeit notwendig\r\n\u2022  JA, analog wie ein Referendariat 1 Jahr begleitete Anerkennung, gekoppelt an den\r\nBerufsabschluss\r\n\u2022  Interprofessionelle Ausbildungsverb\u00fcnde in der  Begleitung des\r\nAnerkennungsjahres\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einladung des BMG und BMFSFJ zum Austausch von Expert/innen zum Berufsbild der Advanced Practise Nurse (APN)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vorbereitung Pflegeassistenzgesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010916",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/5b/332094/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010916",
                        "regulatoryProjectTitle": "BMG, BMFSFJ Anmerkungen des DPR zur Einf\u00fchrung der bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nAnmerkungen des Deutschen Pflegerates e.V. (DPR) im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung am 15.01.2024 \r\n\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, Anmerkungen im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung am 15.01.2024 machen zu k\u00f6nnen. Der DPR begr\u00fc\u00dft die Initiative des Bundesfamilienministeriums (BMFSFJ) au\u00dferordentlich, eine bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung gesetzlich zu regeln. Diese Initiative entspricht einer jahrelangen Forderung des DPR.\r\nAngesichts des Mangels an Pflegefachpersonen und des zunehmenden Pflegebedarfs bedingt durch demographische Entwicklungsprozesse kommt auch Pflegeassistent:innen eine zentrale Bedeutung zu. Generalistisch ausgebildete Pflegeassistent:innen werden zunehmend in allen Versorgungsbereichen ben\u00f6tigt. Der Bedarf einer betr\u00e4chtlichen Anzahl an qualifizierten Assistenzpersonen in der Pflege in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen wird bspw. in der \u201eRoadmap zur Verbesserung der Personalsituation in der Pflege und zur schrittweisen Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen\u201c nachgewiesen (Bundesminiterium f\u00fcr Gesundheit (BMG, 2021).\r\nZur Gew\u00e4hrleistung von Qualit\u00e4t und Sicherheit in allen Versorgungsbereichen der professionellen Pflege und zur Durchsetzung der formal gesetzlich geregelten Durchl\u00e4ssigkeit in der Pflegeausbildung ist eine klare Abgrenzung der Kompetenz- und T\u00e4tigkeitsbereiche zwischen Pflegefachpersonen mit und ohne akademischer Qualifizierung und ausgebildeten Assistent:innen in der Pflege erforderlich. Dazu bedarf es gesetzlicher Regelungen.\r\nBisher wurde die Pflegeassistenzausbildung landesrechtlich geregelt. Die f\u00f6deralistische Hoheit \u00fcber die Ausgestaltung der Assistenzausbildung in der Pflege f\u00fchrte dazu, dass sich die entsprechenden Gesetze und Verordnungen der L\u00e4nder hinsichtlich der Dauer der Ausbildung, der Berufsbezeichnung, der Ausf\u00fchrungsverordnungen sowie der Stundenzahl der praktischen und theoretischen Ausbildung unterscheiden. Zudem sind die Ausbildungsg\u00e4nge nicht sinnvoll aufeinander abgestimmt und die jeweiligen Kompetenzen erg\u00e4nzen sich nicht passgenau in einem gelingenden Qualifikationsmix. Stattdessen findet sich in Deutschland ein Qualifikationsdschungel von ca. 30 Ausbildungsg\u00e4ngen mit teils unklaren Kompetenzprofilen.\r\nUm die Qualit\u00e4t der pflegerischen Versorgung auch in Zukunft zu sichern, werden Pflegeassistent:innen mit einer generalistisch ausgerichteten, bundeseinheitlichen Ausbildung von einer zweij\u00e4hrigen Dauer auf einem Qualifikationsniveau EQR/DQR3 ben\u00f6tigt. \r\nDie Ausbildung muss zu einer bundesweiten Angleichung von Bildungschancen beitragen und sich eingliedern in ein durchl\u00e4ssiges berufsbildendes Pflegebildungssystem, das anschluss- und f\u00f6rderf\u00e4hig ist. So muss die M\u00f6glichkeit bestehen, sich \u00fcber eine Helfer:innenqualifikation, eine Pflegeassist:innenausbildung, \u00fcber die Ausbildung zur Pflegefachperson, einen Bachelor-Studiengang bis hin zu einem Masterstudiengang pflegeberuflich weiterentwickeln zu k\u00f6nnen.\r\nAus Sicht des DPR sind weitere Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Entwicklung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung leitend (DBR, 2006): \r\n\u2022\tMit der Pflegeassistenzausbildung wird eine Qualifikation auf der Kompetenzstufe 3 des Europ\u00e4ischen/Deutschen Qualifikationsrahmen (EQF/DQR) angestrebt\r\n\u2022\tPflegeassistent:innen werden im Rahmen der Delegation durch Pflegefachpersonen t\u00e4tig\r\n\u2022\tDie Qualifikation umfasst fachspezifische praktische und theoretische Kenntnisse und Kompetenzen, die zur Ausf\u00fchrung von entsprechenden pflegerischen Aufgaben bef\u00e4higen\r\nDie Qualifikation als Pflegeassistentin bef\u00e4higt\r\n\u2022\tzur F\u00f6rderung der Selbstpflege und zur Pflege von Menschen mit Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf auf der Basis systematisch erstellter Pflegepl\u00e4ne durch Pflegefachpersonen\r\nDer DPR weist zudem darauf hin, dass die im PflBG und in der PflAPrVo festgelegten Kompetenzbereiche mit den jeweiligen Anforderungsstrukturen in differenzierter Form f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung aufgegriffen und an das entsprechende Anforderungsniveau angepasst werden sollten, um vertikale/horizontale Durchl\u00e4ssigkeit in der Pflegebildung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nZur Information \u00fcbersenden wir Ihnen zudem erste Ergebnisse der wissenschaftlichen Begleitforschung des Projektes BAPID (2024) mit einer \u00dcbersicht zur Klassifikation von Kompetenzstufen Pflegender strukturiert nach vier Dom\u00e4nen.\r\n\r\n\r\nQuellen\r\nBildungsarchitektur in der Pflege (BAPID) (2024): Kompetenzstufen Pflegender\u2013strukturiert nach den vier Dom\u00e4nen: Allgemeinbildung, Allgemeine Pflegebildung, Berufsfeldexpertise,Spezielle Pflegebildung.\r\nBundesminiterium f\u00fcr Gesundheit (BMG). (2021). Roadmap zur Verbesserung der Personalsituation in der Pflege und zur schrittweisen Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen. https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/K/Konzertierte_Aktion_Pflege/Roadmap_zur_Einfuehrung_eines_Personalbemessungsverfahrens.pdf \r\nDeutscher Bildungsrat f\u00fcr Pflegeberufe (DBR). (2006). Pflegebildung offensiv: Das Bildungskonzept des Deutschen Pflegerates f\u00fcr Pflegeberufe. Elsevier Urban & Fischer. \r\nThe European Federation of Nurses Associations (EFN). (2023). EFN Workforce Matrix on the Three Categories of Nursing Care and key principles for the development of HCAs  - EFN Country Report https://efn.eu/wp-content/uploads/2023/08/EFN-Workforce-Matrix-31-Final-Oct.2016-REV-July-2023.pdf \r\n\r\n\r\nBerlin, 10.01. 2024\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "BMG, BMFSFJ Anmerkungen des DPR zur Einf\u00fchrung der bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DPR setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Beachtung pflegerischer Qualit\u00e4tsvorgaben (Struktur- Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t) eine Voraussetzung f\u00fcr die Erreichung der angestrebten Ziele des KHVVG-Gesetzes zur Steigerung der Versorgungsqualit\u00e4t sind. Au\u00dferdem sind die  notwendigen Rahmenbedingungen zur St\u00e4rkung neuer pflegerischer Berufsbilder und einer sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung, die eine nachhaltige und pflegerische Versorgung schaffen, im Rahmen des KHVVG einzupflegen. Die konkreten Positionierungen finden sich im beigef\u00fcgten Dokument.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011307",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/67/338644/Stellungnahme-Gutachten-SG2407290002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011307",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vorschlag eines \u00c4nderungsantrages zum Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nVorschlag eines \u00c4nderungsantrages zum Gesetzesentwurf der Bundesregierung zum Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)\r\n\r\nDatum: 10.07.24\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAusf\u00fchrliche Erl\u00e4uterungen sind der Stellungnahme des Deutschen Pflegerates e.V. zum\r\nReferentenentwurf KHVVG zu entnehmen.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 Nummer 4 (\u00a7 115g SGB V)\r\n(Behandlung in einer sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen)\r\n\r\n\r\nNach Artikel 1 Nummer 4 werden folgende \u00c4nderungen vorgenommen:\r\n\r\n\r\n1.  \u00a7 115g wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In Absatz 1 Satz 1 wird nach Nr. 5 eine neue Nr. 6 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201e6. Medizinische und pflegerische Leistungen\u201c\r\n\r\nb)  In Absatz 1 Satz 3 werden nach den W\u00f6rtern \u201egenannten Leistungen unter\u201c die\r\nW\u00f6rter \u201efachlicher und administrativer\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\nc)  In Absatz 1 Satz 3 werden W\u00f6rter \u201eerbringen\u201c durch \u201eerbracht werden\u201c ersetzt.\r\n\r\nd)  In Absatz 3 Satz 1 Punkt 4 werden nach dem Wort \u201eErbringung\u201c die W\u00f6rter \u201eunter\r\nEinbezug des Deutschen Pflegerates\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\ne)  In Absatz 4 Satz 1 werden nach den W\u00f6rtern \u201edie Deutsche Krankenhausgesellschaft legen\u201c die W\u00f6rter \u201eunter Einbezug des Deutschen Pflegerates und\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung\r\nMit der Erbringung von Leistungen insbesondere nach den \u00a7\u00a7 39e und 39c SGB V im Rahmen der Behandlung in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen nach \u00a7 115g SGB V werden zentrale Bereiche geregelt, die die fachliche Kompetenz von Pflegefachpersonen betreffen. Entsprechend bedarf es hier im Zug der Erbringung genannter Leistungen nicht nur der Ausweisung, dass diese unter pflegerischer Leitung erbracht werden kann, sofern sie nicht \u00e4rztlich zu verantworten ist. Pflegerische Aufgaben betreffen nicht ausschlie\u00dflich die Unterst\u00fctzung  der  medizinischen  Behandlung.  Sie  zeichnen  sich  durch  eigenst\u00e4ndige \r\nAufgabenbereiche aus, die im Sinne des Pflegeprozesses insbesondere auch Aspekte wie Pr\u00e4vention, Gesundheitsvorsorge und Teilhabe betreffen. Die Erbringung von Leistungen nach \u00a7\u00a7 39e und 39c SGB V im Sinne einer fachlich pflegerischen Leitung tragen nach \u00c4nderung diesem Umstand Rechnung.\r\nDer Einfluss pflegerelevanter Qualit\u00e4tsparameter beispielsweise in Bezug zur Personalausstattung ist vielfach wissenschaftlich belegt. So stellen die Anwendung evidenzbasierter pflegerischer Versorgungskonzepte unter Einbezug pflegespezifischer Ereignisse, die quantitative und auch qualitative Personalausstattung, insbesondere der Grad an akademischen Pflegefachpersonen und Pflegefachpersonen mit spezifischen Weiterbildungen, wesentliche Einflussebenen f\u00fcr eine hochwertige Versorgungsqualit\u00e4t dar. Zur Festlegung und Bewertung dieser Aspekte bedarf es der Einbindung der berufsst\u00e4ndischen Vertretung der Profession Pflege.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 \u2013  neu \u2013 Nummer 4 a) (\u00a7 115h SGB V)\r\n(Medizinisch-pflegerische Versorgung durch sektoren\u00fcbergreifende\r\nVersorgungseinrichtungen)\r\nNach Artikel 1 Nummer 4 wird die Nummer 4 a) angef\u00fcgt:\r\n1.  \u00a7 115h wird wieder eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\r\n\u201e\u00a7 115h \u2013 Medizinische und pflegerische Versorgung durch sektoren\u00fcbergreifende\r\nVersorgungseinrichtungen\r\n(1) Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen nach \u00a7 115g Absatz 1 erbringen Krankenbehandlung als medizinische und pflegerische Versorgung, wenn f\u00fcr die Versicherten eine ambulante \u00e4rztliche Behandlung auf Grund ihrer individuellen Verfassung, der pers\u00f6nlichen Lebenssituation oder wegen bestehender Vor- oder Begleiterkrankungen nicht ausreichend ist, weil neben dem medizinischen Behandlungsanlass ein besonderer pflegerischer Bedarf besteht.\r\n(2) Die \u00e4rztlichen Leistungen der medizinischen und pflegerischen Versorgung k\u00f6nnen auch von Vertrags\u00e4rzten, mit denen die sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung eine Kooperationsvereinbarung abgeschlossen hat, erbracht werden. Die medizinische Versorgung wird durch Vertrags\u00e4rzte, die pflegerische Versorgung durch entsprechend qualifizierte Pflegefachpersonen verordnet oder Krankenh\u00e4user veranlasst.\r\n(3) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen, die Deutsche Krankenhausgesellschaft, die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung und unter Einbezug des Deutschen Pflegerates vereinbaren im Benehmen mit dem Verband der Privaten Krankenversicherung bis zum [einsetzen: Datum ein Jahr nach Inkrafttreten des Gesetzes] Einzelheiten der Erbringung der medizinischen und pflegerischen Versorgung, insbesondere\r\n1.  die Gruppe der Patienten, f\u00fcr die die medizinische und pflegerische Versorgung zu erbringen ist,\r\n2.  die s\u00e4chlichen und personellen Mindestvoraussetzungen der medizinischen und pflegerischen Versorgung und\r\n3.  Vorgaben f\u00fcr Kooperationsvereinbarungen zwischen sektoren\u00fcbergreifender\r\nVersorgungseinrichtungen und Vertrags\u00e4rzten.\r\nKommt eine Vereinbarung nach Satz 1 ganz der teilweise nicht fristgerecht zustande, entscheidet das sektoren\u00fcbergreifende Schiedsgremium unter Einbezug pflegefachlicher Expertise auf Bundesebene nach \u00a7 89a Absatz 2.\r\n(4) Die sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung und die Landesverb\u00e4nde der\r\nKrankenkassen und die Ersatzkassen vereinbaren den konkreten \r\nVersorgungsumfang der medizinischen und pflegerischen Versorgung in der jeweiligen Einrichtung.\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie Regelungen des \u00a7 115h SGB V in Bezug auf medizinische und pflegerische Leistungen bieten die M\u00f6glichkeit \u00fcber die \u00dcbergangspflege nach \u00a7 39e SGB V und der Kurzzeitpflege nach \u00a7 39c SGB V hinausgehende pflegerische Versorgungsleistungen zu definieren, die den pflegerischen Versorgungsnotwendigkeiten der Patient:innen bedarfsgerecht begegnet. Im Fokus dessen stehen hierbei pflegerische Versorgungsbedarfe, die beispielsweise bei\r\nabgeschlossener medizinischer Behandlung tempor\u00e4r bestehen bleiben und die Verlegung in das h\u00e4usliche Umfeld verhindern, insbesondere das Risiko einer Wiederaufnahme bei vorzeitiger Verlegung erh\u00f6hen. Die Festlegung pflegerischer Versorgungsbedarfe, wie auch die fachliche Steuerung, Organisation und Planung dieser sollte unter Beteiligung und durch Pflegefachpersonen mit entsprechender Qualifikation (APN mit Masterabschluss) erfolgen.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 Nummer 8 (\u00a7 135e SGB V)\r\n(Mindestanforderungen an die Qualit\u00e4t der Krankenhausbehandlung, Verordnungserm\u00e4chtigung)\r\n\r\n\r\nNach Artikel 1 Nummer 8 werden folgende \u00c4nderungen vorgenommen:\r\n\r\n\r\n1.  \u00a7 135e wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In Absatz 1 Satz 2 werden nach den W\u00f6rtern \u201emedizinisch-wissenschaftlichen\u201c\r\ndie W\u00f6rter \u201eund pflegewissenschaftlichen\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\nb)  In Absatz 1 Satz 2 werden nach den W\u00f6rtern \u201esicheren medizinischen\u201c die W\u00f6rter\r\n\u201eund pflegerischen\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\nc)  In Absatz 1 wird nach Satz 2 folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eZur Einbindung pflegerelevanter Aspekte im Rahmen der Festlegung von Qualit\u00e4tskriterien wird eine Expertengremium mit Vertretern der Pflegewissenschaft eingerichtet. Die Ergebnisse des Expertengremiums flie\u00dfen in die Rechtsverordnung zu Mindestanforderungen an die Qualit\u00e4t der Krankenhausbehandlung mit ein.\u201c\r\n\r\nd)  In Absatz 3 Satz 5 werden die W\u00f6rter \u201eder Berufsorganisationen der\r\nPflegeberufe\u201c durch die W\u00f6rter \u201edes Deutschen Pflegerates\u201c ersetzt.\r\n\r\n\r\ne)  In Absatz 4 Satz 3 wird nach Nr. 8 eine neue Nr. 9 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201e9. im Anforderungsbereich \u201eSonstige Struktur- und Prozesskriterien\u201c sind bis zum Inkrafttreten der Rechtsverordnung nach Absatz 1 Satz 2 und 3 ausschlie\u00dflich die Vorgaben zur pflegerischen Personalbemessung einzuhalten. Bis zur Setzung\r\nvon Erf\u00fcllungsgraden im Rahmen der Vorgaben der\r\nPflegepersonalbedarfsverordnung (PPBV) sind die geltenden Pflegepersonaluntergrenzen nach \u00a7 6 Pflegepersonaluntergrenzenverordnung (PpUGV) einzuhalten.\u201c \r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie Regelungen des \u00a7 135e SGB V bilden die Grundlage f\u00fcr relevante Qualit\u00e4tskriterien unter denen die jeweiligen Leistungsgruppen zu erbringen sind. Hierzu bedarf es auch der Beachtung pflegerelevanter Qualit\u00e4tskriterien, die mit Blick auf nationale Gegebenheiten und Versorgungsbedarfe, bewertet und etabliert, somit auch in die Regelungen des \u00a7 135e SGB V aufgenommen werden m\u00fcssen. Dabei gilt es zu erschlie\u00dfen, inwiefern pflegerische Qualit\u00e4tskriterien, unabh\u00e4ngig von bereits etablierten (PpUGV) oder in K\u00fcrze in Kraft tretenden Regelungen (PPBV) betreffend der pflegerischen Personalbemessung, die es im Rahmen der Gesetzgebung unweigerlich zu beachten gilt, leistungsgruppenspezifisch oder allgemeing\u00fcltig festgelegt werden m\u00fcssen.\r\nDie Bildung eines Expertengremiums bestehend aus Vertretern der Pflegewissenschaft soll in Vorbereitung auf die Erarbeitung einer Rechtsverordnung zur Festlegung bundeseinheitlicher Qualit\u00e4tskriterien pflegerelevante Qualit\u00e4tsaspekte auf ihre Anwendbarkeit und Umsetzung in Deutschland pr\u00fcfen sowie Regelungen hierzu ableiten, die in die Verordnung eingebracht werden. Insbesondere der Deutsche Pflegerat soll als berufsst\u00e4ndische Vertretung die Profession Pflege im Rahmen des Leistungsgruppen-Lenkungsausschusses vertreten.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 Nummer 24 (\u00a7 426 SGB V)\r\n(Evaluation des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz)\r\n\r\n\r\nNach Artikel 1 Nummer 24 werden folgende \u00c4nderungen vorgenommen:\r\n\r\n\r\n1.  \u00a7 426 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  Nach Satz 2 wird folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDer Deutsche Pflegerat ist in die Bewertung der Punkte 1, 2 und 3\r\nmiteinzubeziehen und zu beteiligen.\u201c\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nEine Reform, die direkte und indirekte Auswirkungen auf die Finanzierungsstruktur, die organisationalen und prozessualen Strukturen und Qualit\u00e4tsvorgaben in der klinischen Versorgung hat, braucht eine Bewertung durch alle wesentlichen am Versorgungsprozess beteiligten Akteure. Nur dadurch kann die Versorgung qualitativ hochwertig sichergestellt werden. Demnach gilt es die Pflege als gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe und somit deren berufsst\u00e4ndische Vertretung in die Bewertung ebenfalls miteinzubeziehen und zu beteiligten.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 \u2013  neu \u2013 Nummer 26, 27, 28, 29 und 30 (\u00a7\u00a7 15, 28, 39, 70 und 107 SGB V)\r\n(Rahmengebung zur Erbringung pflegerischer vorbehaltener Aufgaben)\r\n\r\n\r\nNach Artikel 1 Nummer 25 werden die folgenden Nummern 26, 27, 28, 29 und 30 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\r\n26. \u00a7 15 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  Nach Absatz 1 Satz 2 wird folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDie Regelungen zu pflegefachlichen Vorbehaltsaufgaben in \u00a7 4\r\nPflegeberufegesetz bleiben davon unber\u00fchrt.\u201c \r\n27. \u00a7 28 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  Nach Absatz 1 Satz 2 wird folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDie Regelungen zu pflegefachlichen Vorbehaltsaufgaben in \u00a7 4\r\nPflegeberufegesetz bleiben davon unber\u00fchrt.\u201c\r\n\r\n\r\n28. \u00a7 39 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In Absatz 1 Satz 3 werden nach den W\u00f6rtern \u201e\u00e4rztliche Behandlung,\u201c die W\u00f6rter\r\n\u201eKrankenpflege (\u00a7 28 Absatz 1)\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\n\r\n29. \u00a7 70 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In  Absatz  1  Satz  1  wird  nach  dem  Wort  \u201emedizinischen\u201c  die  W\u00f6rter  \u201eund\r\npflegewissenschaftlichen\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\n\r\n30. \u00a7 107 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In Absatz 1 Satz 1 Punkt 2 werden nach den W\u00f6rtern \u201est\u00e4ndiger \u00e4rztlicher Leitung und\u201c die W\u00f6rter \u201efachlich-pflegerisch unter st\u00e4ndiger pflegerischer Leitung\u201c eingef\u00fcgt.\r\nb)  In  Absatz  1  Satz  1  Punkt  3  wird  nach  dem  Wort  \u201e\u00e4rztlichem,\u201c  das  Wort\r\n\u201epflegerischem\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung\r\nGem\u00e4\u00df den Seit 2020 geltenden berufsrechtlichen Regelungen zu pflegerischen Vorbehaltsaufgaben nach \u00a7 4 PflBG gilt es entsprechende Einzelvorschriften, die von diesen Vorgaben ber\u00fchrt und sich in einer rechtlichen Grauzone befinden, anzupassen.\r\nPflegerische Vorbehaltsaufgaben werden als Teil pflegerischer Verantwortung missverst\u00e4ndlich sozialrechtlich den Regelungen und zu verantwortenden T\u00e4tigkeiten des \u00e4rztlichen Dienstes zugeordnet. Hier ist eine Klarstellung erforderlich, damit der Vorrang des Berufsrechtes gegen\u00fcber dem Leistungsrecht eindeutig bestimmt und erkennbar wird.\r\nDie Aufnahme der Erg\u00e4nzungen hat keine Erweiterung oder Ver\u00e4nderung der Rechtslage zur\r\nFolge, sie dient lediglich der Angleichung von Regelungen des Pflegeberufegesetzes.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 10. Juli 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR Alt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail:  info@deutscher-pflegerat.de www.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vorschlag eines \u00c4nderungsantrages zum Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PPBV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Grunds\u00e4tze der Personalbedarfsbemessung in der station\u00e4ren Krankenpflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ppbv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DPR wird und muss als ein Entwickler der PPR 2.0 an politischen Prozessen in Bezug auf die Einf\u00fchrungs- und Konvergenzphase, sowie der Weiterentwicklung und Ausweitung der Personalbememessung  einbezogen werden. Der DPR wird dazu aufgefordert einen Beitrag zur Beantwortung fachlicher Fragen aus der Praxis zu leisten. Diese Aufgabe rechtfertigt eine Zuschreibung zus\u00e4tzlicher personeller/finanzieller Ressorucen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011605",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/20/343236/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011605",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber die Grunds\u00e4tze der Personalbedarfsbemessung in der station\u00e4ren Krankenpflege (Pflegepersonalbemessungsverorodnung - PPBV)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Deutscher Pflegerat e.V., Alt-Moabit 91, 10559 Berlin\r\n\r\n\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit \r\nMauerstra\u00dfe 27\r\n10117 Berlin\r\n \r\nDeutscher Pflegerat e. V.\r\nAlt-Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: +49 (0) 30 398 77 303 info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de \r\n\r\nBerlin, 08. August 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSicherstellung des Erfolgs der PPBV Nachtrag zum Gespr\u00e4ch vom 25. Juli 2024\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte XX,\r\n\r\nwir m\u00f6chten uns noch einmal herzlich f\u00fcr das gemeinsame Gespr\u00e4ch und den Austausch zur Einf\u00fchrung der PPR 2.0, insbesondere dem damit verbundenen Umgang mit fachlichen R\u00fcckfra- gen aus der Praxis und dem weiteren Vorgehen hierzu, bedanken.\r\n\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat hat ein gro\u00dfes Interesse daran, dass die Umsetzung der PPR 2.0 in der Praxis erfolgreich gelingt. Wir m\u00f6chten daher ausdr\u00fccklich betonen, dass wir auch weiterhin f\u00fcr eine konstruktive Politikberatung und Unterst\u00fctzung in der Einf\u00fchrungs- und Weiterentwicklungs- phase zur Verf\u00fcgung stehen.\r\n\r\n\r\nF\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung der PPR 2.0 und auch aller weiteren zuk\u00fcnftigen Pflegeperso- nalbemessungsinstrumente braucht es aus Sicht des Deutschen Pflegerates jedoch eine verl\u00e4ss- liche Institution auf Bundesebene, die eine l\u00fcckenlose und ad\u00e4quate fachliche Begleitung erm\u00f6g- licht. Die Realit\u00e4t zeigt, dass bereits jetzt im Rahmen der Einf\u00fchrungsphase der PPR 2.0 ein hoher, teils sehr spezifischer pflegefachlicher Beratungsbedarf besteht, der kurzfristig bew\u00e4ltigt werden muss, aber auch mittel- und langfristig zu erwarten ist.\r\n\r\n\r\nUm auf den aktuellen Bedarf zu reagieren, h\u00e4lt es der Deutsche Pflegerat f\u00fcr unerl\u00e4sslich, Mittel f\u00fcr eine kurzfristige Ansprechbarkeit zu fachlichen und auch juristischen Fragestellungen bereit- zustellen. Die \u00dcbernahme einer zentralen Ansprechbarkeit auf Bundesebene ist mit den aktuellen personellen und finanziellen Ressourcen, die dem Deutschen Pflegerat zum aktuellen Zeitpunkt zur Verf\u00fcgung stehen, nicht zu realisieren. Um eine standardisierte R\u00fcckmeldestruktur in der Ein- f\u00fchrungsphase zu entwickeln und umzusetzen, ben\u00f6tigt es die Mittel zur Schaffung einer beglei- tenden Stelle im Zeitraum der Einf\u00fchrung der PPBV mit anschlie\u00dfender Evaluation und mit Blick auf bereits geschaffene Strukturen und der Notwendigkeit zur Fortf\u00fchrung. Diese Position k\u00f6nnte zun\u00e4chst als halbe Stelle beginnen und bei Bedarf auf eine Vollzeitstelle erh\u00f6ht werden. \r\n\r\n\r\n\r\nDer Aufbau einer zentralen Begleitinstitution mit Besetzung pflegefachlicher, pflegewissenschaft- licher und juristischer Expertise ist aus vielerlei Hinsicht zus\u00e4tzlich notwendig. Neben der lang- fristigen Unterst\u00fctzung der Krankenh\u00e4user, die PPR 2.0 als lernendes System zu etablieren, be- gr\u00fcndet sich ein solches Begleitinstitut auch aus zu erwartenden fachlichen Fragen zur Nutzung des Personalbemessungsinstruments f\u00fcr Intensivstationen der Erwachsenenpflege sowie aus der Weiterentwicklung und Ausweitung der PPR 2.0. Es ist wesentlich f\u00fcr eine pflegefachliche und -wissenschaftliche Bewertung von Daten zur Personalbesetzung sowie f\u00fcr die Ableitung von Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Daten\u00fcbermittlung und der Konvergenzphase.\r\n\r\n\r\nDas InEK ist mit der Datenauswertung und -\u00fcbermittlung an das Bundesministerium f\u00fcr Gesund- heit beauftragt. Um die beiderseitige Expertise effektiv zu nutzen, sollte eine fachliche Begleitung in enger Zusammenarbeit und Abstimmung mit dem InEK gedacht werden. Gegebenenfalls k\u00f6nnte bis zur Schaffung einer Bundesinstitution eine Erweiterung der InEK-Arbeitsfelder um ein neues \u201eArbeitsfeld Pflege\u201c, besetzt mit pflegewissenschaftlicher Expertise, eine Zwischenl\u00f6sung darstellen. M\u00f6gliche Aufgaben k\u00f6nnten sein:\r\n\r\n\u2022   Aufbau einer Abfrage- und R\u00fcckmeldestruktur\r\n\u2022   Fachliche Begleitung und Beratung zur Umsetzung der PPBV\r\n\u2022   Identifizierung, Kl\u00e4rung und Reduzierung von Interpretationsspielr\u00e4umen\r\n\u2022   Weiterentwicklung der Pflegepersonalbemessung im akutstation\u00e4ren Bereich\r\n\u2022   Begleitung von Beratungen in Gremien\r\n\u2022   Mitwirkung an der gesetzlich verankerten Evaluation der PPBV\r\n\r\n\r\nMit der Verabschiedung der Verordnung wurde bundesweit das wichtigste Signal f\u00fcr eine Ver- besserung der Arbeitsbedingungen und Personalsituation in der Pflege im Krankenhaus gesen- det. Einem Scheitern der erfolgreichen Umsetzung durch fehlende Unterst\u00fctzungsangebote sollte entschieden entgegengewirkt werden.\r\n\r\n\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\n\r\n \r\nChristine Vogler                                                                   Irene Maier\r\nPr\u00e4sidentin                                                                          Vizepr\u00e4sidentin\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung \u00fcber die Grunds\u00e4tze der Personalbedarfsbemessung in der station\u00e4ren Krankenpflege (Pflegepersonalbemessungsverorodnung - PPBV)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/98/272062/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000599",
                "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau in der Pflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Abbau b\u00fcrokratischer Prozesse \u2013 Eckpunkte des DPR\r\nDer Deutsche Pflegerat weist aus pflegerischer Perspektive mit Blick auf die Eckpunkte des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit zum B\u00fcrokratieabbau im Gesundheitswesen und dar-\u00fcber hinaus auf folgende Aspekte hin, um b\u00fcrokratische Prozesse im Gesundheitswesen abzubauen. \r\n1.\tErweiterte Kompetenzen: Schaffung weiterer rechtlicher Voraussetzungen f\u00fcr die Heilkundeaus\u00fcbung, insbesondere erweiterten Kompetenzen f\u00fcr akademisierte Pfle-gefachpersonen beim Aufbau von sektoren\u00fcbergreifenden Prim\u00e4rversorgungszentren im Rahmen des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetzes (KHVVG) sowie die Ausweitung vorbehaltlicher Aufgaben f\u00fcr spezifische Versorgungsbereiche (siehe auch Punkt 1 Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz).\r\n2.\tVorbehaltsaufgaben: Ausweitung vorbehaltlicher Aufgaben f\u00fcr spezifische Versor-gungsbereiche.\r\n3.\tFolgerezepte: Vereinfachung des Ausstellens von Folgerezepten nach Standardbe-handlungen der \u00e4rztlich verordneten Einheiten bei gleicher Diagnose oder Hilfsmittel und Hausmedikation durch Pflege- und Therapieberufe (angelehnt an Punkt 2 Eck-punkte Pflegekompetenzgesetz).\r\n4.\tWeiterbildung: Schaffung bundeseinheitlicher Weiterbildungsstrukturen in der Pflege.\r\n5.\tPflegefachassistenz: Bundeseinheitliche Pflegefachassistenzausbildung und ent-sprechend definierte Rollen- und T\u00e4tigkeitsbeschreibungen.\r\n6.\tInstrument Personalbemessung: Einheitliches Instrument zur Personalbemessung in den jeweiligen Settings sowie deren digitale Ausleitung; gleiche Vorgaben in Bezug auf die Daten\u00fcbermittlung im Rahmen des Transparenzregisters; Verkn\u00fcpfung der PPR 2.0 mit dem Pflegebudget; perspektivische Abl\u00f6sung der PpUGV und es Perso-nalquotienten durch die PPR 2.0.\r\n7.\tSchaffung Institut Personalbemessung: Aufbau eines Instituts f\u00fcr die Personalbe-messung in der Pflege (InPeP) als zentraler Ansprechpartner f\u00fcr Fragen der Weiter-entwicklung und der fachlich inhaltlichen Ausgestaltung der Personalbedarfsermittlung (PBMI) im Krankenhaus ([Kinder-]PPR 2.0; PBMI auf Intensivstationen und Notauf-nahmen) und der Langzeitpflege (PeBeM).\r\n8.\tRegister Belegungskapazit\u00e4ten: Bundesweites Register f\u00fcr Belegungskapazit\u00e4ten von Pl\u00e4tzen in der Langzeitpflege und im ambulanten Pflegedienst.\r\n9.\tDigitalisierte Pflegedokumentation (Punkt 51 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieab-bau): Vollst\u00e4ndige Umsetzung elektronischer Pflegedokumentation mit KI-basierter Dokumentation in allen Sektoren sowie einer sektoren\u00fcbergreifenden Nutzung mit dem Ausbau eines digitalen, interprofessionellen und bereichs\u00fcbergreifenden Informa-tionsmanagements (bspw. Online-Beantragung von Leistungen der Pflegeversiche-rung). Insbesondere eine verpflichtende, gesetzlich geregelt und vollumf\u00e4ngliche Digi-talisierung der Prozesse der Kostentr\u00e4ger (z.B. bei Abrechnungsprozessen) sowie eine kurzfristige Umsetzung der elektronischen Unterschrift, z.B. \u00fcber Handy, sowie komplett papierloses Arbeiten.\r\n10.\tTelematikinfrastruktur: Schaffung notwendiger Voraussetzungen f\u00fcr das Anbinden der Pflege an die Telematikinfrastruktur unter Einbeziehung pflegefachlicher Exper-tise.\r\n11.\tBeschleunigte elektronische Kommunikation bei Pflege-Begutachtung (Punkt 52 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): Elektronische Verarbeitung, auf die Bezirks-\u00e4mter auch untereinander zugreifen k\u00f6nnen, um effizientere Prozesse zu entwickeln, die den Pflegebed\u00fcrftigen notwendige Leistungen zukommen l\u00e4sst und die Wirtschaft-lichkeit von Pflegediensten aufrechterh\u00e4lt.\r\n12.\tHarmonisierung Vorgaben und Berichtspflichten: Harmonisierung der Fristenre-gelungen, Nachweispflichten, Dokumentationsvorgaben, Meldepflichten und Sankti-onsregelungen (z.B. OPS-Strukturpr\u00fcfungen gem. \u00a7 275 SGB V, Qualit\u00e4tsrichtlinien des G-BA dem. \u00a7 137 SGB V).\r\n13.\tMD-Pr\u00fcfungen im Rahmen der Krankenhausreform (Punkt 17 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): Abschaffung von Stichtagen zum Nachweis von Berufserfahrung z.B. bei QRF-RL, KiON-RL, ATMP-QS-RL; feste Anzahl an Stichprobentage im Pr\u00fcf-zeitraum bei Nachweis der Schichterf\u00fcllung und Quotenberechnung; deutliche Ver-schlankung der Fragen zu Personaluntergrenzen; Beginn der MD-Pr\u00fcfungen im Feb-ruar anstelle im Januar aufgrund der Jahresabschlusse im Januar und stattfindender notwendiger Nachbereinigung der Daten; Anerkennung und Ber\u00fccksichtigung von Ak-kreditierungen und Zertifizierungen, da bisher Unterlagen akkreditierter Kooperations-partner mit gro\u00dfer Detailtiefe beschafft und eingereicht werden m\u00fcssen.\r\n14.\tMD-Pr\u00fcfquoten: Ber\u00fccksichtigung von nachtr\u00e4glich gewonnenen F\u00e4llen auf die MD-Pr\u00fcfquoten gem. \u00a7 275c SGB V.\r\n15.\tMD-Pr\u00fcfungen zur sekund\u00e4ren Fehlbelegung: Streichung von MD-Pr\u00fcfungen zur sekund\u00e4ren Fehlbelegung bei Nachweis einer Verl\u00e4ngerung der Verweildauer durch Pflegebed\u00fcrftigkeit oder mangelnder M\u00f6glichkeit zur Verlegung z.B. f\u00fcr bestimme Fachbereiche, wie der Geriatrie, oder mit Begr\u00fcndung.\r\n16.\tQualit\u00e4tspr\u00fcfungen in vollstation\u00e4ren Einrichtungen (Punkt 53 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): Ausweitung des Zweijahresrhythmus f\u00fcr gute vollstation\u00e4re Ein-richtungen auch auf ambulante Einrichtungen im Sinne der Gleichbehandlung, sowie eine Abstimmung der verschiedenen Pr\u00fcfinstanzen, um Doppelpr\u00fcfungen und b\u00fcro-kratische Zusatzbelastungen f\u00fcr die ambulanten Einrichtungen zu reduzieren.\r\n17.\tGeriatrische Anschlussrehabilitation: Abl\u00f6sung des SINGER-Patientenprofils durch den validierten Barthel-Index zur Vermeidung von Doppeldokumentationen.\r\n18.\tMeldung Entlohnungsniveaus (Punkt 48 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): In Punkt 48 scheinen lediglich tarifgebundene Einrichtungen ber\u00fccksichtigt worden es zu sein. Es ben\u00f6tigt jedoch auch die Verschlankung, Vereinfachung und Vereinheitli-chung der \u00dcbermittlung notwendiger Daten bei Einrichtungen, die nach regional \u00fcbli-chem Entgelt bezahlen, z.B. durch \u00dcbermittlung eindeutiger Erkl\u00e4rungen, dass die gesetzlichen Vorschriften eingehalten werden (inkl. Unterschrift der gesch\u00e4ftsf\u00fchren-den Person).\r\n19.\tZulassungsverfahren (Punkt 3 Eckpunkte BMG B\u00fcrokratieabbau): Straffung und Digitalisierung des Antragsverfahrens nicht nur f\u00fcr den (zahn-)\u00e4rztlichen Bereiche, sondern auch f\u00fcr Hebammen.\r\n\r\n\r\nBerlin, M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt-Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30/ 398 77 303\r\nFax: + 49 30/ 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/4b/272064/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000600",
                "regulatoryProjectTitle": "Kompetenzerweiterung in der Pflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich au\u00dferordentlich f\u00fcr die am 19.12.2023 im Rahmen eines Fachgespr\u00e4chs vorgestellten \u201eVorl\u00e4ufigen Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz\u201c. Die aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen stellen eine historische Entwicklung f\u00fcr den Beitrag der beruflichen Pflege im Sinne der Sicherstellung einer qualitativ hochwertigen und zukunftsfesten Versorgung der Bev\u00f6lkerung dar. Zudem umfassen sie eine Vielzahl langj\u00e4hriger Forderungen des DPR. Wir unterst\u00fctzen diesen weitreichenden gesetzgeberischen Prozess mit unserer Expertise.\r\nKritisch anzumerken sei dennoch, die geplante Erweiterung des pflegerischen Kompetenzrahmens vordergr\u00fcndig mit dem Ziel der Entlastung anderer Berufsgruppen (Medizin) oder Organisationen (MD) im Gesundheitswesen zu verbinden. Dies steht im Widerspruch zum gesellschaftlichen Auftrag eines Heilberufs im Rahmen der Daseinsvorsorge. Vielmehr sollte die Weiterentwicklung und Sicherstellung einer hohen Versorgungsqualit\u00e4t angestrebt, die Orientierung an international etablierten Berufsbildern erreicht und die geplante Kompetenzerweiterung rechtlich sowie leistungsrechtliche integriert werden.\r\nInsgesamt begr\u00fc\u00dfen wir die von Gesundheitsminister Lauterbach angefragten Erg\u00e4nzungen in diesem fr\u00fchen Stadium des Gesetzgebungsprozesses und f\u00fchren nachfolgend Anmerkungen aus der Sicht des DPR auf:\r\nZu 1.:\r\n\u201eF\u00fcr Pflegefachpersonen erweitern wir entsprechend ihrer vorhandenen Kompetenzen die Befugnisse im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege; f\u00fcr andere bestehende oder zuk\u00fcnftige Versorgungsbereiche, z. B. Level 1i-Krankenh\u00e4user, Gesundheitskioske oder Prim\u00e4rversorgungszentren wird dies gepr\u00fcft. Dabei soll auch gekl\u00e4rt werden, in welchem Umfang Pflegefachpersonen perspektivisch eigenverantwortlich Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege verordnen k\u00f6nnen.\u201c\r\nDer DPR h\u00e4lt es f\u00fcr dringend erforderlich, die Befugnisse zur Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege nach \u00a7 37 SGB V (Krankenhausvermeidungspflege, Sicherungspflege, Unterst\u00fctzungspflege) auf Pflegefachpersonen zu \u00fcbertragen. Hier wird deutlich herauszustellen sein, dass die im Leistungsverzeichnis der HKP-Richtlinie aufgef\u00fchrten Einzelleistungen oftmals pflegerische Vorbehaltsaufgaben nach \u00a7 4 PflBG ber\u00fchren, wobei die Komplexit\u00e4t der Leistungen in der individuellen Pflegesituation variiert (Weidner 2021). Der Leistungskatalog der HKP-Richtlinie steht im direkten Zusammenhang mit der medizinisch-pflegerischen Behandlung und der Absicherung bzw. Fortf\u00fchrung in der H\u00e4uslichkeit. Bei einer pflegerischen Behandlung m\u00fcssen die Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse der Leistungsempf\u00e4nger:innen in der individuellen Pflegesituation als elementarer Bestandteil des Pflegeprozesses mitber\u00fccksichtigt werden. Anlass, H\u00e4ufigkeit und Frequenz der verordneten Leistungen k\u00f6nnen von medizinischen Einsch\u00e4tzungen abweichen und bspw. den Umfang der pflegerischen Prophylaxen (z.B. Positionswechsel oder Hilfen bei der Mobilit\u00e4t) im Hinblick auf deren Wirksamkeit neu bestimmen (Weidner 2021). Zudem muss die Pflegeprofession folgerichtig an der Weiterentwicklung der H\u00e4uslichen Krankenpflege-Richtlinie (G-BA 2023) aktiv beteiligt werden. Hier hebt der DPR insbesondere die Kernbefugnisse der Pflegefachpersonen hervor: die Ermittlung, Planung und Evaluation des Versorgungsbedarfs, die im Leistungsrecht der Sozialgesetzb\u00fccher verankert werden m\u00fcssen. \r\nDar\u00fcber hinaus merkt der DPR an, dass die Kompetenz und Befugnisse von Pflegefachpersonen in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen zu ber\u00fccksichtigen sind. Auch in diesem Versorgungsbereich muss es m\u00f6glich sein, Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege eigenverantwortlich zu verordnen und abzurechnen. Unabh\u00e4ngig von der leistungsrechtlichen Zuweisung des Verordnungsrechtes ist somit festzuhalten, dass die konkrete Bedarfsfeststellung, Planung und Evaluation von Pflegeleistungen zwingend pflegerische Fachkompetenz erfordert und berufsrechtlich nicht mehr von anderen Berufsgruppen geleistet werden darf (Weidner 2021). F\u00fcr andere bestehende oder zuk\u00fcnftige Versorgungsbereiche, z. B. Level 1i-Krankenh\u00e4user, Gesundheitskioske oder Prim\u00e4rversorgungszentren muss der Ansatz konsequent weiterverfolgt werden.\r\nZuk\u00fcnftig m\u00fcssen auch vermeintliche oder tats\u00e4chliche Versorgungs- oder Pflegefehler rechtssicher den pflegerischen Vorbehaltsaufgaben gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 PflBG zuzuordnen sein (Weidner 2021). Das Berufsrecht und das Leistungsrecht sind zu harmonisieren, um haftungsrechtliche Verantwortungen klarzustellen. Deshalb sieht der DPR im Zusammenhang mit dem Beginn des gesetzgeberischen Prozesses zur Kompetenzregulierung in der Pflege folgenden Nachregelungsbedarf in der aktuellen Gesetzgebung, um Vorbehaltsaufgaben vollst\u00e4ndig der Pflegeprofession zu \u00fcbertragen:\r\n1.\tPflegeberatung nach \u00a7 7a SGB XI muss Pflegefachpersonen vorbehalten sein.\r\nPflegeberatungen nach \u00a7 7a SGB XI werden von Sozialversicherungsfachangestellten (45,0\u202f%) und von Pflegefachpersonen (40,8\u202f%) erbracht (IGES 2023). F\u00fcr die fachgerechte Pflegeberatung werden ein spezifisches Grundverst\u00e4ndnis von physiologischen Zusammenh\u00e4ngen und ein umfassendes Krankheits- und Pflegeverst\u00e4ndnis ben\u00f6tigt. Sozialversicherungsfachangestellte verf\u00fcgen gem\u00e4\u00df ihrer Qualifizierung nicht \u00fcber die daf\u00fcr erforderlichen Kompetenzen (DPR 2023h). Bei Personen mit Pflegebedarf muss die Einsch\u00e4tzung von pflegerischen Risiken und dementsprechender Bedarfe gem\u00e4\u00df den Vorbehaltsaufgaben von Pflegefach-personen nach \u00a7 4 PflBG uneingeschr\u00e4nkt durch Pflegefachpersonen erfolgen. Die Empfehlungen des GKV-Spitzenverbandes nach \u00a7 7a Absatz 3 Satz 3 SGB XI zur erforderlichen Anzahl, Qualifikation und Fortbildung von Pflegeberaterinnen und Pflegeberatern vom 29.08.2008 in der Fassung vom 22.05.2018 m\u00fcssen \u00fcberarbeitet werden.\r\n2.\tPflegest\u00fctzpunkte nach \u00a7 7c SGB XI m\u00fcssen Pflegefachpersonen in die Aufgaben und Beratungsstrukturen zwingend einbinden.\r\nF\u00fcr bestehende Strukturen der Pflegest\u00fctzpunkte nach \u00a7 7c SGB XI regelt Absatz 2 unscharf, in welcher Form Tr\u00e4ger von Pflegest\u00fctzpunkten professionelle Pflegefachpersonen in die T\u00e4tigkeit der Pflegest\u00fctzpunkte einbinden sollen. Aus Sicht des DPR kann an dieser Stelle nur eine \u201eMuss\u201c-Regelung gefordert werden. Denn den Pflegest\u00fctzpunkten wird im \u00a7 7c Absatz 2 Nummer 2 SGB XI die \u201eKoordinierung aller f\u00fcr die wohnortnahe Versorgung und Betreuung in Betracht kommenden gesundheitsf\u00f6rdernden, pr\u00e4ventiven, kurativen, rehabilitativen und sonstigen medizinischen sowie pflegerischen und sozialen Hilfs- und Unterst\u00fctzungsangebote einschlie\u00dflich der Hilfestellung bei der Inanspruchnahme der Leistungen\u201c zugeschrieben. F\u00fcr diese Aufgaben braucht es zwingend pflegefachliche Expertise.\r\n3.\tDie Feststellung von Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 SGB XI muss Pflegefachpersonen vorbehalten sein.\r\nAuch mit dem Pflegeunterst\u00fctzungs- und entlastungsgesetz (PUEG) ist es weiterhin \u00c4rzt:innen bzw. Kinder\u00e4rzt:innen erlaubt Pflegebed\u00fcrftigkeit bei Antragsteller:innen festzustellen (DPR 2023i). Medizinische Gutachter:innen verf\u00fcgen jedoch nicht \u00fcber die geeigneten Kompetenzen, um pflegerische Versorgungsbedarfe zu ermitteln. Die erstellten Gutachten nach \u00a7 18 SGB XI sind aus berufsrechtlicher Sicht nicht rechtssicher. Hier bedarf es aus Sicht des DPR \u00c4nderungen im \u00a7 18a Ab-satz 10 SGB XI (Begutachtungsverfahren) und daraus resultierender Begutachtungs-richtlinien nach \u00a7 17 SGB XI (BRi), die durch den Medizinischen Dienst MD-Bund erarbeitet wird. \r\n4.\tDie \u00dcberpr\u00fcfung der Pflegequalit\u00e4t im Rahmen des \u00a7 37c SGB V (Leistungen der au\u00dferklinischen Intensivpflege) muss Pflegefachpersonen vorbehalten sein.\r\nMit der Einf\u00fchrung des \u00a7 73c SGB V und dem \u00fcberarbeiteten Anspruch auf Leistungen der au\u00dferklinischen Intensivpflege wird in der Begutachtungsanleitung AKI des Medizinischen Dienst Bund Gutachter:innen die Beurteilung der Sicherstellung einer pflegerischen Versorgung am Leistungsort aus einer sozialmedizinischen Perspektive erm\u00f6glicht. Zur Pr\u00fcfung der Sicherstellung pflegerischer Versorgung und ggf. zur Anregung einer anlassbezogenen Qualit\u00e4tspr\u00fcfung nach \u00a7 114 ff. SGB XI bzw. \u00a7 275b SGB V bedarf es zwingend einer pflegefachlichen Einsch\u00e4tzung. Der DPR stellt auch hier dringenden Nachregelungsbedarf fest, um den Vorbehaltsaufgaben von Pflegefachpersonen zu entsprechen (DPR 2023j). \r\nZu 2.:\r\n\u201eWir erweitern die in \u00a7 40 Abs. 6 SGB XI vorgesehene M\u00f6glichkeit, dass bei vorliegender Empfehlung einer Pflegefachperson f\u00fcr ein Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel die Notwendigkeit der Versorgung vermutet wird, auf alle Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel, die den Zielen des \u00a7 40 SGB XI dienen.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft die Erweiterung der Befugnisse von Pflegefachpersonen, Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel zu empfehlen. Auf der Grundlage der pflegefachlichen Kompetenz f\u00fcr die Erhebung und Feststellung individueller Unterst\u00fctzungsbedarfe und daraus systematisch abgeleiteter Pflegediagnosen f\u00fcr Personen mit akuten oder chronischen Erkrankungen k\u00f6nnen Pflegefachpersonen Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel verordnen. Dies sollte sich nicht nur auf Folgeverordnungen beziehen, sondern auch eigenverantwortete Erstverordnungen einschlie\u00dfen.\r\nDazu m\u00fcssen dringend die vorliegenden Richtlinien zur Empfehlung von Hilfsmitteln und Pflegehilfsmitteln durch Pflegefachkr\u00e4fte gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 6\u202fSatz 6 SGB XI an die aktuellen Erfordernisse angepasst werden. Gegenw\u00e4rtig werden die Empfehlungen f\u00fcr Pflegehilfsmittel nach \u00a7 40 Absatz 1 Satz 1 SGB XI auf Produktgruppen 50-54 des Pflegehilfsmittel-verzeichnisses oder auf doppelfunktionale Hilfsmittel bzw. Pflegehilfsmittel nach \u00a7 40 Absatz 5 Satz 1 SGB XI beschr\u00e4nkt. Der DPR spricht sich daf\u00fcr aus, dass die Richtlinien auf alle pflegerelevanten Hilfsmittel bzw. Pflegehilfsmittel wie z.B. die Produktgruppe 11 (Hilfsmittel gegen Dekubitus), Produktgruppe 15 (Inkontinenzhilfen) sowie Produktgruppe 20 (Lagerungshilfen) ausgeweitet werden. \r\nDes Weiteren f\u00fchrt der Begriff \u201eEmpfehlung\u201c von Pflegehilfsmittel zu Missverst\u00e4ndnissen \u00fcber die Erfordernisse bzw. die Notwendigkeit dieser Unterst\u00fctzungsmittel f\u00fcr Personen mit nachweisbarem Pflegebedarf und f\u00fcr ihre pflegenden An- und Zugeh\u00f6rigen. Hier empfiehlt der DPR die Begrifflichkeit anzupassen und das Wort \u201eVerordnung\u201c zu verwenden.\r\nAu\u00dferdem merkt der DPR an, dass Hilfsmittel, die nach \u00a7 40 SGB XI die pflegerische Versorgung erleichtern und Beschwerden von Menschen mit Pflegebedarf lindern sollen, im Rahmen der Steuerung des Pflegeprozesses und au\u00dferhalb eines Beratungsbesuches nach \u00a7 37 Absatz 3 SGB XI oder des Begutachtungsverfahren nach \u00a7 18b SGB XI jederzeit und grunds\u00e4tzlich im Sinne ihrer Vorbehaltsaufgaben nach \u00a7 4 PflBG von Pflegefachpersonen zu verordnen sein m\u00fcssen. Diese Vorgehensweise entlastet die pflegerische Versorgung und schont Ressourcen im Sinne des Klimaschutzes durch B\u00fcrokratieabbau und die Vermeidung unn\u00f6tiger Wege (DPR 2023i). Daf\u00fcr sind konkrete Regelungen zu Qualifizierungs-anforderungen der Pflegefachperson erforderlich.\r\nZu 3.:\r\n\u201eIm Bereich der Langzeitpflege soll im Rahmen eines Modellprojekts beim Medizinischen Dienst (MD) gepr\u00fcft werden, ob und inwieweit eine Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 SGB XI durch Pflegefachpersonen im Rahmen der pflegerischen Versorgung mit \u00dcberpr\u00fcfung durch den MD zu gleichwertigen Begutachtungsergebnissen sowie einer Entlastung des MD f\u00fchrt. Dabei soll auch die M\u00f6glichkeit der Begutachtung durch Pflegefachpersonen im Krankenhaus im Rahmen des Entlassmanagements gepr\u00fcft werden, um eine z\u00fcgige Begutachtung und Anschlussversorgung zu erm\u00f6glichen.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft die Absicht, Pflegefachpersonen im Rahmen der direkten pflegerischen Versorgung die Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 SGB XI zu erm\u00f6glichen. Bereits heute verf\u00fcgen Pflegeeinrichtungen \u00fcber ein Pflegegradmanagement, das systematisch den Pflegebedarf und den Pflegegrad abgleicht. Vor dem Hintergrund der gesellschaftlichen Entwicklungen durch Demografie und Klimakrise bewertet der DPR es als positiv, dass das regul\u00e4re Begutachtungsverfahren resilienter und ressourcenschonender an die Situation von Krisen und Personalmangel angepasst werden soll (DPR 2023b). Insbesondere Pflegefachpersonen mit ANP-Qualifikation verf\u00fcgen \u00fcber umfassendes Wissen zum Pflegebedarf und k\u00f6nnen im Rahmen ihrer Vorbehaltsaufgaben den Schweregrad der Beeintr\u00e4chtigung der Selbst\u00e4ndigkeit oder der F\u00e4higkeiten beurteilen.\r\nDas vorgeschlagene Modellprojekt braucht aus Sicht des DPR mehr Klarheit und eine dezidiertere Darstellung. Kritisch bewertet der DPR zudem, eine an der Entlastung des MD orientierte Zielsetzung und die l\u00e4ngerfristige Erprobung im Rahmen von Modellprojekten. Ziel im Begutachtungsverfahren muss sein, dass Antragsteller:innen zeitnah die ihnen zustehenden Leistung bei Pflegebed\u00fcrftigkeit erhalten. Gepr\u00fcft werden muss grunds\u00e4tzlich, wie die \u201eFeststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit\u201c durch Pflegefachpersonen im Rahmen der pflegerischen Versorgung refinanziert wird und welche qualifikatorischen Voraussetzungen ben\u00f6tigt werden.\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet, die Pr\u00fcfung der M\u00f6glichkeiten einer Begutachtung durch Pflegefachpersonen im Rahmen des Entlassungsmanagements im Krankenhaus. Hier gilt es ebenfalls, einheitliche Rahmenbedingungen, Verantwortlichkeiten und definierte Qualifikationsniveaus f\u00fcr das Entlassungsmanagement festzulegen. Denkbar w\u00e4re dar\u00fcber hinaus die Einbindung einer Community Health Nurse (CHN) zur Steuerung sektor\u00fcbergreifenden Weiterversorgung.\r\n\r\nZu 4.: \r\n\u201eWir schaffen einen pflegegradunabh\u00e4ngigen Anspruch auf Pflegeprozesssteuerung durch Pflegefachpersonen einschlie\u00dflich eines pflegerischen Erstgespr\u00e4chs.\u201c\r\nPflegeprozesssteuerung ist gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Absatz 2 PflBG eine grunds\u00e4tzliche Vorbehalts-aufgabe von Pflegefachpersonen und demnach unabh\u00e4ngig von dem Vorliegen eines Pflegegrades der zu pflegenden Menschen. Der DPR begr\u00fc\u00dft die Hervorhebung der Vorbehaltsaufgaben im Rahmen der Organisation und Steuerung des Pflegeprozesses. Die systematische und personenzentrierte Pflegepraxis auf der Grundlage des Pflegeprozesses in Form der Erhebung und Feststellung von Pflegebedarfen im Sinne der Formulierung von Pflegediagnosen, der Organisation des Prozesses und der Analyse, Evaluation und Sicherstellung der Qualit\u00e4t der Pflege darf nicht auf den Anspruch eines pflegerischen Erstgespr\u00e4chs reduziert werden. Denn das Ringen um die bestm\u00f6gliche pflegerische Versorgung erfordert eine hohe fachliche Expertise und ist zweifellos (zeit)aufwendig. Vielmehr bedarf es einer umfassenden pflegerischen (Eingangs-) Diagnostik. Die pflegerische Anamnese geht weit \u00fcber ein \u201eErstgespr\u00e4ch\u201c hinaus und umfasst neben der Anamnese auch k\u00f6rperliche Untersuchungen, pflegerische Assessments etc. Dabei ist es erforderlich, die Pflegeanamnese bundeseinheitlich und sektoren\u00fcbergreifend auf der Basis eines Klassifikationssystems von Pflegediagnosen durchzuf\u00fchren. Dazu m\u00fcssen Pflegediagnosen zu einem belastbaren Instrument f\u00fcr die Versorgungspraxis pflegewissenschaftlich erprobt und weiterentwickelt werden.\r\nDem Gesamtziel der Vorbehaltsaufgaben, die Pflegequalit\u00e4t und Patientensicherheit zu gew\u00e4hrleisten, kann nur dann Rechnung getragen werden, wenn pflegerische Kompetenz in der gesamten Planung des Versorgungsprozesses zuk\u00fcnftig regelhaft und hinreichend Ber\u00fccksichtigung findet (Weidner 2021). Zugleich ist zu betonen, dass die Verantwortung f\u00fcr die Gestaltung des Pflegeprozesses auch die Notwendigkeit intra- und interprofessioneller Kooperation einschlie\u00dft, die der konstruktiven Diskussion innerhalb der Berufsgruppen in der Pflege und mit anderen an der Versorgung beteiligten Berufsgruppen bedarf (B\u00fcscher et al. 2023a, S. 21). Auch an dieser Stelle weist der DPR wiederholt darauf hin, dass diese Kompetenzanerkennungen und -erweiterungen im Leistungserbringungsrecht (SGB V und SGB XI) Anwendung finden m\u00fcssen (vgl. Ausf\u00fchrungen zu 1.).\r\nZu 5.:\r\n\u201eDie Regelungen der Modellprogramme nach \u00a7 63 Abs. 3b und 3c sowie \u00a7 64d SGB V werden aufgehoben. An ihrer Stelle werden entsprechend \u00a7 14 PflBG qualifizierte Pflegefachpersonen M\u00f6glichkeiten zur Wahrnehmung erweiterter Versorgungsaufgaben in der Regelversorgung vorgesehen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere Befugnisse im Bereich der (komplexen) Wundversorgung, der Versorgung von Menschen mit diabetischer Stoffwechsellage und von Menschen mit demenziellen Erkrankungen. Dabei beziehen wir auch Pflegefachpersonen mit ein, die \u00fcber den Modulen der Fachkommission vergleichbare Fachweiterbildungen verf\u00fcgen. Die Regelungen werden evaluiert.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft die Aufhebung der Modellprogramme nach \u00a7 63 Absatz 3b und 3c sowie \u00a7 64d SGB V. Der DPR betont, dass die mit der M\u00f6glichkeit zur Wahrnehmung erweiterter Versorgungsaufgaben verbundenen Qualifikationsanforderungen an Pflegefachpersonen sich an internationalen Standards orientieren m\u00fcssen. Hierbei sind alle gesetzlichen Regelungen in Bezug auf die erweiterten Aufgaben strukturell mit in den Blick zunehmen. Eine gleichzeitige Aufrechterhaltung bzw. Wiedereinf\u00fchrung des Arztvorbehalts, der \u00e4rztlichen Delegation und Einflussnahme (wie bspw. \u00fcber Rahmenvertrag \u00a7 64d SGB V, G-BA-Richtlinien, DKG-Empfehlungen, die HKP-Richtlinie etc.) sind unmissverst\u00e4ndlich und endg\u00fcltig auszuschlie\u00dfen. Daf\u00fcr m\u00fcssen alle relevanten gesetzlichen und untergesetzlichen Normen und Regelungen entsprechend angepasst werden.\r\nEs gilt auch hier, pflegeberufliche Zielpositionen und Kompetenzprofile, an internationalen Standards orientiert, entlang der relevanten Qualifikationsniveaus (DQR/EQR) zu entwickeln und sie systematisch, strukturell wie inhaltlich an differenzierten Anforderungen und an (vorbehaltenen) pflegerischen T\u00e4tigkeiten sowie deren Delegation im gesamten Pflegeprozess auszurichten und zu st\u00e4rken.\r\nInsbesondere vor dem Hintergrund einer heterogenen Studienlandschaft in Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen der Pflege in Deutschland und mangelnder bundesweit einheitlicher Standards f\u00fcr Fachweiterbildungen, wird ein bundeseinheitliches Pflegebildungskonzept ben\u00f6tigt, indem diese und vergleichbare Qualifizierungen auf Hochschulniveau anzusiedeln sind. Um notwendiges Personal zu qualifizieren, bis ausreichende Bachelorabsolvent:innen qualifiziert sein werden, sollten \u00dcbergangsregelungen festlegen, dass beispielsweise f\u00fcr Pflegefachpersonen mit bestehender Expertise und Berufserfahrung sowie Absolvent:innen von Fachweiterbildungen ggf. nach einer den Modulen entsprechenden Pr\u00fcfung in Bezug auf Kompetenzniveaus und Befugnisse gleichgestellt werden. Es sollte dar\u00fcber hinaus eine Umsetzungsperspektive f\u00fcr weitere Module der Fachkommission in Aussicht gestellt werden und die Bandbreite der Module um zentrale Themen der psychosozialen pflegerischen Versorgung weiterentwickelt werden. \r\nZu 6.:\r\n\u201eWir wollen das Berufsbild der Advanced Practice Nurse (unter Einbeziehung der Community Health Nurse) nach internationalen Vorbildern etablieren und werden perspektivisch entsprechende Befugnisse in der Versorgung abh\u00e4ngig von den erworbenen Kompetenzen einf\u00fchren. F\u00fcr Pflegefachpersonen mit Berufsabschluss auf Master-Niveau, der zur eigenverantwortlichen und selbst\u00e4ndigen Aus\u00fcbung von Heilkunde bef\u00e4higt, wollen wir k\u00fcnftig eine eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von Heilkunde in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen (vergleichbar z. B. den Nurse Practitioners in den USA) erm\u00f6glichen.\u201c\r\nDie F\u00f6rderung der Rollenentwicklung f\u00fcr Advanced Practice Nurses (APNs) bewertet der DPR als notwendige und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Entwicklung, um die Kompetenzen von Pflegefach-personen in allen Versorgungssektoren weiter auszubauen. Dies sollte entsprechend den Definitionen des International Council of Nurses (2020) erfolgen, die APNs nach Clinical Nurse Specialist und Nurse Practitioner differenziert. Der Erwerb erweiterter heilkundlicher Kompetenzen muss zur Etablierung wirkungsvoller Skill-Grade-Mixes mit definierten Aufgabenprofilen f\u00fchren und APNs, wie z.B. CHNs mit eigenst\u00e4ndigen Befugnissen sinnvoll in die Pflegepraxis einm\u00fcnden lassen. Ziel sollte es sein, die heilkundlichen Befugnisse zu st\u00e4rken und perspektivisch auszubauen. In diesem schrittweisen Prozess wird es darauf ankommen, interprofessionelle Abstimmungen zu f\u00f6rdern, statt Fremdbestimmungen von und Abgrenzungen zu \u00e4rztlichen Heilberufen zu verstetigen. Damit verbunden sind notwendige berufsst\u00e4ndische Regelungen wie bundeseinheitliche Ausbildungsanforderungen in Anlehnung an die \u201eICN Guidelines on Advanced Practice Nursing (2020)\u201c. Die eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von Heilkunde in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen bedarf umfassender dar\u00fcber hinaus zwingend einer \u00dcberarbeitung der Regelungen im Berufsrecht und in der Leistungsabrechnung. \r\nNeben dem skizzierten au\u00dferklinischen Rollenmodell der CHN zur St\u00e4rkung der Public Health, sind auch das Modell der School Nurse sowie APN-Rollen in der ambulanten und station\u00e4ren Langzeitversorgung und im Krankenhaus auszuformulieren und an internationale Leitlinien anzupassen (bspw. f\u00fcr die Intensivmedizin: EfCCNa \u2013Intensivpflegekompetenzrahmen, 2014). Allgemein bedarf es pr\u00e4ziser Kompetenz- und Befugnisbestimmungen zur Heilkundeaus\u00fcbung in definierten klinischen Handlungsfeldern (bspw. Versorgung chronischer Wunden), spezifischen Indikationsbereichen (bspw. APN/Clinical Nurse Specialist P\u00e4diatrie) und in der Basis- und Routineversorgung (APN/Nurse Practitioner) f\u00fcr die jeweiligen Rollenprofile.\r\n\r\n\r\n\r\nZu 7.: \r\n\u201eF\u00fcr Pflegefachpersonen mit APN-Master-Abschluss pr\u00fcfen wir entsprechend der im Studium vermittelten Kompetenzen weitergehende Befugnisse im Rahmen der Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege, von Hilfsmitteln und ggf. von bestimmten Arzneimitteln.\u201c\r\nDie explizite Beschreibung weitergehender Befugnisse im Rahmen der Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege, von Hilfsmitteln und ggf. von bestimmten Arzneimitteln f\u00fcr Masterabsolvent:innen gibt Anlass zu vermuten, dass diese Kompetenzen im Umkehrschluss f\u00fcr die nach \u00a7 14 PflBG qualifizierten Pflegefachpersonen nicht bestehen sollen. Der DPR merkt an, dass hier Konkretisierungen in Abh\u00e4ngigkeit von festgelegten Qualifikations-anforderungen erfolgen m\u00fcssen. Bspw. sollte die Bedarfsermittlung von Pflegehilfsmitteln, Hilfsmitteln und Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege nicht grunds\u00e4tzlich APN-Master-Abschl\u00fcsse von Pflegefachpersonen voraussetzen. Eine staatlich examinierte generalistisch ausgebildete Pflegefachperson kann im Rahmen der Pflegeprozesssteuerung einsch\u00e4tzen, ob ein bestimmtes Pflegehilfsmittel oder eine Pflegeintervention im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege nach \u00a7 37 SGB V notwendig sind. Hier k\u00f6nnten b\u00fcrokratische Verordnungs-praktiken konsequent abgebaut werden, um Pflegefachpersonen mit und ohne erweiterte Kompetenzen zur Heilkundeaus\u00fcbung zu erm\u00f6glichen, eigenverantwortlich zu handeln (DPR 2023f). Dazu bedarf es der Harmonisierung bundesweiter Richtlinien und Rahmen-empfehlungen (Bundesebene) sowie l\u00e4nderspezifischer Rahmenvertr\u00e4ge mit Kostentr\u00e4gern (DPR 2023f). Qualifizierungsanforderungen d\u00fcrfen nicht vom Verhandlungsgeschick der Vertragspartner:innen abh\u00e4ngen, sondern werden, ausgerichtet an internationalen und europ\u00e4ischen Standards, in einem bundeseinheitlichen Pflegebildungskonzept von der Berufsgruppe selbst festgelegt (DPR 2023f).\r\nZus\u00e4tzlich m\u00fcssen aus Sicht des DPR (erweiterte) pflegerische Kompetenzen f\u00fcr Edukation und Beratung sowie f\u00fcr Aufgaben der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention st\u00e4rker in den Fokus ger\u00fcckt, in den Qualifikationsniveaus ausdifferenziert und in gesetzlichen Rahmen-bedingungen Ber\u00fccksichtigung finden. Die Nationalen Expertenstandards in der Pflege beziehen in erheblichem Ma\u00dfe die F\u00f6rderung und Erhaltung des gesundheitsbezogenen Selbstmanagements und des Wohlbefindens der Betroffenen als eine pflegerische Aufgabe ein. Diese von der Berufsgruppe festgelegten Qualit\u00e4tskriterien pflegerischer Versorgung m\u00fcssen sich st\u00e4rker in Qualifizierungsanforderungen, in den Rahmenbedingungen der Versorgungspraxis und in Leistungs- und Verg\u00fctungsvereinbarungen abbilden (DPR 2023f).\r\nZu 8.: \r\n\u201eDie Etablierung eines neuen Berufsbilds und entsprechender APN-Master-Studieng\u00e4nge ist ein mehrstufiger Prozess. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bereits jetzt APN-Studieng\u00e4nge, die auf eine hochschulische Pflegeausbildung aufbauen, etablieren. Bis in Deutschland qualifizierte APN ihren Abschluss haben, gibt es einen mehrj\u00e4hrigen Vorlauf. Daher m\u00f6chten wir in Deutschland prim\u00e4rqualifizierten Pflegefachpersonen, die die entsprechenden Voraussetzungen erf\u00fcllen, erm\u00f6glichen, sich in den n\u00e4chsten Jahren auch verst\u00e4rkt im Ausland auf entsprechendem Master-Niveau zu qualifizieren, z. B. durch ein entsprechenden Stipendienprogramm.\u201c\r\nDie Etablierung eines neuen Berufsbildes in der Pflege verbunden mit verst\u00e4rkten Bem\u00fchungen um eine Erh\u00f6hung der Akademisierungsquote f\u00fcr die vom Wissenschaftsrat empfohlene Quote von 20% Akademisierung in den Pflegeberufen (WR 2023) weist auf die Notwendigkeit eines Masterplans Pflegebildung und Pflegewissenschaft hin (DPR, DGP, BDK, BLGS 2023).\r\nDer strukturelle Ausbau von personenbezogenen und institutionellen F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr Pflegeforschung und Pflegewissenschaft, die F\u00f6rderung von Zentren f\u00fcr Forschung, Lehre und Versorgungssteuerung bis hin zu pflegewissenschaftlichen und pflegep\u00e4dagogischen Promotionsprogrammen sind unverzichtbar, um den Kapazit\u00e4tsausbau von Pflegestudien-g\u00e4ngen in Deutschland umzusetzen und die wissenschaftliche Disziplinbildung zu beschleunigen. Analog zum Bachelorstudium (PflBG Teil 3 und korrespondierender Teil der PflAPrV) m\u00fcssen weitere Berufsbilder auf Masterniveau, z.B. CHN, verschiedene APN-Profile wie bspw. Schulgesundheitspflege, Palliativpflege etc. aufgenommen werden. Dabei ist eine transparente Abgrenzung der Qualifikationsniveaus und Kompetenzen auf den verschiedenen Qualifikationsniveaus im Hinblick auf heilkundliche und weitere pflegerische Befugnisse dringend notwendig.\r\nFernerhin m\u00fcssen angemessene Ausstattungen f\u00fcr wissenschaftliches Personal an Hochschulen und Universit\u00e4ten mit pflegebildenden Studieng\u00e4ngen sowie die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von Wissenschaftler:innen in allen Phasen der wissen-schaftlichen Karriere und auf allen Ebenen der wissenschaftlichen Qualifikation (Bachelor, Master, Promotion, Post-Doc) bereitgestellt werden (WR, 2023). Damit einhergehend m\u00fcssen angemessene personelle und finanzielle Ressourcen f\u00fcr Lehrveranstaltungs- und Pr\u00fcfungsformate pflegebezogener Studieng\u00e4nge durch l\u00e4nder\u00fcbergreifende Abstimmungen des Kapazit\u00e4tsrechts in den Gremien der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung (AZV-KApVO) analog zu den Verfahrensweisen in der Medizin zur Verf\u00fcgung gestellt werden (DPR, DGP, BDK, BLGS 2023). F\u00fcr die Etablierung eines \u201eMasterplans Pflegebildung und Pflegewissenschaft\u201c fordern die Verb\u00e4nde bund-l\u00e4nder\u00fcbergreifende Aktivit\u00e4ten zur rechtlichen Normierung durchl\u00e4ssiger Qualifizierungswege und gestufter Kompetenzprofile in der Pflege. Die allgemeine Zust\u00e4ndigkeit daf\u00fcr sollte dem BMBF und den Wissenschaftsministerien der L\u00e4nder \u00fcbertragen werden, um auch f\u00fcr die hochschulische Qualifizierung in der Pflegebildung den Sonderweg zu beenden.  Die erwartete Steigerung der Studierendenzahlen wird zu einem Mehrbedarf an Lehrpersonal an den Hochschulen und an akademisierten Praxisanleiter:innen im Praxisfeld f\u00fchren. In diesem Zusammenhang muss die Qualifizierung des Lehrpersonals f\u00fcr die praktische Ausbildung bzw. die praktischen Studienanteile angepasst werden. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Fachausbildung als auch das Pflegestudium. Das ausbildende Personal muss eine pflegerische Fachqualifikation mindestens auf dem Niveau der von den jeweiligen Auszubildenden/Studierenden angestrebten Qualifikation vorweisen. Um hinreichend Personal f\u00fcr Hochschulen und f\u00fcr Tr\u00e4ger der praktischen Ausbildung gewinnen zu k\u00f6nnen, sind ernsthafte Bem\u00fchungen f\u00fcr anschlussf\u00e4hige Qualifizierungsm\u00f6glichkeiten in der Pflegebildung notwendig.\r\nDer DPR empfiehlt zudem eine Erweiterung des Aufgabenfeldes des BIBB nach \u00a7 54 PflBG im Sinne der Erforschung von Studiengangs- und Stellenprofilen in der Pflege, der systematischen Bestandserhebung pflegerischer Studieng\u00e4nge, der Erhebung des Verbleibs von Absolvent:innen, der Durchf\u00fchrung von Berufsfeldanalysen und der Entwicklung daraus resultierender Empfehlungen f\u00fcr die Ausgestaltung versorgungsbezogener Studieng\u00e4nge. In Anlehnung an die Fachkommission f\u00fcr die Pflegeausbildung nach \u00a7 53 PflBG sollte dar\u00fcber hinaus eine Fachkommission f\u00fcr das Pflegestudium (BA und MA-Abschl\u00fcsse) einberufen werden, der \u00fcberwiegend (aber nicht ausschlie\u00dflich) Vertreter:innen von Hochschullehrenden und Mitgliedern pflegewissenschaftlicher Fachgesellschaften/Pflegeverb\u00e4nden angeh\u00f6ren. In Zusammenarbeit mit dem BIBB sollten u.a. empfehlende Musterstudienordnungen, Fachqualifikationsrahmen o.\u00e4. erarbeitet werden. Die Mitglieder erhalten eine angemessene Aufwandsentsch\u00e4digung.\r\nFerner ist die erw\u00e4hnte Qualifizierung im Ausland grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, jedoch muss beachtet werden, dass die Gesundheitssysteme verschieden sind. Dies erfordert die Etablierung von Programmen zur systematischen und schrittweisen Einm\u00fcndung von Absolvent:innen mit ausl\u00e4ndischen Masterabschl\u00fcssen in das deutsche Gesundheits-versorgungssystem. Auch bedarf es konkreter und b\u00fcrokratiearmer Regularien, um die Berufs-abschl\u00fcsse internationaler Pflegefachpersonen z\u00fcgig anzuerkennen. Die Konzentration sollte demnach auf einer F\u00f6rderung des Aufbaus von APN-Masterstudieng\u00e4ngen in Deutschland liegen, weniger auf einer Qualifizierung im Ausland durch Stipendienprogramme.\r\nZu 9.:\r\n\u201eIm Krankenhausbereich sind erweiterte Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen international verbreitet. Damit diese auch in Deutschland umgesetzt werden k\u00f6nnen, ist auch hier ein eigener pflegerischer Handlungsrahmen bis hin zur eigenst\u00e4ndigen klinischen Entscheidung von Interventionen erforderlich. Wir gehen daher insbesondere auf die DKG und die Krankenh\u00e4user zu, um zu kl\u00e4ren, wie wir die Krankenh\u00e4user in diesem Prozess weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\u201c\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet erweiterte Rollenprofile f\u00fcr Pflegefachpersonen im akutstation\u00e4ren Bereich ausdr\u00fccklich. Mit steigender Multimorbidit\u00e4t und Spezifizierung in der klinischen Versorgung sowie fehlenden Personalressourcen erh\u00f6hen sich Versorgungsbedarfe, die auf ein komplexes System unterschiedlicher l\u00e4nderspezifischer Fort- und Weiterbildungs- anforderungen treffen. Dies beeinflusst die vielf\u00e4ltigen Bestrebungen von Kliniken im Einsatz des akademischen Pflegefachpersonals. Ein ressourcenschonender, zielgerichteter und bedarfsorientierter Einsatz des pflegerischen Personals ben\u00f6tigt daher eine intensive Auseinandersetzung mit vorzufindenden Pflegebedarfen und mit der Qualit\u00e4t des beruflichen Bildungswesens der Pflegefachberufe (siehe zu Punkt 5). Auf Basis pflege- und bildungswissenschaftlicher Erkenntnisse braucht es Empfehlungen und einheitliche Konzepte zum Einsatz unterschiedlicher pflegerischer Qualifikationsniveaus mit entsprechenden Kompetenz- und Aufgabenprofilen (DPR 2023k). Eine zukunftsgerichtete Versorgungspraxis muss die Aussch\u00f6pfung aller m\u00f6glichen personellen und qualifikatorischen Ressourcen zum Ziel haben, insbesondere bei steigenden Personalbedarfen aller Gesundheitsfachberufe. Dementsprechend gilt es, die Voraussetzung f\u00fcr eine interprofessionelle Zusammenarbeit inbegriffen einer kompetenzorientierten Aufgabenerf\u00fcllung zu etablieren. Hierf\u00fcr bedarf es unweigerlich einer aufgaben- und t\u00e4tigkeitsbezogenen Erweiterung des pflegerischen Handlungsrahmens, der im akutstation\u00e4ren Versorgungsprozess verortet ist und von Pflegefachpersonen mit weiterf\u00fchrender akademischer Qualifikation auf Masterniveau \u00fcbernommen wird. Eine Anpassung prozessualer und organisationaler Strukturen ist daf\u00fcr genauso erforderlich, wie die interprofessionelle Konzeption dieser Rahmenbedingungen. Somit ist es von gro\u00dfer Wichtigkeit bei Einbezug der DKG und v.a. der Kliniken auch pflegefachliche Entscheidungstr\u00e4ger in den Prozess einzubeziehen. Die Schaffung eines eigenen pflegerischen Handlungsrahmens mit eigenst\u00e4ndigen klinischen Entscheidungsbefugnissen in der Durchf\u00fchrung von Interventionen braucht den Einbezug prim\u00e4rer pflegerischer Aufgaben, wie auch solcher, die bis dato noch nicht in der Verantwortung von Pflegefachpersonen mit entsprechender Qualifikation liegen, jedoch durch diese bereits erbracht werden. Zudem ist anzumerken, dass in geltenden und k\u00fcnftigen Qualit\u00e4tsrichtlinien des G-BA nicht nur Pflegefachpersonen mit Fachweiterbildung nach DKG-Empfehlung, sondern auch gleichwertig qualifizierte ANP angerechnet werden m\u00fcssen. \r\nWie bereits ausgef\u00fchrt wird darauf hingewiesen, dass f\u00fcr alle Settings der pflegerischen Versorgung erweiterte Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen mit weiterf\u00fchrenden Qualifikationsniveaus geschaffen werden m\u00fcssen, damit auch zuk\u00fcnftig eine hochwertige Versorgung gew\u00e4hrleistet werden kann.\r\n\r\n\r\nZu 10.: \r\n\u201eWir etablieren eine zentrale berufsst\u00e4ndische Vertretung der Profession Pflege auf Bundesebene und statten sie mit Befugnissen zur Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen mit Empfehlungscharakter (z. B. Muster-Berufsordnung, Muster-Scope of Practice, Muster-Weiterbildungsordnung) aus. Dar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen wir geeignete Beteiligungsrechte bei Prozessen, die berufsst\u00e4ndische und pflegerische Fachfragen auf Bundesebene betreffen, z. B. die Entwicklung pflegerischer und interprofessioneller Leitlinien und Versorgungspfade sowie strukturierter Behandlungsprotokolle.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft nachdr\u00fccklich, dass die Sicherstellung einer qualitativ hochwertigen Versorgung im Gesundheitswesen mit der Etablierung einer zentralen berufsst\u00e4ndischen Vertretung der beruflich Pflegenden auf Bundesebene unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden soll. Es ist dringend erforderlich, die Pflegeprofession auf Bundesebene weiter zu st\u00e4rken. Eine solche Vertretung muss sicher, unabh\u00e4ngig und dauerhaft arbeiten k\u00f6nnen. Etabliert und politisch ansprechbar muss die berufsst\u00e4ndische Vertretung Themen wie Handlungskompetenzen, Bildung, Qualit\u00e4tssicherung, Leitlinienentwicklung, Versorgungs-sicherheit, Berufsverst\u00e4ndnis und Berufsrollen bearbeiten und die Verantwortung \u00fcbernehmen, die Anliegen der Profession Pflege effektiv auf Bundesebene zu vertreten.\r\nDer Deutsche Pflegerat wird momentan in seiner Arbeit durch das Bundes-gesundheitsministerium unterst\u00fctzt und evaluiert und kann diese Aufgaben bei weiterer St\u00e4rkung heute bereits wahrnehmen. Die Politik in den Bundesl\u00e4ndern muss jetzt konsequent die Pflegekammern umsetzen, um k\u00fcnftig eine stabile Bundespflegekammer zu sichern.\r\nEntsprechend der langj\u00e4hrigen Forderung des DPR nach Mitsprache- und Mitbestimmungsrechten im G-BA sollte in diesem Gliederungspunkt neben der Pr\u00fcfung von geeigneten Beteiligungsrechten bei Prozessen, die berufsst\u00e4ndische und pflegerische Fachfragen auf Bundesebene betreffen, ein Mitbestimmungsrecht dringend erg\u00e4nzt werden.\r\nZur Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen empfiehlt der DPR zudem, die Standardberufspositionen in der Pflege zu modernisieren (DPR, DGP, BDK, BLGS 2023). Wir begr\u00fc\u00dfen die im PflStudStG vorgesehene Ausweitung pflegerischer Kompetenzen in den Ausbildungszielen des Pflegeberufegesetzes. Die Etablierung diversit\u00e4tssensibler Pflege in der Gesundheitsversorgung verlangt die Hinwendung zu einem erweiterten Verst\u00e4ndnis pflegerischer Interaktionen. Dieses Verst\u00e4ndnis umfasst mehr als die Fokussierung interkultureller Konzepte auf Verhalten und Wertevorstellungen zugewanderter Menschen aus vermeintlich \u201efremden\u201c Kulturen. Vielmehr werden relevante und intersektional wirkende Kategorien, wie bspw. Geschlecht, Alter oder gesundheitliche Verfasstheit ber\u00fccksichtigt (Dominig, 2021). Die Verb\u00e4nde fordern den Gesetzgeber deshalb dazu auf, den Begriff \u201einterkulturelle\u201c Kompetenz\u201c (\u00a7 5 Absatz 1 Satz 1 PflBG) mit der Begrifflichkeit \u201eKompetenz f\u00fcr diversit\u00e4tssensible Pflege\u201c im Pflegeberufegesetz zu ersetzen. Dar\u00fcber hinaus weist der DPR darauf hin, dass transformative Wandlungsprozesse weitere Kompetenzfestlegungen im Pflegeberufegesetz und in Rahmenlehrpl\u00e4nen/Studienordnungen als Bildungsinhalte erfordern, bspw. die Kompetenz f\u00fcr nachhaltige Entwicklung und berufspolitische Kompetenzen. Der DPR empfiehlt die Weiterentwicklung vorhandener Standardberufsbildpositionen f\u00fcr Ausbildungsberufe in der Pflege (BiBB, 2021).\r\nZu 11.: \r\n\u201eDas Amt der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung st\u00e4rken wir durch eine gesetzliche Verankerung.\u201c\r\nDie gesetzliche Verankerung des Amtes einer hochschulausgebildeten Pflegebe-vollm\u00e4chtigten mit beruflicher Erfahrung, analog zu dem in vielen L\u00e4ndern etablierten \u201eChief Nursing Officer\u201c (ICN 2020), begr\u00fc\u00dft der DPR ausdr\u00fccklich. Das Amt der Pflegebevoll-m\u00e4chtigten sollte sich neben der Interessenvertretung von Pflegebed\u00fcrftigen auch auf professionelle Pflege beziehen, um insgesamt dem Ziel einer hohen Qualit\u00e4t und Sicherheit in der pflegerischen Versorgung verpflichtet zu sein. \r\nZu 12.: \r\n\u201ePflegefachpersonen sind bei der Sicherstellung gesundheitlich-pflegerischer Akut-, Nach- und Langzeitversorgung in Notf\u00e4llen, Krisensituationen und Katastrophen von wesentlicher Bedeutung f\u00fcr einen umfassenden Bev\u00f6lkerungsschutz. Pflegefachpersonen sind deshalb regelhaft in Institutionen und Gremien bei der akuten Bew\u00e4ltigung wie bei der Planung und Vorbereitung auf Krisensituationen zu beteiligen (Bundes-, Landes- und regionale Ebene).\u201c\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet die St\u00e4rkung der Resilienz und Handlungsf\u00e4higkeit sowie die bundesgesetzliche Normierung von Mindeststandards des Gesundheitswesens f\u00fcr Krisen-situationen gem\u00e4\u00df KriTis-DachG (DPR 2023d). Pandemie und Hochwasserkatastrophen haben in Deutschland eindr\u00fccklich gezeigt, dass zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden und Organisationen zwingend und zeitnah geeignete Ansprechpartner:innen mit pflegerischer Fachexpertise in Notlagen ben\u00f6tigen (DPR 2023g). Deshalb fordert der DPR dringend die Beteiligung der Pflegeprofession an der Entwicklung der \u201eNationalen KRITIS-Resilienzstrategie\u201c (DPR 2023d). Ziel sollte sein, Notaufnahmen und Krankenh\u00e4user zu entlasten und (neue) pflegerische Berufsbilder in ein Gesamtkonzept erforderlicher Reformen f\u00fcr eine sektoren\u00fcbergreifende Gesundheitsversorgung einzubinden.\r\nF\u00fcr die Neuausrichtung einer qualitativ hochwertigen Gesundheitsversorgung in Krisen-situationen muss ausreichend Personal zur Verf\u00fcgung gestellt und interprofessionellen Akteur:innen gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Orientierung und Handlungssicherheit geboten werden (DPR 2023d). Daf\u00fcr muss pflegerische und pflegewissenschaftliche Expertise auf Bundes- und L\u00e4nderebene einbezogen und die berufsst\u00e4ndische Vertretung der Pflege gest\u00e4rkt werden (vgl. Ausf\u00fchrungen zu 10.).\r\nZu 13.:\r\n\u201eZur Beschleunigung der Umsetzung des Personalbemessungsverfahrens in der Langzeitpflege wird im Vorgriff auf die gesetzlich vorgesehene \u00dcberpr\u00fcfung der seit dem 1. Juli 2023 geltenden Personalanhaltswerte in 2025 vorgesehen, dass in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen \u00fcber die geltenden Personalanhaltszahlen f\u00fcr Pflegefachpersonen hinaus Pflegefachpersonen mit hochschulischer Qualifikation verhandelt werden k\u00f6nnen, wenn diese mit mindestens 50% der Arbeitszeit in der direkten Pflege t\u00e4tig sind. Damit werden zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigungsanreize f\u00fcr entsprechend qualifizierte Pflegefachpersonen geschaffen. Entsprechende Regelungen werden auch im Bereich der Regelungen zur tariflichen Entlohnung in der Langzeitpflege gepr\u00fcft.\u201c\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet die Beschleunigung der Umsetzung des Personalbemessungs-verfahrens in der Langzeitpflege und begr\u00fc\u00dft, dass das BMG Pflegefachpersonen mit hochschulischer Qualifikation f\u00fcr Verhandlungen bei den Personalanhaltszahlen vorsieht, um den steigenden Anspr\u00fcchen der Versorgungspraxis gerecht zu werden (Koch 2023). Die bundesweite Umsetzung des Personalbemessungsverfahren in der Langzeitpflege stockt aktuell, weil Landesrahmenvertr\u00e4ge noch nicht fl\u00e4chendeckend abgeschlossen wurden (Koch 2023b, PK NRW 2023). Bereits im Januar 2023 merkte der DPR an, dass in den Rahmenvertr\u00e4gen der Blick auf den Einsatz von Pflegefachpersonen nach QN 4+ mit einer Fachweiterbildung oder einem der Pflegepraxis dienenden Studium ausgeweitet werden muss (DPR 2023e). Eine Kann-Regelung bietet sowohl f\u00fcr Tr\u00e4ger als auch f\u00fcr akademisch qualifizierte Pflegefachpersonen wenig Anreize f\u00fcr die zeitnahe Umsetzung.\r\nDer DPR regt an, die hier formulierten Anforderung f\u00fcr die Verhandlungen bei den Personalanhaltwerten von Pflegefachpersonen mit hochschulischer Qualifikation nicht auf den unkonkreten Begriff \u201edirekter Pflege\u201c und auf eine Quote im Verh\u00e4ltnis der Arbeitszeit sowie auf eine Kann-Regelung, zu verengen. Denn die Steuerung hochkomplexer Pflegeprozesse ben\u00f6tigt (erweiterte) Kompetenzen, die \u00fcber den Bereich der direkten und verrichtungsbezogenen Pflege hinausgehen.\r\nGleichzeitig sieht der DPR besorgt auf die aktuelle Situation in der Langzeitpflege. Die hohen Arbeitsbelastungen, der Personalmangel, die Personalfluktuation und die hohen Krankenst\u00e4nde sowie fehlende Erfahrungen mit akademisch qualifizierten Pflegefach-personen bremsen die erw\u00fcnschte Weiterentwicklung (Weidner & Schubert, 2022). Um die Kompetenzen zu entfalten und Verhalten und Handlungen an vorhandene Routinen und Regeln anzupassen, ben\u00f6tigen Pflegeeinrichtungen der Langzeitpflege Begleitung und Unterst\u00fctzung. Der DPR spricht sich f\u00fcr Angebote zur Unterst\u00fctzung der Rollenfindung und -st\u00e4rkung wie Coaching, Supervision und Vernetzungsangebote aus, um akademisch qualifizierte Pflegefachperson in der Langzeitpflege nachhaltig und erfolgreich zu etablieren (Weidner & Schubert 2022, B\u00fcscher et al 2023b) \r\nZu 14.:\r\n\u201eDie seit dem 1. Juli 2023 f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen geltenden Personalanhaltswerte nach \u00a7 113c Absatz 1 SGB XI sollen, soweit das dort genannte Personal nicht am Arbeitsmarkt verf\u00fcgbar ist, zur konkreten Entlastung und Unterst\u00fctzung des Pflege- und Betreuungspersonals unter bestimmten Voraussetzungen und abh\u00e4ngig von der konkreten Qualifikation auch mit folgendem Personal besetzt werden: Stationsassistent/innen zur Entlastung von Pflegefachpersonen, weitere pflegerelevante Fachpersonen, die bisher auch in landesrechtlichen Regelungen vorgesehen sind, z. B. auch Ergo- oder Physiotherapeuten.\u201c\r\nDer Einbezug weiterer Gesundheitsfachberufe in den Personalmix ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Daher bef\u00fcrwortet der DPR eine zus\u00e4tzliche Bereitstellung von Fachpersonal, wie Ergo-, Logo- oder Physiotherapeut:innen nach \u00a7 113c Absatz 2 SGB XI f\u00fcr Pflegeein-richtungen der Langzeitpflege. Es muss jedoch sichergestellt sein, dass diese Berufsgruppen nicht Pflegefachpersonen in der Aus\u00fcbung ihrer Vorbehaltsaufgaben im Rahmen der Steuerung des Pflegeprozesses ersetzen. Vielmehr sollten der Stellenwert pflegerischer Vorbehaltsaufgaben gest\u00e4rkt und Modelle der Delegation (Richtung Pflegefachassistenz) und der kollegialen Kooperation (mit akademisierten bzw. spezifisch qualifizierten Pflegefachpersonen) innerhalb des Pflegeteams gest\u00e4rkt werden. \r\nZu 15.:\r\n\u201eZur Unterst\u00fctzung der Pflegeeinrichtungen bei der Umsetzung der seit dem 1. Juli 2023 geltenden Regelungen nach \u00a7 113c SGB XI ist beabsichtigt, eine Gesch\u00e4ftsstelle mit der Koordination und Begleitung der Umsetzung zu beauftragen. Eine wesentliche Aufgabe wird die bedarfsabh\u00e4ngige Schulung von Pflegefachpersonen in der Pflegeprozesssteuerung nach \u00a7\u00a7 4, 5 PflBG sowie die Unterst\u00fctzung von Pflegeeinrichtungen bei einer bezugspflegerisch orientierten, schrittweisen Umsetzung einer kompetenzorientierten Aufgabenverteilung.\u201c\r\nDie praktische Umsetzung der geltenden Regelungen in den Pflegeeinrichtung k\u00f6nnte zu Fehlentwicklungen bis hin zu einem Zwangsrahmen in der T\u00e4tigkeitsorientierung f\u00fchren, die so nicht vom Gesetzgeber intendiert waren (B\u00fcscher et al. 2023b). Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dft der DPR die Errichtung einer Koordinierungsstelle zur Begleitung und Umsetzung der geltenden Regelungen nach \u00a7 113c SGB XI. F\u00fcr eine langfristige Bewertung und wissenschaftliche Begleitung der Umsetzung und n\u00f6tigen Ver\u00e4nderungsbedarfen der Personalbemessung in der Langzeitpflege braucht es eine verstetigte Institution, die Entwicklungen in der Versorgungsstruktur miteinbezieht. Im Rahmen dieser Struktur muss der notwendige Aufbau akademisch qualifizierter Pflegefachpersonen durch pflegewissen-schaftliche Expertise integriert und gefestigt werden. (vgl. Ausf\u00fchrung zu 13.). Hier fordert der DPR die Schaffung eines Instituts f\u00fcr die Personalbemessung in der Pflege (InPeP).\r\nZu 16.: \r\n\u201eIm Krankenhausbereich wird aktuell ein Pflegepersonal-bemessungsverfahren eingef\u00fchrt. Seine wissenschaftliche Weiterentwicklung unter dem Gesichtspunkt der Sicherstellung eines bedarfsgerechten Qualifikationsmixes ist im \u00a7 137l SGB V geregelt. Die entsprechende Studie wurde beauftragt, die Ergebnisse sollen bis Ende 2024 vorgelegt werden. Es wird ebenfalls gepr\u00fcft, ob die in Ziffer 15. genannte Gesch\u00e4ftsstelle auch im Prozess der Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens im Krankenhausbereich eingesetzt werden kann.\u201c\r\nDie PPR 2.0 f\u00fcr Erwachsene, die Kinder-PPR 2.0 und Kinderintensiv-PPR 2.0 gelten als wesentliche Instrumente f\u00fcr eine bedarfsgerechte Ermittlung des notwendigen pflegerischen Personals und somit der Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im akutstation\u00e4ren Bereich. Dabei sind die Instrumente als lernende Systeme zu verstehen, die gleichsam einer Weiterentwicklung mit den im \u00a7 137l SGB V benannten Aspekten bed\u00fcrfen. Neben der beauftragten Weiterentwicklung ist auch die Bestandsaufnahme und Erprobungsphase eines Personalbemessungsinstrumentes f\u00fcr die Intensivpflege geplant. Um diese Prozesse pflegefachlich zu begleiten, begr\u00fc\u00dft der DPR ausdr\u00fccklich die Einrichtung einer Gesch\u00e4ftsstelle f\u00fcr die Personalbemessungsverfahren im Krankenhaus. Anschlie\u00dfend an die Einf\u00fchrungsphase bedarf es jedoch auch dar\u00fcber hinaus einer verstetigten institutionellen Ansprechbarkeit, die sich nicht nur mit den Fragen der Umsetzung und der Ergebnisse der unterschiedlichen Erprobungen auseinandersetzt, sondern auch mit zuk\u00fcnftigen versorgungsbedarfsbezogenen Entwicklungen und mit den daf\u00fcr notwendigen Personal-bedarfen. Neben praxisrelevanten Fragestellungen, die im Rahmen der jetzt anstehenden Einf\u00fchrungsphase durch Fehlen einer zentralen Stelle nicht geregelt werden k\u00f6nnen, ben\u00f6tigt es auch zuk\u00fcnftig pflegefachliche Empfehlungen, damit die Konvergenzphase gestaltet und Erf\u00fcllungsgrade interpretiert werden k\u00f6nnen. Eine institutionelle Verstetigung mit pflegefachlicher und -wissenschaftlicher Expertise ist somit unweigerlich notwendig. Der DPR fordert bereits langj\u00e4hrig die Schaffung eines Instituts f\u00fcr die Personalbemessung f\u00fcr die Pflege (InPeP) und m\u00f6chte dies an dieser Stelle, wie im letzten Abschnitt bereits erw\u00e4hnt, erneut bekr\u00e4ftigen. Solch ein Institut k\u00f6nnte insgesamt f\u00fcr die Personalbemessung der Berufsgruppe Pflege, gleichwohl im akutstation\u00e4ren Bereich sowie in der Langzeitpflege eine zentrale Rolle f\u00fcr die sich stetig weiterentwickelnde Personalbemessung in der Pflege einnehmen. Insbesondere gilt es der Ermittlung und Ausrichtung des Qualifikationsmixes v.a. in einem sich st\u00e4rker akademisierenden und von Personalmangel gepr\u00e4gten Berufsbild verst\u00e4rkt Aufmerksamkeit zu widmen. Pflegefachliche Entscheidungen sollten anschlie\u00dfend auf Basis pflegewissenschaftlicher Erkenntnisse aus der Einf\u00fchrungs- und Umsetzungsphase sowie Weiterentwicklung getroffen werden. Auch hierf\u00fcr bedarf es Pflegeexpert:innen, die dieser Aufgabe institutionell gest\u00fctzt nachkommen, sowie vertretend f\u00fcr die jeweiligen Versorgungsbereiche, wie bspw. der P\u00e4diatrie oder Intensivpflege, sprechen k\u00f6nnen. \r\nAbschlie\u00dfend ist darauf hinzuweisen, dass auch f\u00fcr die Pflege im Bereich der Psychiatrie ein geeignetes Personalbemessungsinstrument notwendig ist. Die derzeit geltende Qualit\u00e4ts- richtlinie zur Personalausstattung Psychiatrie und Psychosomatik (PPP-RL) ist f\u00fcr die psychiatrische Pflege kein geeignetes Verfahren f\u00fcr eine bedarfsgerechte Personal-bemessung.\r\nZu 17.: \r\n\u201eF\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Umsetzungsprozesse in den Pflegeeinrichtungen haben wir mit dem PflStudStG klargestellt, dass die Mittel aus dem F\u00f6rderprogramm nach \u00a7 8 Abs. 7 SGB XI genutzt werden k\u00f6nnen. Wir pr\u00fcfen in diesem Zusammenhang die Verl\u00e4ngerung des F\u00f6rderprogramms f\u00fcr \u201eGute Arbeitsbedingungen in der Langzeitpflege (GAP)\u201c der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung.\u201c\r\nDer DPR begr\u00fc\u00dft die Verl\u00e4ngerung der Bereitstellung finanzieller Mittel nach \u00a7 8 Absatz 7 SGB XI f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm \u201eGute Arbeitsbedingungen in der Langzeit-pflege (GAP). \r\n\r\nAbschlie\u00dfend ist darauf hinzuweisen, dass das Pflegekompetenzgesetz ausschlie\u00dflich des Ziels der sektoren\u00fcbergreifenden gesundheitlichen Versorgungssicherung als gesell-schaftliche Aufgabe der Daseinsvorsorge in Deutschland dienen muss. Der DPR bietet f\u00fcr das weitere gesetzgeberische Verfahren seine Fachexpertise an und steht beratend zur Verf\u00fcgung.\r\nBerlin, 25.03.202412.01.2024\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\n\u2003\r\nQuellen\r\nBiBB \u2013 Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung (2021): VIER SIND DIE ZUKUNFT. DIGITALISIERUNG. NACHHALTIGKEIT. RECHT. SICHERHEIT. Die modernisierten Standardberufsbildpositionen anerkannter Ausbildungsberufe. URL: https://www.bibb.de/dienst/publikationen/de/17281\r\nB\u00fcscher, A., Jendrzej, B., Krautz, B., Wei\u00df, T. (2023a): Pflegeprozesse selbstbewusst verantworten. Die Schwester/Der Pfleger 04/2023, S. 18-24\r\nB\u00fcscher, A., Jendrzej, B., Krautz, B., Wei\u00df, T. (2023b): Verantwortung \u00fcbernehmen. Die Schwester/Der Pfleger 08/2023, S. 20-24\r\nDeutsches Netzwerk f\u00fcr Qualit\u00e4tsentwicklung in der Pflege-DNQP (2015): Nationaler Expertenstandard \u201ePflege von Menschen mit chronischen Wunden\u201c. 1. Aktualisierung. Hochschule Osnabr\u00fcck\r\nDeutscher Pflegerat (DPR), Deutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (DBfK), Verband der Schwesternschaften vom Deutschen Roten Kreuz (VdS) (2023): Zum Einsatz und der Zusammenarbeit von Community Health Nurses und Gesundheitslotsen in der regional orientierten Versorgung. URL: http://deutscher-pflegerat.de/wpcontent/uploads/2023/02/20230207_Erklaerung_DPR_DBfK_VdS_Gesundheitslotse_CHN_final.pdf\r\nDeutscher Pflegerat (DPR), Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pflegewissenschaft e.V. (DGP), Bundesdekanekonferenz Pflegewissenschaft (BDK), Bundesverband Lehrende Gesundheits- und Sozialberufe (BLGS) (2023): 7-Punkte-Positionspapier zur Pflegebildung in Deutschland im Zusammenhang mit dem Gesetzesentwurf f\u00fcr ein Pflegestudiumst\u00e4rkungsgesetz (PflStudStG). URL: https://deutscher-pflegerat.de/wp-content/uploads/2023/08/2023_08-08_Pflegebildung_PflStudStG_DPR-Verbaende.pdf\r\nDeutscher Pflegerat e.V. - DPR (2023a): Stellungnahme zur systematischen Pr\u00fcfung Fortschreibungsbedarf durch den GKV-Spitzenverbands der Produktgruppe 54 \u201eZum Verbrauch bestimmte Pflegehilfsmittel\u201c. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-12-20_dpr_gkv_stellungnahme_zum_verbrauch_bestimmte_pflegehilfsmittel_pg_54.pdf\r\nDPR (2023b): Stellungnahme zu Kapitel 3.4 der Richtlinie des Medizinischen Dienstes Bund zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 17 SGB XI. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/dpr_md_bund_stellungnahme_kap_3.4_231117.pdf; https://deutscher-pflegerat.de/download/dpr_md_bund_stellungnahme_kap._3.4_auswertungstabelle_231117.pdf\r\nDPR (2023c): Stellungnahme zum Entwurf \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge auf Grundlage \u00a7\u202f1 Nr.\u202f2a des GKV-FinStG zu \u00a7\u202f64d SGB V. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-03-27_dpr_gkv_stellungnahme_rahmenvertrag__64d_sgb_5.pdf\r\nDPR (2023d): Stellungnahme zum Referentenentwurfdes Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)f\u00fcr das Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen (KRITIS-Dachgesetz \u2013 KRITIS-DachG). URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-08-10_dpr_bmi_stena_refe_kritis_dachg.pdf \r\nDPR (2023e): Stellungnahme zur gemeinsamen Empfehlung nach \u00a7113c Absatz 4 SGB XI zur Personalmindestausstattung in vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-02-03_dpr_gkv_stellungnahme_umsetzung_113c_abs._1_personalanhaltswerte_20230203.pdf\r\nDPR (2023f): Positionspapier: Fachgerechte Wundversorgung durch pflegerische Kompetenzen. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/230913_dpr_posi_fachgerechte_wundversorgung.pdf\r\nDPR (2023g): Positionspapier: Reformbedarf in der Notfall- und Akutversorgung aus pflegerischer Perspektive. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-09-13_dpr_positionspapier-reform-der-notfall-und-akutversorgung.pdf\r\nDPR (2023h): Stellungnahme zur Erg\u00e4nzung der Pflegeberatungs-Richtlinien nach \u00a7\u202f17\u202fSGB\u202fXI des GKV-Spitzenverbandes um das Thema \u201eHitzeschutz in der Pflege\u201c. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/dpr_gkv_stellungnahme_pflegeberatungs-rl_hitzeschutz_231201.pdf \r\nDPR (2023i): Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) \u201eGesetz zur Unterst\u00fctzung und Entlastung in der Pflege\u201c (Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz- PUEG). URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-03-06_dpr_bmg_stellungnahme_pueg.pdf\r\nDPR (2023j): Stellungnahme zur Richtlinie des Medizinischen Dienstes Bund nach \u00a7 283 Absatz 2 Nummer 2 SGB XI (BGA AKI). URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/2023-03-02_dpr_md_stellungnahme_bga_aki.pdf \r\nDPR (2023k): Expert:innenpapier \u201e Voraussetzungen f\u00fcr das Abbilden des Qualifikationsmixes im Rahmen der PPR 2.0\u201c. URL: https://deutscher-pflegerat.de/download/expert_innenpapier_qualifikationsmix_20231108.pdf \r\nDominig, D. (2021): Transkulturelle und transkategoriale Kompetenz. Lehrbuch zum Umgang mit Vielfalt, Verschiedenheit und Diversity f\u00fcr Pflege-, Sozial- und Gesundheitsberufe. G\u00f6ttingen: Hogrefe Verlag\r\nEuropean Federation of Critical Care Nursing Associations (EfCCNa) (2014): Intensivpflegekompetenzrahmen. Deutschsprachige Ausgabe. EfCCNa - Competencies for European Critical Care Nurses German Version. URL: https://www.efccna.org/images/stories/publication/2014_CC_Competencies_German.pdf\r\nGemeinsamer Bundesausschuss \u2013 G-BA (2023): Richtlinie des Gemeinsamen Bundesausschusses \u00fcber die Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege. URL: https://www.g-ba.de/downloads/62-492-3275/HKP-RL_2021-11-19_2022-07-21_iK-2023-10-31.pdf\r\nInternational Council of Nurses (2020): ICN Briefing - Government Chief Nursing Officer (GCNO) Positions. URL: https://www.icn.ch/resources/publications-and-reports/icn-briefing-government-chief-nursing-officer-gcno-positions\r\nInternational Council of Nurses (2020):Guidelines on Advanced Practice Nursing. URL: ICN_APN Report_EN_WEB.pdf\r\nKoch, P. (2023a): Ein Grosse Chance f\u00fcr die Langzeitpflege. Die Schwester/Der Pfleger, 05/2023, S. 14-19\r\nKoch, P. (2023b): Selbstverwaltung bremst Personalbemessung aus. Die Schwester/Der Pfleger, 08/2023, S. 38-39\r\nIGES Institut (2023): Evaluation der Pflegeberatung und der Pflegeberatungsstrukturen gem\u00e4\u00df der gesetzlichen Berichtspflicht nach \u00a7\u202f7a Abs. 9 SGB XI. URL: https://www.gkv-spitzenverband.de/media/dokumente/pflegeversicherung/beratung_und_betreuung/pflegeberatung/20230622_IGES_Abschlussbericht_Evaluation_Pflegeberatung.pdf \r\nPflegekammer NRW (2023): Positionspapier zur Personalbemessung in der vollstation\u00e4ren Langzeitpflege NRWs. URL: https://www.pflegekammer-nrw.de/wp-content/uploads/2023/10/2023-09-25_PKNRW_Positionspapier-PeBeM.pdf\r\nSachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der Entwicklung im Gesundheitswesen-SVR (2023): Resilienz im Gesundheitswesen. Wege zur Bew\u00e4ltigung k\u00fcnftiger Krisen Gutachten 2023. URL:https://www.svr-gesundheit.de/fileadmin/Gutachten/Gutachten_2023/Gesamtgutachten_ePDF_Final.pdf\r\nSchaeffer D, H\u00e4mel K, Ewers M (2015): Versorgungsmodelle f\u00fcr l\u00e4ndliche und strukturschwache Regionen. Anregungen aus Finnland und Kanada. Beltz Juventa: Weinheim und Basel.\r\nVereinigung der Pflegenden Bayers (2023): VdPB-Positionspapier zur Umsetzung von \u00a7 113c SGB XI. Neues Personalbemessungssystem PeBeM \u2013 Fokus muss sich auf pflegefachliche Aspekte richten. URL: https://www.vdpb-bayern.de/wp-content/uploads/2023/07/230713_Positionspapier_Paragraph113c_PeBeM.pdf \r\nWeidner, F. & Schubert, C. (2022): Die erweiterte pflegerische Versorgungspraxis. Abschlussbericht der begleitenden Reflexion zum F\u00f6rderprogramm \u201e360\u00b0 Pflege \u2013 Qualifikationsmix f\u00fcr Patient: innen- in der Praxis. URL: https://www.bosch-stiftung.de/sites/default/files/publications/pdf/2022-06/Abschlussbericht_360Grad%20Pflege_Qualifikationsmix.pdf\r\nWeidner, F. (2021): Vorbehaltsaufgaben in der Praxis. Die Schwester/Der Pfleger 12/2021, S. 20-25\r\nWissenschaftsrat (2023): Perspektiven f\u00fcr die Weiterentwicklung der Gesundheitsfachberufe: Wissenschaftliche Potenziale f\u00fcr die Gesundheitsversorgung erkennen und nutzen (Drs. 1548-23). URL:https://doi.org/10.57674/6exf-am35 \r\n\r\n\r\nDieses Dokument wurde erstellt mit Unterst\u00fctzung folgender Mitgliedsverb\u00e4nde und Arbeitsgruppen des DPR:\r\nBundesfachvereinigung leitender Krankenpflegepersonen der Psychiatrie (BFLK)\r\nBundesverband Lehrende Gesundheits- und Sozialberufe (BLGS)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Fachkrankenpflege und Funktionsdienste (DGF)\r\nDeutscher Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe (DBfK)\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Pflegewissenschaft\r\nDeutscher Hebammenverband (DHV)\r\nFachkommission Pflegebildung und Pflegewissenschaft\r\nVerband der Pflegedirektorinnen und Pflegedirektoren der Universit\u00e4tskliniken und Medizinischen Hochschulen Deutschlands (VPU)\r\nVerband der Schwesternschaften vom DRK e.V.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/b7/272066/Stellungnahme-Gutachten-SG2404100002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000600",
                "regulatoryProjectTitle": "Kompetenzerweiterung in der Pflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anmerkungen des Deutschen Pflegerates e. V. (DPR) \r\nim Nachgang zu dem 2. Fachaustausch \r\nzu den Eckpunkten f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich au\u00dferordentlich f\u00fcr den Fachaustausch am 20. M\u00e4rz 2024 zu thematischen Schwerpunkten der Eckpunkte f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz. Hiermit \u00fcbermitteln wir unsere Anmerkungen zu den jeweiligen Schwerpunkten der Arbeitsgruppen.\r\n\r\n\r\nArbeitsgruppe 1: Leistungsrecht SGB V\r\n1.\tAufhebung der bisherigen Modellvorhaben und Verankerung der pflegerischen Befugnisse im Leistungsrecht\r\nText aus Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz\r\nNr. 5: Die Regelungen der Modellprogramme nach \u00a7 63 Abs. 3b und 3c sowie \u00a7 64d SGB V werden aufgehoben. An ihrer Stelle werden entsprechend \u00a7 14 PflBG qualifizierte Pflegefachpersonen M\u00f6glichkeiten zur Wahrnehmung erweiterter Versorgungsaufgaben in der Regelversorgung vorgesehen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere Befugnisse im Bereich der (komplexen) Wundversorgung, der Versorgung von Menschen mit diabetischen Stoffwechsellagen und von Menschen mit demenziellen Erkrankungen. Dabei beziehen wir auch Pflegefachpersonen mit ein, die \u00fcber den Modulen der Fachkommission vergleichbare Fachweiterbildungen verf\u00fcgen. Die Regelungen werden evaluiert.\r\nZentrales Statement: Die Profession muss durch den Ausbau erweiterter Kompetenzen im Rahmen der heilkundlicher Aufgaben dauerhaft gest\u00e4rkt und in diesen Prozess eingebunden werden. Hierf\u00fcr braucht es eine gesetzliche Verankerung, die Abkehr vom ausschlie\u00dflichen Arztvorbehalt und ein durchl\u00e4ssiges Bildungssystem.\r\nErweiterte Ausf\u00fchrung:\r\n-\tDie Erweiterung pflegerischer Kompetenzen zur Heilkundeaus\u00fcbung sowie die Abkehr von Modellprogrammen sind zu begr\u00fc\u00dfen. \r\n-\tAspekte, die hier einbezogen werden m\u00fcssen, sind \r\no\tderen gesetzliche Verankerung, \r\no\tder endg\u00fcltige Ausschluss der Wiedereinf\u00fchrung des Arztvorbehaltes bzw. die \u00e4rztliche Einflussnahme und Delegation,\r\no\tdie Formulierung weiterer Bereiche, die \u00fcber die bisher gew\u00e4hlten Themen (Wundversorgung, Versorgung von Menschen mit diabetischen Stoffwechsellagen und demenziellen Erkrankungen) hinaus gehen,\r\no\tder Einbezug pflegewissenschaftlicher Expertise in Auswahl, Ausgestaltung und Vermittlung,\r\no\tder Einbezug von Kompetenzprofilen entlang des DQR/EQR, orientiert nach internationalen Standards, sowie die Schaffung von \u00dcbergangsregelungen zum Kompetenzerwerb,\r\no\tdie Ausrichtung an pflegerischen Vorbehaltsaufgaben und\r\no\tkeine Orientierung an der \u00dcbertragung einzelner T\u00e4tigkeiten, sondern der \u00dcbertragung von Aufgaben.\r\nZusammenfassung: \r\nMit Aufhebung der Modellprogramm, die zu bef\u00fcrworten sind, m\u00fcssen gleichsam erweiterte Versorgungsaufgaben an internationale Standards angepasst werden und sich an den Qualifikationen und Kompetenzen nach DQR/EQR der Pflegefachpersonen orientieren. Dabei geht es um die gesetzliche Verankerung der pflegerischen Heilkundeaus\u00fcbung und die Erweiterung von Kompetenzen die \u00fcber die genannten Module (Wundversorgung, Versorgung von Menschen mit diabetischen Stoffwechsellagen und demenziellen Erkrankungen) hinausgehen und bei deren Auswahl pflegewissenschaftliche Expertise zu beteiligen ist. Die Vorbehaltsaufgaben der Pflegefachpersonen sollte die Ausgangsbasis hierf\u00fcr bilden.\r\n\r\n2.\tErweiterung der Befugnisse in der h\u00e4uslichen Krankenpflege\r\nText aus Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz\r\nNr. 1: F\u00fcr Pflegefachpersonen erweitern wir entsprechend ihrer vorhandenen Kompetenzen die Befugnisse im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege; f\u00fcr andere bestehende oder zuk\u00fcnftige Versorgungsbereiche, z.B. Level 1i-Krankenh\u00e4user, Gesundheitskioske oder Prim\u00e4rversorgungszentren wird diese gepr\u00fcft. Dabei soll auch gekl\u00e4rt werden, in welchem Umfang Pflegefachpersonen perspektivisch eigenverantwortlich Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege verordnen k\u00f6nnen.\r\nZentrales Statement: Es ist dringend erforderlich, die Befugnisse zur Verordnung von Leistungen im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege zu schaffen und diese im Berufe- und Leistungsrecht zu verankern. Die Beteiligung der Profession Pflege in der Weiterentwicklung der HKP-Richtlinie ist damit unerl\u00e4sslich und entspricht der gesetzlichen Verankerung der Vorbehaltsaufgaben. Erweiterte Befugnisse sollten v.a. im Rahmen prim\u00e4rversorgender Strukturen (Level 1i, Gesundheitskioske) geschaffen werden um einen sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungsprozess, insbesondere den Pflegeprozess, zu sichern.\r\nErweiterte Ausf\u00fchrung:\r\n-\tZur Erweiterung von Befugnissen im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege sind folgende Voraussetzungen zu schaffen:\r\no\tBer\u00fccksichtigung der Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse der Leistungsempf\u00e4nger:innen in der individuellen Pflegesituation als elementarer Bestandteil des Pflegeprozesses,\r\no\tAusweitung der Verordnung h\u00e4uslicher Krankenpflege auch auf qualifizierte Pflegefachpersonen aus der Langzeitversorgung\r\no\tVerankerung im Berufe- und Leistungsrecht\r\no\tVorbehalt zur Durchf\u00fchrung von Pflegeberatung muss bei Pflegefachpersonen liegen\r\no\tEinbindung von Pflegefachpersonen in die Aufgaben und Beratungsstrukturen nach \u00a7 7c SGB XI\r\no\tVorbehalt zur Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit muss bei qualifizierten Pflegefachpersonen liegen\r\no\tVorbehalt zur \u00dcberpr\u00fcfung der Pflegequalit\u00e4t nach \u00a7 37c SGB V (Leistungen au\u00dferklinische Intensivpflege) muss bei qualifizierten Pflegefachpersonen liegen.\r\nZusammenfassung: \r\nDer DPR h\u00e4lt es f\u00fcr dringend erforderlich, die Befugnisse zur Verordnung von h\u00e4uslicher Krankenpflege nach \u00a7 37 SGB V auf Pflegefachpersonen zu \u00fcbertragen. Dabei ist auch Voraussetzung, dass die Pflegeprofession an der Weiterentwicklung der HKP-Richtlinie durch den G-BA aktiv beteiligt wird. Gleichzeitig ist herauszustellen, dass das Leistungsverzeichnis der Richtlinie aus Einzelleistungen, die die Vorbehaltsaufgaben betreffen und Einzelleistungen, die erweiterte Kompetenzaus\u00fcbung erfordern, bestehen. An der Zuordnung muss die Pflegeprofession beteiligt werden.\r\n\r\n3.\tErweiterte Befugnisse im Krankenhaus \u2013 Ziele und Regelungsbedarf\r\nText aus Eckpunkte Pflegekompetenzgesetz\r\nNr. 9: Im Krankenhausbereich sind erweiterte Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen international verbreitet. Damit diese auch in Deutschland umgesetzt werden k\u00f6nnen, ist auch hier ein eigener pflegerischer Handlungsrahmen bis hin zur eigenst\u00e4ndigen klinischen Entscheidung von Interventionen erforderlich. Wir gehen daher insbesondere auf die DKG und die Krankenh\u00e4user zu, um zu kl\u00e4ren, wie wir die Krankenh\u00e4user in diesem Prozess weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nZentrales Statement: Der Ausbau erweiterter Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen v.a. im Sinne eigenst\u00e4ndiger klinischer Entscheidungen sind ausdr\u00fccklich zu bef\u00fcrworten. Voraussetzungen hierf\u00fcr sind vorrangig deren gesetzliche Verankerung und der Einbezug pflegefachlicher und pflegewissenschaftlicher Expertise im Rahmen der Ausgestaltung. \r\nErweiterte Ausf\u00fchrung:\r\n-\tAufgaben, die bereits jetzt durch Pflegefachpersonen mit entsprechender Kompetenz und Qualifikation erbracht werden, sind aus ihrer rechtlichen Grauzone zu ziehen.\r\n-\tVoraussetzungen, die hierf\u00fcr und f\u00fcr die weitere Ausgestaltung zu beachten sind, beziehen sich auf\r\no\tden pflegefachlichen Einbezug in der Auswahl, Ausgestaltung und der Setzung von Rahmenbedingungen zu erweiterten klinischen Entscheidungsbefugnissen. Der alleinige Einbezug der DKG in diesen Prozess ist nicht sinnvoll. Er muss durch wesentliche Akteure der Profession Pflege erg\u00e4nzt werden. Die Anpassung prozessualer und organisationaler Strukturen, sowie auch die interprofessionelle Konzeption von Rahmenbedingungen sind in diesem Prozess wesentlich.\r\no\tdie Auseinandersetzung mit vorzufindenden Pflegebedarfen, Qualifikationen, Kompetenzen sowie der Qualit\u00e4t des beruflichen Bildungswesens der Pflegeberufe,\r\no\tdie Ableitung einheitlicher Konzepte zum Einsatz unterschiedlicher pflegerischer Qualifikationsniveaus mit entsprechenden Kompetenz- und Aufgabenprofilen,\r\no\tdie Schaffung von Konzepten zum Ausbau und Einsatz akademisch prim\u00e4rqualifizierter Pflegefachpersonen,\r\no\tdie Schaffung von Anreizen und Eingliederungskonzepten f\u00fcr den Ausbau des Einsatzes von APN auf Masterniveau,\r\no\tdie Anrechnung akademischer Qualifikationsniveaus nach entsprechender Pr\u00fcfung an geltende und k\u00fcnftige Qualit\u00e4tsrichtlinien des G-BA,\r\no\tdie Beachtung von Unterschieden in den Versorgungsbedarfen in verschiedenen Fachbereichen, Versorgungsgraden und -leveln und\r\no\tder Einbezug sektoren\u00fcbergreifender Aspekte, die Auswirkungen auf klinische Entscheidungsfindungen nehmen.\r\n\r\nZusammenfassung: \r\nBasis erweiterter Befugnisse im Krankenhaus sind die Auseinandersetzung mit vorzufindenden Pflegebedarfen und der Qualit\u00e4t des beruflichen Bildungswesens der Pflegeberufe. Neben den bereits erw\u00e4hnten Voraussetzungen zur erweiterten Heilkundeaus\u00fcbung (s. Punkt 1) dienen diese dazu die gesetzliche Verankerung v.a. f\u00fcr Aufgaben zu schaffen, die bis dato noch nicht in der Verantwortung von Pflegefachpersonen trotz entsprechender Qualifikation und Erfahrung liegen, jedoch durch dies bereits erbracht werden. Unterschiede in den jeweiligen Bereichen der akutstation\u00e4ren Versorgung sind dabei einzubeziehen. Auch gilt es die Qualifikationsvoraussetzungen, um einen st\u00e4rkeren Ausbau von APN auf Masterniveau voranzutreiben und auch die Anrechenbarkeit auf gesetzlich vorgegebener Qualifikationserfordernisse zu erm\u00f6glichen. Gesetzliche Grundlagen sind f\u00fcr erweiterte Rollen zu schaffen, wie auch die Anpassung prozessualer und organisationaler Strukturen, wie die interprofessionelle Konzeption dieser Rahmenbedingungen.\r\n \r\n4.\tGesch\u00e4ftsstelle zur Unterst\u00fctzung der Umsetzung des Personalbemessungs-verfahrens im Krankenhaus \r\nText aus Eckpunkten Pflegekompetenzgesetz\r\nNr. 16: Im Krankenhausbereich wird aktuell ein Pflegepersonalbemessungsverfahren eingef\u00fchrt. Seine wissenschaftliche Weiterentwicklung unter dem Gesichtspunkt der Sicherstellung eines bedarfsgerechten Qualifikationsmixes ist im \u00a7 137l SGB V geregelt. Die entsprechende Studie wurde beauftragt, die Ergebnisse sollen bis Ende 2024 vorgelegt werden. Es wird ebenfalls gepr\u00fcft, ob die in Ziffer 15. Genannte Gesch\u00e4ftsstelle (\u201e[\u2026] Gesch\u00e4ftsstelle mit der Koordination und Begleitung der Umsetzung zu beauftragen.\u201c) auch im Prozess der Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens im Krankenhausbereich eingesetzt werden kann.\r\nZentrales Statement: Es braucht die Schaffung eines Instituts f\u00fcr die Personalbemessung in der Pflege (InPeP), dass die Begleitung der Umsetzung sowie der Weiterentwicklung einer bedarfsgerechten Personalbemessung f\u00fcr alle Versorgungsbereiche koordiniert. Nur mit Einbezug pflegefachlicher und pflegewissenschaftlicher Expertise k\u00f6nnen auch dar\u00fcber hinaus geltende Regelungen in Bezug auf einen anschlie\u00dfenden Personalaufbau ad\u00e4quat ausgestaltet werden. Davon h\u00e4ngt der Erfolg der Ma\u00dfnahmen ab.\r\nErweiterte Ausf\u00fchrung:\r\n-\tDie PPR 2.0 zur Ermittlung des Personalbedarfs ist als ein lernendes System zu verstehen. Gr\u00fcnde zur Schaffung einer zentralen Stelle beziehen sich auf \r\no\tden Aufbau einer Anlaufstelle f\u00fcr fachliche Fragen zur Einstufung sowie der Umsetzung der Personalbemessungsinstrumente \r\no\tdie Begleitung der Umsetzungs- und Erprobungsphasen der Instrumente (Instrument f\u00fcr die Intensivstation, weiterentwickeltes Instrument)\r\no\tdie pflegefachliche Weiterentwicklung, die \u00fcber die Beauftragung nach \u00a7 137l SGB V hinaus gehen\r\no\tdie Bewertung der Ergebnisse aus den Erprobungs- und Einf\u00fchrungsphasen und die Ableitung weiterer Aspekte der Ausgestaltung aus pflegefachlicher und pflegewissenschaftlicher Sicht\r\no\tdie Mitarbeit zur Festlegung von Erf\u00fcllungsgraden, des Aufbaus von Personal im Rahmen der Konvergenzphase, der Ausgestaltung von Benefit- und Sanktionsregelungen sowie dem perspektivischen Wegfall zur Daten\u00fcbermittlung der PpUGV\r\n\r\n\r\nZusammenfassung: \r\nDie Schaffung einer zentralen Stelle f\u00fcr die Koordination und Begleitung der Umsetzung einer bedarfsgerechten Personalbemessung im Krankenhaus ist in vielerlei Hinsicht unerl\u00e4sslich. Fachliche Fragen zur Umsetzung der PPR 2.0 nehmen weiter zu, diese werden sich nach Inkrafttreten der Verordnung zunehmend steigern, auch bei Erprobung und Einf\u00fchrung der Instrumente zur Personalbemessung auf Intensivstationen und des weiterentwickelten Instrumentes nach \u00a7 137l SGB V. Daneben ben\u00f6tigt es auch eine Bewertung der Ergebnisse der Daten\u00fcbermittlung mit Einbezug pflegefachlicher Expertise, wenn Regelungen im Rahmen der Konvergenzphase zu beschlie\u00dfen sind. Die PPR 2.0 ist als ein lernendes System zu verstehen, dass sich auch \u00fcber den Prozess der beauftragten Weiterentwicklung hinaus, weiterentwickeln muss. Die Pflegewissenschaft ist an diesen Prozess dauerhaft im Rahmen einer zentralen Stelle fest zu integrieren. Hierf\u00fcr bietet sich die Implementierung eines Instituts f\u00fcr die Personalbemessung in der Pflege (InPeP) an, dass sich im Sinne der \u00dcberwindung unterschiedlicher Sektoren auch der Personalbemessung in der Langzeitpflege widmen sollte. \r\n\r\n\r\nArbeitsgruppe 2: Berufsst\u00e4ndische Vertretung\r\nEckpunkt Nr. 10.:\r\n\u201eWir etablieren eine zentrale berufsst\u00e4ndische Vertretung der Profession Pflege auf Bundesebene und statten sie mit Befugnissen zur Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen mit Empfehlungscharakter (z. B. Muster-Berufsordnung, Muster-Scope of Practice, Muster-Weiterbildungsordnung) aus. Dar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen wir geeignete Beteiligungsrechte bei Prozessen, die berufsst\u00e4ndische und pflegerische Fachfragen auf Bundesebene betreffen, z. B. die Entwicklung pflegerischer und interprofessioneller Leitlinien und Versorgungspfade sowie strukturierter Behandlungsprotokolle.\u201c\r\n1.\tBerufsst\u00e4ndische Organisation auf Bundesebene \u2013 Rolle, Struktur und Aufgaben\r\n\u00ad\tDer DPR begr\u00fc\u00dft nachdr\u00fccklich die Sicherstellung einer qualitativ hochwertigen Versorgung im Gesundheitswesen durch die Etablierung einer zentralen berufsst\u00e4ndischen Vertretung der beruflich Pflegenden auf Bundesebene. Eine solche Vertretung muss sicher, unabh\u00e4ngig und dauerhaft arbeiten. \r\n\u00ad\tDer Deutsche Pflegerat kann bei weiterer St\u00e4rkung Kernaufgaben einer berufsst\u00e4ndischen Vertretung wahrnehmen, die der Zuf\u00fchrung fachlicher Expertise in die Regierungs- und Gesetzgebungsebene dienen. Die Politik in den Bundesl\u00e4ndern muss flankierend dazu konsequent die Etablierung von Pflegekammern unterst\u00fctzen, um k\u00fcnftig die Etablierung einer stabilen Bundespflegekammer zu sichern.\r\n\u00ad\tDie berufsst\u00e4ndische Organisation schafft Vorgaben f\u00fcr eine pflegerische Versorgungssicherheit und definiert pflegerische Versorgungspfade: \r\no\tZur Sicherstellung der pflegerischen Versorgungssicherheit bedarf es Strukturqualit\u00e4tsvorgaben (Mindestanforderungen an die Struktur-, Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t) f\u00fcr definierte au\u00dfergew\u00f6hnlich vulnerable pflegerische Versorgungsbereiche (z.B. Intensiv-Versorgung, akut psychiatrische Versorgung, Versorgung von Fr\u00fch- und Reifgeborenen, etc.).\r\no\tZur Reduzierung von Versorgungsbr\u00fcchen und damit einhergehender Kosten bedarf es einer transparenten, sektoren\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit und Vernetzung aller relevanten Akteur:innen in Form definierter pflegerischer Versorgungspfade.\r\n\u00ad\tEntsprechend der langj\u00e4hrigen Forderung des DPR nach Antrags- und Stimmrechten im G-BA sollte neben der Pr\u00fcfung von geeigneten Beteiligungsrechten bei Entscheidungsprozessen, ein Mitbestimmungsrecht der Profession Pflege im G-BA dringend erg\u00e4nzt und dar\u00fcber hinaus eine kritische Weiterentwicklung relevanter untergesetzliche Normen angesto\u00dfen werden.\r\n\u00ad\tDie forschungs- und evidenzbasierte, konzeptgeleitete Grundlagenarbeiten f\u00fcr die Gestaltung von Rechtsgrundlagen sowie die Erweiterung der Arbeitsfelder/ Ressorts/Ausstattung/Befugnisse ben\u00f6tigt neben einem personellen Aufwuchs, juristische und pflege- und bildungswissenschaftliche Expertise sowie eine solide institutionelle Verstetigung.\r\n\u00ad\tF\u00fcr die Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen m\u00fcssen kontinuierliche Prozesse der Diskurs- und Konsensfindung innerhalb der Berufsgruppe und der fachliche Austausch mit Vertreter:innen der Pflegeprofession aus den DACH-L\u00e4ndern und relevanten europ\u00e4ischen pflegepolitischen Vertreter:innen eingeleitet werden. Zudem sollten die GMK, AMK und die KMK einbezogen werden.\r\n\u00ad\tDie berufsst\u00e4ndische Organisation der Pflege auf der Bundesebene ist ausschlie\u00dflich dem Ziel einer sektoren\u00fcbergreifenden gesundheitlichen Versorgungssicherung als gesellschaftliche Aufgabe der Daseinsvorsorge verpflichtet. Hier hebt der DPR hervor, dass die pflegerische Versorgungssicherung eng verbunden sein muss mit Aspekten von Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention.\r\n\r\n2.\tEntwicklung eines Muster-Scope of Practice \r\n\uf02d\tDie berufsst\u00e4ndische Vertretung sichert Rahmenbedingungen f\u00fcr einen Scope of practice durch die \r\na.\tEntwicklung von Berufsordnungen\r\nb.\tEtablierung einer Berufsaufsicht\r\nc.\tBundeseinheitliche Steuerung von Aus-, Fort- und Weiterbildung\r\nd.\tFestlegung von Standards / Leitlinien\r\ne.\tWeiterentwicklung der Pflege und der Berufsfelder\r\nf.\tRegistrierung beruflich Pflegender\r\ng.\tAkkreditierung von Bildungseinrichtungen\r\nh.\tberufliche und rechtliche Interessensvertretung\r\ni.\tBeschwerdemanagement\r\nj.\tdie enge Zusammenarbeit mit weiteren Beteiligten im Gesundheitswesen (Selbstverwaltungs-Gremien, Aufsichten, Fachbeauftragten, Bundesinstituten, europ\u00e4ischen Gesundheitsinstitutionen).\r\n\u00ad\tDie Kernbefugnisse beruflich Pflegender m\u00fcssen in einem durchl\u00e4ssigen Pflegebildungskonzept und im Scope of Practice abgebildet und entsprechende sozial- leistungs- und tarifrechtliche Anpassungen zur Folge haben. \r\n\u00ad\tDer DPR pl\u00e4diert f\u00fcr ein bundeseinheitlich geregeltes Pflegebildungskonzept mit einheitlichen Abschl\u00fcssen, Qualifikationen und Bildungsinhalten, die neben der Definition von Vorbehaltsaufgaben erweiterte Handlungsfelder heilkundlicher Aufgaben enthalten. Das Bildungskonzept weist gestufte Qualifikationsniveaus und Standards sowie \u00dcbergangsregelungen, Quereinstiegsm\u00f6glichkeiten und Anerkennungen bereits absolvierter Bildungsabschl\u00fcsse aus. \r\n\u00ad\tDes Weiteren empfiehlt der DPR, Standardberufspositionen in der Pflege zu modernisieren und Kompetenzen f\u00fcr diversit\u00e4tssensible Pflege, Kompetenzen f\u00fcr nachhaltige Entwicklung und berufspolitische Kompetenzen in die Ausbildungsziele des Pflegeberufsgesetzes zu integrieren (BiBB, 2021).\r\n\u00ad\tF\u00fcr die Weiterentwicklung der Pflege in Theorie und Praxis ist eine kontinuierliche F\u00f6rderung einer eigenst\u00e4ndigen Disziplin Pflegewissenschaft unabdingbar. Konkrete Strukturf\u00f6rderprogramme zur Entwicklung der Pflegewissenschaft und der Pflegebildung sowie f\u00fcr die Beschleunigung der Disziplinbildung sind unverzichtbar.\r\n\r\n3.\tEntwicklung einer Muster-Weiterbildungsordnung\r\n\u00ad\tF\u00fcr die Sicherstellung einer fachlich hohen pflegerischen Versorgungsqualit\u00e4t der Bev\u00f6lkerung ist eine regelm\u00e4\u00dfige pflegerische Weiterbildung unerl\u00e4sslich. Die Muster-Weiterbildungsordnung gibt den Gestaltungsahmen f\u00fcr die L\u00e4nder vor und regelt Weiterbildungsbereiche, Weiterbildungsinhalte, Weiterbildungszeiten und Weiterbildungsbezeichnungen sowie weitere organisatorische Bedingungen.\r\n\r\n4.\tEntwicklung einer Muster-Berufsordnung\r\n\u00ad\tDie Berufsordnung wird als zentrales Regelwerk der Pflegeprofession verstanden, indem professionelle Standards und Pflichten f\u00fcr Pflegende definiert werden.\r\n\u00ad\tDie Muster Berufsordnung regelt die Pflichten von Pflegenden und legt verschiedene Aspekte fest, u.a.:\r\na.\tBerufsrechte und -pflichten\r\nb.\tRegeln zur Fortbildung\r\nc.\tRegeln zur Freiberuflichkeit\r\nd.\tQualit\u00e4tssicherung\r\ne.\tPflichten gegen\u00fcber den zu versorgenden Personen\r\nf.\tRegelungen zur Berufsaus\u00fcbung\r\ng.\tInterprofessionelle Zusammenarbeit\r\n\r\n\r\nArbeitsgruppe 3: Leistungsrecht SGB XI und weitere Regelungen\r\nThemen (Eckpunkte Nr. 3, 4, 11-15 und 17):\r\n\u2022\tUmsetzung der Vorbehaltsaufgaben (Pflegeprozesssteuerung; Feststellung Pflegebed\u00fcrftigkeit durch Pflegefachkr\u00e4fte in der Versorgung)\r\n\u2022\tBeteiligung an Gremien \r\n\u2022\tHochschulische Pflegekr\u00e4fte in der Langzeitpflege\r\n\u2022\tStationsassistent/innen zur Entlastung\r\n\u2022\tGesch\u00e4ftsstelle zur Umsetzung \u00a7 113c SGB XI\r\n\r\n1.\tDer DPR setzt sich f\u00fcr die \u00dcberwindung der fragmentierten Logiken der Sozialgesetzb\u00fccher ein, um eine sektoren\u00fcbergreifende, gesundheitliche und personenzentrierte Versorgungssicherung zu erm\u00f6glichen. Wir f\u00fchlen uns der gesellschaftlichen Aufgabe der Daseinsvorsorge verpflichtet.\r\n2.\tDer DPR begr\u00fc\u00dft die Absicht, Pflegefachpersonen im Rahmen ihrer pflegerischen Praxis die Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach \u00a7 18 SGB XI zu erm\u00f6glichen. Dieses Vorhaben st\u00e4rkt die Vorbehaltsaufgaben der Pflegeprofession und sollte mit dem Leistungsrecht im SGB XI verkn\u00fcpft werden.\r\n3.\tDie Community Health Nurse ist zur Steuerung sektor\u00fcbergreifende Weiterversorgung mitzudenken und einzubinden. Im Rahmen der Pflegeprozesssteuerung weist der DPR daraufhin, dass die Kompetenzanerkennung und -erweiterungen sich im Leistungsrecht des SGB V und SGB XI Anwendung finden.\r\n4.\tDer DPR spricht sich daf\u00fcr aus, dass eine hochschulisch ausgebildete Pflegefachperson mit beruflicher Erfahrung das Amt der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung nach dem Vorbild der international etablierten \u201eChief Nursing Officer\u201c gesetzlich verankert wird.\r\n5.\tDer DPR fordert eine Neuausrichtung der Aufgabenverteilung der Gesundheitsfachberufe um vor dem Hintergrund von Demografie und m\u00f6glichen Krisensituationen (Extremwetterereignisse oder kriegerische Konflikte) weiterhin eine qualitativ hochwertigen Gesundheitsversorgung zu gew\u00e4hrleisten.\r\n6.\tWir bef\u00fcrworten die Beschleunigung der Umsetzung von PeBeM und den geplanten Einsatz von akademisch qualifizierten Pflegefachpersonen. Der DPR regt an, die Anforderungen und Begrifflichkeiten mit den Erfordernissen von hochkomplexen Pflegesituation zu harmonisieren.\r\n7.\tBei der Entlastung von Pflegefachpersonen muss sichergestellt, dass die in den Personalanhaltszahlen ausgewiesenen Stellen f\u00fcr Pflegefachpersonen (QN 4+) nicht ersatzweise mit Pflegeassistent:innen (QN 3) besetzt werden d\u00fcrfen.\r\n8.\tWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Errichtung einer dauerhaften Koordinierungsstelle, um Fehlentwicklung in Richtung einer weiteren T\u00e4tigkeitsorientierung entgegenzuwirken. Eine bundeseinheitliche Koordinierungsstelle f\u00fcr die Entwicklung, Umsetzung und Weiterentwicklung der Personalbemessung in allen Pflegesettings w\u00fcrde Kompetenzen zielgerichtet b\u00fcndeln.\r\n9.\tDer DPR begr\u00fc\u00dft die Verl\u00e4ngerung der Bereitstellung finanzieller Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 8 Absatz 7 SGB XI f\u00fcr das Projekt \u201eGute Arbeitsbedingungen in der Langzeitpflege (GAP)\u201c.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 10.04.2024\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/47/272068/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000601",
                "regulatoryProjectTitle": "Diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Deutsche Pflegerat (DPR) vertritt als Dachverband der bedeutendsten Berufsverb\u00e4nde des deutschen Pflege- und Hebammenwesens die Positionen der Pflegeorganisationen und ist prim\u00e4rer Ansprechpartner f\u00fcr die Politik. Wir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit an der Entwicklung des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen\u201c vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) mitwirken zu d\u00fcrfen.\r\nDer DPR weist auf einen dringenden Handlungsbedarf hin, der daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, das Gesundheitswesen diverser, inklusiver und barrierefreier zu gestalten und die Chancengleichheit bzgl. der Gesundheitsversorgung f\u00fcr Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen zu f\u00f6rdern. In diesem Prozess \u00fcbernimmt die Profession Pflege mit ihrem beruflichen Selbstverst\u00e4ndnis die besondere Rolle, anwaltschaftliche Aufgaben im Sinne des Konzepts von \u201eAdvocacy\u201c in der gesundheitlichen Versorgung dieser Zielgruppen zu \u00fcbernehmen. Der DPR begr\u00fc\u00dft das Ziel des Aktionsplanes, die Rahmenbedingungen der gesundheitlichen Versorgung von Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen so anzupassen, dass die individuelle Autonomie und die Entscheidungskompetenz dieser Zielgruppen gest\u00e4rkt werden.\r\nAllerdings weist der DPR bei dem bereits 2021 in Kraft getretenen Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2019/882 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen (Barrierefreiheits-st\u00e4rkungsgesetz) auf einen hohen Umsetzungsdruck f\u00fcr das Gesundheitssystem hin, da barrierefreie Produkte und Dienstleistungen mit angemessenen Vorkehrungen bereits bis 2025 vorgehalten werden sollen. Mit der verz\u00f6gerten Erarbeitung eines Aktionsplanes wurde verpasst, zahlreiche Gesetzesinitiative, wie z.B. die Krankenhausstrukturreform oder das Pflegeunterst\u00fctzungs- und Entlastungsgesetz mit den Anforderungen an die EU-Richtlinie und das Barrierefreiheitst\u00e4rkungsgesetz zu verkn\u00fcpfen. Nach Ansicht des DPR h\u00e4tte schon zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt das Querschnittsthema Diversit\u00e4t und Chancengleichheit in der Gesundheitsversorgung bundesweit bearbeitet werden m\u00fcssen, da es sich in einem Gro\u00dfteil der Gesetze widerspiegelt, die das Gesundheitswesen betreffen. Zusammenfassend betont der DPR, dass die Entwicklung eines Aktionsplans zur Umsetzung von diversit\u00e4tssensibler Versorgung, von Inklusion und Barrierefreiheit nicht als \u201enice to have\u201c verstanden werden sollte, sondern ein wesentliches Qualit\u00e4tsmerkmal einer inklusiven, diskriminierungssensiblen und personenzentrierten Gesundheitsversorgung ist.\r\nUm personenzentrierte und diversit\u00e4tssensible Versorgungsprozesse partizipativ zu konzeptionieren, zu planen und umsetzen zu k\u00f6nnen, unterst\u00fctzt der DPR die Forderung des Deutschen Geh\u00f6rlosenbunds e.V. und des deutschen Behindertenrates. Damit stellt der DPR insbesondere die Aspekte der Barrierefreiheit nach \u00a7 4 BGG (Auffindbarkeit, Zug\u00e4nglichkeit, Nutzbarkeit), der Personen- und Teilhabeorientierung, der Selbstbestimmung, die Bedarfsgerechtigkeit, die Antidiskriminierung von allen Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfe in den Mittelpunkt des Aktionsplans.\r\nDer DPR bef\u00fcrwortet f\u00fcr den gesamten Zeitraum der Entwicklung des Aktionsplans die systematische Begleitung durch eine Steuerungsgruppe. In dieser Steuergruppe werden Akteur:innen des Gesundheitswesens mit ausgewiesener Expertise (in der Versorgungs-praxis, der Gesundheitsberufebildung, dem Versorgungsmanagement und der Versorgungs-forschung) f\u00fcr die Etablierung diversit\u00e4tssensibler Strukturen im Gesundheitswesen aktiv. Im Sinne inklusiver und partizipativer Praxisentwicklung muss die Steuerungsgruppe dar\u00fcber hinaus Vertreter:innen von Zielgruppen einschlie\u00dfen, die von Diskriminierungserfahrungen im Gesundheitswesen bedroht oder bereits betroffen sind. Ihre Expertise \u201ein eigener Sache\u201c ist unabdingbar, um demokratische Prozesse, gewinnbringende barrierefreie Diskurse und nachhaltige Verbesserungen der Versorgungsqualit\u00e4t im Gesundheitswesen in Deutschland voranzubringen. In diesem Zusammenhang kritisiert der DPR, dass die Handlungsfelder nicht in der Zusammenarbeit mit Vertreter:innen der Zielgruppen und mit relevanten Akteur:innen der Versorgungspraxis und -forschung entwickelt wurden. Zudem wird im Beteiligungsverfahren nicht deutlich, welche Definitionen und Konzepte das BMG dem Ziel des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen sowie den jeweiligen Handlungsfeldern zugrunde legt. Des Weiteren merkt der DPR an, dass Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten der Kostentr\u00e4gen (Kranken- und Pflegekassen) von Ma\u00dfnahmen in den einzelnen Handlungsfeldern nur bedingt diskutiert werden.\r\nIm Folgenden empfiehlt der DPR konkrete Ma\u00dfnahmen in den Handlungsfeldern, die aus pflegefachlicher Sicht bearbeitet werden m\u00fcssen:\r\nHandlungsfeld I:\tBarrierefreie und inklusive Gesundheitsversorgung \r\nHandlungsfeld II:\tBarrierefreiheit in der Langzeitpflege \r\nHandlungsfeld III:\tInklusive Pr\u00e4vention \r\nHandlungsfeld IV:\tInklusion durch Digitalisierung \r\nHandlungsfeld V:\tDiversit\u00e4t im Gesundheitswesen\r\n\r\n \r\nHandlungsfeld I: Barrierefreie und inklusive Gesundheitsversorgung\r\nI.1. Barrierefreie Arztpraxen\r\nDer DPR unterst\u00fctzt die Forderungen des Deutschen Behindertenrat zu den Anforderungen von barrierefreien Arztpraxen und verzichtet an dieser Stelle auf die umfassenden Ausf\u00fchrungen dieser Forderungen.\r\nI.2. Barrierefreie Krankenh\u00e4user und Rehabilitationseinrichtungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nGleichberechtigte und selbstbestimmte Nutzung der Infrastrukturen der Einrichtungen von allen Personen.\r\n\u2022\tFl\u00e4chendeckende und gut sichtbare Beschilderungen innerhalb der Institutionen (bspw. in Brailleschrift/Blindenschrift und in leicht lesbarer und leicht verst\u00e4ndlicher Sprache sowie in der \u00dcbersetzung in relevante Fremdsprachen, Sprachansagen, Verwendung von Piktogrammen)\r\n\u2022\tM\u00f6glichkeit der menschlichen oder tierischen Hilfestellung (zum F\u00fchren und Vorlesen sowie professionelle Geb\u00e4rdensprachdolmetscher, Koordinatorin bzw. Lotsen zur Begleitung des Aufenthalts)\r\n\u2022\tRollstuhlgerechter Zugang zum Geb\u00e4ude und allen R\u00e4umen\r\n\u2022\tBeachtung der Mindestvorgaben zur Barrierefreien Gestaltung von Arbeitsst\u00e4tten \r\n\u2022\tKonkrete und standardisierte Informationen zur Barrierefreiheit sind auf der Homepage der Einrichtung verf\u00fcgbar\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Leitlinien\r\n\u2022\tAnpassung von Gef\u00e4hrdungs-beurteilungen\r\nFortlaufend\r\nBis 2030\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAlle Einrichtungen sind mit h\u00f6henverstellbares (Untersuchungs-)Mobiliar ausgestattet bzw. werden besondere Bedarfe an das Mobiliar sowie der Ausstattung beachtet.\r\n\u2022\tJede Einrichtung hat verstellbare Untersuchungstische- und St\u00fchle\r\n\u2022\tSitzgelegenheiten in unterschiedlichen H\u00f6hen mit R\u00fccken- und Armlehnen in den Wartebereichen und Aufenthaltsr\u00e4umen\r\n\u2022\tNiedrig angebrachte Handtuchhalter und Kleiderhacken\r\n\u2022\tStockhalter an Tresen und in Patient:innenzimmern\r\n\u2022\tGeeignetes Mobiliar und Ausstattung f\u00fcr Patient:innen mit besonderem \u00dcbergewicht oder besonderer K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe\r\n\u2022\tAllergen- und reizarme Zimmer\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Leitlinien\r\n\r\nNeu\r\nBis 2030\r\n\r\nKrankenh\u00e4user und Rehabilitationseinrichtungen haben gesch\u00fctzte Orte.\r\n\u2022\tEinrichtungen halten technik-, reizarme und stille R\u00e4ume f\u00fcr Personen vor, die ein besonderes Bed\u00fcrfnis nach Ruhe haben\r\n\u2022\tR\u00e4umlichkeiten zur religi\u00f6sen und spirituellen Besinnung werden geschaffen\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Leitlinien\r\nNeu\r\nBis 2030\r\n\r\nBesch\u00e4ftigte sind f\u00fcr die versorgungsspezifischen und versorgungsunabh\u00e4ngigen Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe aller Menschen sensibilisiert und geschult.\t\u2022\tErstellen von Informationshinweisen und Brosch\u00fcren\r\n\u2022\tZugang zu Basiswissen von Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen der einzelnen Personen mit besonderen Unterst\u00fctzungsbedarfen\r\n\u2022\tSchulungsangebote, insbesondere zur Kommunikation und im Umgang (z.B. Respekt und Beachtung der Grenzen des Gegen\u00fcbers, Hilfe anbieten, Nein akzeptieren, etc.) \t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Leitlinien\r\n\u2022\tAnpassung von Bildungsregelungen\tNeu\tBis 2030\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nMenschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf stehen ausreichend Angebote der Rehabilitation zur Verf\u00fcgung.\t\u2022\tEntwicklung von passgenauen Angeboten der Rehabilitation (fl\u00e4chendeckende Angebote an aufsuchender (mobiler) Rehabilitation\r\n\u2022\tSchaffung von ausreichend station\u00e4ren und ambulanten Rehabilitationspl\u00e4tze, die auf Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen ausgerichtet sind\r\n\u2022\tRefinanzierung der personellen Ausstattung (Pflege, Therapie, \u00c4rzt:innen) und eine ad\u00e4quate Verg\u00fctung des Betreuungsaufwandes\t\u2022\tSchaffung von F\u00f6rderprogramm\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien\r\n\u2022\tAnpassung von Vereinbarungen\tNeu\tBis 2030\r\nWartezeiten werden f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen reduziert.\t\u2022\tZur stabilen und kontinuierlichen Versorgung werden digitalisierte Terminplanungstools eingesetzt\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (Digitalgesetz)\tFortlaufend\tBis 2025\r\nPersonen mit psychischen Erkrankungen erhalten individuelle psychotherapeutische und psychosoziale Behandlungsformate.\r\n\u2022\tAngemessene M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ambulante Hausbesuche schaffen, wenn es die individuelle Situation erfordert\r\n\u2022\tAus-, Fort- und Weiterbildung der Gesundheitsfachberufe f\u00f6rdern, um Akzeptanz und einen fachgerechten sowie bed\u00fcrfnisorientierten, personenzentrierten Umgang mit Personen abzusichern, die von psychischen Erkrankungen betroffen sind\t\u2022\tBildungsmonitoring\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien, Verordnung zur Qualifizierung aller Gesundheitsfachberufe \tFortlaufend\tBis 2025\r\nMedizinischen Behandlungszentren (MZEB) werden stetig aufgebaut.\t\u2022\tAbbau von b\u00fcrokratischen Strukturen und Vorgaben, um ein MZEB zu errichten bzw. eine Gesundheitseinrichtung dahingehend umzuwandeln\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (\u00a7 119c SGB V\r\nFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\nI.3. Barrierefreiheit in sonstigen Gesundheitseinrichtungen\r\nDer DPR verweist darauf, dass die ausgef\u00fchrten Aspekte der Barrierefreiheit unter I.2. Barrierefreie Krankenh\u00e4user und Rehabilitationseinrichtungen auch den Unterpunkt I.3. betreffen.\r\nI.4. Barrierefreie Medizinprodukte\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nProdukte und Hilfsmittel sind barrierefrei und verf\u00fcgen \u00fcber ein universelles und ergonomisches Design.\r\n\u2022\tHersteller werden sensibilisiert das Design von Produkten, Programmen und Dienstleistungen anzupassen, dass diese auch f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen gebrauchstauglich sind\r\n\u2022\tDer Genehmigungsvorbehalt der Krankenkassen entf\u00e4llt\t\u2022\tAnpassung des Hilfsmittelverzeichnis\r\n\u2022\tAnpassung von \u00a7 33 Absatz 5b SGB V\r\nFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\nVerbraucher:innen und Verordner:innen sind \u00fcber die Barrierefreiheit der verwendeten Produkte informiert.\r\n\u2022\tDie Hersteller setzten ihre Verpflichtung nach \u00a7 6 und \u00a7 7 BFSG um, Informationen zu ihren Produkten und Dienstleistungen leicht zug\u00e4nglich und transparent zu machen\r\n\u2022\tAnpassung von Verordnungen\tFortlaufend\tBis 2025\r\nProdukte werden nach Barrierefreiheitskriterien bewertet.\t\u2022\tPersonen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen werden an der Erarbeitung von Barrierefreiheitskriterien und \u00dcberpr\u00fcfung der tats\u00e4chlichen Barrierefreiheit beteiligt\r\n\t\u2022\tBeteiligung der Interessengruppen an der gematik\r\n\u2022\tBeteiligung der Interessengruppen an Verfahren beim Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte (BfArM)\r\n\u2022\tBeteiligung an der Umsetzung der Digitalisierungs-strategie des BMG\tFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\nI.5. Barrierefreiheit im Bereich des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAllen Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen stehen aufsuchende und niederschwellige Beratungs- und Versorgungsangebote zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022\tMenschen mit besonderen Bedarfen stehen angemessene niederschwellige, unentgeltliche und aufsuchende Versorgungs-, Beratungs- und Begleitangebote des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens zur Verf\u00fcgung (bspw. aufsuchende Versorgung durch eine CHN)\r\n\u2022\tGesetzliche Neuregelung\r\nNeu\r\nBis 2025\r\n\r\nMenschen mit besonderen Bedarfen stehen alle Programme der \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienste zur Verf\u00fcgung. \r\n\t\u2022\tDer \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst stellt unentgeltliche, barrierefreie oder erschwingliche Gesundheitsversorgung in derselben Bandbreite f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen, von derselben Qualit\u00e4t und auf demselben Standard zur Verf\u00fcgung, wie bei der Gesamtbev\u00f6lkerung, einschlie\u00dflich sexual- und fortpflanzungsmedizinischer Gesundheitsleistungen\r\n\u2022\tGesetzliche Neuregelung\tNeu\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAngeh\u00f6rige der Gesundheitsberufe sind als Vertreter:innen ihrer Profession/ ihrer Berufsgruppe verpflichtet, Menschen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen eine Versorgung von gleicher Qualit\u00e4t wie anderen Menschen vorzuhalten.\r\n\t\u2022\tDie Ausgestaltung von Aus-, Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen aller Gesundheitsfachberufe gew\u00e4hrleistet den Erwerb von Kompetenzen f\u00fcr eine diversit\u00e4tssensible, inklusiven, bed\u00fcrfnisorientierte, personen- und familienzentrierte gesundheitliche Versorgung von allen Personen mit Unterst\u00fctzungsbedarf und ihrer An- und Zugeh\u00f6rigen\r\n\u2022\tAlle Akteur:innen setzen die Handlungsfelder der Nationalen Demenzstrategie konsequent um\t\u2022\tGesetzliche Anpassung von Qualifizierungs-regelungen\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nChancengleichheit f\u00fcr Lernende mit heterogenen Lernausgangslagen.\t\u2022\tKonzepte etablieren, die einen Nachteilsausgleich gew\u00e4hrleisten f\u00fcr Personen mit Lernschw\u00e4che in der Pflegeausbildung\t\u2022\tGesetzliche Anpassung\tNeu\tBis 2025\r\nMenschen mit besonderen Bedarfen werden in Notfall- und Katastrophenpl\u00e4nen mitber\u00fccksichtigt.\r\n\u2022\tBesondere Bedarfe bei Evakuierungen und Krisensituationen nationaler Tragweite ber\u00fccksichtigen\t\u2022\tGesetzliche Anpassung von KriTisDachG\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nBessere koordiniertes regionales Versorgungsnetz.\t\u2022\tF\u00f6rderung der Zusammenarbeit der unterschiedlichen Akteur:innen auf Augenh\u00f6he, um Versorgungsbr\u00fcche zu vermeiden, da psychiatrische Erkrankungen mehrere Bereiche im Leben einschr\u00e4nken\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung (Notfall-versorgungsgesetz)\tNeu\tBis 2025\r\nI.6. Weitere Ma\u00dfnahmen in der Gesundheitsversorgung\r\n\r\n\u2003\r\nHandlungsfeld II: Barrierefreiheit in der Langzeitpflege\r\nII.1. Abbau von Barrieren in der Versorgung, Digitalisierung\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nPersonen mit besonderen Bedarfen k\u00f6nnen barrierefreie digitale Medien nutzen.\r\n\u2022\tAlle Organisationen und Institutionen im Gesundheitswesen bieten barrierefreie Medien (Plattformen, Suchmaschinen, Soziale Netzwerke oder Internetdienste) und Formate (Untertitelung, Geb\u00e4rdensprachdolmetschung, Fremdsprachen, Audiodiskription, leichte Sprache und Sprachverst\u00e4ndlichkeit) an\t\u2022\tAnpassung der Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nPersonen, die keine digitalen Medien nutzen wollen, werden nicht durch die Digitalisierung ausgeschlossen.\t\u2022\tZu einer digitalen Anwendung steht auch immer eine analoge Variante zur Verf\u00fcgung\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (Digitalisierungs-strategie)\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nII.2. Pflegebed\u00fcrftige Kinder und Jugendliche\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nBegleitung von pflegebed\u00fcrftigen Kindern und Jugendlichen ist mit der Arbeitszeit der betreuenden Angeh\u00f6rigen vereinbar.\t\u2022\tAnspruch auf Krankengeld und Arbeitsfreistellung bei Begleitungen unter sieben Stunden wird ausgeweitet\r\n\u2022\tAnpassung des gesetzlichen Anspruches nach \u00a7 44b SGB V\r\nFortlaufend\r\nBis 2030\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAngeh\u00f6rige der Gesundheitsberufe sind als Vertreter:innen ihrer Profession/ ihrer Berufsgruppe verpflichtet, Menschen/Familien mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen eine gesundheitliche Langzeitversorgung von gleicher Qualit\u00e4t wie anderen Menschen vorzuhalten.\t\u2022\tEine diversit\u00e4tssensible, familienzentrierte Versorgung in allen Bereichen der gesundheitlichen Langzeitversorgung wird etabliert\r\n\u2022\tDie Ausgestaltung von Aus- Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen aller Gesundheitsfachberufe gew\u00e4hrleistet den Erwerb von Kompetenzen f\u00fcr eine diversit\u00e4tssensible, bed\u00fcrfnisorientierte, personen- und familienzentrierte gesundheitliche Versorgung\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\tNeu\tBis 2025\r\nAusreichende Rehabilitationsangebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen.\r\n\u2022\tdurch spezialisierte und ausreichend Rehabilitationspl\u00e4tze wird eine bedarfsgerechte Versorgung sichergestellt\r\n\u2022\tDie Rehabilitationsangebote m\u00fcssen altersgerecht sein und fachspezifische Kompetenz einbeziehen\t\u2022\tGesetzliche Anpassungen (SGB V und SGB VI)\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nKindern und Jugendlichen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen wird ein inklusiver Schulbesuch erm\u00f6glicht.\t\u2022\tRegelhafte Sicherstellung der Schul- und Vorschulbegleitung von schulpflichtigen Kindern und Jugendlichen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen durch spezialisiertes Personal\t\u2022\tGesetzliche Anpassung (SGB V)\tFortlaufend \tBis 2025\r\nKlarer Anspruch auf eine au\u00dferklinische Intensivpflege f\u00fcr Kinder und Jugendliche ohne Beatmungspflicht.\t\u2022\tVerordnungsformular gem\u00e4\u00df der AKI-RL anpassen\t\u2022\tAnpassung des Versordnungsformular \u201eMuster 62b\u201c\tFortlaufend\tBis 2024\r\nBetreuung und Versorgung von Kindern und Jugendlichen mit chronischen Erkrankungen (z.B. Diabetes mellitus).\t\u2022\tBundesweite und regelhafte Einf\u00fchrung von Schulgesundheitsfachpersonen (School Nurse)\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\tNeu\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\n\r\nII.3. Barrierefreie Informationsaufbereitung\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nInformationen m\u00fcssen f\u00fcr alle leicht zug\u00e4nglich sein.\r\n\u2022\tSprachen, Textdarstellung, Brailleschrift, taktile Kommunikation, Gro\u00dfdruck, leicht zug\u00e4ngliches Multimedia sowie schriftliche, auditive, in einfache Sprache \u00fcbersetzte, durch Vorleser zug\u00e4nglich gemachte sowie erg\u00e4nzende und alternative Formen, Mittel und Formate der Kommunikation, einschlie\u00dflich leicht zug\u00e4nglicher Informations- und Kommunikationstechnologie\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandard\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien\tFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nEine barrierefreie Krisenkommunikation in Not- und Katastrophenf\u00e4llen (Warnsysteme) erreicht alle Personen mit besonderem Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse.\r\n\u2022\tBei der Entwicklung und dem Einsatz von Warnsystemen (wie z.B. Corona-Warn-App) werden die F\u00e4higkeiten und Beeintr\u00e4chtigung von Personen (z.B. Seh-, H\u00f6r- oder Sprechbeeintr\u00e4chtigungen) ber\u00fccksichtigt (Echtzeittext, Gesamtgespr\u00e4chsdienste, Relay-Dienste, Notruf-App)\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung eines bundeseinheitlichen Notfallregisters f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandard\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien\r\n\u2022\tGesetzliche Neuregelung (KriTis-DachG, Notfallversorgungsgesetz)\tFortlaufend\r\nBis 2030\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nHandlungsfeld III: Inklusive Pr\u00e4vention\r\nIII.1. Barrierefreie Pr\u00e4ventionsleistungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nDer Ansatz \u201eHealth in All Policies\u201c wird von der Bundesregierung gef\u00f6rdert und in allen Handlungsfeldern der Pr\u00e4vention vom Gesundheitswesen konsequent weiterentwickelt.\r\n\u2022\tAlle Politikbereiche und Institutionen f\u00fcr Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung m\u00fcssen die Auswirkungen von Gesundheitssch\u00e4digungen f\u00fcr alle B\u00fcrger:innen erkennen, beurteilen und ber\u00fccksichtigen\r\n\u2022\tBei gr\u00f6\u00dferen Projekten muss es eine \u201eGesundheitsfolgenabsch\u00e4tzung\u201c geben\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandard\r\n\u2022\tAnpassung des Pr\u00e4ventionsgesetz\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nIII.2. Ber\u00fccksichtigung vulnerabler Personen bei Pr\u00e4ventionsleistungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nJede Person ab 65 Jahren, insbesondere alleinlebende, erh\u00e4lt ein aufsuchendes Beratungsangebot zur Verhinderung von Pflegebed\u00fcrftigkeit.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung von pr\u00e4ventiven Hausbesuchen als Regelleistung\r\n\u2022\tQualifizierte Pflegefachpersonen informieren unabh\u00e4ngig zu gesundheitlichen, pflegerischen, betreuerischen und hauswirtschaftlichen Angeboten und initiieren auf Wunsch Unterst\u00fctzung\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nNeu/fortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nFamilien mit chronisch kranken Kindern/ Jugendlichen erhalten ein aufsuchendes Beratungsangebot zur Verhinderung von Pflegebed\u00fcrftigkeit.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung von pr\u00e4ventiven Hausbesuchen als Regelleistung umsetzen\r\n\u2022\tQualifizierte Pflegefachpersonen informieren unabh\u00e4ngig zu gesundheitlichen, pflegerischen, betreuerischen und hauswirtschaftlichen Angeboten und initiieren auf Wunsch die Unterst\u00fctzung der Familien\t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nNeu/fortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nFamilien mit psychisch belasteten Familienangeh\u00f6rigen (auch Kinder/ Jugendliche) erhalten ein aufsuchendes Beratungsangebot zur Verhinderung von Pflegebed\u00fcrftigkeit.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung von pr\u00e4ventiven Hausbesuchen als Regelleistung umsetzen\r\n\u2022\tQualifizierte Pflegefachpersonen informieren unabh\u00e4ngig zu gesundheitlichen, pflegerischen, betreuerischen und hauswirtschaftlichen Angeboten und initiieren auf Wunsch die Unterst\u00fctzung der Familien\r\n\u2022\tGesetzliche Neuregelung\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nNeu/fortlaufend\t2025\r\nDas Bewusstsein f\u00fcr psychische Gesundheit in der \u00d6ffentlichkeit erh\u00f6hen.\t\u2022\tDurchf\u00fchrung von breit angelegten Kampagnen, um Stigmatisierung von psychischen Erkrankungen, wie z.B. Depression und Schizophrenie zu reduzieren. \t\u2022\tAuflegen von F\u00f6rderprogramme\tNeu \t2025\r\nIII.3. Ber\u00fccksichtigung von Inklusion bei Pr\u00e4ventionsleistungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nPr\u00e4ventionsangebote m\u00fcssen barrierefrei und inklusiv sein.\t\u2022\tDie Krankenkassen werden verpflichtet, Pr\u00e4ventionsleistungen anteilig auf Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen auszurichten\r\n\u2022\tAnpassung von \u00a7 20 Absatz 1 SGB V\tFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nNiederschwellige und wohnortnahe Pr\u00e4ventionsangeboten zur Selbsthilfe.\t\u2022\tDer Gesetzgeber stellt klar, dass besondere Wohnformen, WfbM und Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten zu den Lebenswelten geh\u00f6ren, in denen Pr\u00e4ventionsleistungen erbracht werden\r\n\u2022\tDie Krankenkassen f\u00f6rdern den Aufbau und st\u00e4rken gesundheitsf\u00f6rderlicher Strukturen\r\n\u2022\tIntegration von Technologien wie Telemedizin f\u00fcr den Zugang zur psychischen Gesundheitsversorgung\t\u2022\tAnpassung von \u00a7 20a SGB V\r\n\u2022\tAnpassung des Pr\u00e4ventionsgesetzes\tFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nPr\u00e4vention und Fr\u00fcherkennung, insbesondere bei psychischen Erkrankungen werden gest\u00e4rkt.\t\u2022\tPr\u00e4ventions- und Fr\u00fcherkennung ausweiten, um interventionellen Ma\u00dfnahmen zu reduzieren, Lebensqualit\u00e4t zu erh\u00f6hen und die allgemeinen kurativen Gesundheitskosten zu reduzieren\r\n\u2022\tAngebote werden vor dem Hintergrund der Geschlechteraspekte entwickelt\t\u2022\tAnpassung des Pr\u00e4ventionsgesetzes\tFortlaufend\tBis 2025\r\nF\u00f6rderung der Gesundheitskompetenzen von Kindern und Jugendliche.\t\u2022\tEinf\u00fchrung eines Schulfaches \u201eGesundheit\u201c \t\u2022\tGesetzliche Neuregelung\tNeu\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\nHandlungsfeld IV: Inklusion durch Digitalisierung\r\nIV.1. Etablierung personenzentrierter und digital unterst\u00fctzter sektoren- und professions\u00fcbergreifender Versorgungsprozesse\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAlle Personen haben Zugang zum Internet und WLAN in allen Institutionen des Gesundheitswesens.\r\n\u2022\tIn allen Organisationen oder Institutionen wird f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen und Besucher:innen ein kostenlosen Zugang zum Internet etabliert\r\n\u2022\tAusbau der digitalen Infrastruktur\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nDigitalen Gesundheits- und Pflegeanwendung sind Open-Source und interoperabilit\u00e4tsf\u00e4hig.\r\n\u2022\tF\u00fcr die DiPA und DiGA werden Kriterien f\u00fcrs Genehmigungsverfahren entwickelt \r\n\u2022\tEin zentrales Kriterium muss die barrierefreie Nutzung sein\t\u2022\tGesetzliche Anpassung\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nAlle Personen haben Zugang zu ihrer elektronischen Patientenakte.\r\n\u2022\tDie Anwendungen zum Registrierungsverfahren und andere vorgeschaltete Abl\u00e4ufe wie Bedienungsanleitungen werden f\u00fcr Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnisse angepasst\r\n\u2022\tB\u00fcrokratieabbau im Verordnungsverfahren mit den Krankenkassen bei kontinuierlichen Heilmittel-, Hilfsmittel- und Krankenpflege-Bedarf zur Entlastung \t\u2022\tGesetzliche Anpassung\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nEs gibt eine l\u00fcckenlose und sektor\u00fcbergreifende Versorgungskette.\t\u2022\tJedes Krankenhaus h\u00e4lt ein funktionierendes Entlassungsmanagement vor\r\n\u2022\tDer Sozialdienst muss \u00fcber die Vorhaltepauschalen finanziert werden.\r\n\u2022\tDie Mitarbeitenden des Sozialdienstes erhalten Schulungen zu Konzepten der Inklusion und Diversit\u00e4t\r\n\u2022\tPerson mit besonderen Bedarfen erhalten das Recht auf eine individuelle Assistenz\t\u2022\tGesetzliche Anpassung (Krankenhaus-strukturreform)\r\n\u2022\tEntwicklung von Qualit\u00e4tskriterien\tFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nDie Digitalisierung im Gesundheitswesen erzeugt keine neuen Barrieren.\t\u2022\tBarrierefreie Pr\u00e4senzangebote m\u00fcssen auch analog f\u00fcr diejenigen, die es w\u00fcnschen und ben\u00f6tigen, weiterhin vorhanden sein\t\u2022\tGesetzliche Anpassung\tFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\nIV.2. Generierung und Nutzung qualitativ hochwertiger Daten f\u00fcr eine bessere Versorgung und Forschung\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nAnerkennung von genderspezifischen Bedarfen und Merkmalen in der Gesundheitsversorgungs-forschung.\r\n\u2022\tAblehnung der Grundannahme eines m\u00e4nnlichen Geschlechts als origin\u00e4re Bezugsnorm f\u00fcr Forschungsvorhaben\r\n\u2022\tgenderspezifische Aspekte systematisch in allen Bereichen der Gesundheitsversorgungsforschung ber\u00fccksichtigen \r\n\t\u2022\tGesetzliche Anpassung (GDNG)\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien, Verordnungen und Leitlinien\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nIV.3. Nutzenorientierte Technologien und Anwendungen\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nForschung und Entwicklung von neuen Technologien schlie\u00dfen die Bedarfe aller Menschen ein.\r\n\u2022\tF\u00f6rderung von neuen Technologien, die f\u00fcr Menschen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen geeignet sind, einschlie\u00dflich Informations- und Kommunikationstechnologien, Mobilit\u00e4tshilfen, Ger\u00e4ten und unterst\u00fctzenden Technologien, betreiben oder f\u00f6rdern\r\n\u2022\tTechnologien zu erschwinglichen Kosten den Vorrang geben\r\n\u2022\tAnpassung von F\u00f6rderprogrammen\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (Digitalisierungs-strategie)\r\nNeu\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nDigitale Souver\u00e4nit\u00e4t st\u00e4rken:\r\nVerf\u00fcgbarkeit, Kenntnis und die Verwendung unterst\u00fctzender Ger\u00e4te und Technologien f\u00fcr Menschen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen erh\u00f6hen.\r\n\t\u2022\tDie Wissenschaft/Forschung wendet sich der Wirkungen von digitalen Technologien auf die Lebenssituationen und Lebenswelten der Personen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen zu\r\n\u2022\tBarrierefreie und einfache Handhabbarkeit digitaler Anwendungen\r\n\u2022\tLebensweltorientierte Unterst\u00fctzungsangebote zur F\u00f6rderung der selbstbestimmten, informierten, sicheren und verantwortungsvollen Aneignung und Nutzung digitaler Technologie f\u00fcr Personen etablieren, die besonderen Bedarfen oder wenig bis keine Erfahrungen mit digitalen Technologien haben\t\u2022\tAnpassung von F\u00f6rderprogrammen\r\n\u2022\tAnpassung von Forschungsinitiativen\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung\tFortlaufend\tBis 2025\r\nDie Forschung muss genderspezifisch agieren.\t\u2022\tIm Bereich der IT-Entwicklung von Algorithmen zur Diagnostik und bei der Behandlung werden mehr Datens\u00e4tzen zu Frauen, Menschen unterschiedlichen Altersgruppen oder anderen Geschlechtsidentit\u00e4t verwendet werden (KI bzw. Algorithmen basieren auf m\u00e4nnerfokussierten Datens\u00e4tzen)\t\u2022\tAnpassung von F\u00f6rderprogrammen\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung (GDNG)\tFortlaufend\tBis 2025\r\n\r\n\u2003\r\n\r\nHandlungsfeld V: Diversit\u00e4t im Gesundheitswesen\r\nV.1. Kultursensible Verst\u00e4ndigung f\u00f6rdern\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nBewusstseins aller Akteur:innen in der Gesundheitsversorgung f\u00fcr Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit besonderen Herausforderungen sch\u00e4rfen.\t\u2022\tPflichtschulungen zu Dimensionen von Diversity und Diskriminierung sowie zum Umgang mit Diversit\u00e4t, Rassismus und f\u00fcr alle Gesundheitsberufe anbieten\r\n\u2022\tWillkommenskultur f\u00fcr alle Nutzer:innen in den jeweiligen Segmenten der Gesundheitsversorgung etablieren\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\nUnterst\u00fctzungsbedarfe f\u00fcr alle Nutzer:innen in den jeweiligen Segmenten der Gesundheitsversorgung diversit\u00e4tssensitiv und mehrsprachig einsch\u00e4tzen.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung der Anwendung von mehrsprachigen Assessments und Diagnostiktools zur objektivierten Ermittlung der Bed\u00fcrfnisse und Bedarfe aller Nutzer:innen in den jeweiligen Segmenten der Gesundheitsversorgung\r\n\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Leitlinien\r\nFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nDie Bed\u00fcrfnisse und Lebenssituationen von Frauen in unterschiedlichen Lebensformen und Lebenslagen m\u00fcssen st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\u2022\t Die Aufnahme von neuen Therapieverfahren in den Leistungskatalog der Gesetzlichen Kranken- und Pflegeversicherung muss auch durch Informationen \u00fcber den geschlechtsspezifischen Nutzen und die geschlechtsspezifischen Risiken der Therapieverfahren, \u00fcber die Steigerung der Lebensqualit\u00e4t durch diese sowie \u00fcber ihre gesundheits\u00f6konomischen Auswirkungen f\u00fcr beide Geschlechter im Sinne eines Gender Budgeting begleitet werden\r\n\u2022\tGendermedizin und ein umfassendes Gesundheitsverst\u00e4ndnis werden in die Curricula der Aus-, Fort- und Weiterbildung der Gesundheitsfachberufe standardm\u00e4\u00dfig integriert werden.\r\n\u2022\tEs sind verbindliche Lehrinhalte zu entwickeln, deren Anwendung sicherzustellen bzw. regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen ist. Zum Beispiel die Erweiterung der regul\u00e4ren Medizin-Ausbildung und der \u00e4rztlichen Fortbildung um den Themenkomplex \u201eFrauen mit Behinderung\u201c sowie eine Zusatzausbildung in der Gyn\u00e4kologie\r\n\u2022\tGesetzliche Anpassung\tFortlaufend\r\nBis 2025\r\n\r\n\r\n\u2003\r\nV.2. Gesundheitskompetenz f\u00f6rdern\r\nZiele:\tMa\u00dfnahmen:\tUmsetzungsform:\tStatus:\tZeitrahmen:\r\nGesundheitsbildung als lebenslange Lernprozesse unterst\u00fctzen.\r\n\u2022\tEinf\u00fchrung eines Schulfachs f\u00fcr Diversit\u00e4t\r\n\u2022\tKostenlose und niederschwellige Angebote f\u00fcr Erste-Hilfe-Schulungen f\u00fcr Menschen aller Altersklassen alle 2-5 Jahre\t\u2022\tKonzepte f\u00fcr bildungssegment-\u00fcbergreifendes Gesundheitsbildung entwickeln und umsetzen\r\nNeu\r\nBis 2025\r\n\r\nSiegel \u201eBarrierefreiheit\u201c im Gesundheitsversorgungssystem fl\u00e4chendeckend einf\u00fchren.\r\nAlle Organisationen und Institutionen im Gesundheitswesen halten die Kriterien des Siegels \u201eBarrierefreiheit\u201c ein\r\n\u2022\tfreier Zugang zu Einrichtungen und Sanit\u00e4ranlagen\r\n\u2022\tfreier Zugang zum Internet\r\n\u2022\tniederschwellige Orientierung im Geb\u00e4ude\r\n\u2022\tniederschwellige Orientierung in der Interaktion mit Gesundheitsdienstleister:innen\r\n\u2022\tniederschwelliger Zugang zu Gesundheitsinformationen\r\n\u2022\tniederschwelliger Zugang zu Angeboten der Pr\u00e4vention, Gesundheitsf\u00f6rderung und Gesundheitsversorgung\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Verordnungen\r\nNeu\r\nBis 2025\r\n\r\nMenschen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen erhalten kontinuierliche Unterst\u00fctzung.\t\u2022\tEntwicklung von Langzeitnachsorgepl\u00e4nen zur nahtlosen \u00dcberf\u00fchrung in andere Versorgungsetting\t\u2022\tAnpassung von Mindeststandards\r\n\u2022\tAnpassung von Richtlinien und Verordnungen\tFortlaufend\tBis 2025\r\nV.3. Datenlage verbessern\r\nDer DPR verweist auf seine Ausf\u00fchrungen in den anderen Handlungsfeldern, insbesondere auf die Aspekte unter IV.2. Generierung und Nutzung qualitativ hochwertiger Daten f\u00fcr eine bessere Versorgung und Forschung.\r\n \r\n\r\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte der DPR unterstreichen, dass die empfohlenen Ma\u00dfnahmen im Gesundheitswesen die Chancengleichheit im Zugang f\u00fcr Angebote der Gesundheits-versorgung st\u00e4rken sollen und dazu beitragen k\u00f6nnen, den Zusammenhalt der Gesellschaft und die Demokratie in Deutschland zu st\u00e4rken.\r\n\r\nBerlin, 25.03.202405.03.202415.12.2023\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/f2/272070/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000602",
                "regulatoryProjectTitle": "Diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Anmerkungen des Deutschen Pflegerates zum Fachgespr\u00e4ch \u00fcber das Handlungsfeld VI \r\n\u201ePersonal, Aus-, Fort- und Weiterbildung\u201c \r\nim Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen\r\nvom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich au\u00dferordentlich f\u00fcr die am 29.02.2024 im Rahmen eines Fachgespr\u00e4chs vorgestellten Fokusma\u00df-nahmen f\u00fcr das Handlungsfeld VI \u201ePersonal, Aus-, Fort- und Weiterbildung\u201c des geplanten Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefrei-es Gesundheitswesen vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG). Die aufgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen stellen eine bedeutende Entwicklung zur Zie-lerreichung f\u00fcr dieses Handlungsfeld dar, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Aus- Fort- und Weiterbildung so anzupassen, dass die Qualit\u00e4t der ge-sundheitlichen Versorgung von Personen mit besonderen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen gest\u00e4rkt und die individuelle Autonomie und die Entschei-dungs- und Gesundheitskompetenz dieser Zielgruppen gest\u00e4rkt werden. Wir unterst\u00fctzen diesen weitreichenden Entwicklungsprozess mit unserer Expertise. Insgesamt begr\u00fc\u00dfen wir die im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs angefragten Erg\u00e4nzungen f\u00fcr das Handlungsfeld VI \u201ePersonal, Aus-, Fort- und Weiterbildung\u201c des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen und f\u00fchren Anmerkun-gen/\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge aus der Sicht des DPR nachfolgend tabellarisch auf:\r\nKritisch anzumerken sei zun\u00e4chst die bis zu diesem Zeitpunkt ausbleibende definitorische Kl\u00e4rung relevanter Begrifflichkeiten. Dies betrifft sowohl die Verst\u00e4ndigungsbasis f\u00fcr die mit dem Aktionsplan in den Blick genommenen Zielgruppen (Menschen mit Behinderungen vs. Menschen mit Be-eintr\u00e4chtigungen, Menschen mit chronischen Erkrankungen und ihre An- und Zugeh\u00f6rigen) als auch die mit der Zielsetzung verbundenen Konzepte von Diversit\u00e4t, Inklusion und Barrierefreiheit. \r\nBezugnehmend auf die im Fachgespr\u00e4ch wiederkehrenden Anregungen zur Kl\u00e4rung des Diversit\u00e4tsbegriffes empfiehlt der DPR dringend die Ab-kehr von einem \u00fcberholten Verst\u00e4ndnis vermeintlich kultureller Unterschiedsmerkmale zwischen Individuen aus bestimmten Herkunftsl\u00e4ndern, de-nen mit \u201einterkulturellen\u201c Kompetenzen oder \u201ekultursensiblen\u201c Konzepten begegnet werden soll. Diese auf einen essentialistisch ausgelegten Kultur-begriff rekurrierenden Ans\u00e4tze verk\u00fcrzen die Merkmale von Diversit\u00e4t auf Sprache, Herkunft und konstruieren Zuschreibungen f\u00fcr ganze Bev\u00f6lke-rungsgruppen (Tezcan-G\u00fcntekin 2021). Im Sinne der Vermeidung von Diskriminierung und Exklusion f\u00fcr Nutzer:innen der Gesundheitsversorgung ist die konzeptionelle Ber\u00fccksichtigung weitreichender Identit\u00e4tsmerkmale, etwa bezogen auf Geschlecht, Alter, Religion oder Herk\u00fcnfte und Ethni-zit\u00e4ten unabdingbar (Dominig, 2021). Ein so verstandenes Konzept von Diversit\u00e4t verwirft Zuschreibungen und Klassifizierungen und fokussiert vielmehr die aktive Ber\u00fccksichtigung subjektiver Lebensbedingungen und die Achtung der Individualit\u00e4t eines jeden Menschen im Sinne der Men-schenrechte. Diversit\u00e4tssensibilit\u00e4t bezeichnet demnach die F\u00e4higkeit wirkm\u00e4chtige Ungleichheitsstrukturen (wie z.B. Antisemitismus, Rassismus, Sexismus, Ageism etc.), die die Lebensrealit\u00e4t sowie Partizipationschancen von Menschen negativ beeinflussen, zu identifizieren und die Unter-schiedlichkeit aller Menschen als wertvolle Ressource zu betrachten (Freidooni 2020)\r\n\r\nTabellarische Auflistung der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des DPR\r\n\r\n1. Ziel: Das Personal ist zum Umgang mit Menschen mit Behinderungen und Aspekten der Barrierefreiheit, Inklusion und Diversit\u00e4t hinreichend aufgekl\u00e4rt und sensibilisiert. \r\n1. Ziel: Das Gesundheitsfachpersonal erwirbt Kompetenzen zu Barriere- und Diskriminierungsfreiheit sowie zu Inklusion f\u00fcr Menschen aller Al-tersklassen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen in einer diversit\u00e4tssensiblen Gesundheitsversorgung\r\n\r\nNummer\t\u00c4nderun-gen/Erg\u00e4nzungen\tBerufsgruppen\tUmsetzungsform\tInhalte/ Umsetzung\tUmsetzen durch\r\nVI. 1.1.\tDas Personal im Ge-sundheitswesen erwirbt im Rahmen der Ausbil-dung und des Studiums Wissen, F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten zu den indi-viduellen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen und zur personen- und familien-zentrierten gesundheitli-chen Versorgung sowie zur diversit\u00e4tssensiblen Kommunikation und In-teraktion von Menschen aller Altersklassen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnissen sowie zum Umgang mit Be-troffenen und An- und Zugeh\u00f6rigen insbeson-dere zu Aspekten der Diversit\u00e4t, Menschen-rechte und Diskriminie-rung, der Barrierefreiheit und Digitalisierung, der Rehabilitation, Hilfsmit-teln, Gender, Rassis-mus.\t\t\t\t\r\nVI. 1.2 bis VI. 1.34\r\nVI. 1.107\r\nVI. 1.110\r\nVI. 1.113\r\n\tErwerb von Wissen, F\u00e4-higkeiten und Fertigkei-ten zu den individuellen Bedarfen und Bed\u00fcrfnis-sen und von Kompeten-zen zur personen- und familienzentrierten ge-sundheitlichen Versor-gung sowie zur diversi-t\u00e4tssensiblen Kommuni-kation und Interaktion von Menschen aller Al-tersklassen mit besonde-ren Bedarfen und Be-d\u00fcrfnissen\r\nZielgruppen:\r\n\u2022\tMenschen mit (kom-plexer) Behinderung oder von Behinde-rung bedrohte Men-schen (Teilleistungs-st\u00f6rungen)\r\n\u2022\tMenschen mit Beein-tr\u00e4chtigung\r\n\u2022\tMenschen mit psy-chischen Erkrankun-gen (bspw. Sucht- und Abh\u00e4ngigkeits-erkrankungen, Au-tismus, Intelligenz-minderung\r\n\u2022\tTraumatisierte Men-schen mit und ohne Behinderung\r\n\u2022\tMenschen mit Ein-schr\u00e4nkungen der Sinneswahrnehmung\r\n\u2022\tMenschen mit Post-Covid Syndrom\t\u00c4rzte, Pflegefach-personen, Heb-ammen, Apothe-ker:innen, Notfall-personal, \u00d6kotro-pholog:innen, So-zialarbeiter, Physi-otherapeuten, Psychotherapeu-ten, Ergotherapeu-ten, Logop\u00e4den, Assistenzberufe, Gesundheitsfach-dienste, \r\nLehrende in der Bildung der Ge-sundheitsfachberu-fe, ggf. Archi-tekt:innen, IT-Informatiker:innen\t\u2022\tAnpassung der Regularien f\u00fcr Ausbildung und Studium der Gesundheitsbe-rufe\r\n\u2022\tFl\u00e4chendecken-de Lehrst\u00fchle einrichten zur Etablierung ei-ner interprofes-sionellen Inklu-siven Gesund-heitsversorgung (Medizin, Ge-sundheitswis-senschaft, Reha-Wissenschaft)\r\n\u2022\tIn der Umset-zungsform zwi-schen Notfall- und Katastro-phenversorgung und Regelver-sorgung diffe-renzieren\r\n\u2022\tBeteiligung von Betroffenen und diskriminie-rungserfahrenen Personen\t\u2022\tGesundheitliche Ver-sorgung (Pr\u00e4vention, Gesundheitsf\u00f6rderung, Diagnostik und Inter-ventionen)\r\n\u2022\tMenschenrechte und UN- BRK\r\n\u2022\tKommunikation und Interaktion\r\n\u2022\tFremdsprachen, Sprachmittler\r\n\u2022\tHilfsmittelversorgung\r\n\u2022\tBiopsychosoziales Mo-dell & ICF-Klassifikation\r\n\u2022\tRehabilitationssystem und gesetzliche Grund-lagen\r\n\u2022\tTraumabhandlung\r\n\u2022\tPsychopharmakologi-sche Besonderheiten\r\n\u2022\tVerhaltensmuster (Se-xualit\u00e4t und Reproduk-tion)\r\n\u2022\tDigitalisierung: digitale Schulungs-/Lernplattform f\u00fcr Ge-sundheitspersonal in der Ausbildung und Weiterbildung zu The-men der Inklusion, Diversit\u00e4t und Gender schaffen\r\n\u2022\tAntirassismus- und Antidiskriminierungs-strategien\r\n\u2022\tResilienztraining\r\n\u2022\tVerpflichtende Praktika in spezifischen Einrich-tungen\r\n\u2022\tPost-Covid-Syndrom\r\n\u2022\tgesundheitskompetente Kommunikation\r\n\u2022\tGeb\u00e4rdensprache\tBund/Schulen/Fakult\u00e4ten, KMK\r\nVI. 1.35 bis VI. 1. 87\r\nVI. 1.103\r\nVI. 1.105\r\nVI. 1.106\tDas Personal im Ge-sundheitswesen erwirbt im Rahmen von Schu-lungen sowie Fort- und Weiterbildungen Wissen, F\u00e4higkeiten und Fertig-keiten zu den individuelle Bedarfen und Bed\u00fcrfnis-se Menschen aller Al-tersklassen (Betroffene und An- und Zugeh\u00f6rige) sowie zur personen- und familienzentrierten ge-sundheitlichen Versor-gung und zur diversit\u00e4ts-sensiblen Kommunikati-on und Interaktion von Menschen aller Alters-klassen insbesondere zu Aspekten der Diversit\u00e4t, Menschenrechte und Diskriminierung, der Bar-rierefreiheit und Digitali-sierung, der Rehabilitati-on, Hilfsmitteln, Gender, Rassismus. \r\nZielgruppen:\r\ns.o.\t(Fach-)\u00c4rzte, Pfle-gefachpersonen, Hebammen, Apo-theker:innen, Not-fallpersonal, \u00d6ko-tropholog:innen, Sozialarbei-ter:innen, Physio-therapeuten, Psy-chotherapeuten, Ergotherapeuten, Logop\u00e4den, Assis-tenzberufe, Ge-sundheitsfach-dienste,\r\nLehrende in der Bildung der Ge-sundheitsfachberu-fe, Architekt:innen, IT-Informatiker:innen\t\u2022\tStaatliche F\u00f6r-derungen der Fortbildungen\r\n\u2022\tVerpflichtende Fort- und Wei-terbildung fest-legen\r\n\u2022\tPilotprojekt zur Fortbildung von Mentor:innen f\u00fcr rassismus- und diversit\u00e4tssen-sible Institutio-nen\r\n\u2022\tVerpflichtende Schulungen \u00fcber die Kran-kenhaustr\u00e4ger. \r\n\u2022\tAufnahme von Ausbildungsin-halten in die Weiterbildungs-ordnungen und Fortbildungska-taloge der L\u00e4n-der und ent-sprechende Richtlinien\r\n\u2022\tGesetzliche Re-gelungen\r\n\u2022\tIn der Umset-zungsform zwi-schen Notfall- und Katastro-phenversorgung und Regelver-sorgung diffe-renzieren\r\n\u2022\tBeteiligung von Betroffenen und diskriminie-rungserfahrenen Personen\ts.o. und folgende Erg\u00e4n-zungen:\r\n\u2022\tPsychotraumatologie,  Traumap\u00e4dagogik\r\n\u2022\tH\u00f6rger\u00e4te oder Coch-lea-Implantate\r\n\u2022\tPatientenrechte, Mental health, human rights and legislation Guid-ance and practice (WHO), Schutz vor Folter und Misshan-dlungen\r\n\u2022\tAnforderungskatalog in \u00a7 73b SGB V zur haus-arztzentrierten Versor-gung wird um die Fort-bildung im Umgang mit behinderten Menschen erg\u00e4nzt\r\n\u2022\tAllianz f\u00fcr Gesund-heitskompetenz: ge-sundheitskompetente Kommunikation\tBund/L\u00e4nder/ KMK/ Selbstver-waltung\r\nVI. 1.91\tDas Personal des \u00d6GD wird im Rahmen der Ausbildung zu Barriere-freiheit, die besonderen gesundheitlichen Bedar-fe, dem Umgang mit Betroffenen, Teilhabe- und Inklusionszielen so-wie zu den Themen Be-hinderung, Diskriminie-rung, Inklusion und Diversit\u00e4t sensibilisiert und geschult.\tPersonal des \u00d6GD\t\u2022\tVerpflichtende Fort- und Wei-terbildungen f\u00fcr alle Mitarbeiter im \u00d6GD aller Bundesl\u00e4nder \r\n\u2022\tnachhaltige Im-plementierung in Fortbildungspl\u00e4-nen zur regel-m\u00e4\u00dfigen Schu-lung.,\r\n\u2022\tZertifizierung und Entwicklung eines entspre-chenden Curri-culums.\r\n\u2022\tEtablierung dauerhaft be-stehender Fach-stellen, die auf derartige Schu-lungen speziali-siert sind.\t\t\r\nVI. 1.93\tVerzeichnis f\u00fcr Gesund-heitsberufe, die f\u00fcr die Begleitung von Men-schen mit besonderen Bedarfen und Bed\u00fcrfnis-sen spezialisiert und zer-tifiziert sind (Zielgrup-penspezifisch)\t\t\u2022\tGesetzliche Re-gelung\t\u2022\tInterprofessionelle Zer-tifizierungskriterien fest-legen, Zertifizierungs-grundlagen schaffen\r\n\tBund/ Selbstverwaltung\r\nVI. 1.94\tBMG, BMFSFJ und das BMBF gehen in den Dia-log mit L\u00e4ndern, \u00c4rzte-kammern, Pflegekam-mern und Berufs- und Hochschulen mit dem Ziel, in eine interprofes-sionelle Aus-, Fort- und Weiterbildung die Aspek-te der Partizipation, Diversit\u00e4t, Barrierefrei-heit und Inklusion nach-haltig zu etablieren\t\tFachtage, Beratung, Kampagnen, For-schungsprojekte strukturell etablie-ren.\t\tBund/Land/Fakult\u00e4ten/Schule \r\nVI. 1.99\tEs wird eine bundeswei-te digitale Schulungs- und Lernplattform f\u00fcr Gesundheitspersonal in der Ausbildung und Wei-terbildung zu Themen der Inklusion, Diskrimi-nierung, Diversit\u00e4t und Gender geschaffen\t\tBMG- Projekt mit zentraler Steuerung\t\tBund/ L\u00e4n-der/Fakult\u00e4ten/Schulen\r\nVI. 1.100\tEine zentrale Meldestelle f\u00fcr \u00fcberarbeitungsw\u00fcrdi-ge Lernmaterialien im Sinne diversit\u00e4tssensib-ler, antirassistischer und diskriminierender Lerni-nhalte einrichten \t\tPr\u00fcf- und Meldestel-len recherchieren und f\u00fcr verschiede-ne Berufsgruppen anbieten\tLerninhalte der Gesund-heitsberufe werden einer rassismus- und diskriminie-rungssensiblen Pr\u00fcfung unterzogen.\tBUND/L\u00e4nder/Selbstverwaltung\r\n\r\n2. Ziel: F\u00fcr Menschen mit Behinderungen, ihre Angeh\u00f6rigen und nicht-professionelle Unterst\u00fctzungspersonen stehen Schulungs- und Bera-tungsm\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung\r\n2. Ziel: F\u00fcr Menschen mit individuellen Bedarfs- und Bed\u00fcrfnislagen, ihre An- und Zugeh\u00f6rigen und nicht-professionelle Unterst\u00fctzungsper-sonen stehen interprofessionelle edukative Angebote zur Verf\u00fcgung\r\n\r\n\r\n\r\nNummer\t\u00c4nderungen/Erg\u00e4nzungen\tBerufsgruppen\tUmsetzungsform\tInhalte/ Umsetzung\tUmsetzen durch\r\nVI. 2.1\r\nVI. 2.2\t\tF\u00fcr Menschen aller Alters-gruppen mit individuellen Bedarfs- und Bed\u00fcrfnisla-gen und ihre An- und Zu-geh\u00f6rigen werden interpro-fessionelle edukative An-gebote (Aufkl\u00e4rung, Bera-tung, Information, Anlei-tung, Schulung) zu den gesundheitlichen Beson-derheiten, zum individuel-len Umgang im allt\u00e4glichen Leben, zu Pr\u00e4ventions-m\u00f6glichkeiten, Versor-gungsangeboten und Em-powerment vorgehalten\r\nZielgruppen:\r\n\u2022\tMenschen mit (kom-plexer) Behinderung oder von Behinderung bedrohte Menschen (Teilleistungsst\u00f6run-gen)\r\n\u2022\tMenschen mit Beein-tr\u00e4chtigung\r\n\u2022\tMenschen mit psychi-schen Erkrankungen (bspw. Sucht- und Ab-h\u00e4ngigkeitserkrankun-gen, Autismus, Intelli-genzminderung\r\n\u2022\tTraumatisierte Men-schen mit und ohne Behinderung\r\n\u2022\tMenschen mit Ein-schr\u00e4nkungen der Sin-neswahrnehmung\r\nMenschen mit Post-Covid Syndrom\t(Fach-)\u00c4rzte, Pfle-gefachpersonen, Hebammen, Apo-theker:innen, Phy-siotherapeuten, Psychotherapeu-ten, Ergotherapeu-ten, Logop\u00e4den, Gesundheitsfach-dienste, \u00d6kotro-pholog:innen, Sozi-alarbeiter:innen, Lehrende in der Bildung der Ge-sundheitsfachberu-fe, Rehabilitations-wissenschaft-ler:innen, Pflege-wissenschaft-ler:innen\t\u2022\tEvidenzbasierte Forschung,\r\n\u2022\tAufnahme von Ausbildungsinhal-ten in die Weiter-bildungsordnun-gen und Fortbil-dungskataloge der L\u00e4nder und entsprechende Richtlinien\r\n\u2022\tGesetzliche Re-gelungen\r\n\u2022\tImplementierung in den Settings der gesundheitli-chen Versorgung\r\n\u2022\tAufnahme in Curricula\r\n\u2022\tAufhebung der Beschr\u00e4nkung des Schulungs-angebotes f\u00fcr nicht-professionelle Unterst\u00fctzungs-personen\t\u2022\tKonzeptionelle Entwick-lung interprofessioneller edukativer Angebote (Aufkl\u00e4rung, Beratung, Information, Anleitung, Schulung f\u00fcr besondere Zielgruppen\r\n\u2022\tBereitstellung kostenlo-ser, zielgruppenspezifi-scher, barrierefreier und wissenschaftsbasierter  Informationsmaterialien \r\n\u2022\tAngebot aufsuchender, niederschwelliger, ziel-gruppenspezifischer standardisierter Anleitun-gen und Schulungen\r\n\u2022\tAufsuchende, nieder-schwellige, zielgruppen-spezifische Beratungs-angebote\r\n\u2022\tWeitervermittlung an relevante Dienste\r\n\tRefinanzierung durch Bund und L\u00e4nder, Selbst-verwaltung, Fakult\u00e4ten\r\n\r\n\r\n3. Ziel: Ausbildung und Studium in den medizinischen und pflegerischen Berufen werden barrierefrei ausgestaltet.\r\n3. Ziel: Die Bildungsstrukturen f\u00fcr Ausbildung und Studium aller Gesundheitsfachberufe werden diskriminierungssensibel und barrierefrei ausgestaltet.\r\n\r\nNummer\t\u00c4nderungen/Erg\u00e4nzungen\tZielgruppen\tUmsetzungsform\tInhalte/ Umsetzung\tUmsetzen durch\r\nVI. 3.1\r\nVI. 3.2\r\nVI. 3.3\t\tDie Ausbildung der Ge-sundheitsfachberufe wird barrierefreier und flexibler ausgestaltet und ange-messene Vorkehrungen zur diskriminierungssensib-len Durchf\u00fchrung der Aus-bildung/ des Studiums ge-troffen. \r\nZielgruppen:\r\n\u2022\tMenschen mit (kom-plexer) Behinderung oder von Behinderung bedrohte Menschen (Teilleistungsst\u00f6run-gen)\r\n\u2022\tMenschen mit Beein-tr\u00e4chtigung\r\n\u2022\tMenschen mit psychi-schen Erkrankungen (bspw. Sucht- und Ab-h\u00e4ngigkeitserkrankun-gen, Autismus, Intelli-genzminderung\r\n\u2022\tTraumatisierte Men-schen mit und ohne Behinderung\r\n\u2022\tMenschen mit Ein-schr\u00e4nkungen der Sin-neswahrnehmung\r\n\u2022\tMenschen mit Post-Covid Syndrom\tMenschen mit be-sonderen Bed\u00fcrf-nissen und Bedar-fen in den Ge-sundheitsfachberu-fen (siehe limks)\t\t\u2022\tbarrierefreie Gestaltung des Zugangs zu den Lehrr\u00e4umen\r\n\u2022\tdie Abschaffung von strukturellen Barrieren z.b. Bewerbungen, Pr\u00fc-fungen, Arbeits- und All-tagsbew\u00e4ltigung, \r\n\u2022\tKonzepte zur Gew\u00e4hr-leistung eines individuel-len Nachteilsausgleichs in allen Phasen der theo-retischen und prakti-schen Ausbildung sowie bei allen Pr\u00fcfungen etab-lieren (Beachte Durch-f\u00fchrungsebene) \uf0e0 Ori-entierung an der Konzep-ten zum Nachteilsaus-gleich der Allgemeinbil-dung in der gymnasialen Bildungsstufe)\tBund/Land/Fakult\u00e4ten/Schulen\r\n\r\n\r\n4. Ziel: Personal, Personalgewinnung\r\n\r\nNummer\t\u00c4nderungen/Erg\u00e4nzungen\tBerufsgruppen\tUmsetzungsform\tInhalte/ Umsetzung\tUmsetzen durch\r\nVI. 4.1.\r\nVI. 4.2\tDiskriminierungskritische, strukturierte Konzepte f\u00fcr die Einbindung zugewan-derter Fachkr\u00e4fte in die Gesundheitsversorgung, sichten, weiterentwickeln und fl\u00e4chendeckend etab-lieren\tSiehe oben\tVorhandene Projekte detektieren und Er-fahrungen b\u00fcndeln\t\u2022\tstaatliche Unterst\u00fctzung bei der Finanzierung der Ma\u00dfnahmen zum Er-werb von Sprachkompe-tenz (z.B. Sprachkurse)\r\n\u2022\tKonzepte sollen mit Er-fahrungen und in Zu-sammenarbeit mit ande-ren Fachgebieten (Ras-sismus- und Antisemitis-musforschung) erg\u00e4nzt werden\tBund/L\u00e4nder/ Fakult\u00e4ten/ Schulen/Selbstverwaltung\r\nVI.4.5\tRegionale Fachkr\u00e4fte f\u00fcr diskriminierungs- und ras-sismussensible Gesund-heitsversorgung in Kom-munen und Institutionen der Sozial- und Gesund-heitsversorgung ausbilden und implementieren\tSiehe oben\tZusatzqualifikation\t\tBund/L\u00e4nder/ Fakult\u00e4ten/ Schulen/Selbstverwaltung\r\n\r\nVI.4.8\tdiversit\u00e4tssensible Fach-dolmetscher implementie-ren\tGesundheitsfach-personen mit aus-l\u00e4ndischen Berufs-abschl\u00fcssen\t\t\tBund/L\u00e4nder/\r\nVI. 4.9\tAspekte der Kommunika-tion werden im Rahmen der Weiterentwicklung der Pflegepersonalbemessung im Krankenhaus beachtet. (dieser Punkt ist bereits Teil der Weiterentwicklung und gesetzlich verankert in \u00a7 137l SGB V)\t\t\tKeine Erfordernisse / Eva-luation der PPR\r\nGesetzliche \r\n\u00c4nderung in \u00a7 137k \r\nSGB V.\tBund\r\nVI. 4.10 \r\nVI. 4.11\r\n\tqualifizierte Heilerzie-hungspflegende (HEPs) f\u00fcr den unterst\u00fctzenden Einsatz im Rahmen des Qualifikationsmixes in Pflegeteams der Gesund-heitsversorgung einbinden \t\t\tAufgrund von Personalman-gel d\u00fcrfen Vorbehaltsaufga-ben nicht an Heilerziehungs-pflegende delegiert werden (keine Anrechnung als Pfle-gefachpersonen auf den Erf\u00fcllungsgrad\t\r\nVI. 4.12 \tDie Bewerbungsverfahren f\u00fcr Gesundheitsfachberufe werden in allen Sektoren barrierefreier und diversi-t\u00e4tssensibler ausgestaltet. \r\n\t\t\t\u2022\tbarrierefreien IT-Systeme\r\n\u2022\tMindeststandards gesetz-lich definiert\r\n\u2022\tDiversit\u00e4tssensible Kom-petenzen werden f\u00fcr Mit-arbeitende im Personal-wesen der Gesundheits-fachberufe gef\u00f6rdert.\tBund/ L\u00e4nder/ Kommunen\r\n\r\nBerlin, 25.03.2024\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\n\r\nQuellen:\r\nDominig, D. (2021): Transkulturelle und transkategoriale Kompetenz. Lehrbuch zum Umgang mit Vielfalt, Verschiedenheit und Diversity f\u00fcr Pflege-, Sozial- und Gesundheitsberufe. G\u00f6ttingen: Hogrefe Verlag\r\n\r\nFereidooni, K. (2020): Educational Briefing 2020. Gleichheit, Unterschiedlichkeit, Mehrdeutigkeit \u2013 Kompetenz und Haltung f\u00fcr den Umgang mit Diversit\u00e4t in Bildungsprozesse. Schwarzkopf Stiftung. Abrufbar unter: https://schwarzkopf-stiftung.de/content/uploads/2021/10/educational_briefing_2020_de-1-1.pdf?x41391\r\n\r\nTezcan-G\u00fcntekin, H. (2021). Kulturelle Diversit\u00e4t in der Pflege \u2013 Bedeutung einer diversit\u00e4tssensiblen Pflege f\u00fcr die Vermeidung freiheitsentziehen-der Ma\u00dfnahmen. In: Bonacker, M., Geiger, G. (eds) Migration in der Pflege. Springer, Berlin, Heidelberg. https://doi.org/10.1007/978-3-662-61936-0_3\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/78/272072/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000603",
                "regulatoryProjectTitle": "Zur Zustimmung zur Pflegepersonalbemessungsverordnung im Bundesrat ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Deutscher Pflegerat e.V., Alt-Moabit 91, 10559 Berlin\r\n\r\nGesundheitsministerien und Ministerpr\u00e4sidenten\r\nN.N.\r\nAdresse\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\tDeutscher Pflegerat e. V.\r\nAlt-Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\n\r\nTel.: +49 (0) 30 398 77 303 \r\n\r\ninfo@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\nBerlin, XX. M\u00e4rz 2023\r\n\r\n\r\n\r\n\t\r\n\r\nDringender Appell zur Zustimmung zur Pflegepersonalbemessungsverordnung im Bundesrat und damit zur unverzichtbaren Implementierung der Pflegepersonalrege-lung\r\n\r\n\r\nSehr geehrte:r Herr/Frau ,\r\n\r\nder Deutsche Pflegerat appelliert an Sie, der Pflegepersonalbemessungsverordnung (PPBV) im Bundesrat zuzustimmen und somit den Weg f\u00fcr die Umsetzung der Pflegepersonalrege-lung (PPR 2.0) freizumachen. Es geht um die Verbesserung der Arbeitsbedingungen der Pflegeprofession und um die nachhaltige Sicherung der Versorgung!\r\n\r\nDie PPBV basiert auf der PPR 2.0, die in Zusammenarbeit zwischen dem Deutschen Pflege-rat, der Deutschen Krankenhausgesellschaft und der Gewerkschaft ver.di \u00fcber Jahre hinweg entwickelt und in der Praxis erprobt wurde. Sie wird erg\u00e4nzt durch die Kinder-PPR 2.0 und einem Instrument f\u00fcr die Intensivstationen, dass sich aktuell in der Bestandsaufnahme und Erprobung befindet. Mit diesen drei Instrumenten werden alle bettenf\u00fchrenden Abteilungen im Krankenhaus mit einer Bedarfsermittlung f\u00fcr Pflegepersonal erfasst. \r\n\r\nDie folgenden f\u00fcnf Punkte verdeutlichen, warum ein Scheitern dieser Verordnung f\u00fcr die Si-cherung der pflegerischen Versorgung und damit auch des Patient:innenschutzes in unseren Krankenh\u00e4usern inakzeptabel w\u00e4re:\r\n\r\n1.\tVerbesserung der Arbeitsbedingungen: Die PPBV ist entscheidend, um prim\u00e4r die Ver-sorgungssicherheit der Patient:innen aufrechtzuerhalten und zu verbessern. Hierf\u00fcr ist es notwendig, dass die Arbeitsbedingungen der Pflege im Krankenhaus verbessert werden. Nur dann erh\u00f6ht sich auch die Attraktivit\u00e4t des Pflegeberufes.\r\n\r\nZahlreiche Studien zeigen den positiven Zusammenhang zwischen Arbeitsbedingungen, Personalausstattung und Zufriedenheit mit dem Pflegeberuf. In einer bundesweiten Um-frage wird die Einf\u00fchrung einer bedarfsgerechten Personalbemessung neben dem fairen Umgang unter Kolleg:innen an zweiter Stelle der zehn wichtigsten Bedingungen f\u00fcr einen Wiedereinstieg in den Beruf genannt (Auffenberg 2023; Auffenberg et al. 2022).\r\n\r\nDurch die PPBV k\u00f6nnen regionale, versorgungsspezifische und fachbereichsbezogene Personalbedarfe differenzierter abgebildet werden. Das ist aktuell mit keinem anderen In-strument m\u00f6glich. Ma\u00dfnahmen, die nach dem Gie\u00dfkannenprinzip oder im Rahmen von Modellprojekten dem Personalmangel entgegenwirken sollen, waren in der Vergangenheit nur bedingt erfolgreich. Die Abbildung der Bedarfe wird wesentlich dazu beitragen, geeig-nete und wirksame Ma\u00dfnahmen gegen den Personalmangel zu erarbeiten und einzuleiten.\r\n\r\nDie Weiterentwicklung der PPR 2.0 nach \u00a7 137l SGB V u.a. zur Abbildung des Qualifikati-onsmixes erm\u00f6glicht anschlie\u00dfend eine gezielte Ausweitung und Konkretisierung dieser Ma\u00dfnahmen. Das Einbeziehen von Erkenntnissen aus der Einf\u00fchrungsphase der PPR 2.0 sind f\u00fcr diesen Prozess wesentlich.\r\n\r\nDie Verordnung sendet bundesweit das wichtigste Signal f\u00fcr eine Verbesserung der Ar-beitsbedingungen und Personalsituation in der Pflege im Krankenhaus. Dieses Signal ist enorm wichtig. Dadurch k\u00f6nnen neue Mitarbeiter:innen f\u00fcr die Pflege gewonnen werden und auch diejenigen, die in den Pflegeberuf zur\u00fcckkehren m\u00f6chten. Gest\u00fctzt wird dies durch internationale Studien und durch die Entwicklungen nach Einf\u00fchrung der PPR An-fang der 90er Jahre (Simon & Mehmecke 2017).\r\n\r\n2.\tWiderlegung von B\u00fcrokratiebedenken: Die PPR 2.0 wurde erprobt. Ihre Anwendbarkeit ist bewiesen. Die Praxisanwendung in \u00fcber 200 Kliniken hat gezeigt, dass der b\u00fcrokrati-sche Aufwand minimal ist und bei weitem nicht dem entspricht, wie er aktuell vermutet wird.\r\n\r\nDer Zeitaufwand f\u00fcr die Einstufung nach der PPR 2.0 f\u00fcr Erwachsene liegt laut Aussagen aus den Fokusgruppen bei t\u00e4glich 10 Minuten pro Station. Ihr Nutzen f\u00fcr die Profession und die Versorgungssicherheit \u00fcbersteigt den b\u00fcrokratischen Aufwand um ein Vielfaches.\r\n\r\nDie Argumentation, dass der B\u00fcrokratieaufwand die Arbeitszeit der Pflegefachpersonen am Patienten reduziert, ist unbegr\u00fcndet, zumal die Einstufung mit verschiedenen Klassifi-kationssystemen der Patient:innen heute bereits erfolgt, z.B. wird die urspr\u00fcngliche PPR noch immer in einer gro\u00dfen Anzahl von Krankenh\u00e4usern angewandt. Die PPR 2.0 ist in ih-rer jetzigen Version in Softwaresystemen, die von einem gro\u00dfen Teil der Kliniken genutzt werden, bereits vollst\u00e4ndig digital ausleitbar, sodass kein zus\u00e4tzlicher Dokumentationsauf-wand anf\u00e4llt. F\u00fcr die aktuellen Systeme gibt es bereits heute gute und benutzerfreundliche digitale L\u00f6sungen.\r\n\r\nDie angeblich hohe B\u00fcrokratie ist somit eine unbewiesene Behauptung. Genauso wie das Argument, dass zun\u00e4chst die Pflege durch eine verschlankte B\u00fcrokratie entlastet werden muss, ohne hierf\u00fcr konkrete Ma\u00dfnahmen zu nennen und sie in ihrer Wirksamkeit zu be-werten.\r\n\r\nDer B\u00fcrokratieaufwand darf deshalb nicht als Argument gegen die Verbesserung der Ar-beitsbedingungen und die Sicherstellung der Versorgung verwendet werden. Stattdessen sollte der Fokus auf dem b\u00fcrokratischen Mehraufwand liegen, der bei der Abrechnung, Statistik und im Controlling der Krankenh\u00e4user selbst und durch unn\u00f6tige Pr\u00fcf-, Meldere-gelungen und Dokumentationspflichten entsteht. Kliniken sollten die Einf\u00fchrung der PPBV als Anlass nutzen, die bereitgestellten F\u00f6rdermittel zur Digitalisierung im Rahmen des Krankenhauszukunftsgesetzes, sofern noch nicht erfolgt, bis Ende 2024 zu beantragen.\r\n\r\n3.\tQualit\u00e4tssteigerung in der Patientenversorgung: Eine ad\u00e4quate Personalbesetzung f\u00fchrt nachweislich zu einer besseren Patient:innnversorgung und zu einer h\u00f6heren Pati-ent:innensicherheit. Studien haben ausf\u00fchrlich den positiven Zusammenhang zwischen Outcomes, Komplikationen und Mortalit\u00e4t der Patient:innen und der Personalbesetzung in der Pflege untersucht und gezeigt, dass eine ad\u00e4quate pflegerische Personalausstattung zu einer Verringerung der Arbeitsbelastung und einer Verbesserung der Arbeitsbedingun-gen f\u00fchrt. Dies wiederrum f\u00fchrt zu einer besseren Patient:innensicherheit, Versorgungs-qualit\u00e4t und erh\u00f6ht die Mitarbeiter:innenbindung (u.a. Wynendaele et al. 2019; Aiken et al. 2016).\r\n\r\n4.\tErf\u00fcllung von Vereinbarungen: Die PPR 2.0 ist ein zentrales Instrument zur Einhaltung der in der Konzertierten Aktion Pflege (KAP) getroffenen Zusagen und Verpflichtungen. Im Rahmen der KAP haben sich die zentralen Akteure aus der Pflege- und Gesundheitsver-sorgung gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern dazu verpflichtet, ein Instrument zur Perso-nalbemessung im Krankenhaus zu entwickeln, um damit die Arbeitsbedingungen der Pfle-geprofession zu verbessern. Mit der PPBV liegt hierzu jetzt der erste Meilenstein aus der KAP vor und sollte als gro\u00dfer Erfolg gefeiert werden.\r\n\r\nDie Einf\u00fchrung der PPR 2.0 darf nicht durch Diskussionen verz\u00f6gert werden, die erst im Rahmen ihrer Weiterentwicklung beantwortet werden k\u00f6nnen. Die durch die PPBV beding-ten Verbesserungen der Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Profession Pflege m\u00fcssen jetzt kom-men. Die Sicherung der Daseinsvorsorge im Rahmen der akutstation\u00e4ren Versorgung dul-det keinen Aufschub. Dies sollten sich alle am Abstimmungsprozess beteiligten Personen bewusst sein. \r\n\r\n5.\tNachhaltiges Gesundheitssystem- und Berufsentwicklung: Die Umsetzung der PPBV ist wesentlich f\u00fcr ein langfristig tragf\u00e4higes Gesundheitssystem. Sie sichert eine qualitativ hochwertige Pflege. Zudem st\u00e4rkt die PPBV die Pflegeprofession und setzt die hierf\u00fcr notwendigen positiven Rahmenbedingungen. Die PPBV ist als Signal f\u00fcr die gesellschaftli-che Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung der Pflegeberufe unverzichtbar.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nEs ist daher von gr\u00f6\u00dfter Wichtigkeit, dass Sie sich f\u00fcr die zeitnahe Zustimmung zur Pflege-personalbemessungsverordnung (PPBV) im vorliegenden Entwurf im Bundesrat einsetzen. Diese Zustimmung sichert die Qualit\u00e4t und die Zukunft der Pflege in unserem Land. Jetzt und nachhaltig!\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat steht Ihnen gerne f\u00fcr einen detaillierten Austausch zur Verf\u00fcgung. Bitte sprechen Sie uns an.\r\n\r\n\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\n\r\n\r\n\r\nChristine Vogler\t\t\t\t\t\tIrene Maier\r\nPr\u00e4sidentin \t\t\t\t\t\t\tVizepr\u00e4sidentin\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/6f/272074/Stellungnahme-Gutachten-SG2403250011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000604",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, Anmerkungen im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung am 15.01.2024 machen zu k\u00f6nnen. Der DPR begr\u00fc\u00dft die Initiative des Bundesfamilienministeriums (BMFSFJ) au\u00dferordentlich, eine bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung gesetzlich zu regeln. Diese Initiative entspricht einer jahrelangen Forderung des DPR.\r\nAngesichts des Mangels an Pflegefachpersonen und des zunehmenden Pflegebedarfs bedingt durch demographische Entwicklungsprozesse kommt auch Pflegeassistent:innen eine zentrale Bedeutung zu. Generalistisch ausgebildete Pflegeassistent:innen werden zunehmend in allen Versorgungsbereichen ben\u00f6tigt. Der Bedarf einer betr\u00e4chtlichen Anzahl an qualifizierten Assistenzpersonen in der Pflege in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen wird bspw. in der \u201eRoadmap zur Verbesserung der Personalsituation in der Pflege und zur schrittweisen Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen\u201c nachgewiesen (Bundesminiterium f\u00fcr Gesundheit (BMG, 2021).\r\nZur Gew\u00e4hrleistung von Qualit\u00e4t und Sicherheit in allen Versorgungsbereichen der professionellen Pflege und zur Durchsetzung der formal gesetzlich geregelten Durchl\u00e4ssigkeit in der Pflegeausbildung ist eine klare Abgrenzung der Kompetenz- und T\u00e4tigkeitsbereiche zwischen Pflegefachpersonen mit und ohne akademischer Qualifizierung und ausgebildeten Assistent:innen in der Pflege erforderlich. Dazu bedarf es gesetzlicher Regelungen.\r\nBisher wurde die Pflegeassistenzausbildung landesrechtlich geregelt. Die f\u00f6deralistische Hoheit \u00fcber die Ausgestaltung der Assistenzausbildung in der Pflege f\u00fchrte dazu, dass sich die entsprechenden Gesetze und Verordnungen der L\u00e4nder hinsichtlich der Dauer der Ausbildung, der Berufsbezeichnung, der Ausf\u00fchrungsverordnungen sowie der Stundenzahl der praktischen und theoretischen Ausbildung unterscheiden. Zudem sind die Ausbildungsg\u00e4nge nicht sinnvoll aufeinander abgestimmt und die jeweiligen Kompetenzen erg\u00e4nzen sich nicht passgenau in einem gelingenden Qualifikationsmix. Stattdessen findet sich in Deutschland ein Qualifikationsdschungel von ca. 30 Ausbildungsg\u00e4ngen mit teils unklaren Kompetenzprofilen.\r\nUm die Qualit\u00e4t der pflegerischen Versorgung auch in Zukunft zu sichern, werden Pflegeassistent:innen mit einer generalistisch ausgerichteten, bundeseinheitlichen Ausbildung von einer zweij\u00e4hrigen Dauer auf einem Qualifikationsniveau EQR/DQR3 ben\u00f6tigt. \r\nDie Ausbildung muss zu einer bundesweiten Angleichung von Bildungschancen beitragen und sich eingliedern in ein durchl\u00e4ssiges berufsbildendes Pflegebildungssystem, das anschluss- und f\u00f6rderf\u00e4hig ist. So muss die M\u00f6glichkeit bestehen, sich \u00fcber eine Helfer:innenqualifikation, eine Pflegeassist:innenausbildung, \u00fcber die Ausbildung zur Pflegefachperson, einen Bachelor-Studiengang bis hin zu einem Masterstudiengang pflegeberuflich weiterentwickeln zu k\u00f6nnen.\r\nAus Sicht des DPR sind weitere Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Entwicklung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung leitend (DBR, 2006): \r\n\u2022\tMit der Pflegeassistenzausbildung wird eine Qualifikation auf der Kompetenzstufe 3 des Europ\u00e4ischen/Deutschen Qualifikationsrahmen (EQF/DQR) angestrebt\r\n\u2022\tPflegeassistent:innen werden im Rahmen der Delegation durch Pflegefachpersonen t\u00e4tig\r\n\u2022\tDie Qualifikation umfasst fachspezifische praktische und theoretische Kenntnisse und Kompetenzen, die zur Ausf\u00fchrung von entsprechenden pflegerischen Aufgaben bef\u00e4higen\r\nDie Qualifikation als Pflegeassistentin bef\u00e4higt\r\n\u2022\tzur F\u00f6rderung der Selbstpflege und zur Pflege von Menschen mit Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf auf der Basis systematisch erstellter Pflegepl\u00e4ne durch Pflegefachpersonen\r\nDer DPR weist zudem darauf hin, dass die im PflBG und in der PflAPrVo festgelegten Kompetenzbereiche mit den jeweiligen Anforderungsstrukturen in differenzierter Form f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung aufgegriffen und an das entsprechende Anforderungsniveau angepasst werden sollten, um vertikale/horizontale Durchl\u00e4ssigkeit in der Pflegebildung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nZur Information \u00fcbersenden wir Ihnen zudem erste Ergebnisse der wissenschaftlichen Begleitforschung des Projektes BAPID (2024) mit einer \u00dcbersicht zur Klassifikation von Kompetenzstufen Pflegender strukturiert nach vier Dom\u00e4nen.\r\n\r\n\r\nQuellen\r\nBildungsarchitektur in der Pflege (BAPID) (2024): Kompetenzstufen Pflegender\u2013strukturiert nach den vier Dom\u00e4nen: Allgemeinbildung, Allgemeine Pflegebildung, Berufsfeldexpertise,Spezielle Pflegebildung.\r\nBundesminiterium f\u00fcr Gesundheit (BMG). (2021). Roadmap zur Verbesserung der Personalsituation in der Pflege und zur schrittweisen Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen. https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/K/Konzertierte_Aktion_Pflege/Roadmap_zur_Einfuehrung_eines_Personalbemessungsverfahrens.pdf \r\nDeutscher Bildungsrat f\u00fcr Pflegeberufe (DBR). (2006). Pflegebildung offensiv: Das Bildungskonzept des Deutschen Pflegerates f\u00fcr Pflegeberufe. Elsevier Urban & Fischer. \r\nThe European Federation of Nurses Associations (EFN). (2023). EFN Workforce Matrix on the Three Categories of Nursing Care and key principles for the development of HCAs  - EFN Country Report https://efn.eu/wp-content/uploads/2023/08/EFN-Workforce-Matrix-31-Final-Oct.2016-REV-July-2023.pdf \r\n\r\n\r\nBerlin, 10.01.2024\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/bc/272076/Stellungnahme-Gutachten-SG2403260007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000605",
                "regulatoryProjectTitle": "Durchl\u00e4ssige Bildungsstruktur in der Pflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kompetenzstufen Pflegender (BAPID 2024) \u2013\r\nstrukturiert nach den vier Dom\u00e4nen Allgemeinbildung, Allgemeine Pflegebildung, Berufsfeldexpertise, Spezielle Pflegebildung\r\n\r\n\tAllgemeinbildung\r\n(A)\tAllgemeine\r\nPflegebildung (P)\tBerufsfeldexpertise Pflege SGB V/ SGBXI (B)\tSpezielle Pflegebildung\r\n(S)\r\n0\tOhne Abschluss\tKeine\tKeine\tKeine\r\n1\tHauptschule\tHilfspflege\r\n1,5 Jahre\t1-3 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 0-1,5 Jahre\r\n2\tHauptschule\tPflegeassistenz\r\n1,5-2 Jahre\t3-5 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 2 Jahre\r\n3\tMittlere Reife\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau\t5-10 Jahre n. Beurkundung\tMaster 1,5-2 Jahre APN/ Pflegep\u00e4dagogik/ Pflegewissenschaft\r\n4\tAllgemeine Fachhochschulreife Abitur\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau + BA-Pflege\t10 plus Jahre n. Beurkundung\t2. Masterstudium 1-2\r\nJahre: Erg\u00e4nzungsmaster/ Weiterbildungsmaster/ Promotion (Dr. phil./ Dr. rer. nat./ Dr. rer. med./ Dr.\r\nrer. cur.)\r\n\r\nLai*innenpflege:\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nLai*innenpflege: A0-4/P0/B0/S0 \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp I/Hilfspflege: ab A1/P1/B1/S0 = \u00dcbernahme von leichten Pfleget\u00e4tigkeiten\r\n\r\nPflegeassistenz: Kompetenztyp II\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp II: ab A2/P2/B1/S0 = \u00dcbernahme und Durchf\u00fchrung von Pfleget\u00e4tigkeiten\r\n(DQR3) \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp III (ab A3/P3/B1/S0): Komplexe Pflege\u00fcbernahme nach \u00a7 4 PflBG (DQR4; Verantwortlich oder Weisung von Kompetenztyp I und II)\r\n\r\nKompetenztyp IVa \u2013Hochkomplexe Pflege im speziellen Setting\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp IVA (ab A3/P3/B2/S2): Hochkomplexe Pflege im speziellen Setting \r\n\r\n\tAllgemeinbildung\r\n(A)\tAllgemeine\r\nPflegebildung (P)\tBerufsfeldexpertise Pflege SGB V/ SGBXI (B)\tSpezielle Pflegebildung\r\n(S)\r\n0\tOhne Abschluss\tKeine\tKeine\tKeine\r\n1\tHauptschule\tHilfspflege\r\n1,5 Jahre\t1-3 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 0-1,5 Jahre\r\n2\tHauptschule\tPflegeassistenz\r\n1,5-2 Jahre\t3-5 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 2 Jahre\r\n3\tMittlere Reife\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau\t5-10 Jahre n. Beurkundung\tMaster 1,5-2 Jahre APN/ Pflegep\u00e4dagogik/ Pflegewissenschaft\r\n4\tAllgemeine Fachhochschulreife Abitur\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau + BA-Pflege\t10 plus Jahre n. Beurkundung\t2. Masterstudium 1-2\r\nJahre: Erg\u00e4nzungsmaster/ Weiterbildungsmaster/ Promotion (Dr. phil./ Dr. rer. nat./ Dr. rer. med./ Dr. rer. cur.)\r\nKompetenztyp IVb (A4/P4/B1/S0): Hochkomplexe Pflege\u00fcbernahme nach \u00a7 37 PflBG (DQR 6,\r\nVerantwortlich oder Weisung von Kompetenztyp I-III)\r\n\r\nPflegefachperson Master: Kompetenztyp V\r\n\r\n\tAllgemeinbildung\r\n(A)\tAllgemeine\r\nPflegebildung (P)\tBerufsfeldexpertise Pflege SGB V/ SGBXI (B)\tSpezielle Pflegebildung\r\n(S)\r\n0\tOhne Abschluss\tKeine\tKeine\tKeine\r\n1\tHauptschule\tHilfspflege\r\n1,5 Jahre\t1-3 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 0-1,5 Jahre\r\n2\tHauptschule\tPflegeassistenz\r\n1,5-2 Jahre\t3-5 Jahre n. Beurkundung\tWeiterbildung 2 Jahre\r\n3\tMittlere Reife\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau\t5-10 Jahre n. Beurkundung\tMaster 1,5-2 Jahre APN/ Pflegep\u00e4dagogik/ Pflegewissenschaft\r\n4\tAllgemeine Fachhochschulreife Abitur\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau + BA-Pflege\t10 plus Jahre n. Beurkundung\t2. Masterstudium 1-2\r\nJahre: Erg\u00e4nzungsmaster/ Weiterbildungsmaster/ Promotion (Dr. phil./ Dr. rer. nat./ Dr. rer. med./ Dr. rer. cur.)\r\nKompetenztyp V (A4/P4/B2/S3) = Pflegefachleitung mit Fachverantwortung f\u00fcr alle\r\nPflegehandlungen (Anordnung, Assessment, Begutachtung, Pflegetherapie und Abrechnung)\r\nin einem Versorgungsbereich (Letztanweisung f\u00fcr Kompetenztyp I-IV, An-\r\n/Verordnungsbefugnis) \r\nKompetenztypik und Handlungsbefugnisse nach Empfehlungen, Aufgabenempfehlungen und Rollenempfehlungen im deutschen Pflegebildungsraum\r\n \r\nKompetenztypik nach\r\nBAPID\r\n \r\nHandlungsradius \r\n\r\n0\tLai*innenpflege\tEinfache Pflege zuhause\r\nI.\tHilfspflege\tEinfache Pflegerische Versorgung in SGB V/XI\r\nII.\tPflegeassistenz\tPflegerische Versorgung in SGB V/XI\r\nIII.\tPflegefachmann/ Pflegefachfrau\tPflegeprozessverantwortung\r\nDurchf\u00fchrung der Steuerung, Gestaltung, Evaluation in komplexen\r\n\t\tSettings\r\nIV.\tBachelor\tPflegeprozessverantwortung\r\n\t\tDurchf\u00fchrung der Steuerung, Gestaltung, Evaluation in hochkomplexen\r\nSettings (u.a. Intensivpflege)\r\nV.\tMaster+\tPflegeprozessanordnung\r\n\t\tLetztverantwortung\r\n \r\n\r\n\r\nAllgemeinbildung (A)                   Allgemeine Pflegebildung (P)                  Berufsfeldexpertise (B)                   Spezielle Pflegebildung (S)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKompetenztyp V (Master)\r\n\r\nKompetenztyp IVb\r\n(Bachelor)\r\n\r\nKompetenztyp IVa (Hochkomplexe Pflege)\r\n\r\nKompetenztyp III (Pflegefachperson)\r\n\r\nKompetenztyp II (Pflegeassistenz)\r\n\r\nKompetenztyp I (Hilfspflege)\r\n\r\nLai*innenpflege\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/0d/272078/Stellungnahme-Gutachten-SG2404100004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000607",
                "regulatoryProjectTitle": "Pflegerische Aspekte bei der Krankenhausreform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\nPflegefachliches Potenzial entfalten\r\nPolicy Brief zur Krankenhausstrukturreform vom  Deutschen Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe, Deutschen Pflegerat, Verband der  Schwesternschaften vom  DRK und Bundesverband Pflegemanagement\r\n\r\nBerlin, 27. Juni 2023\r\n\r\nDie Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung hat vielversprechende  Reformvorschl\u00e4ge  vorgelegt, in  denen  das  Potenzial professioneller Pflege f\u00fcr  eine bessere Gesundheitsversorgung eine wesentliche Stellung eingenommen hat. Die weitsichtigen Vorschl\u00e4ge wurden bisher im Eckpunktepapier des Ministeriums nicht ber\u00fccksichtigt. Dies ist aus Sicht der  an  diesem Policy Brief  beteiligten Verb\u00e4nde ein  gro\u00dfer Fehler, der  in der  Gesetzgebung korrigiert werden muss.\r\n\r\nDas Wichtigste im \u00dcberblick\r\n\r\n1.    Gesundheitsbedarfe in Deutschland: Chronische Erkrankungen, Demenz, Pflegebed\u00fcrftigkeit und Behinderungen betreffen immer gr\u00f6\u00dfere Teile der Bev\u00f6lkerung und dies erfordert neue L\u00f6sungen in der Gesundheitsversorgung mit einem Fokus auf Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und das Leben  mit chronischen Erkrankungen.\r\n\r\n2.    Leistungskriterium Pflegequalit\u00e4t: In der Akutversorgung werden zunehmend Menschen mit schweren Erkrankungen und entsprechend komplexen Pflegebedarfen versorgt. Dies erfordert eine Professionalisierung und einen ad\u00e4quaten Qualifikationsmix in Krankenh\u00e4usern aller Level.\r\n\r\n3.    Aufgaben umverteilen, Kompetenzen und Verantwortung erweitern: Vorhandene Kompetenzen der einzelnen Berufsgruppen m\u00fcssen effektiv eingesetzt werden. Dies erfordert eine Erweiterung der Verantwortungsbereiche in den jeweiligen Berufen, f\u00fcr die rechtliche Weichen gestellt werden m\u00fcssen.\r\n\r\n4.    Integrierte Versorgung: Interprofessionelle Zusammenarbeit gewinnt an Bedeutung und die Gesundheitsversorgung muss sektoren- und professions\u00fcbergreifend organisiert werden, um den Herausforderungen gerecht zu werden.\r\n\r\n5.    Fachpersonenmangel im Gesundheitswesen: Der Mangel an Fachpersonen in allen Gesundheitsberufen kann weder  durch Anwerbungen im Ausland noch durch Nachwuchsgewinnung im Inland allein behoben werden. Es ist daher notwendig, die Aufgaben neu  zu organisieren und zu verteilen.\r\n\r\n\r\nAus diesem Befund leiten sich aus pflegerischer Perspektive drei  zentrale Forderungen f\u00fcr die\r\nKrankenhausstrukturreform ab:\r\n\r\na)    Prim\u00e4rversorgungszentren bzw. Level-Ii-Krankenh\u00e4user schlie\u00dfen eine Versorgungsl\u00fccke und sind deshalb notwendig. Ihr Versorgungsschwerpunkt liegt wesentlich auf komplexen Pflegebedarfen. Eine Leitung durch qualifizierte Pflegefachpersonen muss m\u00f6glich sein.\r\n\r\nb)   Die Qualit\u00e4tskriterien in den Leistungsgruppen m\u00fcssen die pflegerische Leistung spiegeln und einen bedarfsgerechten Personalschl\u00fcssel sowie den  notwendigen Qualifikationsmix f\u00fcr die Pflegeberufe beinhalten.\r\n\r\nc)    Die Heilkunde\u00fcbertragung auf Pflegefachpersonen muss im Sinne einer Substitution geregelt werden, damit sie eigenverantwortlich ihre Kompetenzen einsetzen und die Basisversorgung sichern k\u00f6nnen. \r\n\r\n1. Gesundheitsbedarfe in Deutschland\r\n\r\nDie Zahl alter Menschen, von Menschen mit Pflegebedarf, mit chronischen Erkrankungen oder Behinderungen ist hoch und steigt aufgrund demografischer Faktoren stetig. Das Gesundheitssystem in Deutschland ist im OECD-Vergleich eines der  teuersten, liegt aber  in der  Lebenserwartung hinter den anderen L\u00e4ndern, n\u00e4mlich nur auf dem drittletzten Platz. Unter den Todesursachen liegen Herz-Kreislauf- Erkrankungen  an  der  Spitze  und  diese Todesf\u00e4lle  w\u00e4ren   bei guter  Prim\u00e4rversorgung  zu  einem Teil vermeidbar.1\r\n\r\nBeeindruckend  sind  in  diesem  Zusammenhang auch   die  Daten   der  Stiftung  Gesundheitswissen  zu\r\nMenschen mit chronischen Erkrankungen in Deutschland2:\r\n\r\n\u2022          40 Prozent der Bev\u00f6lkerung ab 16 Jahre haben eine chronische Erkrankung.\r\n\r\n\u2022          Fast jede:r Dritte Deutsche weist eine Hypertonie auf.\r\n\r\n\u2022          Es gibt in Deutschland etwa acht  Millionen Diabetiker:innen.\r\n\r\n\u2022          Etwa 15,5 Prozent der Bev\u00f6lkerung leidet unter chronischen R\u00fcckenschmerzen.\r\n\r\n\u2022          Im Durchschnitt liegen die Anf\u00e4nge der Erkrankung 15 Jahre zur\u00fcck.\r\n\r\n\r\nLaut Robert  Koch-Institut  liegt sogar bei  49,2  Prozent der  Deutschen eine chronische Erkrankung vor, und  33,4  Prozent der  Menschen geben  langandauernde,  gesundheitsbedingte Einschr\u00e4nkungen bei Alltagsaktivit\u00e4ten an.3\r\n\r\nDie Zahl der  Menschen mit Pflegebedarf nach  SGB  XI lag im Jahr 2021  bei f\u00fcnf Millionen. Zus\u00e4tzlich waren  nach  Sch\u00e4tzungen rund  160.000 Menschen mit Pflegegrad 1 bis Ende  des Jahres noch  nicht erfasst. Auch wenn  die Menschen in Deutschland zunehmend ges\u00fcnder in den  Lebensabschnitt Alter eintreten, wird aufgrund der  sogenannten Baby-Boomer-Generation die absolute Zahl der  Menschen wachsen.4\r\n\r\n10,4  Millionen Menschen mit Behinderung lebten 2019  in Privathaushalten, davon  waren  7,6 Millionen Menschen amtlich als schwerbehindert eingestuft.5  Die Lebenssituation von  Menschen mit und  ohne Behinderung unterscheidet sich deutlich. Die Quote  an  ledigen und  alleinlebenden Menschen im Alter zwischen 25 und 44 Jahren ist bei Menschen mit Behinderung h\u00f6her,  sie haben h\u00e4ufiger keinen Schul- und Ausbildungsabschluss und sind seltener berufst\u00e4tig.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n1  https://www.bib.bund.de/DE/Presse/Mitteilungen/2023/2023-05-10-Lebenserwartung-Deutschland-in-Westeuropa-unter-den- Schlusslichtern.html; letzter Abruf 08.06.2023\r\n2  Stiftung Gesundheitswissen: Faktenblatt \"Menschen mit chronischen Erkrankungen\", Berlin 2022,  https://www.stiftung-\r\ngesundheitswissen.de/sites/default/files/pdf/Faktenblatt_Menschen%20mit%20chronischen%20Erkrankungen_0.pdf; letzter Abruf\r\n08.06.2023\r\n3  Robert Koch Institut: Journal of Health Monitoring 3/2021, Berlin 2021, https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/Focus/JoHM_03_2021_GE \r\nDA_Gesundheitliche_Lage.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile, S. 7, letzter Abruf: 08.06.2023 \r\n4  Statistisches Bundesamt, Dezember 2021:  https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2022/12/PD22_554_224.html;\r\nletzter Abruf 08.06.2023\r\n5  Statistisches Bundesamt: Lebenslagen der behinderten Menschen 2019:  https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft- Umwelt/Gesundheit/Behinderte-Menschen/Publikationen/Downloads-Behinderte-Menschen/lebenslagen-behinderter-menschen- \r\n5122123199004.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile, Seite 15, letzter Abruf 08.06.2023 \r\n\r\nDies sind drei Bev\u00f6lkerungsgruppen mit erh\u00f6hten gesundheitlichen  Bedarfen,  Einschr\u00e4nkungen und Risiken \u2013 und sie machen einen gro\u00dfen Teil unserer Gesellschaft aus. Das hei\u00dft auch,  dass potenziell alle von uns betroffen sein k\u00f6nnen.\r\n\r\nDas Robert  Koch-Institut stellt in seinem Journal of Health Monitoring 2022 Folgendes fest: \u201eDie Daten  in dieser Ausgabe zeigen also einen unvermindert dringlichen Handlungsbedarf f\u00fcr Pr\u00e4vention auf, um die wichtigen Risikofaktoren f\u00fcr maligne und kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen einzud\u00e4mmen. Egal ob es um das Einhalten von  Normalgewicht, das Vermeiden langanhaltender Sitzzeiten oder  das Nichtrauchen geht:  Entscheidend  ist  es, die  Rahmenbedingungen  in  Deutschland  so zu  gestalten,  dass es allen Menschen erm\u00f6glicht und leicht gemacht wird, ihre Gesundheit zu sch\u00fctzen.\u201c6\r\n\r\nAus unserer  Sicht  ist  dies  aktuell  nicht  der  Fall,  und  es  besteht eine  deutliche  Fehlversorgung  in Deutschland, der u. a. mit einer Krankenhausstrukturreform begegnet werden kann und muss. Zudem  ist ein Aus- und  Umbau  der  Prim\u00e4rversorgung hin zu  einer integrierten Versorgung notwendig, bei dem Sektoren- und Professionsgrenzen \u00fcberwunden werden m\u00fcssen.\r\n\r\n\r\n2. Fachpersonenmangel im  Gesundheitswesen\r\n\r\nFehlendes Fachpersonal wird in fast allen Gesundheitsberufen beklagt. Dies zeigt auch  die Studie Fachkr\u00e4ftemangel im deutschen Gesundheitswesen 20227 der Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft PricewaterhouseCoopers,  der  zufolge  im  Jahr 2035  mit  rund  1,8  Millionen  unbesetzten Stellen  im Gesundheitswesen gerechnet werden muss. Die prognostizierten Engp\u00e4sse liegen in der Akutpflege bei\r\n288.800 Stellen, in der Langzeitpflege bei 103.700 Stellen, in der Human-  und Zahnmedizin bei 99.900\r\nStellen und in Psychologie und Psychotherapie bei 7.900  Stellen.\r\n\r\nWir gehen schon heute von rund 200.000 fehlenden beruflich Pflegenden in allen Settings8  aus, die f\u00fcr eine qualitativ hochwertige und  am  tats\u00e4chlichen Bedarf orientierte pflegerische Versorgung notwendig sind.   Die   negativen  Auswirkungen   von   Personalmangel   und   mangelnder   Qualifikation   in   den Pflegeberufen sind hinreichend untersucht: Komplikationen, Rehospitalisierungen und h\u00f6here Mortalit\u00e4tsraten werden durch zu wenig und nicht hinreichend qualifiziertes Personal verursacht.9\r\n\r\n\r\n\r\n6  Loss, Julika: Gesundheitsverhalten in Deutschland \u2013 kein Grund zur Entwarnung!, in: Journal of Health Monitoring 2022  7(3), Robert Koch-Institut, Abteilung f\u00fcr Epidemiologie und Gesundheitsmonitoring, Berlin 2022, https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/Editorial/JHealthMonit_202 \r\n2_03_Editorial.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile; S. 4, letzter Aufruf: 08.06.2023 \r\n7  https://www.pwc.de/de/gesundheitswesen-und-pharma/fachkraeftemangel-im-deutschen-gesundheitswesen-2022.html\r\n8 F\u00fcr die Akutpflege siehe: Simon, Michael: Pflegepersonal in Krankenh\u00e4usern: Eine Analyse neuerer Entwicklungen auf\r\nGrundlage der Daten der Krankenhausstatistik und der Arbeitsmarktstatistik, Hannover 2021,  S. 30,   https://f5.hs- \r\nhannover.de/fileadmin/HsH/Fakultaet_V/Bilder_Datein/UEber_uns/Personen/Simon\r\n \r\n2021\r\n \r\nPflegepersonal_in_Krankenha\r\n \r\nuse \r\nrn_-_neuere_Entwicklungen.pdf, letzter Abruf 14.06.2023; f\u00fcr die Langzeitpflege siehe: Rothgang, Heinz: Abschlussbericht im Projekt \u201eEntwicklung und Erprobung eines wissenschaftlich fundierten Verfahrens zur einheitlichen Bemessung des Personalbedarfs in Pflegeeinrichtungen nach qualitativen und quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben gem\u00e4\u00df \u00a7 113c SGB XI (PeBeM)\u201c, S. 37: https://www.gs-qsa-pflege.de/wp-content/uploads/2020/09/Abschlussbericht_PeBeM.pdf und https://www.tagesschau.de/inland/interview-rothgang-101.html, letzte Abrufe 13.06.2023\r\n9 Siehe beispielsweise: Aiken, Linda H; Sloane, Douglas; Griffiths, Peter; Rafferty, Anne Marie; Bruyneel, Luk; McHugh, Matthew;\r\nMaier, Claudia B; Moreno-Casbas, Teresa; Ball, Jane E; Ausserhofer, Dietmar; Sermeus, Walter (2016).  Nursing skill mix in\r\nEuropean hospitals: cross-sectional study of the association with mortality, patient ratings, and quality of care. In: BMJ Qual Saf\r\n2017;  26:559\u2013 568. Oder: Deutsches Institut f\u00fcr angewandte Pflegeforschung e. V.: Die erweiterte pflegerische\r\nVersorgungspraxis, 2022:  https://www.bosch-stiftung.de/sites/default/files/publications/pdf/2022-\r\n06/Abschlussbericht_360Grad%20Pflege_Qualifikationsmix.pdf"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/d7/332084/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000607",
                "regulatoryProjectTitle": "Pflegerische Aspekte bei der Krankenhausreform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\nPflegefachliches Potenzial entfalten\r\nPolicy Brief zur Krankenhausstrukturreform vom  Deutschen Berufsverband f\u00fcr Pflegeberufe, Deutschen Pflegerat, Verband der  Schwesternschaften vom  DRK und Bundesverband Pflegemanagement\r\n\r\nBerlin, 27. Juni 2023\r\n\r\nDie Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung hat vielversprechende  Reformvorschl\u00e4ge  vorgelegt, in  denen  das  Potenzial professioneller Pflege f\u00fcr  eine bessere Gesundheitsversorgung eine wesentliche Stellung eingenommen hat. Die weitsichtigen Vorschl\u00e4ge wurden bisher im Eckpunktepapier des Ministeriums nicht ber\u00fccksichtigt. Dies ist aus Sicht der  an  diesem Policy Brief  beteiligten Verb\u00e4nde ein  gro\u00dfer Fehler, der  in der  Gesetzgebung korrigiert werden muss.\r\n\r\nDas Wichtigste im \u00dcberblick\r\n\r\n1.    Gesundheitsbedarfe in Deutschland: Chronische Erkrankungen, Demenz, Pflegebed\u00fcrftigkeit und Behinderungen betreffen immer gr\u00f6\u00dfere Teile der Bev\u00f6lkerung und dies erfordert neue L\u00f6sungen in der Gesundheitsversorgung mit einem Fokus auf Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention und das Leben  mit chronischen Erkrankungen.\r\n\r\n2.    Leistungskriterium Pflegequalit\u00e4t: In der Akutversorgung werden zunehmend Menschen mit schweren Erkrankungen und entsprechend komplexen Pflegebedarfen versorgt. Dies erfordert eine Professionalisierung und einen ad\u00e4quaten Qualifikationsmix in Krankenh\u00e4usern aller Level.\r\n\r\n3.    Aufgaben umverteilen, Kompetenzen und Verantwortung erweitern: Vorhandene Kompetenzen der einzelnen Berufsgruppen m\u00fcssen effektiv eingesetzt werden. Dies erfordert eine Erweiterung der Verantwortungsbereiche in den jeweiligen Berufen, f\u00fcr die rechtliche Weichen gestellt werden m\u00fcssen.\r\n\r\n4.    Integrierte Versorgung: Interprofessionelle Zusammenarbeit gewinnt an Bedeutung und die Gesundheitsversorgung muss sektoren- und professions\u00fcbergreifend organisiert werden, um den Herausforderungen gerecht zu werden.\r\n\r\n5.    Fachpersonenmangel im Gesundheitswesen: Der Mangel an Fachpersonen in allen Gesundheitsberufen kann weder  durch Anwerbungen im Ausland noch durch Nachwuchsgewinnung im Inland allein behoben werden. Es ist daher notwendig, die Aufgaben neu  zu organisieren und zu verteilen.\r\n\r\n\r\nAus diesem Befund leiten sich aus pflegerischer Perspektive drei  zentrale Forderungen f\u00fcr die\r\nKrankenhausstrukturreform ab:\r\n\r\na)    Prim\u00e4rversorgungszentren bzw. Level-Ii-Krankenh\u00e4user schlie\u00dfen eine Versorgungsl\u00fccke und sind deshalb notwendig. Ihr Versorgungsschwerpunkt liegt wesentlich auf komplexen Pflegebedarfen. Eine Leitung durch qualifizierte Pflegefachpersonen muss m\u00f6glich sein.\r\n\r\nb)   Die Qualit\u00e4tskriterien in den Leistungsgruppen m\u00fcssen die pflegerische Leistung spiegeln und einen bedarfsgerechten Personalschl\u00fcssel sowie den  notwendigen Qualifikationsmix f\u00fcr die Pflegeberufe beinhalten.\r\n\r\nc)    Die Heilkunde\u00fcbertragung auf Pflegefachpersonen muss im Sinne einer Substitution geregelt werden, damit sie eigenverantwortlich ihre Kompetenzen einsetzen und die Basisversorgung sichern k\u00f6nnen. \r\n\r\n1. Gesundheitsbedarfe in Deutschland\r\n\r\nDie Zahl alter Menschen, von Menschen mit Pflegebedarf, mit chronischen Erkrankungen oder Behinderungen ist hoch und steigt aufgrund demografischer Faktoren stetig. Das Gesundheitssystem in Deutschland ist im OECD-Vergleich eines der  teuersten, liegt aber  in der  Lebenserwartung hinter den anderen L\u00e4ndern, n\u00e4mlich nur auf dem drittletzten Platz. Unter den Todesursachen liegen Herz-Kreislauf- Erkrankungen  an  der  Spitze  und  diese Todesf\u00e4lle  w\u00e4ren   bei guter  Prim\u00e4rversorgung  zu  einem Teil vermeidbar.1\r\n\r\nBeeindruckend  sind  in  diesem  Zusammenhang auch   die  Daten   der  Stiftung  Gesundheitswissen  zu\r\nMenschen mit chronischen Erkrankungen in Deutschland2:\r\n\r\n\u2022          40 Prozent der Bev\u00f6lkerung ab 16 Jahre haben eine chronische Erkrankung.\r\n\r\n\u2022          Fast jede:r Dritte Deutsche weist eine Hypertonie auf.\r\n\r\n\u2022          Es gibt in Deutschland etwa acht  Millionen Diabetiker:innen.\r\n\r\n\u2022          Etwa 15,5 Prozent der Bev\u00f6lkerung leidet unter chronischen R\u00fcckenschmerzen.\r\n\r\n\u2022          Im Durchschnitt liegen die Anf\u00e4nge der Erkrankung 15 Jahre zur\u00fcck.\r\n\r\n\r\nLaut Robert  Koch-Institut  liegt sogar bei  49,2  Prozent der  Deutschen eine chronische Erkrankung vor, und  33,4  Prozent der  Menschen geben  langandauernde,  gesundheitsbedingte Einschr\u00e4nkungen bei Alltagsaktivit\u00e4ten an.3\r\n\r\nDie Zahl der  Menschen mit Pflegebedarf nach  SGB  XI lag im Jahr 2021  bei f\u00fcnf Millionen. Zus\u00e4tzlich waren  nach  Sch\u00e4tzungen rund  160.000 Menschen mit Pflegegrad 1 bis Ende  des Jahres noch  nicht erfasst. Auch wenn  die Menschen in Deutschland zunehmend ges\u00fcnder in den  Lebensabschnitt Alter eintreten, wird aufgrund der  sogenannten Baby-Boomer-Generation die absolute Zahl der  Menschen wachsen.4\r\n\r\n10,4  Millionen Menschen mit Behinderung lebten 2019  in Privathaushalten, davon  waren  7,6 Millionen Menschen amtlich als schwerbehindert eingestuft.5  Die Lebenssituation von  Menschen mit und  ohne Behinderung unterscheidet sich deutlich. Die Quote  an  ledigen und  alleinlebenden Menschen im Alter zwischen 25 und 44 Jahren ist bei Menschen mit Behinderung h\u00f6her,  sie haben h\u00e4ufiger keinen Schul- und Ausbildungsabschluss und sind seltener berufst\u00e4tig.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n1  https://www.bib.bund.de/DE/Presse/Mitteilungen/2023/2023-05-10-Lebenserwartung-Deutschland-in-Westeuropa-unter-den- Schlusslichtern.html; letzter Abruf 08.06.2023\r\n2  Stiftung Gesundheitswissen: Faktenblatt \"Menschen mit chronischen Erkrankungen\", Berlin 2022,  https://www.stiftung-\r\ngesundheitswissen.de/sites/default/files/pdf/Faktenblatt_Menschen%20mit%20chronischen%20Erkrankungen_0.pdf; letzter Abruf\r\n08.06.2023\r\n3  Robert Koch Institut: Journal of Health Monitoring 3/2021, Berlin 2021, https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/Focus/JoHM_03_2021_GE \r\nDA_Gesundheitliche_Lage.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile, S. 7, letzter Abruf: 08.06.2023 \r\n4  Statistisches Bundesamt, Dezember 2021:  https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2022/12/PD22_554_224.html;\r\nletzter Abruf 08.06.2023\r\n5  Statistisches Bundesamt: Lebenslagen der behinderten Menschen 2019:  https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft- Umwelt/Gesundheit/Behinderte-Menschen/Publikationen/Downloads-Behinderte-Menschen/lebenslagen-behinderter-menschen- \r\n5122123199004.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile, Seite 15, letzter Abruf 08.06.2023 \r\n\r\nDies sind drei Bev\u00f6lkerungsgruppen mit erh\u00f6hten gesundheitlichen  Bedarfen,  Einschr\u00e4nkungen und Risiken \u2013 und sie machen einen gro\u00dfen Teil unserer Gesellschaft aus. Das hei\u00dft auch,  dass potenziell alle von uns betroffen sein k\u00f6nnen.\r\n\r\nDas Robert  Koch-Institut stellt in seinem Journal of Health Monitoring 2022 Folgendes fest: \u201eDie Daten  in dieser Ausgabe zeigen also einen unvermindert dringlichen Handlungsbedarf f\u00fcr Pr\u00e4vention auf, um die wichtigen Risikofaktoren f\u00fcr maligne und kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen einzud\u00e4mmen. Egal ob es um das Einhalten von  Normalgewicht, das Vermeiden langanhaltender Sitzzeiten oder  das Nichtrauchen geht:  Entscheidend  ist  es, die  Rahmenbedingungen  in  Deutschland  so zu  gestalten,  dass es allen Menschen erm\u00f6glicht und leicht gemacht wird, ihre Gesundheit zu sch\u00fctzen.\u201c6\r\n\r\nAus unserer  Sicht  ist  dies  aktuell  nicht  der  Fall,  und  es  besteht eine  deutliche  Fehlversorgung  in Deutschland, der u. a. mit einer Krankenhausstrukturreform begegnet werden kann und muss. Zudem  ist ein Aus- und  Umbau  der  Prim\u00e4rversorgung hin zu  einer integrierten Versorgung notwendig, bei dem Sektoren- und Professionsgrenzen \u00fcberwunden werden m\u00fcssen.\r\n\r\n\r\n2. Fachpersonenmangel im  Gesundheitswesen\r\n\r\nFehlendes Fachpersonal wird in fast allen Gesundheitsberufen beklagt. Dies zeigt auch  die Studie Fachkr\u00e4ftemangel im deutschen Gesundheitswesen 20227 der Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft PricewaterhouseCoopers,  der  zufolge  im  Jahr 2035  mit  rund  1,8  Millionen  unbesetzten Stellen  im Gesundheitswesen gerechnet werden muss. Die prognostizierten Engp\u00e4sse liegen in der Akutpflege bei\r\n288.800 Stellen, in der Langzeitpflege bei 103.700 Stellen, in der Human-  und Zahnmedizin bei 99.900\r\nStellen und in Psychologie und Psychotherapie bei 7.900  Stellen.\r\n\r\nWir gehen schon heute von rund 200.000 fehlenden beruflich Pflegenden in allen Settings8  aus, die f\u00fcr eine qualitativ hochwertige und  am  tats\u00e4chlichen Bedarf orientierte pflegerische Versorgung notwendig sind.   Die   negativen  Auswirkungen   von   Personalmangel   und   mangelnder   Qualifikation   in   den Pflegeberufen sind hinreichend untersucht: Komplikationen, Rehospitalisierungen und h\u00f6here Mortalit\u00e4tsraten werden durch zu wenig und nicht hinreichend qualifiziertes Personal verursacht.9\r\n\r\n\r\n\r\n6  Loss, Julika: Gesundheitsverhalten in Deutschland \u2013 kein Grund zur Entwarnung!, in: Journal of Health Monitoring 2022  7(3), Robert Koch-Institut, Abteilung f\u00fcr Epidemiologie und Gesundheitsmonitoring, Berlin 2022, https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Gesundheitsberichterstattung/GBEDownloadsJ/Editorial/JHealthMonit_202 \r\n2_03_Editorial.pdf?\r\n \r\nblob=publicationFile; S. 4, letzter Aufruf: 08.06.2023 \r\n7  https://www.pwc.de/de/gesundheitswesen-und-pharma/fachkraeftemangel-im-deutschen-gesundheitswesen-2022.html\r\n8 F\u00fcr die Akutpflege siehe: Simon, Michael: Pflegepersonal in Krankenh\u00e4usern: Eine Analyse neuerer Entwicklungen auf\r\nGrundlage der Daten der Krankenhausstatistik und der Arbeitsmarktstatistik, Hannover 2021,  S. 30,   https://f5.hs- \r\nhannover.de/fileadmin/HsH/Fakultaet_V/Bilder_Datein/UEber_uns/Personen/Simon\r\n \r\n2021\r\n \r\nPflegepersonal_in_Krankenha\r\n \r\nuse \r\nrn_-_neuere_Entwicklungen.pdf, letzter Abruf 14.06.2023; f\u00fcr die Langzeitpflege siehe: Rothgang, Heinz: Abschlussbericht im Projekt \u201eEntwicklung und Erprobung eines wissenschaftlich fundierten Verfahrens zur einheitlichen Bemessung des Personalbedarfs in Pflegeeinrichtungen nach qualitativen und quantitativen Ma\u00dfst\u00e4ben gem\u00e4\u00df \u00a7 113c SGB XI (PeBeM)\u201c, S. 37: https://www.gs-qsa-pflege.de/wp-content/uploads/2020/09/Abschlussbericht_PeBeM.pdf und https://www.tagesschau.de/inland/interview-rothgang-101.html, letzte Abrufe 13.06.2023\r\n9 Siehe beispielsweise: Aiken, Linda H; Sloane, Douglas; Griffiths, Peter; Rafferty, Anne Marie; Bruyneel, Luk; McHugh, Matthew;\r\nMaier, Claudia B; Moreno-Casbas, Teresa; Ball, Jane E; Ausserhofer, Dietmar; Sermeus, Walter (2016).  Nursing skill mix in\r\nEuropean hospitals: cross-sectional study of the association with mortality, patient ratings, and quality of care. In: BMJ Qual Saf\r\n2017;  26:559\u2013 568. Oder: Deutsches Institut f\u00fcr angewandte Pflegeforschung e. V.: Die erweiterte pflegerische\r\nVersorgungspraxis, 2022:  https://www.bosch-stiftung.de/sites/default/files/publications/pdf/2022-\r\n06/Abschlussbericht_360Grad%20Pflege_Qualifikationsmix.pdf \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/8d/332086/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010912",
                "regulatoryProjectTitle": "Dringender Appell zur Beachtung pflegefachlicher Qualit\u00e4tskriterien und Aspekte im Rahmen der Krankenhausreform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Deutscher Pflegerat e.V., Alt-Moabit 91, 10559 Berlin\r\n\r\nHerr/Frau\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\tDeutscher Pflegerat e. V.\r\nAlt-Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\n\r\nTel.: +49 (0) 30 398 77 303 \r\n\r\ninfo@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n\r\nBerlin, 28. Mai 2024\r\n\r\n\r\nOhne professionelle Pflege kann die Versorgungs- und Patientensicherheit nicht gew\u00e4hr-leistet werden\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Abgeordneter/sehr geehrte Frau Abgeordnete,\r\n\r\nwir wenden uns heute mit Dringlichkeit an Sie. Die Sicherstellung und Steigerung der Versor-gungsqualit\u00e4t stellt das elementare Ziel des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetzes (KHVVG) dar. Zur Erreichung dieses Ziels bedarf es \u00c4nderungen im Rahmen der Verg\u00fctungs-struktur und der Struktur- und Prozessebene sowie organisationaler Bedingungen. Weiter muss der Blick auf das Gesamtsystem und die Ber\u00fccksichtigung aller am Versorgungsprozess betei-ligten Berufsgruppen sowie deren Rolle und Beitrag erfolgen. Unsere Perspektive bezieht alle Berufsgruppen mit ein. Dies mit Fokus auf die Berufsgruppe, die einen wichtigen Einfluss auf die Gesundheitsversorgung hat, die der beruflich Pflegenden.\r\n\r\nDer aktuelle Gesetzesentwurf zum KHVVG zeigt, dass wiederholt die Chance verpasst wird, notwendige Voraussetzungen und Rahmenbedingungen f\u00fcr eine nachhaltige Sicherung und Steigerung der Versorgungsqualit\u00e4t zu schaffen. Das Ziel einer interdisziplin\u00e4ren und interprofes-sionellen Leistungsstruktur und eine kompetenzorientierte Aufgabenverteilung, ohne die in Zu-kunft die Versorgung aufgrund vielfach bekannter Gr\u00fcnde (Fachkr\u00e4ftemangel durch Unattrakti-vit\u00e4t aller medizinischen, pflegerischen und anderen Berufsgruppen im Gesundheitswesen, de-mografische Entwicklung, hochaltriges und multimorbides Patientenklientel) kurz- und mittelfris-tig nicht aufrechterhalten werden kann, kann nicht durch eine alleinige monoprofessionell, \u00e4rztli-che Ausrichtung erreicht werden. Der Gesetzesentwurf verdeutlicht die Missachtung und/oder das Nichtwissen der Kompetenzen und des K\u00f6nnens von Pflegefachpersonen und deren Rolle im Versorgungsprozess. Diese Missachtung f\u00fchrt zu einem Fortschreiben der Versorgungs- und Qualit\u00e4tsdefizite und hat unmittelbar Auswirkungen auf die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung. \r\n\r\nEs ist unverst\u00e4ndlich und emp\u00f6rend, dass die Profession Pflege als gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe im Ge-sundheitswesen die kleinste Rolle im Rahmen des aktuellen Gesetzgebungsprozesses zur Kran-kenhausreform spielt. Und es ist mehr als entt\u00e4uschend, dass Empfehlungen des Wissen-schaftsrates aus den Jahren 2007, 2012 und zuletzt 2023 sowie auch des Sachverst\u00e4ndigenra-tes Gesundheit & Pflege (2024), die die Profession Pflege als wesentlichen Akteur im Versor-gungsprozess und die Notwendigkeit der St\u00e4rkung dieser herausstellen, keine Beachtung finden. Der Sachverst\u00e4ndigenrat beschreibt, dass \u201e(\u2026) es eines berufsgruppen\u00fcbergreifenden Versor-gungsverst\u00e4ndnisses, das Medizin und Pflege in kooperativer Zusammenarbeit betrachtet\u201c braucht und hierf\u00fcr eine \u00fcber Modellprojekte hinausgehende Aufgaben- und Verantwortungsver-teilung ben\u00f6tigt wird. Wenn in solch einer wichtigen und langj\u00e4hrig umzusetzenden Reform hier-f\u00fcr nicht die rahmengebenden Strukturen geschaffen werden, wird die Versorgung drastisch gef\u00e4hrdet werden und der Bev\u00f6lkerung moderne und zukunftsf\u00e4hige Versorgungmodelle, die international bereits langj\u00e4hrig etabliert sind, vorenthalten.\r\n\r\nPflege ist mehr als ein Assistenzberuf und sie betrifft uns alle. Ihr Beitrag ist heute und wird auch in Zukunft die Qualit\u00e4t der Versorgung \u00fcber alle Sektoren bestimmen. Der fr\u00fchzeitige Einbezug und die Aussch\u00f6pfung aller vorhandenen Kompetenzen sowie der Aufbau derer wird den Erfolg aller weiteren Reformprozesse im Gesundheitswesen und die Effizienz und Effektivit\u00e4t der Ver-sorgungslandschaft ma\u00dfgeblich bestimmten.\r\n\r\nEs liegt in der Verantwortung der Politik, Rahmenbedingungen hierf\u00fcr in aktuellen und zuk\u00fcnfti-gen Gesetzgebungsverfahren zu schaffen, damit die Aufgabe der Sicherung der Daseinsvorsor-ge, die weit \u00fcber das \u00e4rztliche Aufgabenspektrum hinausgeht, durch den Gesetzgeber gew\u00e4hr-leistet werden kann. \r\n\r\nWir fordern eine echte Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung der Pflegeberufe und aktive Mitsprache bei der Gestaltung der Gesundheitsversorgung, die sich in der Reform zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus widerspiegeln muss. Die Zeit der uneingel\u00f6sten Verspre-chungen und der strukturellen Benachteiligung der Profession Pflege muss enden!\r\n\r\nOhne professionelle Pflege wird und kann die Versorgungs- und Patientensicherheit nicht ge-w\u00e4hrleistet werden.\r\n\r\n\r\n\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\n\r\n\r\n\r\nChristine Vogler\t\t\t\t\t\tIrene Maier\r\nPr\u00e4sidentin \t\t\t\t\t\t\tVizepr\u00e4sidentin\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/88/4f/332088/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080017.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010913",
                "regulatoryProjectTitle": "Einladung des BMG und BMFSFJ zum Austausch von Expert/innen zum Berufsbild der Advanced Practise Nurse (APN)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAnmerkungen des Deutschen Pflegerates e. V. (DPR)\r\nzum 2. Fachaustausch zur Einf\u00fchrung der Rolle\r\n\r\n\u201eAdvanced Practice Nurse\u201c am 06.06. 2024\r\n\r\n\r\nSehr geehrte \r\n\r\nder Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich f\u00fcr die Einladung zum zweiten Fachaustausch am\r\n06.06.2024 und die inhaltsreichen Vortr\u00e4ge zur Qualit\u00e4t der Versorgung und Patientensicherheit aus internationaler Perspektive von Frau Prof. Dr. Claudia Maier sowie zu den Ergebnissen der Curriculums-Analyse bestehender APN-/CHN-Masterstudieng\u00e4nge mit direktem Versorgungsbezug in Deutschland von Herrn Prof. Dr. Bernd Reuschenbach.\r\n\r\nWir freuen uns, dass die Ministerien gemeinsam mit Fachexpert:innen an der Einf\u00fchrung eines fortgeschrittenen pflegerischen  Berufsbildes  der  \u201eAdvanced  Practice  Nurse\u201c  arbeiten.  Im Nachfolgenden finden Sie bitte die von Ihnen erw\u00fcnschten Anmerkungen des DPR zum\r\n\u201eArbeitspapier  zu  m\u00f6glichen Aufgabenprofilen  f\u00fcr  ein  zuk\u00fcnftiges  Berufsbild  der APN  in Deutschland\u201c. Zun\u00e4chst erlauben wir uns eher allgemeine Bemerkungen mit Blick auf gesundheitliche und pflegerische Versorgungsbedarfe vorzunehmen, gefolgt von Kommentaren zu Ihren Ausf\u00fchrungen in Bezug auf konkrete Aufgaben- und Kompetenzbereiche/ Profile/ Strukturen der APNs.\r\n\r\nNach dem Eckpunktepapier zum Pflegekompetenzgesetz (BMG, 2023) sollen Pflegefachpersonen mit APN-Berufsabschluss auf Master-Niveau zur eigenverantwortlichen und  selbst\u00e4ndigen Aus\u00fcbung  von  Heilkunde  bef\u00e4higt  werden  und  k\u00fcnftig  eigenst\u00e4ndige Heilkunde in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen aus\u00fcben. Um die Sicherheit der Patientinnen und Patienten und die Sicherstellung der Qualit\u00e4t der Versorgung zu gew\u00e4hrleisten,  ist  bei  den  Kompetenzen  von APNs  ein  einheitlicher  Referenzstandard erforderlich, der sich an internationalen Vorbildern orientiert  und in einem  generalistisch gepr\u00e4gten Masterstudiengang \u201eAPN\u201c verankert werden soll. Aus bildungstheoretischer Sicht empfiehlt  der  DPR,  das  Berufsbild  der APN  auf  bestehenden  Pflegebildungsstrukturen aufzubauen und die Harmonisierung sowie eine klar differenzierte Abgrenzung der Kompetenzbestimmungen auf dem Ausbildungs- und Bachelor- und Masterniveau anzustreben (entsprechend der DQR-Stufen). Konkrete Rollen und Aufgabenprofile sollten dar\u00fcber hinaus in einem bundeseinheitlichen Scope of Practice f\u00fcr Pflegeberufe definiert werden.  F\u00fcr  die  Spezifizierung  der APN-Profile  bef\u00fcrwortet  der  DPR  eine Abkehr  der zweigeteilten Profilorientierung der APNs im Sinne \u201esomatischer\u201c und \u201epsychischer\u201c Einsatz- und Versorgungsfelder. \r\n\r\n\r\n\r\nVielmehr sollte im Fokus die Bef\u00e4higung der Absolvent:innen stehen,   die gesundheitliche Versorgung durch eine verbesserte Qualit\u00e4t der evidenzbasierten Pflegeprozesse abzusichern sowie die Krankheitslast der Bev\u00f6lkerung abzumildern, um sich ver\u00e4ndernde Versorgungserfordernisse und -bedarfe zu  beantworten. Mit dieser Zielsetzung identifiziert der DPR einen starken Anwendungsbezug erweiterter pflegerischer Kompetenzen in den Handlungsfeldern von Gesundheitsf\u00f6rderung und nichtmedizinischer Prim\u00e4rpr\u00e4vention inkl. der Berufsfelder der Community Health Nurse und der Schulgesundheitspflege. Daf\u00fcr sind ausgepr\u00e4gte edukative und gesundheitsp\u00e4dagogische Kompetenzen erforderlich, die im Rahmen von Informationen, Beratungen, Schulungen, Anleitungen f\u00fcr Populationsgruppen, f\u00fcr einzelne Patienten/innen, f\u00fcr An- und Zugeh\u00f6rige als auch f\u00fcr Supervisions- und Beratungsinterventionen innerhalb der eigenen Berufsgruppe sowie in der interprofessionellen Zusammenarbeit Anwendung finden sollten.\r\n\r\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte der DPR auf eine kritische Reflexion zur Implementierung der Module zum Kompetenzerwerb f\u00fcr die eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung erweiterter Heilkunde hinweisen. Urspr\u00fcnglich f\u00fcr die Weiterbildung von Pflegefachpersonen ohne akademische Ausbildung konzipiert, orientieren sich die Module der Fachkommission nach \u00a7 53 PflBG stark an medizinischen Diagnosen, weniger am Pflegediagnostischen Prozess.   Daher sollten einerseits die n\u00f6tige fachwissenschaftliche Orientierung aller Module im Rahmen eines Masterstudiengangs im Sinne der Etablierung evidenzbasierter Pflege in spezialisierten Versorgungsbereichen gepr\u00fcft werden (gem\u00e4\u00df ver\u00e4nderter EG-Richtlinie 2024) und folglich eine  Differenzierung  der Anforderungen  auf  Bachelor-  und  Masterniveau  vorgenommen werden. Nicht zuletzt vor dem Hintergrund einer gravierenden Zunahme psychischer Belastungen und Erkrankungen in Deutschland empfiehlt der DPR gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Abs. 4 PflBG zudem die Ausweitung der standardisierten Module auf Anforderungen und Kompetenzen f\u00fcr die lebensweltlich-psychosoziale Begleitung in pflegerischen Versorgungskontexten.\r\n\r\nEin struktureller Ausbau von F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr Pflegeforschung und Pflegewissenschaft bis hin zu pflegewissenschaftlichen Promotionsprogrammen ist unverzichtbar, um den vom Gesetzgeber intendierten Kapazit\u00e4tsausbau prim\u00e4rqualifizierender Pflegestudieng\u00e4nge und weiterf\u00fchrender Masterstudieng\u00e4nge in der Pflege in Deutschland umzusetzen. Die Berufsverb\u00e4nde  fordern  bund-l\u00e4nder\u00fcbergreifende  Aktivit\u00e4ten  f\u00fcr  die  Etablierung  eines\r\n\u201eMasterplans Pflegebildung und Pflegewissenschaft\u201c. Nur so kann es in zufriedenstellender Weise gelingen, einen kontinuierlichen Wissensaustausch zwischen verschiedenen Disziplinen zu f\u00f6rdern, innovative Ans\u00e4tze in der Pflegewissenschaft systematisch hervorzubringen und insgesamt die eigenst\u00e4ndige Disziplinentwicklung der Pflegewissenschaft zu steigern. Zudem sollten angemessenen personelle und finanzielle Ressourcen f\u00fcr Lehrveranstaltungs- und Pr\u00fcfungsformate pflegebezogener Studieng\u00e4nge durch l\u00e4nder\u00fcbergreifende Abstimmungen des Kapazit\u00e4tsrechts in den Gremien der Stiftung f\u00fcr Hochschulzulassung (AZV-KApVO), analog zu den Verfahrensweisen in der Medizin, zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\r\n\r\nIm Folgenden werden die Erg\u00e4nzungen/Anmerkungen des DPR zu konkreten Aufgaben- und\r\nKompetenzbereichen/ Profilen/ Strukturen in tabellarischer Form dargestellt und bei Bedarf\r\n unt erst r ichen sowie kursiv  markiert: \r\n \r\n\r\nSeite\tTextfassung Arbeitspapier Aufgabenprofil APN\tAnmerkungen / Erg\u00e4nzungsvorschlag\r\nb) M\u00f6gliche Aufgabenbereiche f\u00fcr APN\r\n7\tZu den Kernaufgaben im zuk\u00fcnftigen Berufsbild der APN soll insbesondere:\r\n\t\u2022\tdie eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von erweiterten heilkundlichen Aufgaben in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten\r\nEinrichtungen in der direkten klinischen Versorgung (z. B. im Rahmen der Prim\u00e4rversorgung\u2026. geh\u00f6ren\t\u2022\tdie eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von erweiterten heilkundlichen Aufgaben in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen in der direkten klinischen\r\nVersorgung (z. B. im Rahmen\u2026)\r\n\u2022\tdie Entwicklung und Absicherung evidenzbasierter Pflegeprozesse und sektoren\u00fcbergreifender Modelle zur Qualit\u00e4tsentwicklung\r\n\u2022\tEdukative Interventionen im Rahmen von Gesundheitsf\u00f6rderung/Pr\u00e4vention und Kuration passgenau entwickeln, durchf\u00fchren und evaluieren\r\n7\tDaneben sollten die nachfolgenden Aufgaben selbst\u00e4ndig und eigenverantwortlich ausge\u00fcbt werden:\r\n\t\u2022   Setting-bezogene Ans\u00e4tzen (Schulen, \u00d6GD, BGF,)\t\u2022\tZzgl . School nurse: Verabreichung von Medikamenten f\u00fcr chronisch kranke Kinder, Screenings, Ern\u00e4hrungs- und Bewegungsf\u00f6rderung der Schuleingangsuntersuchungen und weiterer Gesundheitsuntersuchungen\r\n(sogenannte U-Untersuchung)\r\n\t\r\n\u2022\tEdukation, Schulung und Beratung von Populationsgruppen als auch von einzelnen Patient/innen sowie An- und Zugeh\u00f6rigen\t\r\n\u2022\tZzgl. intra- und interprofessionelle edukative Ma\u00dfnahmen (Supervision, kollegiale Beratung, Anleitung)\r\n\t\u2022\tErweiterte psychiatrische Pflege- und Risikoassessments nach Leitlinien, Planung und Durchf\u00fchrung von Programmen zur psychosozialen Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention\t\u2022\tAusweitung auf P\u00e4diatrie, Notfallmanagement, Palliativversorgung, geriatrisch-gerontologische Versorgung, onkologische Versorgung\r\n\t\t\u2022\tZzgl. Durchf\u00fchrung von Gesundheits-Check-ups (Fr\u00fcherkennung, Vitalwerte, EKG),\r\n\u2022\tZzgl. Durchf\u00fchrung der Pflegerischen Aufnahme und Entlassung, \u00dcberweisung an weitere Professionen\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n8\tDie nachfolgenden erweiterten klinischen Aufgabenbereiche sollen im weiteren Verlauf auf bestimmte, zu definierende Patientengruppen und\r\nKrankheitsbilder fokussiert werden und nur auf der Grundlage einer vorangegangenen \u00e4rztlichen (Differenzial-) Diagnostik durchgef\u00fchrt werden:\r\n\tDurchf\u00fchrung bestimmter Untersuchungen (z. B.\r\nDurchf\u00fchrungen von Verlaufskontrollen im Zuge eines Krankheitsmanagements/in DMP-Programmen, z. B. bei Diabetes Mellitus, arterieller Hypertonie, Asthma), in diesem Rahmen z. B. k\u00f6rperliche Untersuchungen, Veranlassung und Bewertung von Laborwerten, Veranlassung und Bewertung bestimmter weiterf\u00fchrender diagnostischer Untersuchungen\tDurchf\u00fchrung bestimmter  diagnostischer  Untersuchungen (z. B. Durchf\u00fchrungen\r\nvon Verlaufskontrollen im Zuge eines Krankheitsmanagements/in DMP- Programmen, z. B. bei Diabetes Mellitus,  D emenz,   chronische Wunden,   arterieller Hypertonie, Asthma), in diesem Rahmen z. B. k\u00f6rperliche und instrumentelle Untersuchungen (Vitalparameter), Veranlassung und Bewertung von Laborwerten, Veranlassung und Bewertung bestimmter weiterf\u00fchrender diagnostischer Untersuchungen  (EKG/  So no) \r\n\t\t\r\n\t\t\r\n\tVerordnung H\u00e4uslicher Krankenpflege bei vorliegender\r\n\u00e4rztlicher Diagnose muss differenzierter beschrieben werden\tVerordnung H\u00e4uslicher Krankenpflege\r\n\tVerordnung von Physio- oder Ergotherapie oder Logop\u00e4die bei\r\nfeststehender \u00e4rztlicher Diagnose und bezogen auf pflegerische Problemlagen\tVerordnung von Physio- oder Ergotherapie oder Logop\u00e4die bei feststehender\r\n\u00e4rztlicher Diagnose und bezogen auf pflegerische Problemlagen  auf  der \r\n Gr undlage  der  Exper tenstandar ds  in  der  P fl ege \r\n\tDurchf\u00fchrung von psychosozialen Interventionen einschlie\u00dflich\r\nKrisen- oder soziotherapeutischer Interventionen), sowie psychotherapeutischer Einzel- und Gruppeninterventionen\tDurchf\u00fchrung von psychosozialen Interventionen einschlie\u00dflich psychosozialer\r\n und  edukativer  Einzel- und Gruppeninterventionen\r\n8\tZur Diskussion:\r\n\t\u2022\tAbleitung geeigneter gemeinsamer Therapieempfehlungen mit anderen Berufsgruppen (z. B. \u00c4rzt:innen)\tAbleitung geeigneter gemeinsamer Therapieempfehlungen mit anderen\r\nBerufsgruppen (z. B. \u00c4rzt:innen)  und  inter disziplin\u00e4r e Fallar beit )\r\n9\tAPN in Deutschland als spezialisierte Generalisten \u2013 M\u00f6gliche Struktur und Kompetenzbereiche eines Masterstudiums APN\r\n\tM\u00f6gliche Struktur\r\n\tL\u00e4nder k\u00f6nnen Zugang von Pflegefachpersonen mit einer an\r\neiner Pflegeschule durchgef\u00fchrten Pflegeausbildung und die Anrechnung von Kompetenzen aus qualifizierten Weiterbildungen im Landesrecht erm\u00f6glichen\t-Regelung \u00fcber Zugangsvoraussetzungen und Anerkennungen im Rahmen eines\r\nbundeseinheitlichen Bildungskonzeptes f\u00fcr die Pflege unter Bezug auf die Erlaubnis zur Durchf\u00fchrung pflegerischer Vorbehaltsaufgaben (bestehende Masterabschl\u00fcsse, Absolvent:innen anderer Studieng\u00e4nge, im Ausland erworbene Kompetenzen)\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t\t\r\n\r\n\r\n\r\n\t-Teilanerkennung von ausgebildeten Pflegefachpersonen mit mindestens 2-5\r\nJahren Berufserfahrung und entsprechenden staatl. anerkannten Weiterbildungen erm\u00f6glichen f\u00fcr verk\u00fcrzten Bachelor- Abschluss und anschlie\u00dfende APN-Masterstudieng\u00e4nge\r\n\tZur Diskussion:\r\n\tAnrechnung bestehender APN-Masterabschl\u00fcsse und von\r\nKompetenzen,\tRegelung \u00fcber Zugangsvoraussetzungen und Anerkennungen im Rahmen eines\r\nbundeseinheitlichen Bildungskonzeptes f\u00fcr die Pflege unter Bezug auf die Erlaubnis zur Durchf\u00fchrung pflegerischer Vorbehaltsaufgaben (bestehende Masterabschl\u00fcsse, Absolvent:innen anderer Studieng\u00e4nge, im Ausland erworbene Kompetenzen)\r\n\t\u2022   die z. B. im Rahmen einer Weiterbildung erworben\r\nwurden\r\n\u2022   Anrechnung bestehender APN-Masterabschl\u00fcsse und\r\nKompetenzen, die z. B. im Ausland erworben wurden\r\n\u2022   Zulassung von Bachelorabsolventen weiterer\r\nStudieng\u00e4nge (z.B. Hebammen)?\t\r\n9\tM\u00f6gliche Vertiefungsbereiche:\tzzgl. Schulgesundheitspflege, Desaster Nursing\r\n9\tAufbau:\tZzgl.: Auslandssemester/ Auslandspraktika\r\n9-10\tM\u00f6gliche Kompetenzbereiche f\u00fcr das Grundstudium (2 Semester)\r\n\t\u2022\r\n\r\n\u2022\r\n\u2022\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\u2022\tForschung, Entwicklung und Anwendung einer evidenzbasierten Praxis\r\nAnleitung und Fortbildung von Pflegefachpersonen Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, rehabilitative Versorgung\r\nPlanung und Durchf\u00fchrung von erweiterten klinischen T\u00e4tigkeiten, unter Einbezug von Leitlinien und evidenzbasierter Entscheidungsfindung Interprofessionelle Zusammenarbeit Interessenvertretung\t\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\tPflegewissenschaft und Versorgungsforschung (Erweiterte Fachwissenschaftliche Inhalte, Machbarkeits- Wirksamkeits- und Implementationsforschung)\r\nEntwicklung evidenzbasierter Pflegepraxis/Praxisentwicklung (Einbezug von Lehre und Forschung in die Praxisentwicklung, sowie Einbezug der Patient:innenpopulation o. Zielgruppe)\r\nDiagnostische und therapeutische Kompetenzen: Pflegediagnosen (Klassifikationssysteme), instrumentelle Diagnostik und Befundbeurteilung: EKG, Sonografie, Therapie: Injektionen/ Infusionen)\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\t\u2022\tWirtschaftlichkeit der Versorgung, Rechts- und\r\nHaftungsfragen\t\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\r\n\r\n\u2022\r\n\u2022\r\n\u2022\r\n\u2022\tClinical Leadership: Anleitung und Fortbildung von Pflegefachpersonen (Supervision, effektive F\u00fchrung und Entscheidungsf\u00e4higkeiten, Mentorschaft)\r\nInterprofessionelle Zusammenarbeit (Inter-multiprofessionelle Theorien, Zusammenarbeit im Skills Training: Notfallmanagement und interdisziplin\u00e4re Fallarbeit)\r\nSalutogenetische Ans\u00e4tze der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention, rehabilitative Versorgung, Edukative Interventionen zur F\u00f6rderung der Gesundheitskompetenz (Information, Anleitung, Beratung, Schulung auf der Grundlage der aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnisse und erworbener ethischer Beratungskompetenzen) Digitalisierungskompetenzen zur F\u00f6rderung technischer Innovationen im Zusammenhang mit der Gesundheitsversorgung und der Kontinuit\u00e4t der Pflege (Nursing informatic skills, E-Health & Telehealth Nursing) inklusive Bedarfsermittlungen und Reflexionskompetenzen\r\nPlanung und Durchf\u00fchrung von erweiterten klinischen T\u00e4tigkeiten, unter Einbezug von Leitlinien und evidenzbasierter Entscheidungsfindung (bspw. Implementierung kriteriengeleiteter personenzentrierter und diversit\u00e4tssensibler Pflegekonzepte)\r\nK\u00f6rperliche und Instrumentelle Untersuchungen (EKG, Sonografie, Vitalwerte und deren Beurteilung)\r\nManagementkompetenzen (Care-, Case- und Qualit\u00e4tsmanagement) Berufspolitische Interessenvertretung\r\nNachhaltige Versorgungsstrukturen\r\nWirtschaftlichkeit der Versorgung, sowie Berufsrechts- und\r\nHaftungsfragen, Sozial- Leistungs- und Tarifrecht\r\n10\t3.\tM\u00f6gliche Kompetenzen in Bezug auf den jeweils gew\u00e4hlt\ten Vertiefungsbereich\r\n\t\u2022\r\n\r\n\u2022\tKlinische Entscheidungsfindung und interprofessionelle\r\nZusammenarbeit\r\nKlinische Praxis\t\u2022\tKlinische Entscheidungsfindung auf der Grundlage aktueller fachwissenschaftlicher Bez\u00fcge und Forschungserkenntnisse sowie der Bed\u00fcrfnisse von zu Pflegenden und deren Angeh\u00f6riger\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u2022\tMasterarbeit                                                                                       \u2022   Interprofessionelle Zusammenarbeit im spezifischen Versorgungskontext und dar\u00fcber hinaus in der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung\r\n\u2022   Erweiterte Klinische Praxis\r\n\u2022\tAuseinandersetzung mit fachspezifischen Pflegeph\u00e4nomenen im Rahmen der pflegewissenschaftlichen Masterarbeit \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c8/6b/332090/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010914",
                "regulatoryProjectTitle": "Einladung des BMG und BMFSFJ zum Austausch von Expert/innen zum Berufsbild der Advanced Practise Nurse (APN)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\n\r\nFriedrichstr. 108\r\n10117 Berlin\r\n\r\nper E-Mail an:\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAnmerkungen des Deutschen Pflegerates (DPR)\r\n\r\nzum 3. Fachaustausch zur Einf\u00fchrung der Rolle\r\n\r\n\u201eAdvanced Practice Nurse\u201c am 12.06. 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte \r\n\r\n\r\n\r\nder Deutsche Pflegerat bedankt sich f\u00fcr die Einladung zum dritten Fachaustausch am Mittwoch, den\r\n12.06.2024 und in diesem Rahmen f\u00fcr die inhaltsreichen Vortr\u00e4ge zu Befunden der Sondererhebung des BIBB-Pflegemonitorings von Dr. Normann M\u00fcller, zu den Ergebnissen der Curriculums-Analyse bestehender APN/CHN-Masterstudieng\u00e4nge mit direktem Versorgungsbezug in Deutschland von Herrn Prof. Dr. Bernd Reuschenbach sowie zur Qualit\u00e4t der Versorgung und Patientensicherheit aus internationaler Perspektive von Frau Prof. Dr. Claudia Maier.\r\n\r\nErg\u00e4nzend  zu  unseren  Ausf\u00fchrungen  vom  11.06.2024  senden  wir  Ihnen  Anmerkungen  zu  dem\r\n\u201eArbeitspapier zu m\u00f6glichen Aufgabenprofilen f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Berufsbild Advanced Practice Nurse (APN) in Deutschland\u201c als Arbeitsgrundlage f\u00fcr den Workshop am 12.06.2024 mit Verb\u00e4nden und Wissenschaft und zu wesentlichen Aspekten der anschlie\u00dfenden Diskussion.\r\n\r\nZun\u00e4chst formulieren wir eher grundlegende Bemerkungen mit Bezug auf Diskussionspunkte des Fachaustausches und im Anschluss legen wir aus pflegefachlicher und pflegewissenschaftlicher Perspektive einen Vorschlag f\u00fcr konkrete Kompetenzeinordnungen in Bezug auf das zu entwickelnde Berufsprofil der APN vor, die auf die von Ihnen ausgew\u00e4hlten \u00dcberschriften zur\u00fcckgreifen. Dabei haben wir einerseits eine ver\u00e4nderte Zuordnung der Begrifflichkeiten \u201ebereits feststehende \u00e4rztliche Diagnose\u201c und aktuelle Diagnose/Diagnostik vorgenommen und empfehlen \u00fcberdies nachdr\u00fccklich die Differenzierung von Klassifizierungssystemen der Pflegediagnosen und der medizinischen Diagnosen in den jeweiligen Aufgabenbereichen.\r\n\r\nWie in der Diskussion am 12.06.2024 bereits deutlich wurde, weist der DPR zudem darauf hin, dass f\u00fcr die Etablierung des Berufsbildes der APN aus bildungstheoretischer Sicht bestehende Pflegebildungsstrukturen in einer bundeseinheitlichen Pflegebildungsarchitektur harmonisiert sowie eine nachvollziehbare und differenzierte Bestimmung der pflegerischen Kompetenz- und Aufgabenbereiche auf den jeweiligen Qualifikationsstufen angestrebt werden m\u00fcssen (entsprechend DQR-Stufen Niveau). Die definierten Anforderungs- und Kompetenzbereiche sollten in detaillierten Rahmenvorgaben und \"Kerncurricula\" zusammengefasst werden. Im Sinne einer passgenauen Beantwortung vorhandener Versorgungsbedarfe ist es ebenfalls notwendig, konkrete Rollen und Aufgabenprofile in einem bundeseinheitlichen \u201eScope of Practice\u201c auf dem Ausbildungs- und Bachelor- und Masterniveau festzulegen, der sich auch an internationalen Vorbildern orientiert. \r\nPflegefachpersonen mit APN-Berufsabschluss auf Master-Niveau werden zur eigenverantwortlichen und selbst\u00e4ndigen Aus\u00fcbung von Heilkunde innerhalb intra- und interprofessioneller Teams in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen bef\u00e4higt. Im Sinne einer sinnvollen Aufgabenverteilung und in Abkehr von Modellen der Delegation und Substitution m\u00fcssen interprofessionelle Ausbildungsinhalte bereits in den Strukturen der APN- Ausbildung bzw. in Bachelor- und Masterstudieng\u00e4ngen sinnvoll angelegt sein. Dieser Anspruch sollte sich sowohl auf theoretische als auch auf praktische Studienanteile beziehen und das Angebot eines Mindestma\u00dfes an interprofessionellen Modulen, an Lerneinheiten auf interprofessionellen Ausbildungsstationen, an interprofessionellen Lehranteilen in Theorie und Praxis inkl. an interprofessioneller Praxisanleitung und interprofessionellen Pr\u00fcfungsanteilen erforderlich machen.\r\n\r\nEin struktureller Ausbau von F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr Pflegeforschung und Pflegewissenschaft bis hin zu pflegewissenschaftlichen Promotionsprogrammen ist unverzichtbar, um den Kapazit\u00e4tsausbau prim\u00e4rqualifizierender Pflegestudieng\u00e4nge und weiterf\u00fchrender Masterstudieng\u00e4nge in der Pflege in Deutschland umzusetzen. Die Berufsverb\u00e4nde fordern bund-l\u00e4nder\u00fcbergreifende Aktivit\u00e4ten f\u00fcr die Etablierung eines \u201eMasterplans Pflegebildung und Pflegewissenschaft\u201c. Nur so kann es in zufriedenstellender Weise gelingen, einen kontinuierlichen Wissensaustausch zwischen verschiedenen Disziplinen zu f\u00f6rdern, innovative Ans\u00e4tze in der Pflegewissenschaft systematisch hervorzubringen, die eigenst\u00e4ndige Disziplinentwicklung der Pflegewissenschaft zu steigern und insgesamt die Anwendung der gewonnenen Erkenntnisse aus Forschung und Wissenschaft in Lehre und Praxis zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nZu einem weiteren Diskussionspunkt, der sich auf die Gestaltung der APN-Profile bezog, empfiehlt der DPR sowohl das Angebot der generalistischen Ausrichtung zu verfolgen als auch die M\u00f6glichkeit, spezieller  Vertiefungsinhalte,  die  grunds\u00e4tzlich einen  Bezug  zu  nachgewiesenen  gesundheitlichen Versorgungsbedarfen aufweisen m\u00fcssen. In Anlehnung, an die von Frau Dr. Maier explizierten internationalen Erfahrungen, die zum gro\u00dfen Teil einen Berufsabschluss (Pflegefachperson) als zwingende Voraussetzung f\u00fcr den Beginn von Pflegebachelor- und Pflegemasterstudieng\u00e4ngen voraussetzen, unterst\u00fctzt der DPR diese Bedingung ebenso als grunds\u00e4tzliche Bestimmung f\u00fcr Deutschland. Zudem pl\u00e4diert der DPR f\u00fcr die Festlegung einer Mindestanzahl an Jahren der Berufserfahrung als Grundlage f\u00fcr den horizontalen \u00dcbergang in n\u00e4chsth\u00f6here Qualifikationsstufen.\r\n\r\nIm Folgenden ordnen wir konkrete Kompetenzanforderungen den angepassten \u00dcberschriften zu und nehmen Erg\u00e4nzungen f\u00fcr ein zu entwickelndes APN-Profil vor:\r\n\r\n\r\n Zu den Ker naufgaben i m  zuk\u00fcnfti gen B er ufs bi l d der AP N s oll en i ns bes ondere  geh\u00f6ren: \r\n\r\n1.   Erstverordnung H\u00e4uslicher Krankenpflege (Beginnend mit Kompetenzniveau/QN 4/5)\r\no\tHier konkret: Pr\u00fcfung der Leistungen, die in der HKP-Richtlinie den Vorbehaltsaufgaben der Pflege zugeordnet werden und der Leistungen, die mit einer Erweiterung der Kompetenzen verbunden sind und demnach ohne \u00e4rztliche Anordnung durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen (z.B. Erweiterte Kompetenzen in der Wundversorgung)\r\n2.   Pflegeprozesssteuerung als Vorbehaltsaufgabe einschlie\u00dflich Diagnosestellung auf der Grundlage des pflegerischen Klassifikationssystems (Pflegediagnosen, die weit \u00fcber die Module der Fachkommission hinausgehen) und unter Einbezug aktueller Erkenntnisse aus Pflegewissenschaft und Versorgungsforschung\r\n3.   Durchf\u00fchrung der Pflegerischen Aufnahme und Entlassung sowie \u00dcberweisung an weitere\r\nProfessionen\r\n4.   Edukative Interventionen f\u00fcr Populationsgruppen und Patient: innen mit Zu- und Angeh\u00f6rigen im Rahmen von Gesundheitsf\u00f6rderung/Pr\u00e4vention und Kuration passgenau entwickeln, durchf\u00fchren und evaluieren (Information, Anleitung, Beratung, Schulung auf der Grundlage der aktuellen wissenschaftlichen Erkenntnisse und erworbener ethischer Beratungskompetenzen) \r\n5.   Verordnung, Entwicklung, Durchf\u00fchrung und Evaluation von psychosozialen Interventionen einschlie\u00dflich edukativer Einzel- und Gruppeninterventionen\r\n6.   Erm\u00f6glichung eigenst\u00e4ndiger Diagnosestellung: Pflegediagnosen und Medizinische Diagnosen in der Prim\u00e4rversorgung (bei \u201eeinfachen\u201c Erkrankungen) auf Basis systematischer\r\nAssessments\r\n7.   Eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von erweiterten heilkundlichen Aufgaben in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen in der direkten klinischen Versorgung (z. B. im Rahmen der Prim\u00e4rversorgung)\r\n8.   Entwicklung evidenzbasierter Pflegepraxis/Praxisentwicklung und sektoren\u00fcbergreifender Modelle zur Qualit\u00e4tsentwicklung (Praxis, Lehre & Forschung, Machbarkeits-, Wirksamkeits- und Implementationsforschung)\r\n9.   F\u00f6rderung technischer Innovationen im Zusammenhang mit der Gesundheitsversorgung und der Kontinuit\u00e4t der Pflege (Nursing informatic skills, E-Health & Telehealth Nursing)\r\n10. Interprofessionelle Zusammenarbeit im spezifischen Versorgungskontext und dar\u00fcber hinaus in der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung (Inter-multiprofessionelle Theorien, Zusammenarbeit im Skills Training: Notfallmanagement und interdisziplin\u00e4re Fallarbeit)\r\n\r\n Daneben  s ol l en  die  nachfol genden  A ufgaben  ei genverantwor tli ch  aus ge\u00fcbt  werden: \r\n\r\n1.   Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention:\r\n\u2022   Verhaltens- und verh\u00e4ltnisbezogene und Salutogenetische Ans\u00e4tze\r\n\u2022   Setting-bezogene Ans\u00e4tze (Schulen, \u00d6GD, BGF) bspw. School nurse: Verabreichung von\r\nMedikamenten f\u00fcr chronisch kranke Kinder,\r\n\u2022   Screenings, Ern\u00e4hrungs- und Bewegungsf\u00f6rderung, Schuleingangsuntersuchungen und\r\nGesundheitsuntersuchungen im Kindesalter (sogenannte U-Untersuchungen)\r\n\u2022\tPlanung und Durchf\u00fchrung von Programmen zur psychosozialen Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention\r\n\u2022   Beratung und Durchf\u00fchrung von Impfungen\r\n\u2022\tDurchf\u00fchrung von Gesundheits-Check-ups und Vorsorgeuntersuchungen (Fr\u00fcherkennung, Vitalwerte, EKG),\r\n2.   Clinical Leadership: Anleitung und Fortbildung von Pflegefachpersonen (Supervision, effektive\r\nF\u00fchrung und Entscheidungsf\u00e4higkeiten, Mentorenschaft)\r\n3.   An Leitlinien orientierte erweiterte Pflege-und Risikoassessments in spezifischen Versorgungssegmenten: P\u00e4diatrie/Neonatologie, Notfallmanagement (Desaster Nursing), Palliativversorgung, geriatrisch-gerontologische Versorgung, onkologische Versorgung, nephrologische Versorgung\r\n4.   AU- Feststellung und Betreuungsbed\u00fcrftigkeit des Kindes bei leichten Akuterkrankungen\r\n(Erk\u00e4ltung/ Durchfall),\r\n5.   Veranlassung relevanter Labordiagnostik ohne Bewertung von Laborbefunden und\r\nTherapieempfehlungen\r\n6.   Veranlassung bestimmter weiterf\u00fchrender diagnostischer Untersuchungen (EKG/ Sono),\r\n7.   Veranlassung passgenauer pflegerischer Interventionen Erst-Verordnung von Hilfs- und Pflegehilfsmitteln (auch f\u00fcr Anschlussversorgung nach Krankenhausentlassung, Versorgung mit Medizinprodukten (Verbandsmittel etc.)\r\n8.   Managementaufgaben (Care-, Case- und Qualit\u00e4tsmanagement, Nachhaltige Versorgungsstrukturen, Wirtschaftlichkeit der Versorgung, sowie Berufsrechts- und Haftungsfragen, Sozial- Leistungs- und Tarifrecht)\r\n9.   Berufspolitische Interessenvertretung \r\n Er wei ter te kli nis che  A ufgabenberei che f\u00fcr  zu defini erende Patienteng r uppen und Krankhei ts bi l der \r\n auf  der  G r undl age  b ereits  feststeh end er  \u00e4 rz tl i ch er  Di ag nos e \r\n1.   Durchf\u00fchrung bestimmter diagnostischer Untersuchungen (z. B. Durchf\u00fchrungen von Verlaufskontrollen im Zuge eines Krankheitsmanagements/in DMP-Programmen, z. B. bei Diabetes Mellitus, Demenz, chronische Wunden, arterieller Hypertonie, Asthma), in diesem Rahmen z. B. k\u00f6rperliche und instrumentelle Untersuchungen (Vitalparameter),\r\n2.   Verordnung bestimmter Arzneimittel und Dosierungsanpassung (Positivliste) unter Beachtung feststehender \u00e4rztlicher Diagnosen (auf der Grundlage erworbener pharmakologischer Kompetenzen)\r\n3.   Verordnung von Physio- oder Ergotherapie oder Logop\u00e4die bei feststehender \u00e4rztlicher\r\nDiagnose bezogen auf pflegerische Problemlagen auf der Grundlage der Expertenstandards\r\n4.   Klinische Entscheidungsfindung auf der Grundlage aktueller fachwissenschaftlicher Bez\u00fcge und Forschungserkenntnisse sowie der Bed\u00fcrfnisse von zu Pflegenden und deren Angeh\u00f6riger\r\n\r\n E r wei ter te kli nis che  A ufgabenberei che  f\u00fcr  zu defini erende Patienteng r uppen und  Krankhei ts bi l der\r\n auf  der  G r undl age  ein er  aktu ell en  \u00e4 rz tli ch en  ( Di agn o stik ): \r\n\r\n1.   Ableitung geeigneter gemeinsamer Therapieempfehlungen mit anderen Berufsgruppen (z. B.\r\n\u00c4rzt:innen) und interdisziplin\u00e4re Fallarbeit\r\n\r\n\r\n\r\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte der DPR darauf hinweisen, dass die Entwicklung des APN-Gesetzes ausschlie\u00dflich der Sicherung der sektoren\u00fcbergreifenden gesundheitlichen Versorgung als gesellschaftliche Aufgabe der Daseinsvorsorge und des Gesundheitsschutzes der Bev\u00f6lkerung in Deutschland dienen muss. Es ist an der Zeit, zielgerichtet und langfristig in die pflegeberufliche Weiterentwicklung zu investieren, damit Pflegende hinreichend zur Erf\u00fcllung der wachsenden Anforderungen und Gesundheitsbed\u00fcrfnisse der Einzelnen und der Gemeinschaften bef\u00e4higt werden und Nutzer:innen der Gesundheitsdienste perspektivisch Zugang zu einer qualitativ hochwertigen und sicheren pflegerischen Versorgung genie\u00dfen k\u00f6nnen. Der DPR bedankt sich f\u00fcr die Einladung zu den Fachgespr\u00e4chen sowie den konstruktiven Austausch und bietet f\u00fcr das weitere gesetzgeberische Verfahren seine Unterst\u00fctzung an.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 17.06.2024\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR Alt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\n\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\n\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\n\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de www.deutscher-pflegerat.de \r\nQuellen:\r\nDeutsches Cochrane Zentrum & Universit\u00e4tsklinikum Freiburg (2013): Forschung zu komplexen Interventionen in der Pflege- und Hebammenwissenschaft und in den Wissenschaften der Physiotherapie, Ergotherapie und Logop\u00e4die. Ein forschungsmethodischer Leitfaden zur Ermittlung, Evaluation und Implementation evidenzbasierter Innovationen\r\n\r\nENROLE-acute (2024): Entwicklung von Advanced Practice Nursing in Deutschland\r\n\r\nInternational Council of Nurses (2019). Nurses: A Voice to Lead: Invest in nursing and respet rights to secure global health (International Council of Nurses, Hg.).\r\n\r\nInternational Council of Nurses (2020): Guidelines on Advanced Practice Nursing, (International\r\nCouncil of Nurses, Hg.).\r\nMaier, Claudia B. (2024): Pr\u00e4sentation \u201eAufgabenbereiche von APN - Internationale Erfahrungen\u201c McGilton, Katherine (2024):\u201cNurse Practitioners in Nursing Homes: What We Know and Future\r\nDirections\u201c KITE Research Institute \u2013 UHN, Toronto\r\n\r\nSachverst\u00e4ndigenrat zur Begutachtung der Entwicklung im Gesundheitswesen [SVR] (2023): Resilienz im Gesundheitswesen. URL  https: // ww w.sv r-\r\n gesundheit.de/ fi leadmin/ Gutachten/Gutachten_20 23 /Gesamtgutachten_eP D F_Final.pdf \r\n\r\nWissenschaftsrat (2023): Perspektiven f\u00fcr die Weiterentwicklung der Gesundheitsfachberufe: Wissenschaftliche Potenziale f\u00fcr die Gesundheitsversorgung erkennen und nutzen (Drs. 1548-23). URL:https://doi.org/10.57674/6exf-am35\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dc/4a/332092/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010915",
                "regulatoryProjectTitle": "Einladung des BMG und BMFSFJ zum Austausch von Expert/innen zum Berufsbild der Advanced Practise Nurse (APN)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit\r\nFriedrichstr. 108\r\n10117 Berlin\r\n\r\nper E-Mail an: \r\n\r\n\r\n\r\nAnmerkungen des Deutschen Pflegerates (DPR)\r\nzum 3. Fachgespr\u00e4ch zur Einf\u00fchrung der Rolle\r\n\u201eAdvanced Practice Nurse\u201c am 03.07.2024\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte\r\n\r\n\r\nder Deutsche Pflegerat bedankt sich f\u00fcr die Einladung zum dritten konstruktiven  Fachgespr\u00e4ch  am Mittwoch,  den  03.07.2024  zu  vertiefenden  Fragestellungen  in Bezug  auf  das  Arbeitspapier  f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges Berufsbild Advanced Practice Nurse (APN) in Deutschland.\r\nIm  Folgenden  listen  wir  die  von Ihnen versendeten  Fragestellungen  einzeln  auf  und f\u00fcgen  unsere Anmerkungen hinzu (gr\u00fcn markiert). Im Kommmentarmodus finden Sie dar\u00fcber hinaus Erg\u00e4nzungen, die zum Verst\u00e4ndnis unserer Ausf\u00fchrungen dienen k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n1. Zu: M\u00f6gliche  Aufgabenbereiche f\u00fcr APN\r\nThema:  Ausdifferenzierung der Handlungsfelder nach ICN in Nurse Practitioner und Clinical Nurse Specialist?\r\nFrage: Das bisher beschriebene  Berufsbild orientiert  sich am Leitbild des Nurse Practitioner. Welches Leitbild wird f\u00fcr Deutschland als priorit\u00e4r  angesehen (falls beide: wird die Umsetzung in einem Berufsbild APN  f\u00fcr realistisch gehalten)?\r\n\u2022  Beides kann in APN vereint werden\r\n\u2022  Bef\u00fcrwortung des Nurse Practitioner-Profils bei generalistischer\r\nAusbildung\r\n\u2022  Advanced Practice Nursing kann als \u00dcberbegriff genutzt werden f\u00fcr alle Pflegefachpersonen  mit fortgeschrittenem  klinischem Wissen und F\u00e4higkeiten und ihre spezialisierten Rollen, darunter:\r\no Nurse Practitioners (NP)\r\no Clinical Nurse Specialists (CNS)\r\nThema:  Erm\u00f6glichung eigenst\u00e4ndiger Diagnosestellung bei bestimmten\r\nErkrankungen\r\n\u2022  Differenzierung erforderlich zwischen medizinischer (ICD  10) und pflegerischer Diagnostik\r\nFragen: Kann zwischen  medizinischen und pflegerischen  Diagnosen trennscharf unterschieden werden? Welche pflegerischen Diagnosen k\u00f6nnen APN  stellen, die nicht bereits auch durch  Pflegefachpersonen mit beruflicher oder hochschulischer \r\n\r\nPflegeausbildung gestellt werden k\u00f6nnen?  Wo darf die APN  weiter gehen als andere Pflegefachpersonen?\r\n\u2022  Pflegediagnose gilt als klinische Beurteilung einer menschlichen Reaktion auf Gesundheitszust\u00e4nde/ Lebensprozesse eines Individuums, einer Familie, Gruppe oder Gemeinschaft und stellt die Grundlage f\u00fcr die Auswahl der Pflegeinterventionen  zur Erzielung von Outcomes dar, f\u00fcr die alle Pflegefachpersonen  (PflFP) verantwortlich sind.\u201c\r\n\u2022  \u2192 auf der Grundlage von Pflegediagnosen wird die eigenst\u00e4ndige  Ableitung von e r w e i t e r t e n  pflegerisch-heilkundlichen Ma\u00dfnahmen (z. B. Verordnung h\u00e4uslicher Krankenpflege, von bestimmten Heil- und Hilfsmitteln, Arzneimitteln) bef\u00fcrwortet\r\n\u2022  Medizinische Diagnose: Erkennung und Benennung von Krankheiten\r\n\u2022  Erweiterte Kompetenzen der APN soll der Bestimmung von festgelegten medizinischen Diagnosen dienen\r\n\u2022\r\n \r\n\r\n\u2212   Beispielerkrankungen:  Begleiterkrankungen chronischer Krankheiten, risikoarme Erkrankungen z. B. akute infekti\u00f6se  Rhinitis, akute Zystitis, akute Bronchitis mit Bezug zu pflegerischen Diagnosen\r\n\u2212   Befunderhebungen  und  Diagnosestellung in Bezug auf vorhandene Expertenstandards und Module f\u00fcr erweiterte Kompetenzen (Schmerz, Haut & Wunden)\r\n\u2212   Erstdiagnosestellungen und Ableitung geeigneter Therapieempfehlungen f\u00fcr Patient:innen in komplexeren Versorgungssituationen nur im interprofessionellen  Team\r\n\u2212   Folgediagnosen bei vorhandener \u00e4rztlicher Diagnose\r\n\u2212   Zur Einordnung sollten Ergebnisse von Modellprojekten  genutzt werden\r\n(FAMOUS Mainz, CoSta Hamburg)\r\n\u2212   Ausgeschlossen bei lebensbedrohlichen  Erkrankungen und akuter\r\nVerschlechterung des AZ mit hohem Gef\u00e4hrdungspotential\r\n\u2212   APN darf weiterf\u00fchrende \"risikoarme\" oder \"nicht-invasive Diagnostik\" veranlassen (R\u00f6ntgen/EKG/Ultraschall/ Labor/ Ersteinsch\u00e4tzung mit begrenzter Befundbewertung, Weiterleitung an Medizinische Kolleg:innen)\r\n\u2212    endg\u00fcltige m e d i z i n i s c h e  Diagnosestellung und Differentialdiagnostik soll \u00c4rzt/innen vorbehalten bleiben.\r\nFragen: Durch wen/mit welchem  Verfahren  k\u00f6nnte  eine Liste geeigneter Erkrankungen einschlie\u00dflich zeitlicher Begrenzungen von Verdachtsdiagnosen und eine Liste der m\u00f6glichen weiterf\u00fchrenden Diagnostik erarbeitet/festgelegt werden?\r\nWELCHE Medizinische Diagnostik darf eine APN durchf\u00fchren?\r\n\u2022  Als Basis f\u00fcr Regelungen zu medizinischer Diagnosestellung und Durchf\u00fchrung Diagnostischer Untersuchungen m\u00fcssen zun\u00e4chst Leitlinien im Konsensverfahren  erstellt und folgend evidenzbasiert abgesichert werden (interprofessionell mit \u00c4rzt:innen und Pflegewissenschaftler:innen)\r\n\u2022  Behandlung von stabilen chronischen Erkrankungen (k\u00f6rperliche Untersuchung, Diagnostik, Verordnung von bestimmten Arzneimitteln, Anpassung der Medikamentendosierung, z.B. f\u00fcr Diuretika bei Herzinsuffizienz, Insulin, Analgetika (Schmerzpflaster),\r\n\u2022  Monitoring bzgl. Folgeerkrankungen\r\n \r\nKommentiert [JH1]: Keine \u00dcbernahme \"risikobehafteter Diagnostik\" (Diagnostikverfahren bieten potenzielle Gefahren oder Nebenwirkungen f\u00fcr den Patienten. Dies kann beispielsweise bei invasiven Verfahren der Fall sein, wie Biopsien oder Kontrastmittel-Untersuchungen, Endoskopien, CT, MRT).\r\nIm Gegensatz dazu spricht man von \"risikoarmer\" oder\r\n\"nicht-invasiver Diagnostik\", wenn die Verfahren wenig\r\nbis keine Risiken f\u00fcr den Patienten bergen, wie Bluttests oder Ultraschalluntersuchungen, Bluttests, Urinanalysen, EKG. Denn die rechtlichen Aspekte der diagnostischen Verfahren sind von zentraler Bedeutung. Hier einige wichtige Punkte:\r\n1.Aufkl\u00e4rungspflicht:  Patienten \u00fcber die Risiken und m\u00f6glichen Komplikationen einer diagnostischen Ma\u00dfnahme umfassend aufkl\u00e4ren, insbesondere bei risikobehafteten Verfahren.\r\n2.Einwilligung: Patienten m\u00fcssen in das diagnostische Verfahren einwilligen, und diese Einwilligung muss auf einer informierten Entscheidung basieren.\r\n3.Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit: Die Wahl des diagnostischen Verfahrens muss im Verh\u00e4ltnis zum Nutzen stehen, den die gewonnenen Informationen f\u00fcr die weitere Behandlung bieten.\r\nrechtliche Prinzipien helfen, die Patientensicherheit zu gew\u00e4hrleisten und rechtliche Konsequenzen f\u00fcr das medizinische Personal zu vermeiden. \r\n\r\n\u2022  Die Ableitung gemeinsamer Therapieempfehlungen mit anderen Berufsgruppen wird bef\u00fcrwortet\r\n\u2022  Zu welchem  Zeitpunkt und wie sollte dies erfolgen? Im Pflegeprozess\r\nThema:  Ausstellen  von AU-Bescheinigungen/Feststellen der\r\nBetreuungsbed\u00fcrftigkeit von Kindern\r\n\u2022  Erwachsene: befristet (zeitlich) auf Grundlage einer Verdachtsdiagnose,  f\u00fcr max. drei Arbeitstage f\u00fcr leichte Akuterkrankungen  ohne Risikopotential (einfache Erk\u00e4ltungskrankheiten, Magen-Darm-Infekte)\r\n\u2022  Kinder: AU bei Erkrankung des Kindes f\u00fcr die Eltern zur Betreuung eines erkrankten Kindes f\u00fcr max. drei Arbeitstage f\u00fcr leichte Akuterkrankungen  ohne Risikopotential (einfache Erk\u00e4ltungskrankheiten, Magen-Darm-Infekte)\r\nThema:  Eigenst\u00e4ndige Beratung zu/Durchf\u00fchrung von Impfungen\r\n\u2022  Bereits die Pflegefachperson darf impfen!!!\r\n\u2022  Beschr\u00e4nkung auf etablierte Impfungen nach Vorgaben der  STIKO\r\n\u2022  Impfberatung sollte bei der APN liegen\r\n\r\n\r\n \r\nThema:  Verordnung h\u00e4uslicher Krankenpflege\r\n\u2022  Erst-Verordnung somatischer HKP f\u00fcr die Routineversorgung der gro\u00dfen Volkskrankheiten  ohne unmittelbar vorausgegangene  \u00e4rztliche Diagnose perspektivisch auf der Grundlage standardisierter, pflegerischer Diagnosen\r\n\u2022  Sicherungs- und Unterst\u00fctzungspflege  f\u00fcr Patient:innen mit den gro\u00dfen Volkskrankheiten  sollte uneingeschr\u00e4nkt verordnet werden, ohne unmittelbar vorausgegangene \u00e4rztliche Diagnose perspektivisch auf der Grundlage standardisierter, pflegerischer Diagnosen (auf der Basis der Umformulierung vorhandener Paragrafen des SGB V/ SGB XI)\r\n\u2022  Verordnung bereits f\u00fcr beruflich oder hochschulisch qualifizierte Pflegefachpersonen  (PflFP) m\u00f6glich, erst bei hoher Komplexit\u00e4t muss APN einbezogen werden\r\n\u2022  pflegewissenschaftliche Expertise in die \u00dcberarbeitung/Anpassung der Inhalte der\r\nHKP-Richtlinie einbeziehen und Neusortierung anstreben\r\n\u2022  F\u00fcr die Erstverordnung von spezieller HKP (z.B. psych-HKP oder au\u00dferklinische Kinderintensivpflege,  Palliativpflege) sollte f\u00fcr APN eine zus\u00e4tzliche Qualifikation vorausgesetzt werden und als Teil der verordnenden Berufsgruppen einbezogen werden\r\n\u2022  Dies widerspr\u00e4che nicht dem generalistischen Ansatz, nach dem alle APN unabh\u00e4ngig vom Vertiefungsbereich  dieselben Befugnisse in der Versorgung haben sollen (s.u.)., denn fachspezifisch pflegerische Fort- und Weiterbildungen sollten an anderer Stelle verpflichtend geregelt werden\r\nThema:  Verordnung bestimmter Arzneimittel anhand  einer Positivliste\r\n\u2022  Erstverordnung bestimmter Arzneimittel wie Schmerzmittel und Insulin grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich\r\n\u2022  Erst- und Folgeverordnung von Arzneimitteln mehrstufig aufbauen\r\n\u2022  Stufen an nachgewiesene Aus- und Weiterbildungen (Qualifikationsniveau) koppeln und auf der Basis von Positivlisten festlegen (siehe England, Niederlande)\r\n\u2022  Positivliste f\u00fcr rezeptpflichtige Arzneimittel (schon ab BA-Niveau definieren)\r\n\u2022  Befugnis zur Anpassung von Dosierungen\r\n \r\nKommentiert [JH2]: Verordnung abh\u00e4ngig von Grad der\r\nIntensit\u00e4t der Pflege:\r\n1.Unterst\u00fctzende Pflege (geringe Intensit\u00e4t):\r\n\u2022Diese Stufe umfasst grundlegende Unterst\u00fctzung bei t\u00e4glichen Aktivit\u00e4ten wie Hilfe bei der K\u00f6rperpflege, Unterst\u00fctzung bei der Nahrungsaufnahme und Begleitung zu Arztbesuchen.\r\n\u2022Patienten in dieser Stufe ben\u00f6tigen m\u00f6glicherweise regelm\u00e4\u00dfige Besuche von Pflegekr\u00e4ften, um sicherzustellen, dass ihre Grundbed\u00fcrfnisse erf\u00fcllt sind.\r\n2. Komplexere Pflege (mittlere Intensit\u00e4t):\r\n\u2022Diese Stufe beinhaltet zus\u00e4tzliche medizinische Aufgaben wie Wundversorgung, Verabreichung von Medikamenten, \u00dcberwachung von Vitalzeichen und Durchf\u00fchrung von Therapien (z.B. Physiotherapie).\r\n\u2022Patienten ben\u00f6tigen h\u00e4ufigere Besuche von Pflegefachkr\u00e4ften oder spezialisierte Dienste wie Physiotherapie oder Ergotherapie.\r\n3. Hochintensive Pflege (hohe Intensit\u00e4t):\r\n\u2022In dieser Stufe ben\u00f6tigen Patienten kontinuierliche oder intensive Pflege und \u00dcberwachung.\r\n\u2022Dies kann bei Patienten mit schweren Erkrankungen wie fortgeschrittener Herzinsuffizienz, Atemwegserkrankungen, neurologischen Erkrankungen oder palliativer Pflege der Fall sein.\r\n\u2022Pflegekr\u00e4fte oder medizinisches Fachpersonal m\u00fcssen m\u00f6glicherweise rund um die Uhr verf\u00fcgbar sein, um medizinische Notf\u00e4lle zu behandeln oder spezialisierte Pflege zu gew\u00e4hrleisten.\r\n4. Palliative und end-of-life care (Hospizpflege):\r\n\u2022Diese Stufe konzentriert sich auf die Pflege von Patienten in einem fortgeschrittenen Krankheitsstadium, wo das Hauptziel die Linderung von Symptomen und die Unterst\u00fctzung des Komforts ist.\r\n\u2022Es beinhaltet oft psychologische und emotionale\r\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr den Patienten und seine Familie.\r\n\u2022Hospizpflege kann zu Hause oder in spezialisierten Hospizeinrichtungen erfolgen und erfordert eine enge Zusammenarbeit zwischen medizinischem Fachpersonal und Pflegekr\u00e4ften. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n4\r\n\u2022  APN verordnet zus\u00e4tzliche Hilfsmittel, die der Heilkundeaus\u00fcbung  dienen\r\n\u2022  Begleitforschungsverfahrungen notwendig\r\n\u2022  Verordnung bestimmter Heil- und Hilfsmittel f\u00fcr die k\u00f6rperbezogene Pflege wie etwa Vorlagen (schon f\u00fcr PflFP)\r\nThema:  Weitere, bisher nicht  im Arbeitspapier genannte  Bereiche\r\n\u2022  F\u00fcr alle edukativen Interventionen (Beratung/Schulung/Anleitung) im Sinne von Kuration/Gesundheitsf\u00f6rderung/ Pr\u00e4vention (die auch bereits von PflFP durchgef\u00fchrt werden) sind Anpassungen f\u00fcr die Leistungsabrechnung (bspw. im SGB V) notwendig\r\nFrage: Welche Aufgaben/Leistungen w\u00fcrden  konkret darunterfallen?\r\n\u2022  Steuerung evidenzbasierter Pflegeprozesse als erweiterte Kompetenzen von APN in der Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention:\r\n\u2212   Konzeptentwicklung,  evidenzbasierte Schulungs- und Aufkl\u00e4rungsprogramme, Wirksamkeitsstudien  v.a. in Richtung spezifischer Zielgruppen/ Institutionen\r\n\u2022  Kooperationsnetzwerke aufbauen (siehe Casemanagement, bspw. im Kontext Fr\u00fche Hilfen Netzwerkaufbau zwischen Sozialarbeit/ Akteur:innen des Gesundheitswesens/  Jugendamt/ Rechtsvertreter:innen)\r\n\u2022  M\u00f6gliche Beratungs- und Schulungsinhalte: Hitzeschutz, Umweltbelastungen, kardiovaskul\u00e4re Erkrankungen, Gesundheitskompetenz, Suchtmittel, St\u00e4rkung psychische Gesundheit, Bewegungsf\u00f6rderung,  Familienzentrierte Pflege/familiale Gesundheit, Beratung zur Bew\u00e4ltigung akuter und chronischer Erkrankungen, Beratung bzgl. Lebensstil, Anleitung zum Selbstmanagement  etc.)\r\n\u2022  Gesundheits-Check-ups,\r\n\u2022  Vorsorgeuntersuchungen/ Schuleingangsuntersuchungen,\r\n\u2022  U/J Untersuchungen\r\n\u2022  Konzeption und Angebote von Unterrichtseinheiten  f\u00fcr ein Schulfach Gesundheit\r\nWeitere Befugnisse:\r\n\u2022  Verordnung von Reha-Empfehlungen  auch f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige\r\n\u2022  Verordnung von Reha-Sport und Funktionstraining\r\n\u2022  Verordnung von Krankentransporten\r\n\u2022  Befugnis zu \u00dcberweisung an den Facharzt/Einweisung  ins Krankenhaus\r\n\u2022  Mitarbeit in DMP (Disease Management Programme)\r\n\u2022  Pflegerische Konsile und individuelles Fall/ Casemanagement\r\n\u2022  Festlegung von Pflegebedarf und Rehabilitationsbedarf  (schon f\u00fcr PflFP)!\r\nThema:  Abh\u00e4ngigkeit bestimmter Aufgaben  vom Vertiefungsbereich\r\n\u2022  Abh\u00e4ngigkeit bestimmter Aufgaben/Befugnisse  sollte mehrstufig mit Blick auf\r\nQualifikationsniveaus  gedacht werden (Scope of Practice)\r\n\u2022  M\u00f6gliche Vertiefungsbereiche  f\u00fcr APN bei generalistischer Auspr\u00e4gung des Studiums eher auf Weiterbildungsniveau  bzw. in Vertiefungsmodulen: Demenz, P\u00e4diatrie, Delir, Ern\u00e4hrung, Schmerzen, Onkologie, Psychiatrie, Gesundheitsf\u00f6rderung/Pr\u00e4vention\u2192 CHN, SHN\r\n2. Zu: Struktur des Masterstudiums und Kompetenzbereiche im Rahmen des\r\nMasterstudiums\r\nThema:  Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr APN-Masterstudium\r\n\u2022  Berufserfahrung vor Masterstudium?\r\nBerufserfahrung vor dem Masterstudium nicht zwingend n\u00f6tig \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n5\r\n\u2022  Zugang ohne vorheriges Pflege-Bachelor-Studium?\r\nNEIN!!!!!\r\n\r\n\u2022  Zugang von Pflegefachpersonen mit Fachweiterbildung und\r\nVerk\u00fcrzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr den BA-Abschluss\r\nJA\r\n\r\n\u2022  Zugang f\u00fcr Bachelorabsolvent/innen weiterer  Studieng\u00e4nge?\r\nNEIN\r\n\r\n\u2022  Zulassung f\u00fcr Personen  mit einer Erlaubnis  nach \u00a7 1 des Pflegeberufegesetzes, die einen pflegerischen Bachelorstudiengang absolviert haben\r\nJA\r\n\r\n\u2022  Zulassung f\u00fcr Absolvent/innen weiterer  Studieng\u00e4nge (Hebammen mit\r\nBachelor-Abschluss f\u00fcr APN mit Vertiefung P\u00e4diatrie) NEIN\r\n\r\n\u2022  Sind f\u00fcr Personen, die keine \u00a7 37 Abs. 2 Satz 2 Abs. 3 Satz 2 Nr. 6 bis 8 PflBG i.d.F. v. 01.01.2025 entsprechenden,  erweiterten,  heilkundlichen Kompetenzen erworben haben, \u201eBr\u00fcckenkurse\u201c verpflichtend vorzusehen?\r\nJA\r\nThema:  Anrechnung von vorherigen Abschl\u00fcssen/Qualifikationen auf das APN- Studium\r\n\u2022  Hier muss gepr\u00fcft werden,  dass hinreichend wissenschaftliche Inhalte nachgewiesen werden,  dennoch  nicht ohne BA-Abschluss m\u00f6glich\r\n\u2022  Nachqualifizierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Absolvent/innen bestehender APN- Studieng\u00e4nge.\r\nJA\r\nThema:  Praxiserfahrung nach dem Abschluss vor Aufnahme einer eigenst\u00e4ndigen\r\nT\u00e4tigkeit notwendig\r\n\u2022  JA, analog wie ein Referendariat 1 Jahr begleitete Anerkennung, gekoppelt an den\r\nBerufsabschluss\r\n\u2022  Interprofessionelle Ausbildungsverb\u00fcnde in der  Begleitung des\r\nAnerkennungsjahres\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/5b/332094/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010916",
                "regulatoryProjectTitle": "BMG, BMFSFJ Anmerkungen des DPR zur Einf\u00fchrung der bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nAnmerkungen des Deutschen Pflegerates e.V. (DPR) im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung am 15.01.2024 \r\n\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat (DPR) bedankt sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, Anmerkungen im Rahmen des Fachgespr\u00e4chs zur bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung am 15.01.2024 machen zu k\u00f6nnen. Der DPR begr\u00fc\u00dft die Initiative des Bundesfamilienministeriums (BMFSFJ) au\u00dferordentlich, eine bundeseinheitliche Pflegeassistenzausbildung gesetzlich zu regeln. Diese Initiative entspricht einer jahrelangen Forderung des DPR.\r\nAngesichts des Mangels an Pflegefachpersonen und des zunehmenden Pflegebedarfs bedingt durch demographische Entwicklungsprozesse kommt auch Pflegeassistent:innen eine zentrale Bedeutung zu. Generalistisch ausgebildete Pflegeassistent:innen werden zunehmend in allen Versorgungsbereichen ben\u00f6tigt. Der Bedarf einer betr\u00e4chtlichen Anzahl an qualifizierten Assistenzpersonen in der Pflege in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen wird bspw. in der \u201eRoadmap zur Verbesserung der Personalsituation in der Pflege und zur schrittweisen Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen\u201c nachgewiesen (Bundesminiterium f\u00fcr Gesundheit (BMG, 2021).\r\nZur Gew\u00e4hrleistung von Qualit\u00e4t und Sicherheit in allen Versorgungsbereichen der professionellen Pflege und zur Durchsetzung der formal gesetzlich geregelten Durchl\u00e4ssigkeit in der Pflegeausbildung ist eine klare Abgrenzung der Kompetenz- und T\u00e4tigkeitsbereiche zwischen Pflegefachpersonen mit und ohne akademischer Qualifizierung und ausgebildeten Assistent:innen in der Pflege erforderlich. Dazu bedarf es gesetzlicher Regelungen.\r\nBisher wurde die Pflegeassistenzausbildung landesrechtlich geregelt. Die f\u00f6deralistische Hoheit \u00fcber die Ausgestaltung der Assistenzausbildung in der Pflege f\u00fchrte dazu, dass sich die entsprechenden Gesetze und Verordnungen der L\u00e4nder hinsichtlich der Dauer der Ausbildung, der Berufsbezeichnung, der Ausf\u00fchrungsverordnungen sowie der Stundenzahl der praktischen und theoretischen Ausbildung unterscheiden. Zudem sind die Ausbildungsg\u00e4nge nicht sinnvoll aufeinander abgestimmt und die jeweiligen Kompetenzen erg\u00e4nzen sich nicht passgenau in einem gelingenden Qualifikationsmix. Stattdessen findet sich in Deutschland ein Qualifikationsdschungel von ca. 30 Ausbildungsg\u00e4ngen mit teils unklaren Kompetenzprofilen.\r\nUm die Qualit\u00e4t der pflegerischen Versorgung auch in Zukunft zu sichern, werden Pflegeassistent:innen mit einer generalistisch ausgerichteten, bundeseinheitlichen Ausbildung von einer zweij\u00e4hrigen Dauer auf einem Qualifikationsniveau EQR/DQR3 ben\u00f6tigt. \r\nDie Ausbildung muss zu einer bundesweiten Angleichung von Bildungschancen beitragen und sich eingliedern in ein durchl\u00e4ssiges berufsbildendes Pflegebildungssystem, das anschluss- und f\u00f6rderf\u00e4hig ist. So muss die M\u00f6glichkeit bestehen, sich \u00fcber eine Helfer:innenqualifikation, eine Pflegeassist:innenausbildung, \u00fcber die Ausbildung zur Pflegefachperson, einen Bachelor-Studiengang bis hin zu einem Masterstudiengang pflegeberuflich weiterentwickeln zu k\u00f6nnen.\r\nAus Sicht des DPR sind weitere Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Entwicklung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung leitend (DBR, 2006): \r\n\u2022\tMit der Pflegeassistenzausbildung wird eine Qualifikation auf der Kompetenzstufe 3 des Europ\u00e4ischen/Deutschen Qualifikationsrahmen (EQF/DQR) angestrebt\r\n\u2022\tPflegeassistent:innen werden im Rahmen der Delegation durch Pflegefachpersonen t\u00e4tig\r\n\u2022\tDie Qualifikation umfasst fachspezifische praktische und theoretische Kenntnisse und Kompetenzen, die zur Ausf\u00fchrung von entsprechenden pflegerischen Aufgaben bef\u00e4higen\r\nDie Qualifikation als Pflegeassistentin bef\u00e4higt\r\n\u2022\tzur F\u00f6rderung der Selbstpflege und zur Pflege von Menschen mit Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf auf der Basis systematisch erstellter Pflegepl\u00e4ne durch Pflegefachpersonen\r\nDer DPR weist zudem darauf hin, dass die im PflBG und in der PflAPrVo festgelegten Kompetenzbereiche mit den jeweiligen Anforderungsstrukturen in differenzierter Form f\u00fcr die Pflegeassistenzausbildung aufgegriffen und an das entsprechende Anforderungsniveau angepasst werden sollten, um vertikale/horizontale Durchl\u00e4ssigkeit in der Pflegebildung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nZur Information \u00fcbersenden wir Ihnen zudem erste Ergebnisse der wissenschaftlichen Begleitforschung des Projektes BAPID (2024) mit einer \u00dcbersicht zur Klassifikation von Kompetenzstufen Pflegender strukturiert nach vier Dom\u00e4nen.\r\n\r\n\r\nQuellen\r\nBildungsarchitektur in der Pflege (BAPID) (2024): Kompetenzstufen Pflegender\u2013strukturiert nach den vier Dom\u00e4nen: Allgemeinbildung, Allgemeine Pflegebildung, Berufsfeldexpertise,Spezielle Pflegebildung.\r\nBundesminiterium f\u00fcr Gesundheit (BMG). (2021). Roadmap zur Verbesserung der Personalsituation in der Pflege und zur schrittweisen Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen. https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/K/Konzertierte_Aktion_Pflege/Roadmap_zur_Einfuehrung_eines_Personalbemessungsverfahrens.pdf \r\nDeutscher Bildungsrat f\u00fcr Pflegeberufe (DBR). (2006). Pflegebildung offensiv: Das Bildungskonzept des Deutschen Pflegerates f\u00fcr Pflegeberufe. Elsevier Urban & Fischer. \r\nThe European Federation of Nurses Associations (EFN). (2023). EFN Workforce Matrix on the Three Categories of Nursing Care and key principles for the development of HCAs  - EFN Country Report https://efn.eu/wp-content/uploads/2023/08/EFN-Workforce-Matrix-31-Final-Oct.2016-REV-July-2023.pdf \r\n\r\n\r\nBerlin, 10.01. 2024\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR\r\nAlt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail: info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/67/338644/Stellungnahme-Gutachten-SG2407290002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011307",
                "regulatoryProjectTitle": "Vorschlag eines \u00c4nderungsantrages zum Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nVorschlag eines \u00c4nderungsantrages zum Gesetzesentwurf der Bundesregierung zum Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)\r\n\r\nDatum: 10.07.24\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAusf\u00fchrliche Erl\u00e4uterungen sind der Stellungnahme des Deutschen Pflegerates e.V. zum\r\nReferentenentwurf KHVVG zu entnehmen.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 Nummer 4 (\u00a7 115g SGB V)\r\n(Behandlung in einer sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen)\r\n\r\n\r\nNach Artikel 1 Nummer 4 werden folgende \u00c4nderungen vorgenommen:\r\n\r\n\r\n1.  \u00a7 115g wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In Absatz 1 Satz 1 wird nach Nr. 5 eine neue Nr. 6 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201e6. Medizinische und pflegerische Leistungen\u201c\r\n\r\nb)  In Absatz 1 Satz 3 werden nach den W\u00f6rtern \u201egenannten Leistungen unter\u201c die\r\nW\u00f6rter \u201efachlicher und administrativer\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\nc)  In Absatz 1 Satz 3 werden W\u00f6rter \u201eerbringen\u201c durch \u201eerbracht werden\u201c ersetzt.\r\n\r\nd)  In Absatz 3 Satz 1 Punkt 4 werden nach dem Wort \u201eErbringung\u201c die W\u00f6rter \u201eunter\r\nEinbezug des Deutschen Pflegerates\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\ne)  In Absatz 4 Satz 1 werden nach den W\u00f6rtern \u201edie Deutsche Krankenhausgesellschaft legen\u201c die W\u00f6rter \u201eunter Einbezug des Deutschen Pflegerates und\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung\r\nMit der Erbringung von Leistungen insbesondere nach den \u00a7\u00a7 39e und 39c SGB V im Rahmen der Behandlung in sektoren\u00fcbergreifenden Versorgungseinrichtungen nach \u00a7 115g SGB V werden zentrale Bereiche geregelt, die die fachliche Kompetenz von Pflegefachpersonen betreffen. Entsprechend bedarf es hier im Zug der Erbringung genannter Leistungen nicht nur der Ausweisung, dass diese unter pflegerischer Leitung erbracht werden kann, sofern sie nicht \u00e4rztlich zu verantworten ist. Pflegerische Aufgaben betreffen nicht ausschlie\u00dflich die Unterst\u00fctzung  der  medizinischen  Behandlung.  Sie  zeichnen  sich  durch  eigenst\u00e4ndige \r\nAufgabenbereiche aus, die im Sinne des Pflegeprozesses insbesondere auch Aspekte wie Pr\u00e4vention, Gesundheitsvorsorge und Teilhabe betreffen. Die Erbringung von Leistungen nach \u00a7\u00a7 39e und 39c SGB V im Sinne einer fachlich pflegerischen Leitung tragen nach \u00c4nderung diesem Umstand Rechnung.\r\nDer Einfluss pflegerelevanter Qualit\u00e4tsparameter beispielsweise in Bezug zur Personalausstattung ist vielfach wissenschaftlich belegt. So stellen die Anwendung evidenzbasierter pflegerischer Versorgungskonzepte unter Einbezug pflegespezifischer Ereignisse, die quantitative und auch qualitative Personalausstattung, insbesondere der Grad an akademischen Pflegefachpersonen und Pflegefachpersonen mit spezifischen Weiterbildungen, wesentliche Einflussebenen f\u00fcr eine hochwertige Versorgungsqualit\u00e4t dar. Zur Festlegung und Bewertung dieser Aspekte bedarf es der Einbindung der berufsst\u00e4ndischen Vertretung der Profession Pflege.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 \u2013  neu \u2013 Nummer 4 a) (\u00a7 115h SGB V)\r\n(Medizinisch-pflegerische Versorgung durch sektoren\u00fcbergreifende\r\nVersorgungseinrichtungen)\r\nNach Artikel 1 Nummer 4 wird die Nummer 4 a) angef\u00fcgt:\r\n1.  \u00a7 115h wird wieder eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\r\n\u201e\u00a7 115h \u2013 Medizinische und pflegerische Versorgung durch sektoren\u00fcbergreifende\r\nVersorgungseinrichtungen\r\n(1) Sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen nach \u00a7 115g Absatz 1 erbringen Krankenbehandlung als medizinische und pflegerische Versorgung, wenn f\u00fcr die Versicherten eine ambulante \u00e4rztliche Behandlung auf Grund ihrer individuellen Verfassung, der pers\u00f6nlichen Lebenssituation oder wegen bestehender Vor- oder Begleiterkrankungen nicht ausreichend ist, weil neben dem medizinischen Behandlungsanlass ein besonderer pflegerischer Bedarf besteht.\r\n(2) Die \u00e4rztlichen Leistungen der medizinischen und pflegerischen Versorgung k\u00f6nnen auch von Vertrags\u00e4rzten, mit denen die sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung eine Kooperationsvereinbarung abgeschlossen hat, erbracht werden. Die medizinische Versorgung wird durch Vertrags\u00e4rzte, die pflegerische Versorgung durch entsprechend qualifizierte Pflegefachpersonen verordnet oder Krankenh\u00e4user veranlasst.\r\n(3) Der Spitzenverband Bund der Krankenkassen, die Deutsche Krankenhausgesellschaft, die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung und unter Einbezug des Deutschen Pflegerates vereinbaren im Benehmen mit dem Verband der Privaten Krankenversicherung bis zum [einsetzen: Datum ein Jahr nach Inkrafttreten des Gesetzes] Einzelheiten der Erbringung der medizinischen und pflegerischen Versorgung, insbesondere\r\n1.  die Gruppe der Patienten, f\u00fcr die die medizinische und pflegerische Versorgung zu erbringen ist,\r\n2.  die s\u00e4chlichen und personellen Mindestvoraussetzungen der medizinischen und pflegerischen Versorgung und\r\n3.  Vorgaben f\u00fcr Kooperationsvereinbarungen zwischen sektoren\u00fcbergreifender\r\nVersorgungseinrichtungen und Vertrags\u00e4rzten.\r\nKommt eine Vereinbarung nach Satz 1 ganz der teilweise nicht fristgerecht zustande, entscheidet das sektoren\u00fcbergreifende Schiedsgremium unter Einbezug pflegefachlicher Expertise auf Bundesebene nach \u00a7 89a Absatz 2.\r\n(4) Die sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtung und die Landesverb\u00e4nde der\r\nKrankenkassen und die Ersatzkassen vereinbaren den konkreten \r\nVersorgungsumfang der medizinischen und pflegerischen Versorgung in der jeweiligen Einrichtung.\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie Regelungen des \u00a7 115h SGB V in Bezug auf medizinische und pflegerische Leistungen bieten die M\u00f6glichkeit \u00fcber die \u00dcbergangspflege nach \u00a7 39e SGB V und der Kurzzeitpflege nach \u00a7 39c SGB V hinausgehende pflegerische Versorgungsleistungen zu definieren, die den pflegerischen Versorgungsnotwendigkeiten der Patient:innen bedarfsgerecht begegnet. Im Fokus dessen stehen hierbei pflegerische Versorgungsbedarfe, die beispielsweise bei\r\nabgeschlossener medizinischer Behandlung tempor\u00e4r bestehen bleiben und die Verlegung in das h\u00e4usliche Umfeld verhindern, insbesondere das Risiko einer Wiederaufnahme bei vorzeitiger Verlegung erh\u00f6hen. Die Festlegung pflegerischer Versorgungsbedarfe, wie auch die fachliche Steuerung, Organisation und Planung dieser sollte unter Beteiligung und durch Pflegefachpersonen mit entsprechender Qualifikation (APN mit Masterabschluss) erfolgen.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 Nummer 8 (\u00a7 135e SGB V)\r\n(Mindestanforderungen an die Qualit\u00e4t der Krankenhausbehandlung, Verordnungserm\u00e4chtigung)\r\n\r\n\r\nNach Artikel 1 Nummer 8 werden folgende \u00c4nderungen vorgenommen:\r\n\r\n\r\n1.  \u00a7 135e wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In Absatz 1 Satz 2 werden nach den W\u00f6rtern \u201emedizinisch-wissenschaftlichen\u201c\r\ndie W\u00f6rter \u201eund pflegewissenschaftlichen\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\nb)  In Absatz 1 Satz 2 werden nach den W\u00f6rtern \u201esicheren medizinischen\u201c die W\u00f6rter\r\n\u201eund pflegerischen\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\nc)  In Absatz 1 wird nach Satz 2 folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eZur Einbindung pflegerelevanter Aspekte im Rahmen der Festlegung von Qualit\u00e4tskriterien wird eine Expertengremium mit Vertretern der Pflegewissenschaft eingerichtet. Die Ergebnisse des Expertengremiums flie\u00dfen in die Rechtsverordnung zu Mindestanforderungen an die Qualit\u00e4t der Krankenhausbehandlung mit ein.\u201c\r\n\r\nd)  In Absatz 3 Satz 5 werden die W\u00f6rter \u201eder Berufsorganisationen der\r\nPflegeberufe\u201c durch die W\u00f6rter \u201edes Deutschen Pflegerates\u201c ersetzt.\r\n\r\n\r\ne)  In Absatz 4 Satz 3 wird nach Nr. 8 eine neue Nr. 9 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201e9. im Anforderungsbereich \u201eSonstige Struktur- und Prozesskriterien\u201c sind bis zum Inkrafttreten der Rechtsverordnung nach Absatz 1 Satz 2 und 3 ausschlie\u00dflich die Vorgaben zur pflegerischen Personalbemessung einzuhalten. Bis zur Setzung\r\nvon Erf\u00fcllungsgraden im Rahmen der Vorgaben der\r\nPflegepersonalbedarfsverordnung (PPBV) sind die geltenden Pflegepersonaluntergrenzen nach \u00a7 6 Pflegepersonaluntergrenzenverordnung (PpUGV) einzuhalten.\u201c \r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie Regelungen des \u00a7 135e SGB V bilden die Grundlage f\u00fcr relevante Qualit\u00e4tskriterien unter denen die jeweiligen Leistungsgruppen zu erbringen sind. Hierzu bedarf es auch der Beachtung pflegerelevanter Qualit\u00e4tskriterien, die mit Blick auf nationale Gegebenheiten und Versorgungsbedarfe, bewertet und etabliert, somit auch in die Regelungen des \u00a7 135e SGB V aufgenommen werden m\u00fcssen. Dabei gilt es zu erschlie\u00dfen, inwiefern pflegerische Qualit\u00e4tskriterien, unabh\u00e4ngig von bereits etablierten (PpUGV) oder in K\u00fcrze in Kraft tretenden Regelungen (PPBV) betreffend der pflegerischen Personalbemessung, die es im Rahmen der Gesetzgebung unweigerlich zu beachten gilt, leistungsgruppenspezifisch oder allgemeing\u00fcltig festgelegt werden m\u00fcssen.\r\nDie Bildung eines Expertengremiums bestehend aus Vertretern der Pflegewissenschaft soll in Vorbereitung auf die Erarbeitung einer Rechtsverordnung zur Festlegung bundeseinheitlicher Qualit\u00e4tskriterien pflegerelevante Qualit\u00e4tsaspekte auf ihre Anwendbarkeit und Umsetzung in Deutschland pr\u00fcfen sowie Regelungen hierzu ableiten, die in die Verordnung eingebracht werden. Insbesondere der Deutsche Pflegerat soll als berufsst\u00e4ndische Vertretung die Profession Pflege im Rahmen des Leistungsgruppen-Lenkungsausschusses vertreten.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 Nummer 24 (\u00a7 426 SGB V)\r\n(Evaluation des Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz)\r\n\r\n\r\nNach Artikel 1 Nummer 24 werden folgende \u00c4nderungen vorgenommen:\r\n\r\n\r\n1.  \u00a7 426 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  Nach Satz 2 wird folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDer Deutsche Pflegerat ist in die Bewertung der Punkte 1, 2 und 3\r\nmiteinzubeziehen und zu beteiligen.\u201c\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nEine Reform, die direkte und indirekte Auswirkungen auf die Finanzierungsstruktur, die organisationalen und prozessualen Strukturen und Qualit\u00e4tsvorgaben in der klinischen Versorgung hat, braucht eine Bewertung durch alle wesentlichen am Versorgungsprozess beteiligten Akteure. Nur dadurch kann die Versorgung qualitativ hochwertig sichergestellt werden. Demnach gilt es die Pflege als gr\u00f6\u00dfte Berufsgruppe und somit deren berufsst\u00e4ndische Vertretung in die Bewertung ebenfalls miteinzubeziehen und zu beteiligten.\r\n\r\n\r\nZu Artikel 1 \u2013  neu \u2013 Nummer 26, 27, 28, 29 und 30 (\u00a7\u00a7 15, 28, 39, 70 und 107 SGB V)\r\n(Rahmengebung zur Erbringung pflegerischer vorbehaltener Aufgaben)\r\n\r\n\r\nNach Artikel 1 Nummer 25 werden die folgenden Nummern 26, 27, 28, 29 und 30 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\r\n26. \u00a7 15 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  Nach Absatz 1 Satz 2 wird folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDie Regelungen zu pflegefachlichen Vorbehaltsaufgaben in \u00a7 4\r\nPflegeberufegesetz bleiben davon unber\u00fchrt.\u201c \r\n27. \u00a7 28 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  Nach Absatz 1 Satz 2 wird folgender Satz eingef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDie Regelungen zu pflegefachlichen Vorbehaltsaufgaben in \u00a7 4\r\nPflegeberufegesetz bleiben davon unber\u00fchrt.\u201c\r\n\r\n\r\n28. \u00a7 39 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In Absatz 1 Satz 3 werden nach den W\u00f6rtern \u201e\u00e4rztliche Behandlung,\u201c die W\u00f6rter\r\n\u201eKrankenpflege (\u00a7 28 Absatz 1)\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\n\r\n29. \u00a7 70 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In  Absatz  1  Satz  1  wird  nach  dem  Wort  \u201emedizinischen\u201c  die  W\u00f6rter  \u201eund\r\npflegewissenschaftlichen\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\n\r\n30. \u00a7 107 Absatz 1 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na)  In Absatz 1 Satz 1 Punkt 2 werden nach den W\u00f6rtern \u201est\u00e4ndiger \u00e4rztlicher Leitung und\u201c die W\u00f6rter \u201efachlich-pflegerisch unter st\u00e4ndiger pflegerischer Leitung\u201c eingef\u00fcgt.\r\nb)  In  Absatz  1  Satz  1  Punkt  3  wird  nach  dem  Wort  \u201e\u00e4rztlichem,\u201c  das  Wort\r\n\u201epflegerischem\u201c eingef\u00fcgt.\r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung\r\nGem\u00e4\u00df den Seit 2020 geltenden berufsrechtlichen Regelungen zu pflegerischen Vorbehaltsaufgaben nach \u00a7 4 PflBG gilt es entsprechende Einzelvorschriften, die von diesen Vorgaben ber\u00fchrt und sich in einer rechtlichen Grauzone befinden, anzupassen.\r\nPflegerische Vorbehaltsaufgaben werden als Teil pflegerischer Verantwortung missverst\u00e4ndlich sozialrechtlich den Regelungen und zu verantwortenden T\u00e4tigkeiten des \u00e4rztlichen Dienstes zugeordnet. Hier ist eine Klarstellung erforderlich, damit der Vorrang des Berufsrechtes gegen\u00fcber dem Leistungsrecht eindeutig bestimmt und erkennbar wird.\r\nDie Aufnahme der Erg\u00e4nzungen hat keine Erweiterung oder Ver\u00e4nderung der Rechtslage zur\r\nFolge, sie dient lediglich der Angleichung von Regelungen des Pflegeberufegesetzes.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 10. Juli 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDeutscher Pflegerat e.V. \u2013 DPR Alt- Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: + 49 30 / 398 77 303\r\nFax: + 49 30 / 398 77 304\r\nE-Mail:  info@deutscher-pflegerat.de www.deutscher-pflegerat.de\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/20/343236/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011605",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber die Grunds\u00e4tze der Personalbedarfsbemessung in der station\u00e4ren Krankenpflege (Pflegepersonalbemessungsverorodnung - PPBV)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Deutscher Pflegerat e.V., Alt-Moabit 91, 10559 Berlin\r\n\r\n\r\nBundesministerium f\u00fcr Gesundheit \r\nMauerstra\u00dfe 27\r\n10117 Berlin\r\n \r\nDeutscher Pflegerat e. V.\r\nAlt-Moabit 91\r\n10559 Berlin\r\nTel.: +49 (0) 30 398 77 303 info@deutscher-pflegerat.de\r\nwww.deutscher-pflegerat.de \r\n\r\nBerlin, 08. August 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSicherstellung des Erfolgs der PPBV Nachtrag zum Gespr\u00e4ch vom 25. Juli 2024\r\n\r\n\r\n\r\nSehr geehrte XX,\r\n\r\nwir m\u00f6chten uns noch einmal herzlich f\u00fcr das gemeinsame Gespr\u00e4ch und den Austausch zur Einf\u00fchrung der PPR 2.0, insbesondere dem damit verbundenen Umgang mit fachlichen R\u00fcckfra- gen aus der Praxis und dem weiteren Vorgehen hierzu, bedanken.\r\n\r\n\r\nDer Deutsche Pflegerat hat ein gro\u00dfes Interesse daran, dass die Umsetzung der PPR 2.0 in der Praxis erfolgreich gelingt. Wir m\u00f6chten daher ausdr\u00fccklich betonen, dass wir auch weiterhin f\u00fcr eine konstruktive Politikberatung und Unterst\u00fctzung in der Einf\u00fchrungs- und Weiterentwicklungs- phase zur Verf\u00fcgung stehen.\r\n\r\n\r\nF\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung der PPR 2.0 und auch aller weiteren zuk\u00fcnftigen Pflegeperso- nalbemessungsinstrumente braucht es aus Sicht des Deutschen Pflegerates jedoch eine verl\u00e4ss- liche Institution auf Bundesebene, die eine l\u00fcckenlose und ad\u00e4quate fachliche Begleitung erm\u00f6g- licht. Die Realit\u00e4t zeigt, dass bereits jetzt im Rahmen der Einf\u00fchrungsphase der PPR 2.0 ein hoher, teils sehr spezifischer pflegefachlicher Beratungsbedarf besteht, der kurzfristig bew\u00e4ltigt werden muss, aber auch mittel- und langfristig zu erwarten ist.\r\n\r\n\r\nUm auf den aktuellen Bedarf zu reagieren, h\u00e4lt es der Deutsche Pflegerat f\u00fcr unerl\u00e4sslich, Mittel f\u00fcr eine kurzfristige Ansprechbarkeit zu fachlichen und auch juristischen Fragestellungen bereit- zustellen. Die \u00dcbernahme einer zentralen Ansprechbarkeit auf Bundesebene ist mit den aktuellen personellen und finanziellen Ressourcen, die dem Deutschen Pflegerat zum aktuellen Zeitpunkt zur Verf\u00fcgung stehen, nicht zu realisieren. Um eine standardisierte R\u00fcckmeldestruktur in der Ein- f\u00fchrungsphase zu entwickeln und umzusetzen, ben\u00f6tigt es die Mittel zur Schaffung einer beglei- tenden Stelle im Zeitraum der Einf\u00fchrung der PPBV mit anschlie\u00dfender Evaluation und mit Blick auf bereits geschaffene Strukturen und der Notwendigkeit zur Fortf\u00fchrung. Diese Position k\u00f6nnte zun\u00e4chst als halbe Stelle beginnen und bei Bedarf auf eine Vollzeitstelle erh\u00f6ht werden. \r\n\r\n\r\n\r\nDer Aufbau einer zentralen Begleitinstitution mit Besetzung pflegefachlicher, pflegewissenschaft- licher und juristischer Expertise ist aus vielerlei Hinsicht zus\u00e4tzlich notwendig. Neben der lang- fristigen Unterst\u00fctzung der Krankenh\u00e4user, die PPR 2.0 als lernendes System zu etablieren, be- gr\u00fcndet sich ein solches Begleitinstitut auch aus zu erwartenden fachlichen Fragen zur Nutzung des Personalbemessungsinstruments f\u00fcr Intensivstationen der Erwachsenenpflege sowie aus der Weiterentwicklung und Ausweitung der PPR 2.0. Es ist wesentlich f\u00fcr eine pflegefachliche und -wissenschaftliche Bewertung von Daten zur Personalbesetzung sowie f\u00fcr die Ableitung von Ma\u00dfnahmen im Rahmen der Daten\u00fcbermittlung und der Konvergenzphase.\r\n\r\n\r\nDas InEK ist mit der Datenauswertung und -\u00fcbermittlung an das Bundesministerium f\u00fcr Gesund- heit beauftragt. Um die beiderseitige Expertise effektiv zu nutzen, sollte eine fachliche Begleitung in enger Zusammenarbeit und Abstimmung mit dem InEK gedacht werden. Gegebenenfalls k\u00f6nnte bis zur Schaffung einer Bundesinstitution eine Erweiterung der InEK-Arbeitsfelder um ein neues \u201eArbeitsfeld Pflege\u201c, besetzt mit pflegewissenschaftlicher Expertise, eine Zwischenl\u00f6sung darstellen. M\u00f6gliche Aufgaben k\u00f6nnten sein:\r\n\r\n\u2022   Aufbau einer Abfrage- und R\u00fcckmeldestruktur\r\n\u2022   Fachliche Begleitung und Beratung zur Umsetzung der PPBV\r\n\u2022   Identifizierung, Kl\u00e4rung und Reduzierung von Interpretationsspielr\u00e4umen\r\n\u2022   Weiterentwicklung der Pflegepersonalbemessung im akutstation\u00e4ren Bereich\r\n\u2022   Begleitung von Beratungen in Gremien\r\n\u2022   Mitwirkung an der gesetzlich verankerten Evaluation der PPBV\r\n\r\n\r\nMit der Verabschiedung der Verordnung wurde bundesweit das wichtigste Signal f\u00fcr eine Ver- besserung der Arbeitsbedingungen und Personalsituation in der Pflege im Krankenhaus gesen- det. Einem Scheitern der erfolgreichen Umsetzung durch fehlende Unterst\u00fctzungsangebote sollte entschieden entgegengewirkt werden.\r\n\r\n\r\nMit freundlichem Gru\u00df\r\n\r\n \r\nChristine Vogler                                                                   Irene Maier\r\nPr\u00e4sidentin                                                                          Vizepr\u00e4sidentin\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}