{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-24T12:39:20.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-20T14:48:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T13:08:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34800,
                "validFromDate": "2024-06-18T13:08:13.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24155,
                "validFromDate": "2023-07-20T09:57:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T13:08:13.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17570,
                "validFromDate": "2023-06-21T14:28:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T09:57:50.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15347,
                "validFromDate": "2023-01-24T12:39:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T14:28:59.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der GdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V. (GdW) ist Spitzen- und Dachorganisation in der Wohnungs- und Immobilienwirtschaft. Er ist Spitzenverband im Sinne des Genossenschaftsgesetzes. In dieser Funktion wurde ihm das Pr\u00fcfungsrecht nach \u00a7 63 a Genossenschaftsgesetz verliehen.\r\n\r\nDer GdW hat in diesem Rahmen insbesondere die Aufgaben:\r\na) die gemeinsamen wirtschafts-, rechts-, steuer- und finanzpolitischen Belange der Wohnungs- und Immobilienwirtschaft auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene durch Interessenvertretung und Beratung wahrzunehmen,\r\nb) gegen\u00fcber den Mitgliedern koordinierende Funktionen wahrzunehmen und Clearing-Stelle zu sein, die unterschiedlichen Entwicklungen aus Politik und Verwaltung zu sammeln, den Erfahrungsaustausch zu f\u00f6rdern und die unterschiedlichen Interessen und Entwicklungen auf allen Ebenen bundes- und europapolitisch konzeptionell zu b\u00fcndeln,\r\nc) das Genossenschaftswesen zu f\u00f6rdern und zu entwickeln, das Pr\u00fcfungswesen im Zusammenwirken mit den regionalen Pr\u00fcfungsverb\u00e4nden und den ihnen verbundenen Einrichtungen weiterzuentwickeln und zu koordinieren,\r\nd) die Eigentums- und Verm\u00f6gensbildung sowie das Sparwesen zu f\u00f6rdern,\r\ne) Fonds zur Sicherung von Einlagen zu errichten und zu verwalten,\r\nf) die Aus-, Fort- und Weiterbildung zu unterst\u00fctzen,\r\ng) Forschung und Statistik zu betreiben und zu unterst\u00fctzen,\r\nh) Arbeitshilfen, Vertragsmuster und Formbl\u00e4tter zu erstellen,\r\ni) \u00fcber die Ziele und Belange die \u00d6ffentlichkeit zu unterrichten, zu informieren und f\u00fcr die Interessen zu werben,\r\nj) die Beziehungen zu anderen Organisationen und Institutionen des In- und Auslandes zu pflegen,\r\nk) die DESWOS (Deutsche Entwicklungshilfe f\u00fcr soziales Wohnungs-und Siedlungswesen) zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/16/296388/GdW-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/8a/296389/2022-01-04_Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.9,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 900001,
            "to": 910000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Klingelh\u00f6ferstra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "herlitz@gdw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493082403140",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gdw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Gedaschko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingeborg",
                "lastName": "Esser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michel",
                "lastName": "B\u00f6hm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Lieberknecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ariane",
                "lastName": "Buelens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Gebhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Gewand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Gro\u00dfe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Herlitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Koepp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kay",
                "lastName": "Laudien",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "\u00d6zg\u00fcr",
                "lastName": "\u00d6ner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "Rajchowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Schichel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geogr.",
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Schrader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Viehrig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ingrid",
                "lastName": "Vogler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "Wedemeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Zabel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Teutmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Zeisluft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Timo",
                "lastName": "Wanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Drzimalla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Pr\u00e4sident (Vorstand nach \u00a7 26 BGB)",
                "lastName": "Gedaschko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ingeborg",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin (Besondere Vertreterin nach \u00a7 30 BGB)",
                "lastName": "Esser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (Besonderer Vertreter nach \u00a7 30 BGB)",
                "lastName": "Lieberknecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-29",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 52,
            "totalCount": 52
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e.V."
            },
            {
                "membership": "DV Deutscher Verband f\u00fcr Wohnungswesen, St\u00e4dtebau und Raumordnung e.V. Berlin"
            },
            {
                "membership": "ICA Housing"
            },
            {
                "membership": "Housing Europe"
            },
            {
                "membership": "bv\u00f6d Bundesverband \u00d6ffentlicher Dienstleistungen Deutsche Sektion des CEEP e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland (EBD) e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Bundesstiftung Baukultur e.V. "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V., Berlin  "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsinitiative Smart Living e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen e.V. "
            },
            {
                "membership": "Neue Wege f\u00fcr Berlin e.V.  "
            },
            {
                "membership": "Initiative Wohnen 2050"
            },
            {
                "membership": "Roundtable W\u00e4rmewende"
            },
            {
                "membership": "Aktion \"Impulse f\u00fcr den Wohnungsbau\" "
            },
            {
                "membership": "Initiative pro AGB-Recht"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "GdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "BBU Verband Berlin-Brandenburgischer Wohnungsunternehmen e. V."
            },
            {
                "name": "VNW Verband norddeutscher Wohnungsunternehmen e. V."
            },
            {
                "name": "Verband der Wohnungs- und Immobilienwirtschaft Rheinland Westfalen e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 8970001,
            "to": 8980000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000112/34800",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T13:08:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/1c/296390/Lobbyregister-Detailansicht-R000112-2024-06-18_13-08-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T13:08:13.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 34800,
    "registerNumber": "R000112",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kommentierung des Nationalen Aktionsplans gegen Wohnungslosigkeit (NAP W) bis 2030. Ziel war es, das Verfahren des NAP W zu professionalisieren und die Ma\u00dfnahmen zur Zielerreichung zu sch\u00e4rfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/112/2011200.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWSB",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                                "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11200",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/nationaler-aktionsplan-gegen-wohnungslosigkeit-2024/311570",
                        "title": "Nationaler Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit 2024"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002766",
                "statements": [],
                "title": "Nationalen Aktionsplans gegen Wohnungslosigkeit (NAP W) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "CO2KostAufG",
                        "title": "Gesetz zur Aufteilung der Kohlendioxidkosten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/co2kostaufg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einfachere Berechnung und gerechtere Verteilung der CO\u00b2-Kosten. Bisher ist die Berechnung nicht transparent, die Berechnung ist mit gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten verbunden: insbesondere im Bereich der Fernw\u00e4rme.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002767",
                "statements": [],
                "title": "Kohlendioxidkostenaufteilungsgesetz (CO2KostAufG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einsch\u00e4tzung zum Umwandlungsverbot in \u00a7 250a BauGB sowie Vorschl\u00e4ge zur Beschleunigen des Bauens.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002768",
                "statements": [],
                "title": "BauGB"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die derzeitige Differenzierung in \u00a7 149 Abs. 5 Satz 2 TKG, wonach Wohnungsunternehmen und mit ihnen verbundene Unternehmen vom europarechtlich vorgegebenen und f\u00fcr alle anderen Investoren geltenden Entgeltma\u00dfstab ausgeschlossen sind, stellt ein echtes Refinanzierungs- und damit Investitionshindernis dar. Zudem stellen sich europarechts- und verfassungsrechtliche Fragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002769",
                "statements": [],
                "title": "TK-NaBeG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Netzanschluss und die Inbetriebnahme von Gro\u00df-W\u00e4rmepumpen, dazu geh\u00f6rigen Speicher- und PV-Systeme, sind f\u00fcr die Wohnungswirtschaft bundesweit nur mit verbindlichen Prozessen, Fristen und digitalen L\u00f6sungen umsetz- und planbar. Erste \u00dcberlegungen des BMWK enthalten bereits notwendige Bausteine, sch\u00f6pfen aus Sicht der Wohnungswirtschaft die Beschleunigungs- und Digitalisierungspotentiale noch nicht vollst\u00e4ndig aus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002770",
                "statements": [],
                "title": "Beschleunigung von Netzanschl\u00fcssen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vorschl\u00e4ge zur Arbeitssitzung des Workshops \u201eFinanzierung, Mobilisierung privaten Kapitals, soziale Aspekte\u201c der BMWK-Dialogreihe. Einordnung der Relevanz von kurzfristigen politischen Themen zum Erreichen der Klimaschutzziele f\u00fcr Geb\u00e4ude bis 2030 sowie mittelfristiger politischer Themen hinsichtlich des angestrebten klimaneutralen Geb\u00e4udebestandes bis 2045 aus der Perspektive der Wohnungswirtschaft. Angabe von kurz- und mittelfristigen Ma\u00dfnahmen zur Erf\u00fcllung der vorgenannten Zielsetzungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002771",
                "statements": [],
                "title": "Geb\u00e4ude-Sanierungs-Kompass"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}