{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-11T14:03:19.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-08T14:16:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-07T15:30:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30854,
                "validFromDate": "2024-06-07T15:30:55.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22134,
                "validFromDate": "2023-06-28T15:02:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T15:30:55.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13082,
                "validFromDate": "2022-11-11T14:03:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T15:02:53.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Chorverband ist die erste Adresse f\u00fcr die vokale Musik in Deutschland und setzt sich daf\u00fcr ein, dem Chorgesang sowohl in der breiten \u00d6ffentlichkeit als auch bei Entscheidern aus Kultur, Politik und Gesellschaft eine starke Stimme zu geben. Der DCV initiiert, gestaltet und organisiert dabei Projekte, Programme und Veranstaltungen f\u00fcr alle Altersstufen und unterst\u00fctzt mit seinen Beratungs- und Serviceleistungen die haupt- und ehrenamtlich Engagierten im Chorbereich.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3d/4f/285455/2022-DCV-Jahresabschluss-Einnahmen_Ausgaben.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Sponsoring ",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "Premiumpartner"
            },
            {
                "description": "Sponsoring",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "Premiumpartner"
            },
            {
                "description": "Sponsoring",
                "donationEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "name": "Premiumpartner"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Karl-Marx-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "145",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12043"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@deutscher-chorverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493084710890",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.deutscher-chorverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Bundespr\u00e4sident a.D.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Wulff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Merkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Veronika",
                "lastName": "Petzold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Bundespr\u00e4sident a.D.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Wulff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident Finanzen",
                "lastName": "Hauffe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kai",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Habermehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Merkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Oberb\u00fcrgermeister a.D.",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Veronika",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Petzold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-20",
            "naturalPersons": 42,
            "organizations": 20,
            "totalCount": 62
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesmusikverband Chor & Orchester (www.bundesmusikverband.de)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Musikrat (www.musikrat.de)"
            },
            {
                "membership": "European Choral Association (www.europeanchoralassociation.org)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Chorverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Badischer Chorverband e.V."
            },
            {
                "name": "Chorverband Nordrhein-Westfalen e.V."
            },
            {
                "name": "Fr\u00e4nkischer S\u00e4ngerbund e.V."
            },
            {
                "name": "Hessischer S\u00e4ngerbund e.V. "
            },
            {
                "name": "Schw\u00e4bischer Chorverband e.V. "
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1000001,
            "to": 1010000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung einer einj\u00e4hrigen, berufsbegleitenden Fortbildung f\u00fcr Grundschullehrkr\u00e4fte in Berlin. Die Fortbildung richtet sich an Grundschullehrkr\u00e4fte, die im Land Berlin Musik unterrichten, jedoch \u00fcber kein Lehramtsstudium in diesem Fach verf\u00fcgen. Ziele der Fortbildung sind das Training der stimmlichen und musikalischen Fertigkeiten der Teilnehmenden und deren \u00dcbertragung auf die Planung und Durchf\u00fchrung ihres Musikunterrichts. Neben den f\u00fcnf Fortbildungstagen f\u00f6rdern w\u00f6chentliches gemeinsames Chorsingen und eine einmalige professionelle Stimmberatung das Selbstbewusstsein im Umgang mit der eigenen Stimme.",
                "location": "Bernhard-Wei\u00df-Stra\u00dfe 6, 10178 Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Bildung, Jugend und Familie in Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderungen f\u00fcr Kompetenznetzwerk Neustart Amateurmusik, f\u00fcr Sichtbarmachung der Amateurmusik sowie Wissenstransfer. ",
                "location": "Hugo-Herrmann-Stra\u00dfe 24, 78647 Trossingen",
                "name": "Bundesmusikverband Chor&Orchester e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der chor.com, die vom 26. bis 29. September 2024 in Hannover stattfindet. Die chor.com ist seit 2011 der Branchentreff der Vokalmusikszene. Als Fortbildungsangebot, Konzertfestival und Forum bietet sie alle zwei Jahre eine einzigartige Plattform f\u00fcr den Austausch aller Akteur:innen der Chorszene. ",
                "location": "Graurheindorfer Str. 198, 53117 Bonn",
                "name": "Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der chor.com, die vom 26. bis 29. September 2024 in Hannover stattfindet. Die chor.com ist seit 2011 der Branchentreff der Vokalmusikszene. Als Fortbildungsangebot, Konzertfestival und Forum bietet sie alle zwei Jahre eine einzigartige Plattform f\u00fcr den Austausch aller Akteur:innen der Chorszene. ",
                "location": "Landschaftstr. 7, 30159 Hannover",
                "name": "Die Landeshauptstadt Hannover",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Rahmen des Jubil\u00e4umsjahres \"375 Jahre Westf\u00e4lischer Frieden\". Den 375. Jahrestag der Verk\u00fcndigung des Westf\u00e4lischen Friedens von 1648 w\u00fcrdigt die Stadt Osnabr\u00fcck gemeinsam mit dem Deutschen Chorverband am 25. Oktober mit einem musikalischen Programm, darunter ein \"Friedenssingen\" und Begegnungskonzerte.\r\n\r\n",
                "location": "Marienstra\u00dfe 5/6, 49074 Osnabr\u00fcck",
                "name": "Stadt Osnabr\u00fcck",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung eines Chorveranstaltungskalenders im Rahmen des F\u00f6rderprogramms \"100xdigital\" sowie des Projektes \"Digitaler Chorpass und mobile Vereinsmanagement-Plattform\" im Rahmen des F\u00f6rderprogramms \"Transform D\". ",
                "location": "Woldegker Chaussee 35, 17235 Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000348/30854",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-07T15:30:55.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/ea/285456/Lobbyregister-Detailansicht-R000348-2024-06-07_15-30-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-07T15:30:55.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 30854,
    "registerNumber": "R000348",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit der Einrichtung eines Amateurmusikfonds (AMF) hat der Deutsche Bundestag im November 2022 erstmalig eine F\u00f6rderm\u00f6glichkeit f\u00fcr Ch\u00f6re, Orchester & Bands aus dem Bereich der Amateurmusik geschaffen. Der AMF soll die Strukturen der Amateurmusik nach der Corona-Pandemie in der Fl\u00e4che sichern, mehr Amateurmusik auf die B\u00fchne bringen & Musikensembles unterst\u00fctzen, sich neuen k\u00fcnstlerischen Projekten & Ausdrucksformen zu widmen. F\u00fcr die \u00fcber 14,3 Millionen Menschen, die in Deutschland in ihrer Freizeit Musik machen, ist der AMF ein historischer Meilenstein, denn er erweitert die bereits bestehenden Bundeskulturfonds um die Komponente kultureller Breitenf\u00f6rderung. Damit der AMF seine erfolgreiche Arbeit fortsetzen kann, setzen wir uns f\u00fcr dessen Verstetigung im Haushalt der BKM ein.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001595",
                "statements": [],
                "title": "Der Deutsche Chorverband setzt sich f\u00fcr die Verstetigung des Amateurmusikfonds ein."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das BMFSFJ hat im Dezember 2023 die Ergebnisse des Beteiligungsprozesses zur Erarbeitung einer Engagementstrategie des Bundes pr\u00e4sentiert. Der Deutsche Chorverband (DCV) setzt sich gemeinsam mit dem Bundesmusikverband Chor- und Orchester (BMCO) daf\u00fcr ein, dass besonders bedeutsame Engagementbereiche wie die Amateurmusik als gr\u00f6\u00dfte b\u00fcrgerschaftliche Kulturbewegung neben dem Sport in der Engagementstrategie des Bundes Erw\u00e4hnung finden. Dem Deutschen Chorverband ist zudem wichtig, dass die Empfehlungen aus der Zivilgesellschaft und konkreten Anliegen wie die Entb\u00fcrokratisierung des Zuwendungsrechts oder Ideen wie Qualifizierungsprogramme zum Ehrenamtsmanagement in der Engagementstrategie ber\u00fccksichtigt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001596",
                "statements": [],
                "title": "Engagementstrategie des Bundes "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nach Aussage der GEMA entf\u00e4llt auf Veranstaltungen der Amateurmusik ein j\u00e4hrlicher Umsatz von ca. 2 Mio. EUR (bei \u00fcber einer Mrd. Gesamtumsatz). Der DCV fordert mit dem BMCO, dass im Gegenzug f\u00fcr die Meldung der aufgef\u00fchrten Werke keine GEMA-Geb\u00fchren f\u00fcr die \u00fcblichen Veranstaltungsformate der Amateurmusik durch die Vereine zu begleichen sind. Die Gegenfinanzierung kann \u00fcber Verwaltungseinsparungen auf Seiten der GEMA erfolgen. Neben der Entlastung des Ehrenamts kann so die strukturelle Ungerechtigkeit ausgeglichen werden, dass alle gemeinn\u00fctzigen Vereine 15% Kulturrabatt erhalten, Ch\u00f6re & Orchester aber anders als Sportvereine beim Vereinsfest nicht nur Musik-Konsumenten, sondern Produzenten sind. Derzeit gelten f\u00fcr die Amateurmusik die gleichen Tarife wie f\u00fcr kommerzielle Anbieter.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001597",
                "statements": [],
                "title": "GEMA (Schaffung eines Amateurmusiktarifs)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Deutsche Chorverband setzt sich ganz grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den Abbau von B\u00fcrokratie zur Entlastung des Ehrenamts ein. Im Koalitionsvertrag wurde beispielsweise die Modernisierung des Zuwendungsrechts vereinbart. Der Deutsche Chorverband unterst\u00fctzt dies gemeinsam mit dem Bundesmusikverband Chor und Orchester ausdr\u00fccklich. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001598",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}