{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-10T14:44:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T14:40:58.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-11T14:02:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41409,
                "validFromDate": "2024-07-11T14:02:10.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41396,
                "validFromDate": "2024-07-11T11:53:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T14:02:10.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41195,
                "validFromDate": "2024-07-09T09:38:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T11:53:01.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40929,
                "validFromDate": "2024-07-08T15:29:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T09:38:46.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40928,
                "validFromDate": "2024-07-04T10:28:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T15:29:08.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40625,
                "validFromDate": "2024-07-04T10:03:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T10:28:56.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38292,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:36:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T10:03:40.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38086,
                "validFromDate": "2024-06-20T07:53:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:36:18.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35271,
                "validFromDate": "2024-06-19T16:17:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T07:53:33.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23663,
                "validFromDate": "2023-07-26T11:32:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T16:17:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14292,
                "validFromDate": "2023-02-10T14:44:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T11:32:37.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband der Privaten Bausparkassen e.V. vertritt seit 1948 die gemeinsamen Interessen der privaten Bausparkassen in Deutschland und ihrer Kunden gegen\u00fcber Politik, Verwaltung und Aufsichtsbeh\u00f6rden. Der Verband setzt sich vorrangig daf\u00fcr ein, das Bausparen zu st\u00e4rken und die finanzielle Eigenvorsorge sowie den Verm\u00f6gensaufbau durch selbstgenutzte Immobilien zu f\u00f6rdern. Er reicht Vorschl\u00e4ge und Stellungnahmen zu wichtigen politischen Anliegen seiner Mitglieder ein und begleitet dabei nicht nur Gesetzgebungsverfahren wie das Bausparkassengesetz und die Bausparf\u00f6rderung, sondern wirkt auch auf anderen relevanten Feldern der Wohnungs-, Steuer-, Finanz- und Wirtschaftspolitik mit. Zudem steht der Verband als Gespr\u00e4chspartner f\u00fcr zahlreiche Themen zur Verf\u00fcgung: darunter Wohneigentumsbildung, Wohnungsmarkt, Baufinanzierung, energetische Sanierung des Wohnungsbestands und Regulatorik. \r\n\r\nDes Weiteren f\u00f6rdert der Verband den Austausch von wirtschaftlichen und bauspartechnischen Informationen zwischen den privaten Bausparkassen durch regelm\u00e4\u00dfige Ausschusssitzungen. Zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzt der Verband den Dialog zwischen seinen Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Politik und Wissenschaft durch die Organisation von Fachveranstaltungen und Podiumsdiskussionen (Wortwechsel). Zur au\u00dfergerichtlichen Beilegung von Streitigkeiten zwischen privaten Bausparkassen und ihren Kunden bietet der Verband ein Schlichtungsverfahren an. F\u00fcr Bausparerinnen und Bausparer und alle Interessenten ist er Ansprechpartner und Informationsb\u00f6rse in allen Fragen rund ums Bausparen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/ac/333516/Lobbyregister-2023-einnahmen-ausgaben.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 470001,
            "to": 480000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Klingelh\u00f6ferstrasse",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "koenig@vdpb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930590091510",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bausparkassen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Hertweck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mike",
                "lastName": "Kammann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dietmar",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Phlippen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Agnes",
                "lastName": "Freise",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Masuch ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "Lesemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Juri",
                "lastName": "Schudrowitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophie",
                "lastName": "Menzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "K\u00f6nig-Tumpiya",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Hertweck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mike",
                "function": "Mitglied im Vorstand",
                "lastName": "Kammann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dietmar",
                "function": "Mitglied im Vorstand",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Mitglied im Vorstand",
                "lastName": "Phlippen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "K\u00f6nig-Tumpiya",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-03",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Verband f\u00fcr Wohnungswesen"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung"
            },
            {
                "membership": "Institut Finanzen und Steuern e.V."
            },
            {
                "membership": "Leibniz Institut f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr Wohneigentum"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Privaten Bausparkassen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bausparkasse Schw\u00e4bisch Hall AG"
            },
            {
                "name": "BHW Bausparkasse AG"
            },
            {
                "name": "W\u00fcstenrot Bausparkasse AG"
            },
            {
                "name": "Debeka Bausparkasse AG"
            },
            {
                "name": "Deutsche Bausparkasse Badenia AG"
            },
            {
                "name": "Bausparkasse Mainz AG"
            },
            {
                "name": "ALTE LEIPZIGER Bauspar AG"
            },
            {
                "name": "SIGNAL IDUNA Bauspar AG "
            },
            {
                "name": "start:bausparkasse AG "
            },
            {
                "name": "BSQ Bauspar AG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 4050001,
            "to": 4060000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000755/41409",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T16:17:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/07/333517/Lobbyregister-Detailansicht-R000755-2024-07-11_14-02-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-11T14:02:10.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 41409,
    "registerNumber": "R000755",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00a7 492 Abs 1 Satz 1 BGB setzt derzeit f\u00fcr den Abschluss von Darlehensvertr\u00e4gen zwingend die Schriftform voraus. Schriftform erfordert nach \u00a7 126 Abs. 1 BGB eine eigenh\u00e4ndige Namensunterschrift. Der Verband setzt sich daf\u00fcr ein, dass k\u00fcnftig auf diese Notwendigkeit der Schriftform verzichtet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003191",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/c2/311839/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003191",
                        "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau: Verzicht auf die Schriftform f\u00fcr den Abschluss von Darlehensvertr\u00e4gen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wir bitten darum, bei der Umsetzung der \u00fcberarbeiteten Verbraucherkreditrichtlinie (im Folgenden: Richtlinie) in deutsches Recht folgende vom Richtliniengeber geschaffene Gestaltungsspielr\u00e4ume zu nutzen und aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit folgende Klarstellungen vorzunehmen:\r\n\r\n\u2022 Umsetzung von Erleichterungen bei notleidenden Krediten (Art. 2 Abs. 7 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Anwendungsbereich des Diskriminierungsverbots (Art. 6 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellungen zu Werbeverboten nach Art. 8 Abs. 7 lit. a und lit. c der Richtlinie\r\n\u2022 Verzicht auf Umsetzung der optionalen Werbeverbote nach Art. 8 Abs. 8 der Richtlinie\r\n\u2022 Klarstellung zum Begriff des dauerhaften Datentr\u00e4gers (Art. 9, 10, 16 und 26 sowie\r\nErw\u00e4gungsgrund 34 der Richtlinie)\r\n\u2022 Umsetzung der Ausnahmen vom Kopplungsverbot nach Art. 14 Abs. 2 der Richtlinie\r\n\u2022 Keine Umsetzung einer Einschr\u00e4nkung der Verwendung der Begriffe \u201eBeratung\u201c und\r\n\u201eBerater\u201c (Art. 16 Abs. 4 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Verbot der Gew\u00e4hrung nicht angeforderter Kredite (Art. 17 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Auskunftsanspruch des Verbrauchers im Zusammenhang mit der\r\nKreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung (Art. 18 Abs. 8 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf die Schriftform beim Abschluss und bei \u00c4nderung von\r\nVerbraucherdarlehensvertr\u00e4gen (Art. 20 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Erl\u00f6schen der Widerrufsfrist nach Ablauf von 12 Monaten und 14 Tagen (Art.\r\n26 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf \u2013 zus\u00e4tzliche \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung der Sollzinss\u00e4tze, der effektiven\r\nJahreszinss\u00e4tze oder der Gesamtkosten des Kredits (Art. 31 der Richtlinie)\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir,\r\n\r\n\u2022 die Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen nicht zu begrenzen.\r\n\r\nDer EuGH mit Urteil vom 14. M\u00e4rz 2024 (Az. C-536/22) entschieden, dass die deutsche Regelung zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen mit Art. 25 Abs. 3 Satz 1 der\r\nWohnimmobilienkreditrichtlinie vereinbar ist. Das deutsche System von g\u00fcnstigen ImmobiliarVerbraucherdarlehen mit langer Festzinsperiode sorgt f\u00fcr eine Planbarkeit der H\u00f6he der Kreditraten, mindert die Risiken f\u00fcr Verbraucher und tr\u00e4gt zur Finanzstabilit\u00e4t bei.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau: Verzicht auf die Schriftform f\u00fcr den Abschluss von Darlehensvertr\u00e4gen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der aktuelle Koalitionsvertrag sieht (erneut) die Einf\u00fchrung einer Altersvorsorgepflicht f\u00fcr neue Selbst\u00e4ndige vor. Der Verband setzt sich dabei f\u00fcr eine Wahlfreiheit zwischen gesetzlicher Rentenversicherung und privater Vorsorge ein, dabei sollte auch die staatlich gef\u00f6rderte private Altersvorsorge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige ge\u00f6ffnet werden. F\u00fcr Existenzgr\u00fcnder sollten Sonderregelungen vorgesehen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003193",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/52/311841/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240065.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003193",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung der Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\n\r\nIhr Haus hat dieser Tage das Rentenpaket II auf den Weg gebracht, das eine Stabilisierung \r\ndes Rentenniveaus gew\u00e4hrleisten wird.\r\n\r\nEin n\u00e4chster Schritt d\u00fcrfte die Einf\u00fchrung der Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige sein. \r\nDer Vertrieb der Bausparkassen st\u00fctzt sich seit Jahrzehnten im Wesentlichen auf den selb\u0002st\u00e4ndigen Bausparkassen-Au\u00dfendienst. Wir unterst\u00fctzen eine Einf\u00fchrung der Altersvor\u0002sorgepflicht f\u00fcr neue Selbst\u00e4ndige, bitten jedoch darum, bei der Ausgestaltung dieser \r\nneuen Altersvorsorgepflicht einkommensgerechte Beitr\u00e4ge sowie Entlastungen f\u00fcr Gr\u00fcn\u0002derinnen und Gr\u00fcnder vorzusehen. \r\n\r\nDie \u201eFokusgruppe private Altersvorsorge\u201c hat eine Einbeziehung der Selbst\u00e4ndigen in die \r\nstaatliche F\u00f6rderung der privaten Altersvorsorge (\u201eRiester-Rente\u201c) empfohlen. Vor die\u0002sem Hintergrund und im Hinblick auf die im Koalitionsvertrag festgelegte Wahlfreiheit bei \r\nder geplanten Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige sprechen wir uns daf\u00fcr aus, als Opt\u0002Out-Option \u2013 neben der sog. \u201eR\u00fcrup-Rente\u201c \u2013 die ebenfalls pf\u00e4ndungssichere \u201eRiester\u0002Rente\u201c zuzulassen. W\u00e4hrend bei der Basisrente kein unmittelbarer Pf\u00e4ndungsschutz f\u00fcr \r\ndas angesparte Deckungskapital besteht, sind bei den nach \u00a7 5 AltZertG zertifizierten pri\u0002vaten Altersvorsorgevertr\u00e4gen auch das gef\u00f6rderte angesparte Kapital und seine Ertr\u00e4ge \r\nnach \u00a7 97 Satz 1 EStG nicht \u00fcbertragbar und damit nach \u00a7 851 Abs. 1 ZPO nicht pf\u00e4ndbar.\r\n\r\nSehr gerne w\u00fcrden wir mit Ihnen dieses Thema in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch vertiefen \r\nund w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie uns dazu einen Terminvorschlag unterbreiten k\u00f6nnten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung der Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Am 24. April 2024 hat das Europ\u00e4ische Parlament diese Richtlinie zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen f\u00fcr die Plattformarbeit. Wesentlicher Inhalt ist die widerlegbare Vermutung eines Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses zwischen Plattform und Plattformarbeitern. Die Europ\u00e4ische Kommission und die beiden Co-Gesetzgeber sind davon ausgegangen, dass Handelsvertreter nicht unter den Begriff der Plattformarbeiter fallen sollen. Der Verband setzt sich daf\u00fcr ein, dass bei der Umsetzung der Richtlinie die Selbst\u00e4ndigkeit von Handelsvertretern gewahrt bleibt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003194",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU-Richtlinie zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Plattformarbeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WoPG 1996",
                        "title": "Wohnungsbau-Pr\u00e4miengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wopg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nach \u00a7 4 Abs. 2 des Wohnungsbaupr\u00e4miengesetzes (WoPG) ist die Wohnungsbaupr\u00e4mie nach amtlich vorgeschriebenem Vordruck bis zum Ablauf des zweiten Kalenderjahrs, das auf das Sparjahr folgt, bei dem Unternehmen zu beantragen, an das die pr\u00e4mienbeg\u00fcnstigten Aufwendungen geleistet worden sind. Der Verband setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Sparer anstelle der j\u00e4hrlichen Beantragung wahlweise auch einmalig einen sog. \u201eDauerpr\u00e4mienantrag\u201c \u2013 entsprechend dem sog. \u201eDauerzulageantrag\u201c nach \u00a7 89 Abs. 1a EStG bei zertifizierten Altersvorsorgevertr\u00e4gen \u2013 stellen k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003195",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/4e/311843/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240058.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003195",
                        "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau: Einf\u00fchrung eines Dauerpr\u00e4mienantrags bei der Wohnungsbaupr\u00e4mie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "F\u00fcr den Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 besteht aus unserer Sicht aus folgenden Gr\u00fcnden \u00c4nderungsbedarf:\r\n\r\nDurch die erfolgte Erh\u00f6hung der Einkommensgrenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage ist es erstmalig f\u00fcr das Sparjahr 2024 ausgeschlossen, dass ein Steuerpflichtiger die neuen Einkommensgrenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage \u00fcberschreitet, aber gleichzeitig innerhalb der Einkommensgrenzen f\u00fcr die Wohnungsbaupr\u00e4mie verbleibt. Hieraus ergibt sich ein Anpassungsbedarf im Hinblick auf die bisher m\u00f6gliche Einbeziehung der verm\u00f6genswirksamen Leistungen in die pr\u00e4mienbeg\u00fcnstigten Aufwendungen (vgl. dazu unter Ziffer I.).\r\n\r\nIm Zusammenhang mit dem Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2023 hatten wir mit unserer Stellungnahme vom 27. Oktober 2023 einige Klarstellungen v.a. im Hinblick auf die neue Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen angeregt. Soweit diese f\u00fcr das Sparjahr 2023 aus zeitlichen Gr\u00fcnden nicht ber\u00fccksichtigt werden konnten, m\u00f6chten wir unsere Klarstellungsbitten \u2013 in teils angepasster Form \u2013 nunmehr f\u00fcr den Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 unterbreiten (vgl. hierzu unter Ziffer II.).\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus sind die in dem Antragsvordruck erw\u00e4hnten Jahreszahlen sowie die H\u00f6he der in Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen genannten Freibetr\u00e4ge zu aktualisieren. Zudem m\u00f6chten wir auf einen rein redaktionellen Korrekturbedarf hinweisen (vgl. hierzu unter Ziffer III.).\r\n\r\nSchlie\u00dflich w\u00fcrden wir uns freuen, wenn wir im Laufe diesen Jahres mit Ihnen Gespr\u00e4che zur m\u00f6glichen Einf\u00fchrung eines \u201eDauerpr\u00e4mienantrags\u201c aufnehmen k\u00f6nnten (dazu unter IV.)\r\n\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\nI.\tAnpassung des Antragsvordrucks infolge der Erh\u00f6hung der Einkommensgrenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage\r\n\r\nMit Art. 34 des Zukunftsfinanzierungsgesetzes (BGBl. 2023 I Nr. 354 vom 14. Dezember 2023) ist das F\u00fcnfte Verm\u00f6gensbildungsgesetz ge\u00e4ndert worden. Diese \u00c4nderung hat Auswirkungen auf die Beantragung der Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr verm\u00f6genswirksame Leistungen.\r\n\r\nNach Art. 34 Nr. 1 dieses Gesetzes sind die f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage geltenden Einkommensgrenzen nach \u00a7 13 Abs. 1 Satz 1 5. VermBG von bisher 17.900 Euro auf 40.000 Euro bei Alleinstehenden bzw. von 35.800 Euro auf 80.000 Euro bei nach \u00a7 26b EStG zusammenveranlagten Ehegatten/Lebenspartnern erh\u00f6ht worden. Diese Erh\u00f6hung gilt erstmals f\u00fcr verm\u00f6genswirksame Leistungen, die im Sparjahr 2024 angelegt werden.\r\n\r\nBisher k\u00f6nnen Pr\u00e4mienberechtigte f\u00fcr ihre verm\u00f6genswirksamen Leistungen Wohnungsbaupr\u00e4mie beanspruchen, wenn sie die geltenden Einkommensgrenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage (bisher 17.900 Euro bzw. 35.800 Euro) \u00fcberschreiten, aber ihr zu versteuerndes Einkommen nicht mehr als 35.000 bzw. 70.000 Euro betr\u00e4gt. Dieser Einkommenskorridor ist mit der Erh\u00f6hung der Grenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage auf 40.000 Euro bzw. 80.000 Euro mit Wirkung ab dem Sparjahr 2024 entfallen. \r\n\r\nAufgrund des Wegfalls dieses f\u00fcr die Beantragung einer Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr verm\u00f6genswirksame Leistungen relevanten Einkommenskorridors schlagen wir daher vor, auf Seite 1 des Antragsvordrucks unter Ziffer II.\r\n\r\n-\tdie sechste Spalte zur Angabe der H\u00f6he der verm\u00f6genswirksamen Leistungen sowie \r\n\r\n-\tdas Ankreuzfeld zur Beantragung der Einbeziehung der verm\u00f6genswirksamen Leistungen in die pr\u00e4mienbeg\u00fcnstigten Aufwendungen \r\n\r\nzu streichen. \r\n\r\nGestrichen werden k\u00f6nnte auf Seite 1 unter Ziffer II. in Satz 2 zudem auch der Klammerzusatz \u2013 \u201e(ohne verm\u00f6genswirksame Leistungen, f\u00fcr die Anspruch auf Arbeitnehmer-Sparzulage besteht)\u201c \u2013, da diese Aussage bereits aus Ziffer II. Satz 1 folgt. \r\n\r\nKorrespondierend hierzu schlagen wir vor, auf Seite 2 des Antragsvordrucks in Ziffer 3 der Erl\u00e4uterungen nach dem ersten Satz (\u201eBausparbeitr\u00e4ge, die verm\u00f6genswirksame Leistungen sind, werden vorrangig durch Gew\u00e4hrung einer Arbeitnehmer-Sparzulage gef\u00f6rdert.\u201c), der klarstellend beibehalten werden k\u00f6nnte, alle weiteren S\u00e4tze zur Einbeziehung der verm\u00f6genswirksamen Leistungen in die pr\u00e4mienbeg\u00fcnstigten Aufwendungen ersatzlos zu streichen.\r\n\r\nII.\tKlarstellungsbitten und redaktionelle Anpassungen zu den Ziffern 7 und 9\r\n\r\nIm Zusammenhang mit dem Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2023 hatten wir Ihnen mit der Stellungnahme vom 27. Oktober 2023 einige Klarstellungsbitten zugeleitet und zudem einige redaktionelle Sch\u00e4rfungen und die Streichung einer redundanten Passage angeregt.\r\n\r\nWir danken daf\u00fcr, dass das von uns angeregte Entfallen des Fettdrucks von Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen sowie die Streichung des Wortes \u201eerteilt\u201c in Ziffer 8 der Erl\u00e4uterungen (vgl. Ziffer 1 unten sowie Ziffer 2a) in unserer Stellungnahme vom 27. Oktober 2023) bereits kurzfristig noch im Antragsvordruck f\u00fcr das Sparjahr 2023 ber\u00fccksichtigt worden sind.\r\n\r\nF\u00fcr den Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 regen wir in diesem Zusammenhang folgende \u00c4nderungen an:\r\n\r\n1.\tKlarstellung: Keine Verpflichtung einer Bausparkasse, eine Antragstellung im elektronischen Verfahren anzubieten (Ziffer 9 Satz 1 1. Halbsatz der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nWir gehen davon aus, dass eine Antragstellung mit Unterschrift auf einem PenPad und/oder im Pin/TAN-Verfahren bzw. Zwei-Faktor-Verfahren von den einzelnen Bausparkassen nicht zwingend angeboten werden muss. \r\n\r\nAus unserer Sicht folgt bereits aus der Formulierung der Ziffer 8 der Erl\u00e4uterungen, dass eine Antragstellung mit Unterschrift auf einem PenPad voraussetzt, dass die Bausparkasse dies tats\u00e4chlich anbietet (\u201eUnterschrift auf einem von der Bausparkasse angebotenen sogenannten PenPad\u201c).\r\n\r\nWir bitten daher nochmals, auch in Ziffer 9 klarzustellen, dass eine Antragstellung im elektronischen Verfahren nur dann erfolgen kann, wenn die Bausparkasse ein solches Verfahren anbietet. Dies k\u00f6nnte durch folgende Erg\u00e4nzung von Ziffer 9 Satz 1 1. Halbsatz erfolgen:\r\n\r\n\u201eDaneben ist eine Antragstellung im elektronischen Verfahren \u2013 sofern von der Bausparkasse angeboten \u2013 zul\u00e4ssig, wenn \u2026\u201c\r\n\r\n\r\n2.\tRedaktionelle \u00c4nderung: \u201eAntragsteller\u201c statt \u201eKunde\u201c (vgl. Ziffer 9 Satz 1 2. Halbsatz der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nWir regen zudem nochmals an, in Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen in Satz 1 2. Halbsatz das Wort \u201eKunden\u201c durch das Wort \u201eAntragstellers\u201c \u2013 alternativ \u201edes Pr\u00e4mienberechtigten\u201c \u2013 zu ersetzen, so dass es hei\u00dft: \r\n\r\n\u201e[\u2026] wenn die Unterschrift durch eine elektronische Authentifizierung des Antragstellers ersetzt und der Antrag sodann (\u2026)\u201c\r\n\r\nDenn der Begriff des \u201eKunden\u201c ist dem Antragsvordruck bisher fremd. \r\n\r\n3.\tRedaktionelle \u00c4nderung: \u201eelektronisch unter Angabe der erforderlichen Antragsdaten\u201c statt \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c (vgl. Ziffer 9 Satz 1 letzter Halbsatz der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nWir regen dar\u00fcber hinaus nochmals an, in Satz 1 letzter Halbsatz der Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen den Passus \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c zu streichen.  \r\n\r\nDer Passus \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c ist aus unserer Sicht vorliegend missverst\u00e4ndlich. Amtlich vorgeschriebene Datens\u00e4tze kommen in der Kommunikation mit Finanzbeh\u00f6rden zur Anwendung (vgl. beispielsweise \u00a7 93c Abs. 1 Nr. 1 AO sowie \u00a7 89 Abs. 2 Satz 2 EStG). Vorliegend geht es jedoch um die Kommunikation zwischen dem Antragsteller und der Bausparkasse. Des Weiteren setzt eine Daten\u00fcbermittlung \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c eine entsprechende Datensatzbeschreibung voraus. Der amtlich vorgeschriebene Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie d\u00fcrfte hingegen keine Datensatzbeschreibung darstellen. \r\n\r\nZwischenzeitlich hat der Bundestag das durch den Vermittlungsausschuss ge\u00e4nderte Wachstumschancengesetz am 23. Februar 2024 best\u00e4tigt (vgl. BR-Drucks. 87/24). Dieses Gesetz sieht in Art. 4 Nr. 20 zu Buchstabe a) Doppelbuchstabe aa) eine \u00c4nderung des \u00a7 89 Abs. 1 EStG dahingehend vor, dass der Zulageberechtigte k\u00fcnftig den Antrag auf Zulage auch elektronisch einreichen kann. Der neu eingef\u00fcgte Zusatz lautet (Fettdruck diesseits):\r\n \r\n\u201edies kann auch elektronisch unter Angabe der erforderlichen Antragsdaten erfolgen, wenn sowohl der Anbieter als auch der Zulageberechtigte mit diesem Verfahren einverstanden sind.\u201c\r\n\r\nWir schlagen daher vor, entsprechend der Formulierung dieser neuen Regelung f\u00fcr die Beantragung von Altersvorsorgezulagen nach \u00a7 89 Abs. 1 EStG auch in Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen den aus unserer Sicht zu streichenden Passus \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c durch den Passus \u201eelektronisch unter Angabe der erforderlichen Antragsdaten\u201c zu ersetzen, so dass es hei\u00dfen k\u00f6nnte: \r\n\r\n\u201e[\u2026] und der Antrag sodann elektronisch unter Angabe der erforderlichen Antragsdaten an die Bausparkasse \u00fcbermittelt wird.\u201c\r\n\r\n4.\t\u00c4nderung: Zulassung aller geeigneten Verfahren zur Authentifizierung (Ziffer 9 Satz 2 der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nZiffer 9 Satz 2 der Erl\u00e4uterungen sieht vor, dass zur Authentifizierung die pers\u00f6nliche Identifikationsnummer (PIN) und die Transaktionsnummer (TAN) oder ein Zwei-Faktor-Verfahren genutzt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nK\u00fcnftig sollte eine Nutzung eines jeden zur Authentifizierung als geeignet anerkannten Verfahrens erm\u00f6glicht werden. Dabei k\u00f6nnten in Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen das PIN/TAN-Verfahren sowie ein Zwei-Faktor-Verfahren ausdr\u00fccklich als Beispiele f\u00fcr eine zul\u00e4ssige Authentifizierung genannt werden. Mit dem Abstellen auf jedes zul\u00e4ssige Verfahren w\u00e4ren zuk\u00fcnftige Weiterentwicklungen f\u00fcr die Authentifizierung (z. B. die Erweiterung um biometrische Faktoren) bereits in den Erl\u00e4uterungen des Antragsvordrucks abgebildet.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund schlagen wir folgende Erg\u00e4nzung der Ziffer 9 Satz 2 der Erl\u00e4uterungen vor:\r\n\r\n\u201eHierbei wird zur Authentifizierung eines der zul\u00e4ssigen Verfahren (z. B. die pers\u00f6nliche Identifikationsnummer (PIN) und die Transaktionsnummer (TAN) oder ein Zwei-Faktor-Verfahren) genutzt.\u201c\r\n\u2003\r\n5.\tStreichung von Redundanzen zu Einkommensgrenzen (Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nSchlie\u00dflich regen wir nochmals an, bestehende Redundanzen in Ziffer 7 zu den f\u00fcr die Beantragung der Wohnungsbaupr\u00e4mie ma\u00dfgeblichen Einkommensgrenzen zu beseitigen und folgende Passage zu streichen:\r\n\r\n\u201eF\u00fcr die Pr\u00e4mienberechtigung sind die Einkommensverh\u00e4ltnisse des Sparjahres ma\u00dfgebend. Sie erhalten die Wohnungsbaupr\u00e4mie, wenn Ihr zu versteuerndes Einkommen nicht mehr als 35.000/70.000 Euro (Einkommensgrenze) betragen hat.\u201c\r\n\r\n6.  Layout: Abbildung aller Erl\u00e4uterungen auf einer Textseite\r\n\r\nIm Hinblick auf das Layout hoffen wir, dass durch die vorgeschlagenen Streichungen in Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen (dazu oben unter Ziffer II. 5) sowie in Ziffer 3 der Erl\u00e4uterungen (dazu oben unter Ziffer I.) der derzeit auf Seite 3 des Antragsvordrucks platzierte Datenschutzhinweis in dem Vordruck f\u00fcr das Sparjahr 2024 unten auf Seite 2 des Antragsvordrucks abgebildet werden kann. \r\n\r\nDamit k\u00f6nnten wieder die gesamten Erl\u00e4uterungen zum Antragsvordruck auf einer Textseite abgedruckt werden, so dass der Vordruck f\u00fcr das Sparjahr 2024 statt drei Seiten nur noch zwei Seiten umfassen w\u00fcrde.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir darum, aus Gr\u00fcnden der Einheitlichkeit alle Passagen der Erl\u00e4uterungen im Blocksatz darzustellen.\r\n\r\nIII.\tAktualisierung der Jahreszahlen und der H\u00f6he der in Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen genannten Freibetr\u00e4ge \r\n\r\nNur der Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass auch f\u00fcr das Sparjahr 2024 die in dem Antragsvordruck genannten Jahreszahlen sowie die in Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen genannten Freibetr\u00e4ge f\u00fcr zu ber\u00fccksichtigende Kinder angepasst werden m\u00fcssten. Der Kinderfreibetrag betr\u00e4gt f\u00fcr das Jahr 2024 nunmehr 3.192 Euro bzw. 6.384 Euro.\r\n\r\nSchlie\u00dflich bitten wir um einige rein redaktionelle Korrekturen des Antragsvordrucks.\r\n\r\nS\u00e4mtliche \u00c4nderungs- und Klarstellungsvorschl\u00e4ge zu den Ziffern I., II., und III. haben wir in dem beigef\u00fcgten Entwurf des Antragsvordrucks auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 farblich gekennzeichnet.\r\n\r\nIV.\t\u00dcberlegungen zu einem \u201eDauerpr\u00e4mienantrag\u201c\r\n\r\n\u00dcber die oben genannten und f\u00fcr den Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 relevanten \u00c4nderungen hinaus w\u00fcrden wir gern im Laufe diesen Jahres mit konkreten Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Einf\u00fchrung des \u201eDauerpr\u00e4mienantrags\u201c auf Sie zukommen. \r\n\r\nEin \u201eDauerpr\u00e4mienantrag\u201c f\u00fcr die Beantragung der Wohnungsbaupr\u00e4mie k\u00f6nnte entsprechend dem sog. \u201eDauerzulageantrag\u201c nach \u00a7 89 Abs. 1a EStG f\u00fcr die Beantragung von Altersvorsorgezulagen bei nach \u00a7 5 AltZertG zertifizierten Altersvorsorgevertr\u00e4gen ausgestaltet werden. Nach \u00a7 89 Abs. 1a Satz 1 EStG kann der Zulageberechtigte den Anbieter seines Vertrages bevollm\u00e4chtigen, f\u00fcr ihn die Zulage f\u00fcr jedes Beitragsjahr zu beantragen. Mit dieser Regelung in \u00a7 89 Abs. 1a Satz 1 EStG sollte \u201edas Zulageverfahren erheblich vereinfacht\u201c werden (vgl. Gesetzesentwurf eines Alterseink\u00fcnftegesetzes, BT-Drucks. 15/2150, Seite 47, li. Sp.). \r\n\r\nEin solcher \u201eDauerpr\u00e4mienantrag\u201c f\u00fcr die Wohnungsbaupr\u00e4mie k\u00f6nnte aus unserer Sicht ab dem Sparjahr 2025 eingef\u00fchrt werden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau: Einf\u00fchrung eines Dauerpr\u00e4mienantrags bei der Wohnungsbaupr\u00e4mie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Aufsp\u00fcren von Gewinnen aus schweren Straftaten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Jahr 2024 erzielte der Europ\u00e4ische Gesetzgeber eine Einigung \u00fcber das des EU-Geldw\u00e4schepakets. Die Geldw\u00e4scheverordnung sieht u.a. harmonisierte Regelungen zu verst\u00e4rkten Sorgfaltspflichten und zu wirtschaftlichem Eigentum vor. Der Verband begleitet eine Umsetzung der 6. EU-Geldw\u00e4sche-RL in deutsches Recht und sowie die \u00c4nderung des GwG aufgrund der EU-Geldw\u00e4scheverordnung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003196",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Geldw\u00e4schegesetzes aufgrund des EU-Geldw\u00e4schepakets"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Kreditwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kredwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Verband setzt sich daf\u00fcr ein, dass die angek\u00fcndigte Umsetzung von eventuellen weiteren makroprudentiellen Instrumenten mit Augenma\u00df stattfindet. Zus\u00e4tzlich setzt sich der Verband daf\u00fcr ein, dass bestehende makroprudentielle Ma\u00dfnahmen als ausreichend betrachtet werden und neue einkommensbezogene makroprudentielle Ma\u00dfnahmen entfallen und nicht eingef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003197",
                "statements": [],
                "title": "CRD-Umsetzungsgesetzes: Nicht- Einf\u00fchrung von neuen einkommensbezogenen makroprudentielle Ma\u00dfnahmen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Neue Vorgaben sollen mit Augenma\u00df erlassen werden. Forderungen an Kunden sollen differenzierter dargestellt werden, Schwellenwerte praxistauglicher gestaltet werden. Der Verband setzt sich daf\u00fcr ein, dass dahingehend das BMF-Schreiben angepasst und ge\u00e4ndert wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003198",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der Regelungen zu Einzelwertberichtigungen bei Kreditinstituten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das vorgeschlagene Vorab-Pr\u00fcfungsverfahren f\u00fcr ausdr\u00fcckliche Umweltaussagen, wie es in den Fassungen des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates der EU gegenw\u00e4rtig vorgesehen ist, h\u00e4tte einen hohen b\u00fcrokratischen Aufwand und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastungen und f\u00fcr die Wirtschaft zur Folge. Diese Belastungen k\u00f6nnten bewirken, dass unternehmerisch angesto\u00dfene Klima- und Umweltschutzma\u00dfnahmen verschwiegen werden, was die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas, den Verbraucherschutz, den Umweltschutz und die grundlegenden Ziele des European Green Deals beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Daher setzt sich der Verband daf\u00fcr ein, dass auf das Vorab-Pr\u00fcfungsverfahren f\u00fcr ausdr\u00fcckliche Umweltaussagen nach Art. 10 des Vorschlags der Green Claims Richtlinie verzichtet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003199",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/78/299391/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110060.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003199",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nichteinf\u00fchrung des Art. 10 des Vorschlags der Green Claims Richtlinie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "im Zuge der laufenden Verhandlungen im Rat der EU m\u00f6chten wir erneut auf die erheblichen Bedenken bez\u00fcglich der gegenw\u00e4rtig diskutierten Vorschl\u00e4ge zur Richtlinie \u00fcber Umweltaussagen (2023/0085/COD) hinweisen. Eine branchen\u00fcbergreifende Initiative zahlreicher deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde spricht sich mit Nachdruck gegen die Einf\u00fchrung eines Vorab-Pr\u00fcfungsverfahrens f\u00fcr ausdr\u00fcckliche Umweltaussagen aus. \r\nDie Weiterentwicklung des Binnenmarkts in eine moderne, ressourceneffiziente und wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft ist f\u00fcr die Umsetzung des \u00f6kologischen Wandels und die Erreichung der Ziele des European Green Deals von entscheidender Bedeutung. Im Rahmen dessen ist es unabdingbar, wahrheitsgem\u00e4\u00dfe werbliche Umweltangaben zu f\u00f6rdern und irref\u00fchrenden Behauptungen zur \u00f6kologischen Nachhaltigkeit vorzubeugen. Die k\u00fcrzlich verk\u00fcndete Richtlinie zur St\u00e4rkung der Verbraucher f\u00fcr den \u00f6kologischen Wandel (RL 2024/825) sieht zu diesem Zweck bereits weitreichende \u00c4nderungen im Lauterkeitsrecht vor. Die Richtlinie \u00fcber Umweltaussagen soll diese Bestrebungen erg\u00e4nzen, um einerseits Verbraucherinnen und Verbraucher vor \u201eGreenwashing\u201c zu sch\u00fctzen und andererseits gleiche Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle Wirtschaftsteilnehmer auf dem europ\u00e4ischen Markt zu schaffen. \r\nAllerdings w\u00fcrde das vorgeschlagene Vorab-Pr\u00fcfungsverfahren f\u00fcr ausdr\u00fcckliche Umweltaussagen, wie es in beiden Fassungen des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates der EU gegenw\u00e4rtig vorgesehen ist, dieser richtungsweisenden Zielsetzung entgegenwirken: Durch die verpflichtende Vorab-Pr\u00fcfung w\u00e4ren europ\u00e4ische Unternehmen einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Zeit- und Kostenaufwand ausgesetzt, was zus\u00e4tzlich zu den Verpflichtungen im Rahmen der noch umzusetzenden Richtlinie zur St\u00e4rkung der Verbraucher f\u00fcr den \u00f6kologischen Wandel zu einem drastisch erh\u00f6hten b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die Wirtschaft f\u00fchren w\u00fcrde. Ein Verbot mit Erlaubnisvorbehalt w\u00fcrde zudem die Innovationsanreize f\u00fcr \u00f6kologisch engagierte Unternehmen schw\u00e4chen, da sie Fortschritte in Bezug auf Nachhaltigkeit nur kommunizieren d\u00fcrften, wenn sie sich ex-ante auf einen zeit- und kostenintensiven Zertifizierungsaufwand einlassen w\u00fcrden. Sollten Unternehmen gerade diesen Aufwand scheuen, fehlen Verbraucherinnen und Verbrauchern wichtige Informationen, um nachhaltige Entscheidungen zugunsten der Umwelt treffen zu k\u00f6nnen. Dies k\u00f6nnte unter Umst\u00e4nden dazu f\u00fchren, dass unternehmerisch angesto\u00dfene Klima- und Umweltschutzma\u00dfnahmen vermehrt verschwiegen werden, was letztendlich die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas, den Verbraucherschutz, den Umweltschutz und die grundlegenden Ziele des European Green Deals beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. \r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sprechen sich daher gegen die Einf\u00fchrung eines Vorab-Pr\u00fcfungsverfahrens f\u00fcr Umweltaussagen aus. Eine sorgf\u00e4ltige und ausgewogene Umsetzung der Richtlinie zur St\u00e4rkung der Verbraucher f\u00fcr den \u00f6kologischen Wandel bietet bereits einen ausreichenden Schutz vor irref\u00fchrenden Umweltaussagen und macht damit die Notwendigkeit einer ex-ante Pr\u00fcfung \u00fcberfl\u00fcssig. Wir bitten Sie daher, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass Deutschland im Rat der EU gegen das Vorab-Pr\u00fcfungsverfahren votiert. Wir w\u00fcrden uns freuen, Ihnen unsere Position in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch n\u00e4her zu erl\u00e4utern und stehen hierzu jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nichteinf\u00fchrung des Art. 10 des Vorschlags der Green Claims Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VSBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die alternative Streitbeilegung in Verbrauchersachen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vsbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FinSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Verbraucherschlichtungsstellen im Finanzbereich nach \u00a7 14 des Unterlassungsklagengesetzes und ihr Verfahren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/finsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Verband setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Bundesregierung sich im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr die Praxis der Schlichtungsstellen umsetzbare und die am Schlichtungsverfahren teilnehmende Unternehmen wenig belastende Neuregelungen der Richtlinie einsetzt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/096/2009620.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9620",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/305010",
                        "title": "\u00fcber die gem\u00e4\u00df \u00a7 93 der Gesch\u00e4ftsordnung an die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesenen bzw. nicht \u00fcberwiesenen Unionsdokumente - (Eingangszeitraum: 30. Oktober 2023 bis 10. November 2023)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003200",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/5b/299393/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110056.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003200",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Regelungen zur alternativen Streitbeilegung auf europ\u00e4ischer Ebene",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission zur \u00c4nderung der Richtlinie 2013/11/EU \u00fcber die alternative Beilegung verbraucherrechtlicher Streitigkeiten\r\n\r\nI. Vorbemerkung\r\nDie anerkannten Verbraucherschlichtungsstellen im Finanzbereich m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, zum Vorschlag der Kommission zur \u00c4nderung der Richtlinie \u00fcber die alternative Beilegung verbraucherrechtlicher Streitigkeiten, der mit weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen vom Europ\u00e4ischen Parlament in erster Lesung angenommen wurde, gemeinsam Stellung zu nehmen. Insbesondere m\u00f6chten wir einige Punkte aufzeigen, die nach unserem Daf\u00fcrhalten im Rahmen der Verhandlungen des Rats nachjustiert werden sollten.\r\n\r\nII. Einzelanmerkungen\r\n1. Erweiterung des Anwendungsbereichs (Art. 2 der Richtlinie)\r\na) Erweiterung in r\u00e4umlicher Hinsicht\r\nDas Parlament h\u00e4lt an der Erweiterung in r\u00e4umlicher Hinsicht, wie von der Kommission vorgeschlagen fest, und f\u00fchrt aus, dass es Unternehmern aus Drittl\u00e4ndern \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrer Niederlassung \u2013 erm\u00f6glicht werden sollte, \u00fcber eine in einem Mitgliedstaat niedergelassene AS-Stelle an einem AS-Verfahren teilzunehmen. Das Parlament konkretisiert diese Erweiterung aber dahingehend, dass es nicht m\u00f6glich sein sollte, AS-Verfahren in einem Mitgliedstaat in Anspruch zu nehmen, in dem weder der Verbraucher seinen Wohnsitz hat noch der Unternehmer niedergelassen ist.\r\nDiese Erweiterung w\u00fcrde neben den Auffang-AS-Stellen zun\u00e4chst nur die Schlichtungsstellen betreffen, die sich freiwillig dazu entschlie\u00dfen, sich dieser Zust\u00e4ndigkeit zu \u00f6ffnen.\r\nBei einer entsprechenden \u00d6ffnung anderer als den Auffang-AS-Stellen w\u00fcrde die geplante r\u00e4umliche Erweiterung des Anwendungsbereiches in der Praxis zu Situationen f\u00fchren, in welchen insbesondere spezialisierte AS-Stellen vor der Herausforderung st\u00fcnden, personell so aufgestellt sein zu m\u00fcssen, dass sie zus\u00e4tzlich zur Kompetenz in ihrem jeweiligen Fachbereich die Kompetenz haben m\u00fcssten, IPR- und Europarecht heranziehen zu k\u00f6nnen (Erw\u00e4gung 15b-neu). Nicht ohne Grund werden in Deutschland am Landgericht oder auch am Oberlandesgericht Spezialkammern bzw. -Senate f\u00fcr F\u00e4lle eingerichtet, in denen IPR die ma\u00dfgebende Rolle spielt, um die Effizienz und Qualit\u00e4t der Rechtsprechung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Angesichts dieser Herausforderungen ist aus unserer Sicht nicht zu erwarten, dass spezialisierte AS-Stellen von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen werden. \r\nAuch wenn der Ansatz begr\u00fc\u00dft wird, dass Verbraucher bei Streitigkeiten mit weltweit t\u00e4tigen Unternehmen unterst\u00fctzt werden sollen, wird in dem Umsetzungsvorhaben zudem au\u00dfer Acht gelassen, dass die St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Binnenmarkts, die urspr\u00fcnglich vordergr\u00fcndig durch die Schaffung einheitlicher europ\u00e4ischer Vorschriften zur alternativen Konfliktl\u00f6sung erreicht werden sollte, durch die intendierte internationale Zust\u00e4ndigkeit der AS-Stellen konterkariert wird, da die Anreize, Vertr\u00e4ge mit europ\u00e4ischen Unternehmen zu schlie\u00dfen, durch das Angebot einer au\u00dfergerichtlicher Streitbeilegung mit international t\u00e4tigen Unternehmen gesenkt werden.\r\n\r\nb) Erweiterung in materieller Hinsicht\r\naa) Art. 2 Abs. 1 lit. a\r\nDas Parlament schl\u00e4gt eine Anpassung der von der Kommission vorgeschlagenen \u00c4nderung zu Art. 2 Abs. 1 lit. a insoweit vor, als dass der Anwendungsbereich in materieller Hinsicht erweitert wird, dass auch F\u00e4lle erfasst werden, in welchen Verbraucher irref\u00fchrenden Online-Informationen und manipulativen Schnittstellen ausgesetzt sind, die sie daran hindern, fundierte Kaufentscheidungen zu treffen. Es sieht es als notwendig an klarzustellen, dass vertragliche Streitigkeiten, die sich aus dem Verkauf von Waren oder der Bereitstellung von Dienstleistungen ergeben, digitale Inhalte und digitale Dienstleistungen umfassen, und den Geltungsbereich der Richtlinie 2011/13/EU \u00fcber solche Streitigkeiten hinaus zu erweitern, damit die Verbraucher auch in der vorvertraglichen Phase Schadensersatz f\u00fcr Praktiken verlangen k\u00f6nnen, die ihnen schaden, vorausgesetzt, sie binden sich sp\u00e4ter vertraglich, oder in einer nachvertraglichen Phase.\r\nDas Erfordernis einer vertraglichen Bindung ist auf den ersten Blick erfreulich, da es die Gefahr einer Geltendmachung von Anspr\u00fcchen, durch die der Verbraucher nicht konkret betroffen ist \u2013 zumindest in diesem Abschnitt \u2013 dadurch beseitigt zu sein scheint. Auch besteht nunmehr das Erfordernis, dass dem Verbraucher ein materieller oder immaterieller Schaden entstanden ist.\r\nJedoch sollte die L\u00f6sung von Streitigkeiten im Zusammenhang mit Problemen durch irref\u00fchrende oder manipulative Praktiken nicht explizit den Verbraucherschlichtungsstellen zugewiesen werden. Solchen Praktiken wird in der Regel kein individuelles, sondern ein systematisches, auf eine Vielzahl von F\u00e4llen zutreffendes Problem zugrunde liegen und diese F\u00e4lle sind somit nicht f\u00fcr einen individuellen L\u00f6sungsvorschlag geeignet. Die Zust\u00e4ndigkeit der Aufdeckung von Marktmanipulationen oder unlauteren Gesch\u00e4ftspraktiken f\u00e4llt im Finanzsektor in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der BaFin und sollte daher nicht Gegenstand eines Schlichtungsverfahrens sein. Ein Schlichtungsverfahren ist vielmehr auf die L\u00f6sung eines individuellen Konfliktes ausgerichtet.\r\nZudem ist es unwahrscheinlich, dass ein Unternehmen, welches sich bewusst irref\u00fchrender oder manipulativer Techniken bedient, um den Kunden zu t\u00e4uschen, einem Schlichtungsverfahren, welches nur durch die freiwillige Teilnahme des Unternehmens m\u00f6glich ist und in welchem die AS-Stellen \u00fcber keinerlei Vollstreckungsm\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, offen und kooperativ gegen\u00fcbersteht. Denn in diesem Fall s\u00e4he sich ein Unternehmen \u2013 vorausgesetzt, der unwahrscheinliche Fall tr\u00e4te ein, dass das Unternehmen das Einsetzen irref\u00fchrender oder manipulativer Taktiken eingestehen w\u00fcrde \u2013 einer Vielzahl von Anspr\u00fcchen ausgesetzt, da es damit einen Pr\u00e4zedenzfall schaffen w\u00fcrde.\r\nAuch stellt das UWG bereits einen geeigneten Rechtsrahmen zur Verf\u00fcgung, um Verbraucher vor unlauteren gesch\u00e4ftlichen Handlungen zu sch\u00fctzen. \r\nDiese Erweiterung in materieller Hinsicht sollte somit wieder gestrichen werden.\r\n\r\nbb) Art. 2 Abs. 1 lit. b\r\nDar\u00fcber hinaus sollte die Richtlinie 2011/13/EU nach dem Wunsch des Parlaments auch Verbraucherrechte abdecken, die sich aus den Rechtsvorschriften der Union ergeben, die die Beziehungen zwischen Verbrauchern und Unternehmern bei au\u00dfervertraglichen Verh\u00e4ltnissen regeln; dies gilt f\u00fcr den Zugang zu Waren und Dienstleistungen sowie die Bedingungen f\u00fcr einen Zahlungsvorgang ohne Diskriminierung aufgrund der Staatsangeh\u00f6rigkeit, des Wohnsitzes oder des Ortes der Niederlassung nach den Artikeln 4 und 5 der Verordnung (EU) 2018/302 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates oder aus einem der in Artikel 21 der Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union genannten Gr\u00fcnde.\r\nDie Ausweitung der Antragsbefugnis auf die zuvor benannten au\u00dfervertraglichen Verh\u00e4ltnisse st\u00f6\u00dft unsererseits auf Bedenken.\r\nSo w\u00e4re es Verbrauchern in Europa z. B. gestattet, gegen in Mitgliedsstaaten ans\u00e4ssige Unternehmen auf Zugang zu ihren Dienstleistungen im Rahmen eines Schlichtungsverfahrens vorzugehen. Dies w\u00fcrde eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Erweiterung des Verfahrensgegenstandes darstellen. In Deutschland, wie auch in anderen L\u00e4ndern, herrscht mithin der Grundsatz der Vertragsfreiheit, d. h., niemand kann gezwungen werden, mit einer bestimmten Person oder Gesellschaft einen Vertrag zu schlie\u00dfen, so dass ein solcher \u2013 im Schlichtungsverfahren ohnehin nicht durchsetzbarer Anspruch \u2013 in den meisten F\u00e4llen ins Leere laufen w\u00fcrde. Auch bestehen Bedenken, dass Diskriminierungsf\u00e4lle im Rahmen eines Schlichtungsverfahrens angesichts der hierf\u00fcr erforderlichen spezifischen Kenntnisse und den hohen H\u00fcrden, welche an die Beweislast gestellt werden, vor den existierenden AS-Stellen zufriedenstellend gel\u00f6st werden k\u00f6nnten.\r\nEine entsprechende Erweiterung der materiellen Antragsbefugnis w\u00fcrde zudem den Zugang zum Schlichtungsverfahren in grenz\u00fcberschreitenden F\u00e4llen zu einer Vielzahl von AS-Stellen \u00f6ffnen. Auch kleinere, spezialisierte AS-Stellen m\u00fcssten ggf. aufgrund der \u00d6ffnung f\u00fcr au\u00dfervertragliche Verh\u00e4ltnisse unionsrechtliche Regelungen bei grenz\u00fcberschreitenden Streitigkeiten zwischen den ihnen angeschlossenen Unternehmen und in anderen Mitgliedstaaten ans\u00e4ssigen Verbrauchern ber\u00fccksichtigen. Die Folgen f\u00fcr die Schlichtungsstellen sind nicht absehbar. Durch die Schaffung der o. g. Regelung f\u00fcr alle AS-Stellen, unabh\u00e4ngig von deren Spezialisierung, Gr\u00f6\u00dfe oder finanziellen M\u00f6glichkeiten, solche Vorhaben umzusetzen, w\u00e4re es f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Schlichtungsstellen nicht m\u00f6glich, ihre Arbeit regelkonform, effizient, schnell und kosteng\u00fcnstig in der gegenw\u00e4rtigen Beschaffenheit bzw. mit der aktuellen Besetzung ihrer Schlichtungsstellen fortzuf\u00fchren, wenn bei grenz\u00fcberschreitenden F\u00e4llen Unionsrecht oder Internationales Recht mit Diskriminierungsbezug herangezogen werden soll.\r\nDa zudem die national eingerichteten Antidiskriminierungsstellen dazu qualifiziert sind, die zuvor benannten Problemkreise z. T. fachlich abzudecken, w\u00e4re eine Abdeckung dieser Verbraucherrechte im Rahmen eines Schlichtungsverfahrens, welches von den Antidiskriminierungsstellen angeboten wird, vorzugsw\u00fcrdig.\r\n\r\n2. Vereinfachter Zugang zu AS-Stellen und AS-Verfahren (Art. 5 der Richtlinie)\r\na) Art. 5 Abs. 1\r\nDas Parlament schl\u00e4gt zu Art. 5 Abs. 1 vor, Selbstst\u00e4ndigen oder Kleinstunternehmen den Zugang zu AS- Verfahren zu erleichtern.\r\nHier gilt es zu bedenken, dass eine \u00d6ffnung f\u00fcr Selbst\u00e4ndige oder Kleinstunternehmer mit der Verbraucherrechtsorientierung von AS-Stellen kollidieren k\u00f6nnte und durch die hierf\u00fcr erforderliche Qualifikation des jeweiligen Streitmittlers jeweils wieder eine Komplexit\u00e4t geschaffen wird, die der Effizienz des Verfahrens entgegensteht.\r\n\r\nb) Art. 5 Abs. 2 lit a a (neu)\r\nDas Parlament schl\u00e4gt vor, dass im Einklang mit dem geltenden Unionsrecht der Verbraucher in dem Mitgliedstaat, in dem er seinen Wohnsitz hat, ein Verfahren einleiten k\u00f6nnen sollte.\r\nHierzu s.o. unter 1.a) sowie s.u. unter 7. c) Art. 5 Abs. 2 lit. b (alt)\r\nDie von der Kommission vorgeschlagene Verpflichtung, digitale AS-Verfahren grunds\u00e4tzlich barrierefrei zu gestalten, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Leider hat das Parlament die M\u00f6glichkeit verstreichen lassen, n\u00e4her zu definieren, was im Einzelnen mit leicht zug\u00e4nglichen und inklusiven Instrumenten gemeint ist. Zu \u00fcberlegen w\u00e4re zudem, ob kleinere AS-Stellen von dieser Verpflichtung ausgenommen werden k\u00f6nnen, wenn sie nachweislich ein niedriges Fallaufkommen haben, was dann m\u00f6glicherweise in keinem ad\u00e4quaten Verh\u00e4ltnis zu der von ihnen zu tragenden finanziellen Umsetzung des Vorhabens steht.\r\n\r\nd) Art. 5 Abs. 8\r\nUm Unternehmer zur Teilnahme an AS-Verfahren zu ermutigen, schl\u00e4gt das Parlament vor, dass sich diese - insbesondere in F\u00e4llen, in denen ihre Teilnahme nicht zwingend vorgeschrieben ist - innerhalb einer bestimmten Frist, die 15 Werktage nicht \u00fcberschreitet, zu Anfragen von AS-Stellen \u00e4u\u00dfern m\u00fcssen, ob sie beabsichtigen, an dem vorgeschlagenen Verfahren teilzunehmen. Eine Verl\u00e4ngerung dieser Frist k\u00f6nnte jedoch bei komplexen Streitigkeiten oder aufgrund au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde, z. B. einer hohen Aktivit\u00e4t oder einer externen Krise, gew\u00e4hrt werden.\r\nAus unserer Sicht ist es fraglich, ob die freiwillige Teilnahme an einem Schlichtungsverfahren durch eine Verpflichtung, sich dazu zu \u00e4u\u00dfern, erreicht werden kann und das geeignete Mittel ist.\r\nIn der Praxis bedeutet es einen wesentlich h\u00f6heren Arbeitsaufwand f\u00fcr Unternehmen, sich zu jeder Anfrage einzeln zu \u00e4u\u00dfern, anstatt grundlegend einmal f\u00fcr s\u00e4mtliche F\u00e4lle eine Entscheidung zu treffen und sich entsprechend auch nur einmal zu positionieren und \u00e4u\u00dfern zu m\u00fcssen. Das Aufb\u00fcrden dieser zus\u00e4tzlichen Pflicht w\u00fcrde die Unternehmen m\u00f6glicherweise eher vor dem zus\u00e4tzlichen Arbeitsaufwand, den insbesondere kleinere Unternehmen ohne Rechtsabteilung nicht ohne weiteres leisten k\u00f6nnen, abschrecken. Au\u00dferdem w\u00e4re es zu begr\u00fc\u00dfen, wenn sich Unternehmen grundlegend entscheiden, ob sie dem Verfahren einer Schlichtung zug\u00e4nglich sind und dies nicht in jedem Fall individuell entscheiden. So best\u00fcnde auch bei einer jeweils individuell getroffenen Entscheidung die Gefahr, sich ggf. dem Vorwurf diskriminierenden Verhaltens auszusetzen, wenn die Bereitschaft f\u00fcr eine Teilnahme bzw. Nichtteilnahme von Fall zu Fall variiert und nicht nachvollzogen werden kann.\r\n\r\n3. Fachwissen, Unabh\u00e4ngigkeit und Unparteilichkeit (Art. 6 der Richtlinie)\r\nDas Parlament sieht im Rahmen einer \u00c4nderung des Art. 6 Abs. 6 vor, dass die Mitgliedstaaten sicherstellen, dass die AS-Stellen regelm\u00e4\u00dfige Schulungen f\u00fcr die mit AS betrauten nat\u00fcrlichen Personen zur Verf\u00fcgung stellen, insbesondere zum Verbraucherrecht und zu sonstigen einschl\u00e4gigen bereichsspezifischen Rechtsvorschriften. Zudem sollen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die von den AS-Stellen erstellten Schulungsprogramme \u00fcberwachen.\r\nWir halten diese Regelung durchaus f\u00fcr sinnvoll, sofern die mit AS betrauten nat\u00fcrlichen Personen keine Bef\u00e4higung zum Richteramt haben. Doch gerade im Finanzbereich sind ausschlie\u00dflich ehemalige Richter und Pr\u00e4sidenten verschiedener Landgerichte, Oberlandesgerichte und sogar des Bundesgerichtshofs sowie Hochschulprofessoren als Schlichter t\u00e4tig. Aufgrund der fachlichen Qualifikationen sowie langj\u00e4hrigen beruflichen Erfahrungen w\u00e4ren verpflichtende Schulungen in fachlicher Hinsicht unangebracht. Wir regen daher an, den urspr\u00fcnglichen Richtlinientext beizubehalten und die vom Parlament vorgeschlagenen \u00c4nderungen wieder zu streichen oder zumindest die vorgeschlagenen regelm\u00e4\u00dfigen Schulungen auf solche Personen zu beschr\u00e4nken, die juristisch nicht vorgebildet sind.\r\n\r\n4. Effektivit\u00e4t (Art. 8 der Richtlinie)\r\nNach Art. 8 der Richtlinie 2013/11/EU haben die Mitgliedstaaten daf\u00fcr zu sorgen, dass AS-Verfahren effektiv sind und die in Art. 8 lit. a) bis e) explizit genannten Anforderungen erf\u00fcllen. So soll das Verfahren u. a. f\u00fcr beide Parteien online und offline verf\u00fcgbar und leicht zug\u00e4nglich, f\u00fcr Verbraucher dar\u00fcber hinaus kostenlos sein und das Ergebnis des AS-Verfahrens grunds\u00e4tzlich binnen 90 Kalendertagen nach Eingang der vollst\u00e4ndigen Beschwerdeakte bei der AS-Stelle verf\u00fcgbar sein. All diese Anforderungen sind entsprechend der Definition der alternativen Streitbeilegung als eine \u201eeinfache, schnelle und kosteng\u00fcnstige M\u00f6glichkeit der au\u00dfergerichtlichen Beilegung von Streitigkeiten zwischen Verbrauchern und Unternehmern\u201c (vgl. Erw\u00e4gungsgrund 5 der Richtlinie 2013/11/EU) auf eine effektive Durchf\u00fchrung des AS-Verfahrens ausgerichtet.\r\nWenn das Parlament nun vorschl\u00e4gt, Art. 8 um einen weiteren Buchstaben zu erg\u00e4nzen, wonach \u201edie Parteien auf Antrag des Verbrauchers Zugang zu dem Verfahren haben und eine physische Sitzung abhalten k\u00f6nnen\u201c, steht dies bereits dem in der Richtlinie verankerten Grundsatz der Effektivit\u00e4t des Verfahrens entgegen. Die Durchf\u00fchrung einer physischen Sitzung, an der beide Parteien die M\u00f6glichkeit der Teilnahme haben m\u00fcssten, w\u00fcrde das Verfahren aufgrund der erforderlichen Organisation einer solchen deutlich verz\u00f6gern. Hinzu kommt, dass es sich bei den AS-Stellen um keine ordentlichen Gerichte handelt, die \u00fcber eine entsprechende Organisationsstruktur f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Sitzungen bzw. Verhandlungen verf\u00fcgen, sondern sich die AS-Stellen in der Regel aus den Schlichtern und den extra eingerichteten Gesch\u00e4ftsstellen zusammensetzen.\r\nZu beachten ist schlie\u00dflich, dass die nationalen Rechtsvorschriften zur Umsetzung der Richtlinie und die auf dieser Grundlage erlassenen Verfahrensordnungen der AS-Stellen in der Regel eine Durchf\u00fchrung des Verfahrens in Textform vorsehen, welches geschieht, um die Effektivit\u00e4t zu steigern. Aus unserer Sicht sollte daher von der vorgeschlagenen Erg\u00e4nzung des Art. 8 Abstand genommen werden.\r\n\r\n5. Erkl\u00e4rung bei Nichtannahme des Schlichtungsvorschlages (Art. 11 a (neu) der Richtlinie)\r\nWeiterhin regt das Parlament an, die Richtlinie 2013/11/EU um einen neuen Art. 11a zu erg\u00e4nzen, der vorsieht, dass \u201edie Mitgliedstaaten sicherstellen, dass Unternehmer, die dem Ergebnis eines AS-Verfahrens nicht nachkommen, unabh\u00e4ngig davon, ob das Ergebnis dieses Verfahrens bindend ist, verpflichtet sind, den anderen Parteien des AS-Verfahrens eine schriftliche Erkl\u00e4rung zu \u00fcbermitteln.\u201c \r\nEine solche Verpflichtung ist bislang aus gutem Grund nicht vorgesehen. Denn bislang erfolgt die Teilnahme der Unternehmer an einem AS-Verfahren in der Regel auf freiwilliger Basis. So zielen auch die urspr\u00fcnglichen Vorschl\u00e4ge der Kommission zur \u00c4nderung der Richtlinie u. a. darauf ab, die AS-Verfahren f\u00fcr alle beteiligten Parteien zu vereinfachen und die Berichtspflichten von AS-Stellen und die Informationspflichten von Unternehmen zu reduzieren. Hierdurch sollen auch weitere Unternehmer zur Teilnahme an AS-Verfahren ermutigt werden. Werden nun aber weitere Verpflichtungen der Unternehmer eingef\u00fchrt, d\u00fcrfte dies eher das Gegenteil bewirken.\r\nZudem ist uns aus der Praxis bekannt, dass die Unternehmer bereits heute oftmals \u2013 und auf freiwilliger Basis \u2013 erl\u00e4utern, aus welchen Gr\u00fcnden sie sich einem Schlichtungsvorschlag nicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\r\nVor diesem Hintergrund sollte nach unserem Daf\u00fcrhalten von einer Erg\u00e4nzung der Richtlinie um einen neuen Art. 11a abgesehen sehen.\r\n\r\n6. Information der Verbraucher durch Unternehmer (Art. 13 der Richtlinie)\r\nDas Parlament schl\u00e4gt u. a. vor, im Wege der Erg\u00e4nzung des Abs. 2 um einen Buchstaben c) die Informationspflichten des Unternehmers dahingehend zu erweitern, dass die in Art. 13 Abs. 1 genannten Informationen k\u00fcnftig nicht nur auf der Webseite des Unternehmers sowie in dessen Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen, sondern auch auf den vom Unternehmer ausgestellten Rechnungen aufgef\u00fchrt werden m\u00fcssen.\r\nUnklar bleibt, welche Anforderungen an den Begriff der Rechnung zu stellen sind. Reicht hierf\u00fcr jede gegliederte Aufstellung \u00fcber eine Entgeltforderung f\u00fcr eine Leistung des Unternehmers (\u00a7 286 Abs. 3 BGB) oder m\u00fcssen besondere Voraussetzungen erf\u00fcllt sein, wie sie z. B. \u00a7 14 Abs. 4 UStG verlangt? Sofern auch Girokontoausz\u00fcge erfasst sein sollen, ist darauf hinzuweisen, dass sich eine klare und gut sichtbare Erteilung der fraglichen Informationen auf den praxis\u00fcblichen Kontoauszugsformaten, insbesondere dem bekannten, l\u00e4nglichen Format (21 cm x 10,58 cm, DIN lang) technisch kaum realisieren lassen d\u00fcrfte. Zudem nimmt die \u00dcbermittlung der Daten zur Erstellung von Kontoausz\u00fcgen am Auszugsdrucker enorme Kapazit\u00e4ten und damit auch Zeit in Anspruch. Die Kontoauszugsdaten werden daher stets auf das Notwendigste beschr\u00e4nkt, damit die Wartezeiten f\u00fcr den Ausdruck auf ein zumutbares Ma\u00df begrenzt werden k\u00f6nnen. Der Druck jeder weiteren Information f\u00fchrt somit zu l\u00e4ngeren Wartezeiten. Zudem haben \u201eRechnungen\u201c \u2013 anders als nicht beigelegte konkrete Streitigkeiten, wie sie von Art. 13 Abs. 3 der Richtlinie vorausgesetzt werden \u2013 keinerlei Bezug zu akuter, sondern allenfalls zu potentieller Unzufriedenheit des Kunden. Daf\u00fcr aber, die fraglichen Informationen nicht nur \u00fcber die Webseiten und die AGB der Unternehmer sowie vermittels der geplanten AS-Kontaktstellen zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern dar\u00fcber hinaus auch noch \u2013 quasi anlasslos \u2013 auf jede Rechnung zu drucken, besteht keinerlei Notwendigkeit.\r\nNach Ansicht des Parlaments sollen Unternehmer dar\u00fcber hinaus in einem neuen Abs. 2a verpflichtet werden, eine E-Mail-Adresse einzurichten, \u00fcber die sich die Verbraucher \u2013 auch f\u00fcr die ausschlie\u00dflichen Zwecke von AS-Verfahren \u2013 mit ihnen in Verbindung setzen k\u00f6nnen.\r\nSofern Unternehmer, die bislang keine E-Mail-Adresse eingerichtet haben, auf diese Weise verpflichtet werden sollen, eine E-Mail-Adresse \u2013 auch \u2013 f\u00fcr Zwecke einzurichten, die nicht mit AS-Verfahren zu tun haben, ist dies nicht mehr vom Sinn und Zweck der Richtlinie, wie er sich aus Art. 2 Abs. 1 ergibt, gedeckt, n\u00e4mlich im Wege eines Verfahrens zur au\u00dfergerichtlichen Beilegung von Streitigkeiten eine g\u00fctliche Einigung der Parteien herbeizuf\u00fchren.\r\nSofern die Einrichtung einer E-Mail-Adresse f\u00fcr die ausschlie\u00dflichen Zwecke von AS-Verfahren, und somit auch f\u00fcr Anfragen zur Erlangung von Informationen verlangt wird, die \u00fcber die bislang von den Unternehmern schon bereitzustellenden Informationen hinausgehen (z. B. Informationen zum Verfahrensablauf, den Kosten des Verfahrens oder den Erfolgsaussichten eines Antrags auf Durchf\u00fchrung eines Streitschlichtungsverfahrens), stellt die Erteilung derartiger Informationen eine Kernaufgabe von AS-Stellen sowie der geplanten AS-Kontaktstelle dar und w\u00e4re daher von Seiten der Unternehmer nur mit einem Personalmehraufwand zu bew\u00e4ltigen, der nicht mehr zu rechtfertigen w\u00e4re.\r\nWir regen deshalb an, die zwingende Einf\u00fchrung der vorgeschlagenen Regelungen (Abs. 2 lit. c) und Abs. 2c)) kritisch zu hinterfragen und es den Mitgliedstaaten im Rahmen der nationalen Umsetzung zu \u00fcberlassen, an deren Stelle die bisherige Regelung des Abs. 3, f\u00fcr dessen Streichung sich das Parlament ausgesprochen, die sich in der Praxis aber bew\u00e4hrt hat, beizubehalten.\r\n\r\n7. Unterst\u00fctzung der Verbraucher in grenz\u00fcbergreifenden F\u00e4llen (Art. 14 der Richtlinie)\r\nDie von der Kommission vorgeschlagene Erweiterung von Art. 14, der im Wesentlichen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen bei grenz\u00fcbergreifenden Streitigkeiten vorsieht, wird vom Parlament noch erg\u00e4nzt um einen Abs. 1a), wonach die Mitgliedstaaten sicherstellen, dass die Verbraucher grenz\u00fcbergreifende AS-Verfahren in einer Amtssprache des Mitgliedstaats, in dem sie wohnhaft sind, durchf\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nDie Durchf\u00fchrung eines AS-Verfahrens in einer Amtssprache, die nicht die Amtssprache des Mitgliedstaats ist, in welchem die AS-Stelle belegen ist, wird zu einer Verteuerung der AS-Verfahren f\u00fchren und zu l\u00e4ngeren Verfahrensdauern. Zwar sieht der Vorschlag der Kommission u.a. vor, dass die nach Art. 14 Abs. 2 einzurichtenden AS-Kontaktstellen Verbraucherinnen und Verbrauchern sowie Unternehmern helfen, indem sie maschinell erstellte \u00dcbersetzungen bereitstellen. Eine Pflicht der Parteien, sich hierzu an die AS-Kontaktstelle im Mitgliedstaat des Verbrauchers zu wenden, soll aber nicht bestehen. Damit w\u00e4re es an der AS-Stelle, die Schrifts\u00e4tze der Parteien zum Zwecke der \u00dcbersetzung entweder der AS-Kontaktstelle im eigenen Land (der vom Parlament vorgeschlagene neue Abs. 2a), wonach Verbraucher und Unternehmer u. a. die auf der Grundlage des Wohnorts des Verbrauchers zugewiesene AS-Kontaktstelle nutzen, gilt nicht f\u00fcr AS-Stellen) oder der AS-Kontaktstelle im Mitgliedstaat des Verbrauchers zu \u00fcbersenden, was entsprechenden Verwaltungs- bzw. Personalmehraufwand bedeutet und zumindest in grenz\u00fcbergreifenden F\u00e4llen zu l\u00e4ngeren Bearbeitungszeiten f\u00fchren wird. Da dies auch f\u00fcr die von den Schlichtern zu fertigenden Entscheidungen \u00fcber die Ablehnung der Durchf\u00fchrung eines Schlichtungsverfahrens sowie deren Schlichtungsvorschl\u00e4ge bzw. -entscheidungen gilt, w\u00e4re zumindest eine Anpassung der Fristen nach Art. 5 Abs. 4 Satz 2 und Art. 8 lit. e) der Richtlinie zwingend erforderlich. Hinzu kommt, dass maschinelle \u00dcbersetzungen ungenau oder sogar fehlerhaft sein k\u00f6nnen, so dass am Ende eines Streitbeilegungsverfahrens dann, wenn die Parteien der Fassung des Schlichtungsvorschlags in ihrer jeweiligen Sprache zugestimmt haben, die Fassungen inhaltlich aber in entscheidenden Punkten voneinander abweichen, statt einer g\u00fctlichen Einigung ein neuer Streit oder gar Haftungsfall stehen k\u00f6nnte. Es muss daher sichergestellt sein, dass f\u00fcr die Richtigkeit der \u00dcbersetzung jedenfalls nicht der Unternehmer und auch nicht die AS-Stelle haftet.\r\nLaut vom Parlament vorgeschlagenem neuem Abs. 2a) sollen Verbraucher und Unternehmer u. a. die AS-Stelle des Mitgliedstaats nutzen, in dem der Verbraucher seinen Wohnsitz hat. \r\nSoweit erkennbar nehmen Unternehmer grunds\u00e4tzlich nur an dem Verfahren derjenigen AS-Stelle teil, die in dem Mitgliedstaat belegen ist, in welchem auch sie selbst ihren Sitz haben. Nach den Vorstellungen des Parlaments m\u00fcssten k\u00fcnftig alle Unternehmer rein vorsorglich, n\u00e4mlich f\u00fcr den Fall einer grenz\u00fcbergreifenden Streitigkeit, zus\u00e4tzlich auch an den Verfahren der einschl\u00e4gigen AS-Stellen (mit jeweils eigener Verfahrensordnung) in allen \u00fcbrigen Mitgliedstaaten teilnehmen. Und dies, obwohl der Verbraucher mit seiner Wahl f\u00fcr den Abschluss eines Vertrags mit einem bestimmten Unternehmer sich seinerzeit auch f\u00fcr dessen Unternehmenssprache entschieden hatte. Zur\u00fcckhaltung statt Ausweitung des Auslandsgesch\u00e4fts auf Seiten der Unternehmer d\u00fcrfte die Folge sein. In jedem Fall aber w\u00fcrde ein solcher Zwang gegen das Prinzip der Freiwilligkeit versto\u00dfen, wie es in Erw\u00e4gungsgrund (49) der Richtlinie niedergelegt ist.\r\nWir regen daher an, sich f\u00fcr eine Flankierung der vorgeschlagenen Regelung des Abs. 1a) in Form einer angemessenen Verl\u00e4ngerung der Fristen in Art. 5 Abs. 4 Satz 2 und Art. 8 lit. e) der Richtlinie einerseits sowie einer ausdr\u00fccklichen Haftungsfreistellung f\u00fcr Unternehmer und AS-Stellen in Bezug auf die Richtigkeit von \u00dcbersetzungen andererseits einzusetzen. Die im neuen Abs. 2a) vorgeschlagene Nutzung einer AS-Stelle in dem Mitgliedstaat, in dem der Verbraucher seinen Wohnsitz hat, sollte u. E. kritisch hinterfragt und es den Mitgliedstaaten im Rahmen der nationalen Umsetzung \u00fcberlassen bleiben zu entscheiden, ob Unternehmer weiterhin freiwillig entscheiden k\u00f6nnen, an welchem Verfahren welcher AS-Stelle sie teilnehmen m\u00f6chten.\r\n\r\n8. Allgemeine Informationen (Art. 15 der Richtlinie]\r\nDer \u00c4nderungsvorschlag zu Art. 15 Abs. 2 sieht eine Verpflichtung der Mitgliedsstaaten vor, sicherzustellen, dass einschl\u00e4gige Verbraucher- und Wirtschaftsverb\u00e4nde auf ihren Websites, in ihren Brosch\u00fcren und in jeder anderen Weise, die sie f\u00fcr geeignet halten, die in Art. 20 Abs. 4 genannte Liste der AS-Stellen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich machen.\r\nDie bislang geltende Verpflichtung der Mitgliedstaaten zur Anregung soll einer Verpflichtung zur Sicherstellung weichen. Des Weiteren soll der Pflichtenumfang der Verbraucher- und Wirtschaftsverb\u00e4nde auch auf Brosch\u00fcren erweitert werden.\r\nBeide \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zu Art. 15 sind aus deutscher Sicht sachlich nicht gerechtfertigt. Es besteht kein \u00c4nderungsbedarf:\r\nZum einen sehen die nationalen Vorschriften zur Anerkennung privater Schlichtungsstellen als Verbraucherschlichtungsstellen schon heute vor, dass die in Art. 15 der Richtlinie genannte Liste der anerkannten Verbraucherschlichtungsstellen auf der Webseite zug\u00e4nglich gemacht wird, vgl. \u00a7 22 Abs. 1 FinSV i.V.m. \u00a7 3 Nr. 8 VSBInfoV. Schon heute gehen also die nationalen Vorschriften \u00fcber eine blo\u00dfe Anregung hinaus.\r\nZum anderen ist auch die ausdr\u00fcckliche Einbeziehung von \u201eBrosch\u00fcren\u201c der Verbraucher- und Wirtschaftsverb\u00e4nde nicht gerechtfertigt: Hier wird schon begrifflich nicht hinreichend klar, ob sich die Verpflichtung der Verb\u00e4nde in formaler Hinsicht nur auf herk\u00f6mmliche Druckerzeugnisse oder auch auf elektronisches Informationsmaterial erstreckt; des Weiteren l\u00e4sst der Wortlaut des Richtlinien- \u00c4nderungsvorschlags offen, ob jegliche Brosch\u00fcren oder nur fachlich einschl\u00e4gige Brosch\u00fcren betroffen sind. Es d\u00fcrfte wenig sinnvoll sein, die Liste angesichts deren Umfangs in Druckerzeugnissen abzubilden; auch sollte die Verpflichtung nur auf einschl\u00e4giges Informationsmaterial erstreckt werden.\r\nDa die aktuell g\u00fcltige Regelung in der Richtlinie inkludiert, dass die Liste der AS-Stellen nicht nur \u00fcber die jeweiligen Websites, sondern auch in jeder anderen geeigneten Weise zug\u00e4nglich gemacht werden, ist die vorgesehene \u00c4nderung in Art. 15 Abs. 2 entbehrlich. Die aktuell g\u00fcltige Richtlinie \u00fcberl\u00e4sst es bereits heute den Mitgliedstaaten, die Verpflichtung der Verb\u00e4nde zur Zug\u00e4nglichmachung allgemeiner Informationen in geeigneter Weise zu konkretisieren.\r\n\r\n9. Kooperation zwischen AS-Stellen und den f\u00fcr die Durchsetzung der Unionsrechtsakte \u00fcber Verbraucherschutz zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden (Art. 17 der Richtlinie)\r\nIm Hinblick auf die Kooperation zwischen den AS-Stellen und den zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden m\u00f6chte das Parlament die Pflichten der AS-Stellen dahingehend erweitern, dass diese gegebenenfalls auch verpflichtet sein sollen, Verbraucher, die unlautere Gesch\u00e4ftspraktiken melden, an die zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden zu verweisen. Zudem sollen die AS-Stellen im Rahmen der Kooperation selbst verpflichtet werden, \u201eunlautere Gesch\u00e4ftspraktiken und Gesch\u00e4ftsbedingungen diesen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu melden, sobald sie davon Kenntnis erlangen.\u201c\r\nIn diesen F\u00e4llen soll nach einer vorgeschlagenen Erg\u00e4nzung des Art. 17 um einen neuen Abs. 5 auch der Grundsatz der Vertraulichkeit nicht gelten. So soll die AS-Stelle bei Bestehen eines begr\u00fcndeten Verdachts, dass eine solche Praktik stattgefunden hat, die zust\u00e4ndige nationale Beh\u00f6rde unterrichten und sie gegebenenfalls \u00fcber den Ausgang der Streitigkeit auf dem Laufenden halten.\r\nDie Vorschrift des Art. 17 der Richtlinie verpflichtet AS-Stellen zum T\u00e4tigwerden in einem rein aufsichtsrechtlichen Kontext. Sowohl die Verweisung von Verbrauchern, die unlautere Gesch\u00e4ftspraktiken melden, an die zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden als auch die unmittelbare Meldung solcher Gesch\u00e4ftspraktiken an die Aufsichtsbeh\u00f6rden dient nicht der Streitbeilegung und somit der Erf\u00fcllung eigener Aufgaben einer Verbraucherschlichtungsstelle, sondern der Durchsetzung aufsichtsrechtlicher Befugnisse. Eine Ausweitung des Pflichtenumfangs hat aufgrund des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes zu ber\u00fccksichtigen, dass die Aufgabe einer Verbraucherschlichtungsstelle die Beilegung konkreter Streitigkeiten zwischen einem Verbraucher und dem Unternehmer ist. Es erscheint schon daher wenig legitim, eine Verbraucherschlichtungsstelle in die Durchsetzung aufsichtsrechtlicher Vorschriften einzubinden. \r\nDie Durchf\u00fchrung eines Streitbeilegungsverfahrens wird vom Verbraucher in der Weise beantragt, dass der Lebenssachverhalt geschildert und die daraus erwachsenen Anspr\u00fcche dargelegt werden, die auch Gegenstand eines zivilrechtlichen Gerichtsverfahrens sein k\u00f6nnten. Es ist praktisch fernliegend, dass sich ein Verbraucher an eine Verbraucherschlichtungsstelle wendet, um lediglich ein T\u00e4tigwerden im aufsichtsrechtlichen Sinne anzuregen. Sofern sich ein Antrag auf diese Zielsetzung beschr\u00e4nkt, wird dem Verbraucher mitgeteilt, dass ein au\u00dfergerichtliches Streitbeilegungsverfahren mit dieser Zielsetzung nicht zul\u00e4ssig ist, so dass sich der Verbraucher unmittelbar an die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde wenden kann. Eine unmittelbare Meldung des vom Antragsteller vorgetragenen Sachverhalts an die Aufsichtsbeh\u00f6rden, ohne dass der Unternehmer zum vorgetragenen Sachverhalt innerhalb eines ordnungsgem\u00e4\u00df durchgef\u00fchrten Streitbeilegungsverfahrens Stellung nehmen konnte, ist nicht legitim.\r\nVerfolgt der Antragsteller demgegen\u00fcber - zumindest auch - die Durchsetzung von Verbraucherrechten innerhalb eines au\u00dfergerichtlichen Streitbeilegungsverfahrens, ist schon heute nach geltender Rechtslage in Art. 17 der Richtlinie eine ausreichende Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verkn\u00fcpfung des Aufgabenbereichs einer Verbraucherschlichtungsstelle mit dem Aufsichtsrecht gegeben, welche durch die Vorschrift des \u00a7 23 FinSV in nationales Recht umgesetzt wurde. F\u00fcr eine Ausweitung der Kooperation zwischen AS-Stellen und den nationalen (Aufsichts-)Beh\u00f6rden besteht kein legitimer Grund. Der Pflichtenumfang der Verbraucherschlichtungsstellen sollte daher unver\u00e4ndert bleiben.\r\n\r\n10. Mitteilungspflichten der AS-Stellen (Art. 19 der Richtlinie)\r\na) Art. 19 Abs. 3 lit. d\r\nDie in Art. 19 Abs. 3 lit. d vorgesehene Erg\u00e4nzung, nach der der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde Unternehmer, die sich systematisch und unbegr\u00fcndet weigern, den Ergebnissen von AS Verfahren nachzukommen, gemeldet werden soll, sehen wir h\u00f6chst kritisch. \r\nBereits die Begriffe \u201eErgebnisse von AS-Schlichtungsverfahren\u201c \u201esystematisch\u201c und \u201eunbegr\u00fcndet\u201c sind zu unbestimmt.\r\nEs ist unklar, welche \u201eErgebnisse des AS-Verfahrens\u201c gemeint sind. Soweit mit Ergebnissen auf Schlichtungsvorschl\u00e4ge abgestellt wird, muss ber\u00fccksichtigt werden, dass zwischen bindenden und nicht bindenden Schlichtungsvorschl\u00e4gen zu unterscheiden ist, wobei AS-Verfahren im Finanzbereich dies unterschiedlich festlegen. Bei nicht bindenden Ergebnissen ist es einer oder beiden Parteien gerade freigestellt, das Ergebnis anzunehmen und umzusetzen. Nicht bindende Ergebnisse zu erfassen w\u00e4re daher schon aufgrund der Freiwilligkeit nicht gerechtfertigt, selbst wenn sich Unternehmer \u201esystematisch\u201c und \u201eunbegr\u00fcndet\u201c weigern. Nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass die Regelung ein gewisses Abschreckungspotenzial birgt und sich negativ auf die Bereitschaft zur Teilnahme auswirken k\u00f6nnte.\r\nDar\u00fcber hinaus haben AS-Stellen i.d.R. keine Kenntnis, ob/wie die Ergebnisse der Verfahren umgesetzt werden. Es besteht keine entsprechende Meldepflicht f\u00fcr die Parteien. Eine diesbez\u00fcgliche Einf\u00fchrung w\u00e4re mit einem erheblichen b\u00fcrokratischen Mehraufwand verbunden. Hinzu kommt, dass bei komplizierten Ergebnissen streitig sein kann, ob ein Ergebnis vollst\u00e4ndig und rechtzeitig umgesetzt wurde, z.B. beim Anspruch auf Kontoer\u00f6ffnung. Mithin w\u00e4re eine Ergebnisumsetzung nur dann anzunehmen, wenn beide Parteien \u00fcbereinstimmend die Umsetzung bejahen. Auch an dieser Stelle ist festzuhalten, dass ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Mehraufwand f\u00fcr derartige Erhebungen entst\u00fcnde.\r\nDes Weiteren stellt sich die Frage, wie eine einheitliche Definition der Begriffe \u201esystematisch\u201c und \u201eunbegr\u00fcndet\u201c f\u00fcr alle Schlichtungsstellen gefunden werden kann, um eine Vergleichbarkeit zu gew\u00e4hrleisten. Unbegr\u00fcndetheit bei der Nicht-Umsetzung eines Ergebnisses kann bedeuten, dass keine formale Begr\u00fcndung vorliegt oder dass die gegebene Begr\u00fcndung nicht \u00fcberzeugend ist. Es bleibt zu kl\u00e4ren, wie diese Aspekte mit vertretbarem Aufwand erhoben und \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nb) Art. 19 Abs. 3 lit. f, g und h\r\nUm die Informations- und Meldepflichten zu verringern und Kosten f\u00fcr AS-Stellen, zust\u00e4ndige nationale Beh\u00f6rden und Unternehmer zu sparen, sollten diese Pflichten nach dem Vorschlag der Kommission vereinfacht und die Menge der von den AS-Stellen an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bereitzustellenden Informationen verringert werden (Erw\u00e4gung 14 der Richtlinie). Die vorbenannten Verbraucherschlichtungsstellen hatten im Rahmen der \u00d6ffentlichen Konsultation in ihrer Stellungnahme vom 19. Dezember 2023 im Grundsatz die Erleichterungen bei der Berichterstattung durch die vorgeschlagene Streichung des Art. 19 Abs. 3 lit. f, g, h der Richtlinie begr\u00fc\u00dft, damit (mit der Argumentation der Kommission) \u201edie eingesparten Ressourcen eher in die Bearbeitung von mehr Streitigkeiten oder in Investitionen zur Produktivit\u00e4tssteigerung gelenkt werden\u201c und halten an dieser Auffassung weiterhin fest. \r\nZumindest wird jedoch angeregt, den AS-Stellen f\u00fcr die \u00dcbermittlung an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden (und f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung des T\u00e4tigkeitsberichts, Art. 7 Abs. 2 der Richtlinie) eine angemessene Frist von mindestens drei Monaten nach dem Ende des Berichtzeitraums einzur\u00e4umen. Die von den nationalen Gesetzgebern f\u00fcr die Bereitstellung der Berichte vorgesehene Frist ist bisher sehr kurz bemessen (in Deutschland bis zum 1. Februar des Folgejahres). Den AS-Stellen ist es innerhalb dieser kurzen Frist von einem Monat kaum m\u00f6glich, alle bis zum Jahresende eingegangenen Schlichtungsantr\u00e4ge zu erfassen und statistisch auszuwerten. Denn gerade zum Jahresende sind die AS-Stellen oftmals mit einem deutlich erh\u00f6hten Eingang an Beschwerden bzw. Schlichtungsantr\u00e4gen konfrontierte, die vor allem eingereicht werden, um eine Hemmung der Verj\u00e4hrung zu erreichen.\r\n\r\n11. Rolle der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und der Kommission (Art. 20 der Richtline)\r\nDer \u00c4nderungsvorschlag zu Artikel 20 Absatz 2 sieht vor, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig die Funktionsweise und die T\u00e4tigkeiten der AS-Stellen \u00fcberpr\u00fcfen sollen, um die Erf\u00fcllung der Anforderungen der Richtlinie zu \u00fcberwachen. \r\nDie Vorgabe, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden dabei nicht nur Funktionsweise, sondern regelm\u00e4\u00dfig auch T\u00e4tigkeiten von AS-Stellen \u00fcberpr\u00fcfen sollen, halten wir f\u00fcr zu weitgehend. Zumindest ist diese Vorgabe missverst\u00e4ndlich. Sie sollte gestrichen werden, denn sie k\u00f6nnte dahingehend verstanden werden, dass den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden k\u00fcnftig auch die Rolle zukommen soll, die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von Schlichtungsentscheidungen von AS-Stellen - quasi im Sinne einer Rechtsmittelinstanz - im Einzelnen \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen bzw. zu m\u00fcssen.\r\nEine derartige Auslegung w\u00fcrde nicht nur den Grundprinzipien alternativer Streitbeilegung f\u00fcr Verbraucher durch anerkannte und in weiten Teilen sehr spezialisierte AS-Stellen zuwiderlaufen, die Verbrauchern und Unternehmen unter Erf\u00fcllung strenger qualitativer Vorgaben der Artikel 6 ff. der Richtlinie ein einfaches, faires, fachlich qualifiziertes und unabh\u00e4ngiges Streitbeilegungsverfahren anbieten m\u00fcssen. Sie w\u00fcrde auch zu einer unsachgem\u00e4\u00dfen B\u00fcrokratisierung von AS-Verfahren zum Nachteil von Verbrauchern, Unternehmen, AS-Stellen, aber auch der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden f\u00fchren.\r\nIm \u00dcbrigen steht Verbrauchern nach einem AS-Verfahren immer der ordentliche Rechtsweg zur Verf\u00fcgung, wenn die Schlichtungst\u00e4tigkeit einer AS-Stelle im Einzelfall keine Zustimmung findet. Einer \u00dcberpr\u00fcfung von Schlichtungsentscheidungen im Einzelnen durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist daher u. E. weder erforderlich, noch sachgerecht.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung der Regelungen zur alternativen Streitbeilegung auf europ\u00e4ischer Ebene"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel des Regierungsentwurfs ist es, die Vereinbarungen des Koalitionsvertrags aufzugreifen sowie Ergebnisse umzusetzen, die sich aus der Evaluierung des Bundesdatenschutzgesetzes ergeben haben. Der Verband setzt sich im Nachgang des Urteils des EuGH vom 7. Dezember 2023 in der Rechtssache C-634/21 f\u00fcr eine praxisgerechte und rechtssichere Neuregelung des Scorings im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesdatenschutzgesetzes/308702",
                        "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003201",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Hinblick auf die das nach \u00a7 5 Abs. 2 GwVideoIdentV-E erforderlichen eID-EID-Verfahren sollte im Hinblick auf die Regelung in \u00a7 5 Abs. 2 GwVideoIdentV-E eine Umsetzungsfrist von mindestens einem Jahr vorgesehen werden. Zudem sollte auf den Ausschluss vollautomatisierter Verfahren nach \u00a7 17 Abs. 2 Nr. 2 GwVideoidentV-E verzichtet werden.\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_VII/20_Legislaturperiode/2024-04-18-GwVideoIdentV/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_VII/20_Legislaturperiode/2024-04-18-GwVideoIdentV/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-18",
                    "title": "Verordnung zur geldw\u00e4scherechtlichen Identifizierung durch Videoidentifizierung (Geldw\u00e4schevideoidentifizierungsverordnung \u2013 GwVideoIdentV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003202",
                "statements": [],
                "title": "Vorschl\u00e4ge zur Einf\u00fchrung einer Geldw\u00e4schevideoidentifizierungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die gesetzlichen Regelungen zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung sollen unver\u00e4ndert beibehalten werden. Zwar legt der aktuelle Koalitionsvertrag fest, dass die Kosten f\u00fcr Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digungen \u201eauf das Angemessene\u201c begrenzt werden sollen. Der Europ\u00e4ische Gerichtshof hat mit Urteil vom 14. M\u00e4rz 2024, Az. C-563/22, die in Deutschland \u00fcbliche Methode zur Berechnung der Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung (sogenannte Aktiv-Passiv-Methode) f\u00fcr mit der Wohnimmobilienkreditrichtlinie vereinbar erkl\u00e4rt. Auch der Bundesgerichtshof hat diese Berechnungsmethode in st\u00e4ndiger Rechtsprechung als angemessen anerkannt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003257",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/58/311845/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240040.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003257",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der gesetzlichen Regelungen zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wir bitten darum, bei der Umsetzung der \u00fcberarbeiteten Verbraucherkreditrichtlinie (im Folgenden: Richtlinie) in deutsches Recht folgende vom Richtliniengeber geschaffene Gestaltungsspielr\u00e4ume zu nutzen und aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit folgende Klarstellungen vorzunehmen:\r\n\r\n\u2022 Umsetzung von Erleichterungen bei notleidenden Krediten (Art. 2 Abs. 7 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Anwendungsbereich des Diskriminierungsverbots (Art. 6 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellungen zu Werbeverboten nach Art. 8 Abs. 7 lit. a und lit. c der Richtlinie\r\n\u2022 Verzicht auf Umsetzung der optionalen Werbeverbote nach Art. 8 Abs. 8 der Richtlinie\r\n\u2022 Klarstellung zum Begriff des dauerhaften Datentr\u00e4gers (Art. 9, 10, 16 und 26 sowie\r\nErw\u00e4gungsgrund 34 der Richtlinie)\r\n\u2022 Umsetzung der Ausnahmen vom Kopplungsverbot nach Art. 14 Abs. 2 der Richtlinie\r\n\u2022 Keine Umsetzung einer Einschr\u00e4nkung der Verwendung der Begriffe \u201eBeratung\u201c und\r\n\u201eBerater\u201c (Art. 16 Abs. 4 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Verbot der Gew\u00e4hrung nicht angeforderter Kredite (Art. 17 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Auskunftsanspruch des Verbrauchers im Zusammenhang mit der\r\nKreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung (Art. 18 Abs. 8 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf die Schriftform beim Abschluss und bei \u00c4nderung von\r\nVerbraucherdarlehensvertr\u00e4gen (Art. 20 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Erl\u00f6schen der Widerrufsfrist nach Ablauf von 12 Monaten und 14 Tagen (Art.\r\n26 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf \u2013 zus\u00e4tzliche \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung der Sollzinss\u00e4tze, der effektiven\r\nJahreszinss\u00e4tze oder der Gesamtkosten des Kredits (Art. 31 der Richtlinie)\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir,\r\n\r\n\u2022 die Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen nicht zu begrenzen.\r\nDer EuGH mit Urteil vom 14. M\u00e4rz 2024 (Az. C-536/22) entschieden, dass die deutsche Regelung zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen mit Art. 25 Abs. 3 Satz 1 der\r\nWohnimmobilienkreditrichtlinie vereinbar ist. Das deutsche System von g\u00fcnstigen ImmobiliarVerbraucherdarlehen mit langer Festzinsperiode sorgt f\u00fcr eine Planbarkeit der H\u00f6he der Kreditraten, mindert die Risiken f\u00fcr Verbraucher und tr\u00e4gt zur Finanzstabilit\u00e4t bei.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beibehaltung der gesetzlichen Regelungen zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGBEG",
                        "title": "Einf\u00fchrungsgesetz zum B\u00fcrgerlichen Gesetzbuche",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgbeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die novellierte Verbraucherkreditrichtlinie ist bis zum 20. November 2025 in deutsches Recht umzusetzen. Der Verband begleitet die Umsetzung der Richtlinie in deutsches Recht und macht u. a. Vorschl\u00e4ge zur Klarstellung zum Anwendungsbereich des Diskriminierungsverbots, zu Werbeverboten, zum Ablauf der Widerrufsfrist und zum Verzicht auf die Schriftform beim Abschluss und bei \u00c4nderung von Verbraucherdarlehensvertr\u00e4gen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003258",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/6c/311847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240041.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003258",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vorschl\u00e4ge zur nationalen Umsetzung der Verbraucherkreditrichtlinie (EU) 2023/2225 (CCD II)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wir bitten darum, bei der Umsetzung der \u00fcberarbeiteten Verbraucherkreditrichtlinie (im Folgenden: Richtlinie) in deutsches Recht folgende vom Richtliniengeber geschaffene Gestaltungsspielr\u00e4ume zu nutzen und aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit folgende Klarstellungen vorzunehmen:\r\n\r\n\u2022 Umsetzung von Erleichterungen bei notleidenden Krediten (Art. 2 Abs. 7 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Anwendungsbereich des Diskriminierungsverbots (Art. 6 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellungen zu Werbeverboten nach Art. 8 Abs. 7 lit. a und lit. c der Richtlinie\r\n\u2022 Verzicht auf Umsetzung der optionalen Werbeverbote nach Art. 8 Abs. 8 der Richtlinie\r\n\u2022 Klarstellung zum Begriff des dauerhaften Datentr\u00e4gers (Art. 9, 10, 16 und 26 sowie\r\nErw\u00e4gungsgrund 34 der Richtlinie)\r\n\u2022 Umsetzung der Ausnahmen vom Kopplungsverbot nach Art. 14 Abs. 2 der Richtlinie\r\n\u2022 Keine Umsetzung einer Einschr\u00e4nkung der Verwendung der Begriffe \u201eBeratung\u201c und\r\n\u201eBerater\u201c (Art. 16 Abs. 4 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Verbot der Gew\u00e4hrung nicht angeforderter Kredite (Art. 17 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Auskunftsanspruch des Verbrauchers im Zusammenhang mit der\r\nKreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung (Art. 18 Abs. 8 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf die Schriftform beim Abschluss und bei \u00c4nderung von\r\nVerbraucherdarlehensvertr\u00e4gen (Art. 20 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Erl\u00f6schen der Widerrufsfrist nach Ablauf von 12 Monaten und 14 Tagen (Art.\r\n26 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf \u2013 zus\u00e4tzliche \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung der Sollzinss\u00e4tze, der effektiven\r\nJahreszinss\u00e4tze oder der Gesamtkosten des Kredits (Art. 31 der Richtlinie)\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir,\r\n\r\n\u2022 die Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen nicht zu begrenzen.\r\nDer EuGH mit Urteil vom 14. M\u00e4rz 2024 (Az. C-536/22) entschieden, dass die deutsche Regelung zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen mit Art. 25 Abs. 3 Satz 1 der\r\nWohnimmobilienkreditrichtlinie vereinbar ist. Das deutsche System von g\u00fcnstigen ImmobiliarVerbraucherdarlehen mit langer Festzinsperiode sorgt f\u00fcr eine Planbarkeit der H\u00f6he der Kreditraten, mindert die Risiken f\u00fcr Verbraucher und tr\u00e4gt zur Finanzstabilit\u00e4t bei.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vorschl\u00e4ge zur nationalen Umsetzung der Verbraucherkreditrichtlinie (EU) 2023/2225 (CCD II)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AltZertG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Zertifizierung von Altersvorsorge- und Basisrentenvertr\u00e4gen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/altzertg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Fokusgruppe private Altersvorsorge hat im Juli 2023 ihren Bericht mit zahlreichen Vorschl\u00e4gen zur Verbesserung der steuerlich gef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge ver\u00f6ffentlicht. Die Empfehlungen beinhalten ein Festhalten an der gef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge bei gleichzeitiger Vereinfachung und Verbesserung des heutigen Systems. Das BMF hat angek\u00fcndigt, noch in 2024 einen Referentenentwurf vorzulegen, der sich an diesen Empfehlungen orientiert. Der Verband begr\u00fc\u00dft im Wesentlichen die Empfehlungen der Fokusgruppe und setzt sich f\u00fcr deren Umsetzung unter Ber\u00fccksichtigung der Besonderheiten von Eigenheimrentenvertr\u00e4gen sowie f\u00fcr zus\u00e4tzliche spezifische Vereinfachungen und Verbesserungen der Eigenheimrente ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003259",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/a2/311849/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240075.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003259",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Rechts der gef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionen der Bausparkassenverb\u00e4nde zu Empfehlungen der Fokusgruppe \r\n\r\nFolgende Empfehlungen der Fokusgruppe sollten nicht bzw. jedenfalls nicht f\u00fcr Eigenheimrenten\u0002Vertr\u00e4ge der Bausparkassen umgesetzt werden:\r\n\r\n1. Verzicht auf Abschlusskosten beim Wechsel von Altersvorsorgeprodukten und Anbietern \r\n\u00a7 1 Abs. 1 Satz 4 AltZertG sieht bereits eine Deckelung von Abschlusskosten im Falle einer \r\nKapital\u00fcbertragung vor. Eine weitere Reduktion der Abschlussgeb\u00fchr bei Altersvorsorge\u0002Bausparvertr\u00e4gen kommt aufgrund der Produktspezifika dieser Vertr\u00e4ge nicht Betracht.\r\n\r\n2. Erweitertes Zertifizierungsverfahrens f\u00fcr die Zulassung aller privaten f\u00f6rderf\u00e4higen \r\nAltersvorsorgeprodukte \r\n\r\nEin erweitertes Zertifizierungsverfahren m\u00fcsste die Besonderheiten von Eigenheimrenten-Vertr\u00e4gen \r\nber\u00fccksichtigen. Falls eine Kostendeckelung beabsichtigt ist, sollte in Bezug auf Effektivkosten ein \r\nKostendeckel von 1,00 Prozentpunkten f\u00fcr alle Altersvorsorge-Vertr\u00e4ge gesetzlich festgelegt werden.\r\n\r\n3. Bereitstellung von Produktinformationen f\u00fcr Zulageberechtigte \u00fcber eine unabh\u00e4ngige, digitale \r\nund kostenlos zug\u00e4ngliche Vergleichsplattform\r\nEine neue Plattform f\u00fcr Altersvorsorge-Vertr\u00e4ge h\u00e4tte keinen Mehrwert und nur zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie \r\nzur Folge. Jeder Verbraucher erh\u00e4lt bereits heute ein individuelles Produktinformationsblatt, \r\nzudem f\u00fchrt die Webseite des BZSt alle Links zu den \u201eMuster-Produktinformationsbl\u00e4ttern\u201c auf.\r\n\r\n4. Ausweisung der Kosten gem\u00e4\u00df der PRIIPs-Verordnung\r\nWenn ein Ausweis der Kosten entsprechend den Standards der PRIIPs-Verordnung eingef\u00fchrt \r\nwerden soll, sollten die Eigenheimrenten-Vertr\u00e4ge hiervon ausgenommen werden. Die PRIIPs\u0002Verordnung passt nicht f\u00fcr Bausparprodukte.\r\n\r\n5. Zus\u00e4tzliche unabh\u00e4ngige und individuelle Altersvorsorgeberatung\r\nAus Gr\u00fcnden der Produktneutralit\u00e4t m\u00fcsste sichergestellt werden, dass die beratende Stelle\r\nfachlich in der Lage ist, eine unabh\u00e4ngige, gleichwertige und fundierte Beratung nicht nur zu Geld\u0002Riester-Produkten, sondern auch zu Eigenheimrenten-Produkten der Bausparkassen anzubieten.\r\n \r\n6. Beschr\u00e4nkung der Reduktion der Beitragserhaltungszusage auf Geld-Riester-Produkte\r\nEine Reduzierung der Beitragserhaltungszusage sollte aus Gr\u00fcnden der Produktneutralit\u00e4t nicht \r\nnur f\u00fcr einige Geld-Riester-Produkte, sondern auch f\u00fcr Altersvorsorge-Bausparvertr\u00e4ge erfolgen.\r\n\r\n7. Beibehaltung des Sonderausgabenabzugs nach \u00a7 10a EStG\r\nFalls die \u201eZulagenrente\u201c nicht eingef\u00fchrt wird, sollten jedenfalls Steuerentlastungen aufgrund des\r\nSonderausgabenabzugs automatisch auf die jeweiligen Altersvorsorge-Vertr\u00e4ge eingezahlt werden.\r\n \r\nHingegen unterst\u00fctzen die Bausparkassenverb\u00e4nde u.a. folgende Empfehlungen der Fokusgruppe:\r\n\r\n1. Ablehnung eines \u00f6ffentlich verantworteten Fonds\r\n2. Bekenntnis zur Eigenheimrente (mit verpflichtender Option einer Entnahme zu Beginn der \r\nAuszahlungsphase bei allen Altersvorsorge-Vertr\u00e4gen)\r\n3. Erweiterung des f\u00f6rderberechtigten Personenkreises\r\n4. Abschaffung der verpflichtenden lebenslangen Verrentung\r\n5. Anpassung des H\u00f6chstbetrags der F\u00f6rderung\r\n6. Ausbau des Berufseinsteigerbonus\r\n7. Vereinheitlichung der Kinderzulage auf 300 Euro\r\n\r\n\r\nPositionen der Bausparkassenverb\u00e4nde zur Eigenheimrente\r\n\r\n Die Bausparkassenverb\u00e4nde schlagen folgende Verfahrensvereinfachungen und Verbesserungen der Eigenheimrente vor:\r\n\r\n\u2022\tVerbesserung bei der nachgelagerten Besteuerung - Absenkung der j\u00e4hrlichen Erh\u00f6hung des Wohnf\u00f6rderkontos und mehr Flexibilit\u00e4t hinsichtlich der Selbstnutzung des F\u00f6rderobjekts\r\n\r\nDringend erforderlich ist eine Absenkung der j\u00e4hrlichen Erh\u00f6hung des Wohnf\u00f6rderkontos. Die geltende j\u00e4hrliche Erh\u00f6hung von 2 Prozent wurde zu einer Zeit festgelegt, als der H\u00f6chstrechnungszins f\u00fcr Lebensversicherungen noch 2,25 Prozent betrug. W\u00e4hrend dieser H\u00f6chstrechnungszins in mehreren Schritten auf 0,25 Prozent ab 2022 abgesenkt worden ist, ist die j\u00e4hrliche Erh\u00f6hung von 2 Prozent seit 2008 unver\u00e4ndert geblieben. Mit der j\u00e4hrlichen Erh\u00f6hung des Wohnf\u00f6rderkontos von 2 Prozent w\u00e4chst ein Wohnf\u00f6rderkonto \u2013 bei j\u00e4hrlich erfassten Betr\u00e4gen von 2.100 Euro \u2013 innerhalb von 20 Jahren um 72 Prozent an. Insbesondere f\u00fcr junge Familien baut sich in dem langen Zeitraum bis zur Rente hierdurch eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Steuerlast auf.\r\n\r\nDie Fokusgruppe private Altersvorsorge hat sich im Abschlussbericht f\u00fcr einen Verzicht auf die verpflichtende Absicherung des Langlebigkeitsrisikos ab der Regelaltersgrenze ausgesprochen. Entsprechend dieser Erh\u00f6hung der Flexibilit\u00e4t bei der Zahlung einer Geldrente sollte bei der Eigenheimrente mehr Flexibilit\u00e4t hinsichtlich der Selbstnutzung des F\u00f6rderobjekts geschaffen werden.\r\n\r\n\u2022\tEntb\u00fcrokratisierung \u2013 B\u00fcndelung von Zust\u00e4ndigkeiten und Verzicht auf doppelte Pr\u00fcfungen\r\n \r\nGemeinsam mit der Zentralen Stelle f\u00fcr Altersverm\u00f6gen (ZfA) haben wir zwei Vorschl\u00e4ge zur Entb\u00fcrokratisierung erarbeitet: Zum einen die B\u00fcndelung der Zust\u00e4ndigkeiten bei der ZfA im Zusammenhang mit der F\u00f6rderobjekt\u00fcberwachung und zum anderen den Verzicht auf die doppelte Verwendungspr\u00fcfung durch ZfA und Anbieter. Diese \u00c4nderungen w\u00fcrden die Prozesse bei der ZfA und den Anbietern deutlich verschlanken und zu mehr B\u00fcrgerfreundlichkeit beitragen.\r\n\r\n\u2022\tAnpassungen in Bezug auf die wohnungswirtschaftliche Verwendung im Falle des Barriere reduzierenden Umbaus und einer energetischen Sanierung von Wohnungen\r\n\r\nInsbesondere im Hinblick auf die neue GEG-F\u00f6rderung ist eine Korrektur des zu weitreichenden Verbots einer Doppelf\u00f6rderung notwendig, damit die \u201egr\u00fcne Eigenheimrente\u201c sinnvoll genutzt werden kann. Dar\u00fcber hinaus sollte der Altersvorsorge-Eigenheimbetrag auch zur Tilgung von Darlehen f\u00fcr den Barriere reduzierenden Umbau oder die energetische Sanierung der Wohnung verwendet werden k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich bedarf es einer Vereinfachung der Kriterien f\u00fcr die Entnahme zum Zwecke eines Barrieren reduzierenden Umbaus und einer energetischen Sanierung.\r\n\r\n\u2022\tAusnahme vom Ausschluss der \u00dcbertragung von gef\u00f6rderten Kapital\r\n\r\nSchlie\u00dflich sprechen wir uns f\u00fcr die Erm\u00f6glichung einer Abtretung oder Verpf\u00e4ndung des Guthabens eines Altersvorsorge-Bausparvertrags als Sicherheit im Zusammenhang mit einem Darlehen f\u00fcr eine wohnungswirtschaftliche Verwendung aus.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung des Rechts der gef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei der Implementierung der europ\u00e4ischen KI-Verordnung in Deutschland ist es wichtig, diese mit den bestehenden Vorschriften und Aufsichtsstrukturen im Finanzsektor zu harmonisieren, die bereits den Einsatz von KI umfassen. Die Aufsicht \u00fcber KI-Systeme bei Banken sollte durch die vorhandenen Finanzaufsichtsbeh\u00f6rden erfolgen. Die Bundesregierung sollte sich daf\u00fcr einsetzen, dass die neuen Regelungen in der gesamten EU konsistent und f\u00f6rderlich f\u00fcr Innovationen umgesetzt werden, wobei nationale Versch\u00e4rfungen vermieden werden sollten. Der Verband begleitet die nationale Umsetzung der KI-Verordnung und setzt sich daf\u00fcr ein, dass keine zus\u00e4tzlichen, \u00fcber die vorgeschriebenen Regelungen hinausgehenden Anforderungen eingef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005602",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/59/311851/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250181.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005602",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sachgerechte Einf\u00fchrung eines nationalen Durchf\u00fchrungsgesetzes zur KI-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Forderung der Deutschen Wirtschaft zur weiteren Regulierung von k\u00fcnstlicher Intelligenz und zur Umsetzung der KI-VO  \r\n \r\nDie KI-VO ist nach einem langen und holprigen Legislativverfahren kurz vor den Neuwahlen zum \r\nEurop\u00e4ischen Parlament verabschiedet worden. Damit ist Europa Vorreiter bei der ersten umfassenden Regulierung von k\u00fcnstlicher Intelligenz (KI). Das ist gut so, denn der geschaffene regulatorische Rahmen gibt Verbrauchern und Unternehmen Sicherheit beim Einsatz von KI und \r\nschafft Vertrauen in diese zukunftsweisende Technologie.  \r\n \r\nDas ist wichtig, denn KI geh\u00f6rt zu den Schl\u00fcsseltechnologien des 21. Jahrhunderts und bietet \r\nenorme wirtschaftliche Anwendungsm\u00f6glichkeiten. W\u00e4hrend ein traditionelles KI-System insbesondere Daten analysiert und Ergebnisse vorhersagt, erschafft die generative KI eigenst\u00e4ndig \r\nneue Inhalte. Hier muss auf bestehende Texte, Bilder und Werke anderer zur\u00fcckgegriffen werden. \r\n \r\nKI bietet ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr die Steigerung von Innovation, Wachstum, Produktivit\u00e4t und die \r\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen. Dennoch setzen deutsche Unternehmen KI nur sehr z\u00f6gerlich ein. \r\nNach einer aktuellen Studie des Branchenverbandes Bitkom spielt beispielsweise der Einsatz von \r\nGenerativer KI f\u00fcr 54 Prozent der deutschen Firmen heute und auch in Zukunft keine Rolle. Diese \r\nZur\u00fcckhaltung beim Einsatz von KI darf nicht durch b\u00fcrokratische H\u00fcrden, die f\u00fcr Unternehmen \r\neine hohe Kostenbelastung darstellen, verst\u00e4rkt werden. Der technische Fortschritt sollte nicht \r\nohne unsere Unternehmen stattfinden! Gleichzeitig muss daf\u00fcr gesorgt werden, dass bei Generativer KI nicht geistiges Eigentum missbr\u00e4uchlich verwertet wird. \r\n \r\nDaher w\u00e4re bei der KI-VO ein wenig mehr R\u00fccksicht bei der Frage, was man Unternehmen zumutet, ratsam gewesen. \r\n \r\nDamit das Innovationspotential nicht an einer zu strikten Regulierung scheitert, ist auch nach \r\nVerabschiedung der KI-VO auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene noch einiges zu tun. Vor allem \r\nbei der KI-Definition, der Schaffung der Beh\u00f6rdenstrukturen, der Konkretisierung der regulatorischen Anforderungen und insbesondere bei der Zusammenf\u00fchrung der Anforderungen der KI-\r\nVO mit den bestehenden Regelungen. Die KI-VO gilt direkt in den Mitgliedstaaten, dennoch wird \r\nes ein nationales Durchf\u00fchrungsgesetz f\u00fcr die Festlegung der Beh\u00f6rdenstruktur und auch der \r\nSanktionen geben. Auch wird es Leitlinien der Europ\u00e4ischen Kommission und des KI-Office geben, welche die Regelungen der KI-VO konkretisieren werden. Zudem wurden die europ\u00e4ischen \r\nNormungskomitees mit der Erarbeitung von Standards beauftragt. Wichtig ist bei all diesen k\u00fcnftigen Umsetzungsma\u00dfnahmen, dass die Innovationskraft von KI nicht durch \u00dcberregulierung gehemmt wird. Daher ist vor allem eine einheitliche, innovationsfreundliche und rechtssichere Um-\r\nsetzung der neuen Vorgaben in der gesamten EU von gro\u00dfer Bedeutung. Es darf nicht passieren, \r\ndass durch verschiedene Auslegungen der Vorgaben Unternehmen je nach Standort in der EU \r\nvor unterschiedliche Anforderungen gestellt werden. Einen \u201eFlickenteppich\u201c wie bei den datenschutzrechtlichen Vorgaben darf es nicht geben. Zudem sollte es auch kein \u201eGoldplating\u201c, also \r\ndie \u00dcbererf\u00fcllung der Verordnung durch nicht vorgeschriebene Regelungen, geben. Der nationale \r\nGesetzgeber sollte keine versch\u00e4rfenden Regelungen treffen, die Unternehmen zus\u00e4tzlich belasten w\u00fcrden.  \r\n\r\nIm Einzelnen empfehlen wir folgende Punkte zu ber\u00fccksichtigen:  \r\n \r\n1. Definition von KI \r\n \r\nWir haben bereits im Gesetzgebungsverfahren deutlich gemacht, dass die KI-Definition f\u00fcr den \r\nAnwendungsbereich der k\u00fcnftigen Regulierung entscheidend sein wird. Die nun verabschiedete \r\nDefinition orientiert sich an der international anerkannten OECD-Definition und ist im Vergleich \r\nzum urspr\u00fcnglichen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission deutlich enger gefasst. Das ist zu \r\nbegr\u00fc\u00dfen. Dennoch l\u00e4sst die Definition noch Auslegungsspielraum. Wichtig ist nun, dass die \r\nKommission in ihren Leitlinien nach Art. 96 eine ausgewogene Pr\u00e4zisierung der KI-Definition vornimmt. Konventionelle IT-Systeme d\u00fcrfen nicht unter die KI-Definition fallen. Insbesondere Algorithmen, die keine Form des maschinellen Lernens oder der Selbstoptimierung beinhalten, sollten \r\nvon der KI- Definition ausgenommen werden. Dasselbe gilt f\u00fcr lineare Modelle, unterst\u00fctzende \r\nMethoden aus dem Bereich der erkl\u00e4rbaren KI und etablierte statistische Methoden (z. B. logistische Regression). \r\n \r\n2. Risikodefinition unter Ber\u00fccksichtigung des Einsatzzweckes \r\n \r\nDie Ber\u00fccksichtigung des konkreten Einsatzzweckes einer KI-Anwendung und der Risikofilter \r\nnach Art. 6 Abs. 3 ist eine gute und richtige Entscheidung des Gesetzgebers. Wird die KI nur \r\nunterst\u00fctzend oder vorbereitend eingesetzt, sind die Pflichten des Anbieters auf Dokumentation \r\nund Registrierung der KI-Anwendung beschr\u00e4nkt. Auch hier ist es wichtig, dass die konkrete Ausgestaltung dieses Risikofilters das bestehende Risiko der Anwendung ber\u00fccksichtigt. Hier ist vor \r\nallem eine innovationsfreundliche Auslegung von gro\u00dfer Bedeutung.  \r\n \r\n3. Doppelregulierung vermeiden \r\n \r\nGerade im Bereich der Anforderungen an hochriskante KI-Anwendungen hat der Gesetzgeber \r\nbereits Erleichterungen vorgesehen, wie beispielsweise f\u00fcr KI-Anwendungen im Banken- und \r\nVersicherungsbereich, so z. B. beim Risikomanagement oder der Einrichtung des Qualit\u00e4tsmanagementsystems. Die Verzahnung der neuen Regelungen der KI-VO mit den bestehenden Regelungen sollte ber\u00fccksichtigen, dass den Unternehmen keine unn\u00f6tigen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden \r\nauferlegt werden. Eine Koh\u00e4renz mit bestehenden Vorschriften und Aufsichtsstrukturen ist unbedingt herzustellen. Dies betrifft insbesondere die Ber\u00fccksichtigung der bereits normierten Anforderungen aus der DSGVO f\u00fcr die Datenschutz-Folgeabsch\u00e4tzung, die Grundlage f\u00fcr die Grundrechte-Folgenabsch\u00e4tzung der KI-VO ist und damit eine Doppelung der Anforderungen verhindert. \r\n \r\nDar\u00fcber hinaus sollte \u201eGoldplating\u201c durch den deutschen Gesetzgeber verhindert werden. \u00dcber \r\ndie Anforderungen der KI-VO hinausgehend sollten nationale Regelungen keine zus\u00e4tzlichen Anforderungen f\u00fcr den Einsatz von KI vorsehen. \r\n \r\n4. Einheitlichkeit der Regulierung in Europa sicherstellen \r\n \r\nVon zentraler Bedeutung ist eine einheitliche, innovationsfreundliche und rechtssichere Umsetzung der neuen Vorgaben in der gesamten EU. Es darf nicht passieren, dass Unternehmen \u2013 je \r\nnach Standort in der EU \u2013 aufgrund von unterschiedlichen Auslegungen der Vorgaben vor unterschiedliche Anforderungen gestellt werden. Ein \u201eFlickenteppich\u201c wie bei der EU- Datenschutzgrund-Verordnung w\u00fcrde vor allem die Innovationskraft von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen hemmen. Dies muss auch den nationalen Parlamenten ein wichtiges Anliegen sein. \r\n \r\nEs muss insbesondere sichergestellt werden, dass es keine nationalen Sonderregelungen f\u00fcr die \r\nVerwendung von Trainingsdaten gibt, die die Verwendung der trainierten KI-Modelle \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg erschweren oder gar unm\u00f6glich machen w\u00fcrde. \r\n \r\n5. Angemessene Governance-Struktur gew\u00e4hrleisten \r\n \r\nDie Beh\u00f6rdenstruktur zur \u00dcberwachung der KI-VO wird erheblichen Einfluss auf die Funktionsf\u00e4higkeit der KI-VO haben. Die in Deutschland grunds\u00e4tzlich zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ben\u00f6tigt eine gut \r\nfunktionierende Struktur und vor allem fachkundiges Personal. Diese Beh\u00f6rde sollte zentral f\u00fcr \r\nalle Fragen zur KI-VO zust\u00e4ndig sein, es sei denn es stehen bereits bestehende sektorale Aufsichtsbeh\u00f6rden zur Verf\u00fcgung.  \r\n \r\nZur Gew\u00e4hrleistung einer angemessenen Governance-Struktur ist der im Kommissionsvorschlag \r\nvorgesehene R\u00fcckgriff auf bereits bestehende Aufsichtsstrukturen und nationale Zust\u00e4ndigkeitsverteilungen zu begr\u00fc\u00dfen und entsprechend umzusetzen. Dadurch werden Doppelungen der Aufsichtst\u00e4tigkeiten vermieden. Insbesondere in bereits regulierten und unter besonderer Aufsicht stehenden Branchen w\u00e4ren Doppelstrukturen nicht zielf\u00fchrend. Dies betrifft vor allem die bestehenden sektoralen Aufsichtsbeh\u00f6rden, bei denen die KI-VO vorsieht, dass diese als zust\u00e4ndige nationale Aufsichtsbeh\u00f6rden benannt werden k\u00f6nnen. Das nationale Umsetzungsgesetz \r\nsollte daher die sektoralen Besonderheiten unbedingt ber\u00fccksichtigen und bei der Benennung \r\nder national zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit Umsicht vorgehen. Eine Situation wie bei der DSGVO mit \r\n17 unterschiedlichen Beh\u00f6rden auf Bundes- und L\u00e4nderebene muss unbedingt vermieden wer-\r\nden, um eine m\u00f6glichst harmonisierte und effiziente Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten. \r\n \r\nBestehende Beh\u00f6rden f\u00fcr die Aufsicht in speziellen Sektoren wie Banken und Versicherungen \r\nsowie eine allgemein zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde gew\u00e4hrleisten eine zukunftsf\u00e4hige Markt\u00fcberwachung \r\nohne unn\u00f6tige Doppelstrukturen und zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie f\u00fcr die Unternehmen. Da die KI-VO \r\nim Gegensatz zu z. B. DORA oder FIDA nicht nur f\u00fcr bestimmte Sektoren wie den Finanzbereich \r\ngilt, wird es unterschiedliche zust\u00e4ndige Marktaufsichtsbeh\u00f6rden geben, die je nach KI-Anwendung zust\u00e4ndig sind. W\u00fcnschenswert w\u00e4re deshalb eine einheitliche Sicht auf die grunds\u00e4tzlichen Punkte der KI-VO, da z. B. Anwendungen im Personalbereich unabh\u00e4ngig vom Unternehmenszweck sind. \r\n \r\n6. Aufbau einer sinnvollen europ\u00e4ischen Governance \r\n \r\nDie Aufgaben des AI-Office (KI-Amt) wurden mit dem Einsetzungsbeschluss der EU-Kommission \r\nfestgelegt. Es soll das Zentrum f\u00fcr KI-Expertise in der gesamten EU sein. Wichtig wird vor allem \r\ndessen personelle Ausstattung und die Zusammenarbeit mit den Institutionen, Experten und Stakeholdern sein. \r\n \r\nDas AI-Board (KI-Ausschuss) als weitere wichtige und kompetente Einrichtung der europ\u00e4ischen \r\nGovernance wird sich aus Vertretern der Mitgliedstaaten zusammensetzen. Zu seinen Aufgaben \r\nz\u00e4hlen unter anderem die Koordination der nationalen Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie die Bereitstellung \r\nvon Expertenwissen und best practices. Hier wird es wichtig sein, dass eine koh\u00e4rente Umsetzung der KI-VO zwischen den zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden sichergestellt wird. Es w\u00e4re auch hier anzuraten, weitere Stakeholder institutionell z. B. \u00fcber Beir\u00e4te oder zumindest \u00fcber regelm\u00e4\u00dfige Austauschformate erg\u00e4nzend in die Arbeit einzubinden. \r\n \r\n7. Leitlinien f\u00fcr die Anwendung der KI-VO \r\n \r\nEs ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen, dass die EU-Kommission beauftragt wurde, Leitlinien f\u00fcr die \r\nAnwendung der KI-VO zu erlassen. Wichtig ist, dass die Regelungen praxisnah und einfach verst\u00e4ndlich f\u00fcr Entwickler von KI \u201e\u00fcbersetzt\u201c werden, z. B. mit entsprechenden Checklisten und \r\nStep-by-Step-Anleitungen. Die Leitlinien k\u00f6nnten Entwickler beispielsweise bei der Beantwortung \r\nder Fragen unterst\u00fctzen, wann von einer KI-Anwendung ein hohes Risiko ausgeht oder wie sichergestellt werden kann, dass Datens\u00e4tze keine Bias enthalten. \r\n \r\nEs ist erforderlich, dass die kommenden Leitlinien der EU-Kommission zeitnah vorliegen und \r\nnoch offene Rechtsfragen f\u00fcr alle Beteiligten, etwa bei der Einordnung von Hochrisiko-KI-Systemen, gekl\u00e4rt werden. \r\n \r\n8. Schutz von Urheberrechten \r\n \r\nMedien- und Kreativinhalte tragen erheblich zu der Entwicklung und Funktionalit\u00e4t generativer KI \r\nbei. Entscheidend ist daher, das geistige Eigentum und die Urheberrechte der Sch\u00f6pfer dieser \r\nInhalte zu sch\u00fctzen. Die Umsetzung sollte nicht hinter den in der KI-VO festgelegten Regelungen \r\nzur\u00fcckbleibt. Insbesondere die in Art. 53 Abs. 1 lit. b, c KI-VO normierte Nachweispflicht ist entscheidend. Hierdurch ist es den Rechteinhabern m\u00f6glich, ihre Verf\u00fcgungsrechte zu wahren, sofern diese f\u00fcr die Entwicklung und den Ausbau generativer KI genutzt wurden. Die Nachweispflicht sollte zudem in den durch das Amt f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz gef\u00f6rderten Verhaltenskodizes festgehalten werden.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sachgerechte Einf\u00fchrung eines nationalen Durchf\u00fchrungsgesetzes zur KI-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Zusammenhang mit der geplanten Vergabe der Wirtschafts-Identifikationsnummern i.S.d. \u00a7 139c AO an wirtschaftlich T\u00e4tige sollten die Regelungen zur Verarbeitung und Speicherung der Wirtschafts-Identifikationsnummern um die M\u00f6glichkeit des MAV nach \u00a7 154 Abs. 2b Satz 1 AO erweitert werden. Bisher gilt das MAV nur f\u00fcr die Steuer-Identifikationsnummer i.S,d, \u00a7 139b AO von nat\u00fcrlichen Personen. Zudem setzt sich der Verband aufgrund des Erf\u00fcllungsaufwands f\u00fcr die Wirtschaft bei der Erfassung und Verarbeitung der Wirtschafts-Identifikationsnummern f\u00fcr eine angemessene \u00dcbergangsfrist ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-28-WIdV/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-28-WIdV/0-Verordnung.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-28",
                    "title": "Verordnung zur Vergabe steuerlicher Wirtschafts-Identifikationsnummern (Wirtschafts-Identifikationsnummerverordnung - WIdV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010917",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung des maschinellen Abrufverfahrens im Hinblick auf Wirtschafts-Identifikationsnummern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "RStruktFG",
                        "title": "Gesetz zur Errichtung eines Restrukturierungsfonds f\u00fcr Kreditinstitute",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/rstruktfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der Regelung des RStruktF\u00dcG w\u00fcrden Mittel aus einem Fonds der Kreditwirtschaft in einen Fonds der Finanzwirtschaft umgebucht werden. Nach der aktuellen Entwurfsfassung w\u00fcrden Mittel von Kreditinstituten dann auch dem Zweck der St\u00fctzung von Versicherungsunternehmen dienen. Dies ist aus Sicht des Verbands nicht gruppenn\u00fctzig. Daher spricht sich der Verband gegen die Einf\u00fchrung des Gesetzes zur \u00dcbertragung von Mitteln des Restrukturierungsfonds auf den Finanzmarktstabilisierungsfonds aus.  Dahingehend soll sich das BMF daf\u00fcr einsetzen, dass eine R\u00fcckf\u00fchrung der Altmittel an die Abgabepflichtigen erfolgt. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_VII/20_Legislaturperiode/2024-06-10-RStruktFUEG/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_VII/20_Legislaturperiode/2024-06-10-RStruktFUEG/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-10",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00dcbertragung von Mitteln des Restrukturierungsfonds auf den Finanzmarktstabilisierungsfonds"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010936",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/3a/332312/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010936",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nichteinf\u00fchrung des Restrukturierungsfonds-\u00dcbertragungsgesetzes (RStruktF\u00dcG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die \u00dcbermittlung des Entwurfes eines Gesetzes zur \u00dcbertragung von Mitteln des Restrukturierungsfonds auf den Finanzmarktstabilisierungsfonds (Restrukturierungsfonds-\u00dcbertragungsgesetz \u2013 RStruktF\u00dcG) und die M\u00f6glichkeit, unsere Stellungnahme in den Konsultationsprozess einbringen zu k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen die Initiative des Bundesministeriums der Finanzen einen verfassungsrechtlich zul\u00e4ssigen Umgang mit den Altmitteln des Restrukturierungsfonds (RSF), die seinerzeit in Form einer Sonderabgabe erhoben worden waren, zu bestimmen. Wir nehmen an dieser Stelle die Gelegenheit wahr und machen im Folgenden auf die aus unserer Sicht wichtigen Punkte aufmerksam.\r\n\r\nIn dem verfassungsrechtlichen Gutachten der Universit\u00e4t Heidelberg vom 28. M\u00e4rz 2022 wird die Bankenabgabe von in dem Zeitraum 2011 bis 2014 als nichtsteuerliche Sonderabgabe qualifiziert. Dementsprechend beschreibt das Gutachten auch kurz das Verh\u00e4ltnis von Gruppen- zu Allgemeinn\u00fctzigkeit und dass f\u00fcr eine Sonderabgabe die Gruppenn\u00fctzigkeit \u00fcberwiegen muss. Aus unserer Sicht bedeutet das, dass auch eine Umwidmung von Sonderausgaben, deren urspr\u00fcnglicher Zweck weggefallen ist, diese Kriterien erf\u00fcllen muss.\r\n\r\nAus unserer Sicht ist die Gruppenn\u00fctzigkeit hier aber schon anhand des Adressatenkreises zu verneinen.\r\n\r\nDas Restrukturierungsfondsgesetz (RStruktFG), das dem RSF zugrunde liegt, erfasst nach \u00a7 2 CRR-Kreditinstitute, Wertpapierinstitute und Unionszweigstellen.\r\n\r\nDemgegen\u00fcber war der Adressatenkreis des Finanzmarkstabilisierungsfonds (FMS) weiter gefasst. Das Finanzmarktstabilisierungsfondsgesetz mehrfach \u00fcberarbeitet. Die aktuelle Fassung bezieht sich in \u00a7 2 zwar auf eben diesen \u00a7 2 RStruktFG, stellt also insoweit Deckungsgleichheit her. Dies war jedoch bis zur \u00c4nderung vom 1. Januar 2013 nicht der Fall. In der Ursprungsfassung vom 09. April 2009 diente der Fonds gem. \u00a7 2 Abs. 1 \"der Stabilisierung des Finanzmarktes durch \u00dcberwindung von Liquidit\u00e4tsengp\u00e4ssen (...) von Instituten (...), Versicherungsunternehmen und Pensionsfonds (...), Kapitalanlagegesellschaften (...) sowie (unter weiteren Voraussetzungen) der Betreiber von Wertpapier- und Terminb\u00f6rsen und deren jeweiligen Mutterunternehmen\".\r\n\r\nAus unserer Sicht w\u00fcrden somit Mittel aus einem Fonds der Kreditwirtschaft in einen Fonds der Finanzwirtschaft umgebucht werden. Nach der aktuellen Entwurfsfassung w\u00fcrden Mittel von Kreditinstituten dann auch dem Zweck der St\u00fctzung von Versicherungsunternehmen dienen. Dies ist aus unserer Sicht nicht gruppenn\u00fctzig.\r\n\r\nDes Weiteren besteht ein sch\u00fctzenswertes Vertrauen der Institute in die Zweckgebundenheit der Abgaben ausschlie\u00dflich f\u00fcr den RSF.\r\n\r\nDas genannte Gutachten spricht an, dass \"f\u00fcr Mittel aus den Beitragsjahren 2011 und 2012 der \u00c4nderungsgesetzgeber des Jahres 2012 der Mittel in den FSM durch \u00a7 3 Abs. 2a S. 2 RStruktFG sogar ausdr\u00fccklich ausgeschlossen\" hatte, was im Jahr 2014 entfiel. Unklar ist uns daher, warum das Gutachten dem keine weitere Bedeutung beimisst. Seinerzeit war vielmehr zu erwarten, dass der Gesetzgeber dies zu gegebener Zeit auf weitere Beitragsjahre ausweiten w\u00fcrde. Dadurch wurde bei den Instituten f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 ein belastbares, f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 zumindest ein plausibles Vertrauen darauf begr\u00fcndet, dass eine Umwidmung dieser Betr\u00e4ge gerade nicht erfolgen w\u00fcrde. In diesem Lichte betrachtet, wurden nahezu alle hier streitigen Mittel von den Instituten in dem Vertrauen gezahlt, dass die Mittel nur f\u00fcr den RSF und nicht f\u00fcr andere Zwecke verwendet w\u00fcrden. Dementsprechend verzichteten die Institute darauf, die Beitragserhebungen in den Jahren 2011 bis 2014 einer juristischen Pr\u00fcfung zuzuf\u00fchren.\r\n\r\nWir sprechen uns daher daf\u00fcr aus, die Verwendung der Altmittel grunds\u00e4tzlich erneut zu pr\u00fcfen. F\u00fcr R\u00fcckfragen und einen fachlichen Austausch stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nichteinf\u00fchrung des Restrukturierungsfonds-\u00dcbertragungsgesetzes (RStruktF\u00dcG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/c2/311839/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003191",
                "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau: Verzicht auf die Schriftform f\u00fcr den Abschluss von Darlehensvertr\u00e4gen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wir bitten darum, bei der Umsetzung der \u00fcberarbeiteten Verbraucherkreditrichtlinie (im Folgenden: Richtlinie) in deutsches Recht folgende vom Richtliniengeber geschaffene Gestaltungsspielr\u00e4ume zu nutzen und aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit folgende Klarstellungen vorzunehmen:\r\n\r\n\u2022 Umsetzung von Erleichterungen bei notleidenden Krediten (Art. 2 Abs. 7 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Anwendungsbereich des Diskriminierungsverbots (Art. 6 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellungen zu Werbeverboten nach Art. 8 Abs. 7 lit. a und lit. c der Richtlinie\r\n\u2022 Verzicht auf Umsetzung der optionalen Werbeverbote nach Art. 8 Abs. 8 der Richtlinie\r\n\u2022 Klarstellung zum Begriff des dauerhaften Datentr\u00e4gers (Art. 9, 10, 16 und 26 sowie\r\nErw\u00e4gungsgrund 34 der Richtlinie)\r\n\u2022 Umsetzung der Ausnahmen vom Kopplungsverbot nach Art. 14 Abs. 2 der Richtlinie\r\n\u2022 Keine Umsetzung einer Einschr\u00e4nkung der Verwendung der Begriffe \u201eBeratung\u201c und\r\n\u201eBerater\u201c (Art. 16 Abs. 4 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Verbot der Gew\u00e4hrung nicht angeforderter Kredite (Art. 17 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Auskunftsanspruch des Verbrauchers im Zusammenhang mit der\r\nKreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung (Art. 18 Abs. 8 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf die Schriftform beim Abschluss und bei \u00c4nderung von\r\nVerbraucherdarlehensvertr\u00e4gen (Art. 20 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Erl\u00f6schen der Widerrufsfrist nach Ablauf von 12 Monaten und 14 Tagen (Art.\r\n26 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf \u2013 zus\u00e4tzliche \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung der Sollzinss\u00e4tze, der effektiven\r\nJahreszinss\u00e4tze oder der Gesamtkosten des Kredits (Art. 31 der Richtlinie)\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir,\r\n\r\n\u2022 die Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen nicht zu begrenzen.\r\n\r\nDer EuGH mit Urteil vom 14. M\u00e4rz 2024 (Az. C-536/22) entschieden, dass die deutsche Regelung zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen mit Art. 25 Abs. 3 Satz 1 der\r\nWohnimmobilienkreditrichtlinie vereinbar ist. Das deutsche System von g\u00fcnstigen ImmobiliarVerbraucherdarlehen mit langer Festzinsperiode sorgt f\u00fcr eine Planbarkeit der H\u00f6he der Kreditraten, mindert die Risiken f\u00fcr Verbraucher und tr\u00e4gt zur Finanzstabilit\u00e4t bei.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/52/311841/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240065.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003193",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung der Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r,\r\n\r\nIhr Haus hat dieser Tage das Rentenpaket II auf den Weg gebracht, das eine Stabilisierung \r\ndes Rentenniveaus gew\u00e4hrleisten wird.\r\n\r\nEin n\u00e4chster Schritt d\u00fcrfte die Einf\u00fchrung der Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige sein. \r\nDer Vertrieb der Bausparkassen st\u00fctzt sich seit Jahrzehnten im Wesentlichen auf den selb\u0002st\u00e4ndigen Bausparkassen-Au\u00dfendienst. Wir unterst\u00fctzen eine Einf\u00fchrung der Altersvor\u0002sorgepflicht f\u00fcr neue Selbst\u00e4ndige, bitten jedoch darum, bei der Ausgestaltung dieser \r\nneuen Altersvorsorgepflicht einkommensgerechte Beitr\u00e4ge sowie Entlastungen f\u00fcr Gr\u00fcn\u0002derinnen und Gr\u00fcnder vorzusehen. \r\n\r\nDie \u201eFokusgruppe private Altersvorsorge\u201c hat eine Einbeziehung der Selbst\u00e4ndigen in die \r\nstaatliche F\u00f6rderung der privaten Altersvorsorge (\u201eRiester-Rente\u201c) empfohlen. Vor die\u0002sem Hintergrund und im Hinblick auf die im Koalitionsvertrag festgelegte Wahlfreiheit bei \r\nder geplanten Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige sprechen wir uns daf\u00fcr aus, als Opt\u0002Out-Option \u2013 neben der sog. \u201eR\u00fcrup-Rente\u201c \u2013 die ebenfalls pf\u00e4ndungssichere \u201eRiester\u0002Rente\u201c zuzulassen. W\u00e4hrend bei der Basisrente kein unmittelbarer Pf\u00e4ndungsschutz f\u00fcr \r\ndas angesparte Deckungskapital besteht, sind bei den nach \u00a7 5 AltZertG zertifizierten pri\u0002vaten Altersvorsorgevertr\u00e4gen auch das gef\u00f6rderte angesparte Kapital und seine Ertr\u00e4ge \r\nnach \u00a7 97 Satz 1 EStG nicht \u00fcbertragbar und damit nach \u00a7 851 Abs. 1 ZPO nicht pf\u00e4ndbar.\r\n\r\nSehr gerne w\u00fcrden wir mit Ihnen dieses Thema in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch vertiefen \r\nund w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie uns dazu einen Terminvorschlag unterbreiten k\u00f6nnten."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/4e/311843/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240058.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003195",
                "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieabbau: Einf\u00fchrung eines Dauerpr\u00e4mienantrags bei der Wohnungsbaupr\u00e4mie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "F\u00fcr den Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 besteht aus unserer Sicht aus folgenden Gr\u00fcnden \u00c4nderungsbedarf:\r\n\r\nDurch die erfolgte Erh\u00f6hung der Einkommensgrenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage ist es erstmalig f\u00fcr das Sparjahr 2024 ausgeschlossen, dass ein Steuerpflichtiger die neuen Einkommensgrenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage \u00fcberschreitet, aber gleichzeitig innerhalb der Einkommensgrenzen f\u00fcr die Wohnungsbaupr\u00e4mie verbleibt. Hieraus ergibt sich ein Anpassungsbedarf im Hinblick auf die bisher m\u00f6gliche Einbeziehung der verm\u00f6genswirksamen Leistungen in die pr\u00e4mienbeg\u00fcnstigten Aufwendungen (vgl. dazu unter Ziffer I.).\r\n\r\nIm Zusammenhang mit dem Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2023 hatten wir mit unserer Stellungnahme vom 27. Oktober 2023 einige Klarstellungen v.a. im Hinblick auf die neue Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen angeregt. Soweit diese f\u00fcr das Sparjahr 2023 aus zeitlichen Gr\u00fcnden nicht ber\u00fccksichtigt werden konnten, m\u00f6chten wir unsere Klarstellungsbitten \u2013 in teils angepasster Form \u2013 nunmehr f\u00fcr den Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 unterbreiten (vgl. hierzu unter Ziffer II.).\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus sind die in dem Antragsvordruck erw\u00e4hnten Jahreszahlen sowie die H\u00f6he der in Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen genannten Freibetr\u00e4ge zu aktualisieren. Zudem m\u00f6chten wir auf einen rein redaktionellen Korrekturbedarf hinweisen (vgl. hierzu unter Ziffer III.).\r\n\r\nSchlie\u00dflich w\u00fcrden wir uns freuen, wenn wir im Laufe diesen Jahres mit Ihnen Gespr\u00e4che zur m\u00f6glichen Einf\u00fchrung eines \u201eDauerpr\u00e4mienantrags\u201c aufnehmen k\u00f6nnten (dazu unter IV.)\r\n\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\nI.\tAnpassung des Antragsvordrucks infolge der Erh\u00f6hung der Einkommensgrenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage\r\n\r\nMit Art. 34 des Zukunftsfinanzierungsgesetzes (BGBl. 2023 I Nr. 354 vom 14. Dezember 2023) ist das F\u00fcnfte Verm\u00f6gensbildungsgesetz ge\u00e4ndert worden. Diese \u00c4nderung hat Auswirkungen auf die Beantragung der Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr verm\u00f6genswirksame Leistungen.\r\n\r\nNach Art. 34 Nr. 1 dieses Gesetzes sind die f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage geltenden Einkommensgrenzen nach \u00a7 13 Abs. 1 Satz 1 5. VermBG von bisher 17.900 Euro auf 40.000 Euro bei Alleinstehenden bzw. von 35.800 Euro auf 80.000 Euro bei nach \u00a7 26b EStG zusammenveranlagten Ehegatten/Lebenspartnern erh\u00f6ht worden. Diese Erh\u00f6hung gilt erstmals f\u00fcr verm\u00f6genswirksame Leistungen, die im Sparjahr 2024 angelegt werden.\r\n\r\nBisher k\u00f6nnen Pr\u00e4mienberechtigte f\u00fcr ihre verm\u00f6genswirksamen Leistungen Wohnungsbaupr\u00e4mie beanspruchen, wenn sie die geltenden Einkommensgrenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage (bisher 17.900 Euro bzw. 35.800 Euro) \u00fcberschreiten, aber ihr zu versteuerndes Einkommen nicht mehr als 35.000 bzw. 70.000 Euro betr\u00e4gt. Dieser Einkommenskorridor ist mit der Erh\u00f6hung der Grenzen f\u00fcr die Arbeitnehmer-Sparzulage auf 40.000 Euro bzw. 80.000 Euro mit Wirkung ab dem Sparjahr 2024 entfallen. \r\n\r\nAufgrund des Wegfalls dieses f\u00fcr die Beantragung einer Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr verm\u00f6genswirksame Leistungen relevanten Einkommenskorridors schlagen wir daher vor, auf Seite 1 des Antragsvordrucks unter Ziffer II.\r\n\r\n-\tdie sechste Spalte zur Angabe der H\u00f6he der verm\u00f6genswirksamen Leistungen sowie \r\n\r\n-\tdas Ankreuzfeld zur Beantragung der Einbeziehung der verm\u00f6genswirksamen Leistungen in die pr\u00e4mienbeg\u00fcnstigten Aufwendungen \r\n\r\nzu streichen. \r\n\r\nGestrichen werden k\u00f6nnte auf Seite 1 unter Ziffer II. in Satz 2 zudem auch der Klammerzusatz \u2013 \u201e(ohne verm\u00f6genswirksame Leistungen, f\u00fcr die Anspruch auf Arbeitnehmer-Sparzulage besteht)\u201c \u2013, da diese Aussage bereits aus Ziffer II. Satz 1 folgt. \r\n\r\nKorrespondierend hierzu schlagen wir vor, auf Seite 2 des Antragsvordrucks in Ziffer 3 der Erl\u00e4uterungen nach dem ersten Satz (\u201eBausparbeitr\u00e4ge, die verm\u00f6genswirksame Leistungen sind, werden vorrangig durch Gew\u00e4hrung einer Arbeitnehmer-Sparzulage gef\u00f6rdert.\u201c), der klarstellend beibehalten werden k\u00f6nnte, alle weiteren S\u00e4tze zur Einbeziehung der verm\u00f6genswirksamen Leistungen in die pr\u00e4mienbeg\u00fcnstigten Aufwendungen ersatzlos zu streichen.\r\n\r\nII.\tKlarstellungsbitten und redaktionelle Anpassungen zu den Ziffern 7 und 9\r\n\r\nIm Zusammenhang mit dem Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2023 hatten wir Ihnen mit der Stellungnahme vom 27. Oktober 2023 einige Klarstellungsbitten zugeleitet und zudem einige redaktionelle Sch\u00e4rfungen und die Streichung einer redundanten Passage angeregt.\r\n\r\nWir danken daf\u00fcr, dass das von uns angeregte Entfallen des Fettdrucks von Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen sowie die Streichung des Wortes \u201eerteilt\u201c in Ziffer 8 der Erl\u00e4uterungen (vgl. Ziffer 1 unten sowie Ziffer 2a) in unserer Stellungnahme vom 27. Oktober 2023) bereits kurzfristig noch im Antragsvordruck f\u00fcr das Sparjahr 2023 ber\u00fccksichtigt worden sind.\r\n\r\nF\u00fcr den Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 regen wir in diesem Zusammenhang folgende \u00c4nderungen an:\r\n\r\n1.\tKlarstellung: Keine Verpflichtung einer Bausparkasse, eine Antragstellung im elektronischen Verfahren anzubieten (Ziffer 9 Satz 1 1. Halbsatz der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nWir gehen davon aus, dass eine Antragstellung mit Unterschrift auf einem PenPad und/oder im Pin/TAN-Verfahren bzw. Zwei-Faktor-Verfahren von den einzelnen Bausparkassen nicht zwingend angeboten werden muss. \r\n\r\nAus unserer Sicht folgt bereits aus der Formulierung der Ziffer 8 der Erl\u00e4uterungen, dass eine Antragstellung mit Unterschrift auf einem PenPad voraussetzt, dass die Bausparkasse dies tats\u00e4chlich anbietet (\u201eUnterschrift auf einem von der Bausparkasse angebotenen sogenannten PenPad\u201c).\r\n\r\nWir bitten daher nochmals, auch in Ziffer 9 klarzustellen, dass eine Antragstellung im elektronischen Verfahren nur dann erfolgen kann, wenn die Bausparkasse ein solches Verfahren anbietet. Dies k\u00f6nnte durch folgende Erg\u00e4nzung von Ziffer 9 Satz 1 1. Halbsatz erfolgen:\r\n\r\n\u201eDaneben ist eine Antragstellung im elektronischen Verfahren \u2013 sofern von der Bausparkasse angeboten \u2013 zul\u00e4ssig, wenn \u2026\u201c\r\n\r\n\r\n2.\tRedaktionelle \u00c4nderung: \u201eAntragsteller\u201c statt \u201eKunde\u201c (vgl. Ziffer 9 Satz 1 2. Halbsatz der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nWir regen zudem nochmals an, in Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen in Satz 1 2. Halbsatz das Wort \u201eKunden\u201c durch das Wort \u201eAntragstellers\u201c \u2013 alternativ \u201edes Pr\u00e4mienberechtigten\u201c \u2013 zu ersetzen, so dass es hei\u00dft: \r\n\r\n\u201e[\u2026] wenn die Unterschrift durch eine elektronische Authentifizierung des Antragstellers ersetzt und der Antrag sodann (\u2026)\u201c\r\n\r\nDenn der Begriff des \u201eKunden\u201c ist dem Antragsvordruck bisher fremd. \r\n\r\n3.\tRedaktionelle \u00c4nderung: \u201eelektronisch unter Angabe der erforderlichen Antragsdaten\u201c statt \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c (vgl. Ziffer 9 Satz 1 letzter Halbsatz der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nWir regen dar\u00fcber hinaus nochmals an, in Satz 1 letzter Halbsatz der Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen den Passus \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c zu streichen.  \r\n\r\nDer Passus \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c ist aus unserer Sicht vorliegend missverst\u00e4ndlich. Amtlich vorgeschriebene Datens\u00e4tze kommen in der Kommunikation mit Finanzbeh\u00f6rden zur Anwendung (vgl. beispielsweise \u00a7 93c Abs. 1 Nr. 1 AO sowie \u00a7 89 Abs. 2 Satz 2 EStG). Vorliegend geht es jedoch um die Kommunikation zwischen dem Antragsteller und der Bausparkasse. Des Weiteren setzt eine Daten\u00fcbermittlung \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c eine entsprechende Datensatzbeschreibung voraus. Der amtlich vorgeschriebene Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie d\u00fcrfte hingegen keine Datensatzbeschreibung darstellen. \r\n\r\nZwischenzeitlich hat der Bundestag das durch den Vermittlungsausschuss ge\u00e4nderte Wachstumschancengesetz am 23. Februar 2024 best\u00e4tigt (vgl. BR-Drucks. 87/24). Dieses Gesetz sieht in Art. 4 Nr. 20 zu Buchstabe a) Doppelbuchstabe aa) eine \u00c4nderung des \u00a7 89 Abs. 1 EStG dahingehend vor, dass der Zulageberechtigte k\u00fcnftig den Antrag auf Zulage auch elektronisch einreichen kann. Der neu eingef\u00fcgte Zusatz lautet (Fettdruck diesseits):\r\n \r\n\u201edies kann auch elektronisch unter Angabe der erforderlichen Antragsdaten erfolgen, wenn sowohl der Anbieter als auch der Zulageberechtigte mit diesem Verfahren einverstanden sind.\u201c\r\n\r\nWir schlagen daher vor, entsprechend der Formulierung dieser neuen Regelung f\u00fcr die Beantragung von Altersvorsorgezulagen nach \u00a7 89 Abs. 1 EStG auch in Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen den aus unserer Sicht zu streichenden Passus \u201enach amtlich vorgeschriebenem Datensatz\u201c durch den Passus \u201eelektronisch unter Angabe der erforderlichen Antragsdaten\u201c zu ersetzen, so dass es hei\u00dfen k\u00f6nnte: \r\n\r\n\u201e[\u2026] und der Antrag sodann elektronisch unter Angabe der erforderlichen Antragsdaten an die Bausparkasse \u00fcbermittelt wird.\u201c\r\n\r\n4.\t\u00c4nderung: Zulassung aller geeigneten Verfahren zur Authentifizierung (Ziffer 9 Satz 2 der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nZiffer 9 Satz 2 der Erl\u00e4uterungen sieht vor, dass zur Authentifizierung die pers\u00f6nliche Identifikationsnummer (PIN) und die Transaktionsnummer (TAN) oder ein Zwei-Faktor-Verfahren genutzt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nK\u00fcnftig sollte eine Nutzung eines jeden zur Authentifizierung als geeignet anerkannten Verfahrens erm\u00f6glicht werden. Dabei k\u00f6nnten in Ziffer 9 der Erl\u00e4uterungen das PIN/TAN-Verfahren sowie ein Zwei-Faktor-Verfahren ausdr\u00fccklich als Beispiele f\u00fcr eine zul\u00e4ssige Authentifizierung genannt werden. Mit dem Abstellen auf jedes zul\u00e4ssige Verfahren w\u00e4ren zuk\u00fcnftige Weiterentwicklungen f\u00fcr die Authentifizierung (z. B. die Erweiterung um biometrische Faktoren) bereits in den Erl\u00e4uterungen des Antragsvordrucks abgebildet.\r\n\r\nVor diesem Hintergrund schlagen wir folgende Erg\u00e4nzung der Ziffer 9 Satz 2 der Erl\u00e4uterungen vor:\r\n\r\n\u201eHierbei wird zur Authentifizierung eines der zul\u00e4ssigen Verfahren (z. B. die pers\u00f6nliche Identifikationsnummer (PIN) und die Transaktionsnummer (TAN) oder ein Zwei-Faktor-Verfahren) genutzt.\u201c\r\n\u2003\r\n5.\tStreichung von Redundanzen zu Einkommensgrenzen (Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen)\r\n\r\nSchlie\u00dflich regen wir nochmals an, bestehende Redundanzen in Ziffer 7 zu den f\u00fcr die Beantragung der Wohnungsbaupr\u00e4mie ma\u00dfgeblichen Einkommensgrenzen zu beseitigen und folgende Passage zu streichen:\r\n\r\n\u201eF\u00fcr die Pr\u00e4mienberechtigung sind die Einkommensverh\u00e4ltnisse des Sparjahres ma\u00dfgebend. Sie erhalten die Wohnungsbaupr\u00e4mie, wenn Ihr zu versteuerndes Einkommen nicht mehr als 35.000/70.000 Euro (Einkommensgrenze) betragen hat.\u201c\r\n\r\n6.  Layout: Abbildung aller Erl\u00e4uterungen auf einer Textseite\r\n\r\nIm Hinblick auf das Layout hoffen wir, dass durch die vorgeschlagenen Streichungen in Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen (dazu oben unter Ziffer II. 5) sowie in Ziffer 3 der Erl\u00e4uterungen (dazu oben unter Ziffer I.) der derzeit auf Seite 3 des Antragsvordrucks platzierte Datenschutzhinweis in dem Vordruck f\u00fcr das Sparjahr 2024 unten auf Seite 2 des Antragsvordrucks abgebildet werden kann. \r\n\r\nDamit k\u00f6nnten wieder die gesamten Erl\u00e4uterungen zum Antragsvordruck auf einer Textseite abgedruckt werden, so dass der Vordruck f\u00fcr das Sparjahr 2024 statt drei Seiten nur noch zwei Seiten umfassen w\u00fcrde.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir darum, aus Gr\u00fcnden der Einheitlichkeit alle Passagen der Erl\u00e4uterungen im Blocksatz darzustellen.\r\n\r\nIII.\tAktualisierung der Jahreszahlen und der H\u00f6he der in Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen genannten Freibetr\u00e4ge \r\n\r\nNur der Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass auch f\u00fcr das Sparjahr 2024 die in dem Antragsvordruck genannten Jahreszahlen sowie die in Ziffer 7 der Erl\u00e4uterungen genannten Freibetr\u00e4ge f\u00fcr zu ber\u00fccksichtigende Kinder angepasst werden m\u00fcssten. Der Kinderfreibetrag betr\u00e4gt f\u00fcr das Jahr 2024 nunmehr 3.192 Euro bzw. 6.384 Euro.\r\n\r\nSchlie\u00dflich bitten wir um einige rein redaktionelle Korrekturen des Antragsvordrucks.\r\n\r\nS\u00e4mtliche \u00c4nderungs- und Klarstellungsvorschl\u00e4ge zu den Ziffern I., II., und III. haben wir in dem beigef\u00fcgten Entwurf des Antragsvordrucks auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 farblich gekennzeichnet.\r\n\r\nIV.\t\u00dcberlegungen zu einem \u201eDauerpr\u00e4mienantrag\u201c\r\n\r\n\u00dcber die oben genannten und f\u00fcr den Antragsvordruck auf Wohnungsbaupr\u00e4mie f\u00fcr das Sparjahr 2024 relevanten \u00c4nderungen hinaus w\u00fcrden wir gern im Laufe diesen Jahres mit konkreten Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine m\u00f6gliche Einf\u00fchrung des \u201eDauerpr\u00e4mienantrags\u201c auf Sie zukommen. \r\n\r\nEin \u201eDauerpr\u00e4mienantrag\u201c f\u00fcr die Beantragung der Wohnungsbaupr\u00e4mie k\u00f6nnte entsprechend dem sog. \u201eDauerzulageantrag\u201c nach \u00a7 89 Abs. 1a EStG f\u00fcr die Beantragung von Altersvorsorgezulagen bei nach \u00a7 5 AltZertG zertifizierten Altersvorsorgevertr\u00e4gen ausgestaltet werden. Nach \u00a7 89 Abs. 1a Satz 1 EStG kann der Zulageberechtigte den Anbieter seines Vertrages bevollm\u00e4chtigen, f\u00fcr ihn die Zulage f\u00fcr jedes Beitragsjahr zu beantragen. Mit dieser Regelung in \u00a7 89 Abs. 1a Satz 1 EStG sollte \u201edas Zulageverfahren erheblich vereinfacht\u201c werden (vgl. Gesetzesentwurf eines Alterseink\u00fcnftegesetzes, BT-Drucks. 15/2150, Seite 47, li. Sp.). \r\n\r\nEin solcher \u201eDauerpr\u00e4mienantrag\u201c f\u00fcr die Wohnungsbaupr\u00e4mie k\u00f6nnte aus unserer Sicht ab dem Sparjahr 2025 eingef\u00fchrt werden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/78/299391/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110060.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003199",
                "regulatoryProjectTitle": "Nichteinf\u00fchrung des Art. 10 des Vorschlags der Green Claims Richtlinie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "im Zuge der laufenden Verhandlungen im Rat der EU m\u00f6chten wir erneut auf die erheblichen Bedenken bez\u00fcglich der gegenw\u00e4rtig diskutierten Vorschl\u00e4ge zur Richtlinie \u00fcber Umweltaussagen (2023/0085/COD) hinweisen. Eine branchen\u00fcbergreifende Initiative zahlreicher deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde spricht sich mit Nachdruck gegen die Einf\u00fchrung eines Vorab-Pr\u00fcfungsverfahrens f\u00fcr ausdr\u00fcckliche Umweltaussagen aus. \r\nDie Weiterentwicklung des Binnenmarkts in eine moderne, ressourceneffiziente und wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft ist f\u00fcr die Umsetzung des \u00f6kologischen Wandels und die Erreichung der Ziele des European Green Deals von entscheidender Bedeutung. Im Rahmen dessen ist es unabdingbar, wahrheitsgem\u00e4\u00dfe werbliche Umweltangaben zu f\u00f6rdern und irref\u00fchrenden Behauptungen zur \u00f6kologischen Nachhaltigkeit vorzubeugen. Die k\u00fcrzlich verk\u00fcndete Richtlinie zur St\u00e4rkung der Verbraucher f\u00fcr den \u00f6kologischen Wandel (RL 2024/825) sieht zu diesem Zweck bereits weitreichende \u00c4nderungen im Lauterkeitsrecht vor. Die Richtlinie \u00fcber Umweltaussagen soll diese Bestrebungen erg\u00e4nzen, um einerseits Verbraucherinnen und Verbraucher vor \u201eGreenwashing\u201c zu sch\u00fctzen und andererseits gleiche Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle Wirtschaftsteilnehmer auf dem europ\u00e4ischen Markt zu schaffen. \r\nAllerdings w\u00fcrde das vorgeschlagene Vorab-Pr\u00fcfungsverfahren f\u00fcr ausdr\u00fcckliche Umweltaussagen, wie es in beiden Fassungen des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates der EU gegenw\u00e4rtig vorgesehen ist, dieser richtungsweisenden Zielsetzung entgegenwirken: Durch die verpflichtende Vorab-Pr\u00fcfung w\u00e4ren europ\u00e4ische Unternehmen einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen Zeit- und Kostenaufwand ausgesetzt, was zus\u00e4tzlich zu den Verpflichtungen im Rahmen der noch umzusetzenden Richtlinie zur St\u00e4rkung der Verbraucher f\u00fcr den \u00f6kologischen Wandel zu einem drastisch erh\u00f6hten b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die Wirtschaft f\u00fchren w\u00fcrde. Ein Verbot mit Erlaubnisvorbehalt w\u00fcrde zudem die Innovationsanreize f\u00fcr \u00f6kologisch engagierte Unternehmen schw\u00e4chen, da sie Fortschritte in Bezug auf Nachhaltigkeit nur kommunizieren d\u00fcrften, wenn sie sich ex-ante auf einen zeit- und kostenintensiven Zertifizierungsaufwand einlassen w\u00fcrden. Sollten Unternehmen gerade diesen Aufwand scheuen, fehlen Verbraucherinnen und Verbrauchern wichtige Informationen, um nachhaltige Entscheidungen zugunsten der Umwelt treffen zu k\u00f6nnen. Dies k\u00f6nnte unter Umst\u00e4nden dazu f\u00fchren, dass unternehmerisch angesto\u00dfene Klima- und Umweltschutzma\u00dfnahmen vermehrt verschwiegen werden, was letztendlich die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas, den Verbraucherschutz, den Umweltschutz und die grundlegenden Ziele des European Green Deals beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. \r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde sprechen sich daher gegen die Einf\u00fchrung eines Vorab-Pr\u00fcfungsverfahrens f\u00fcr Umweltaussagen aus. Eine sorgf\u00e4ltige und ausgewogene Umsetzung der Richtlinie zur St\u00e4rkung der Verbraucher f\u00fcr den \u00f6kologischen Wandel bietet bereits einen ausreichenden Schutz vor irref\u00fchrenden Umweltaussagen und macht damit die Notwendigkeit einer ex-ante Pr\u00fcfung \u00fcberfl\u00fcssig. Wir bitten Sie daher, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass Deutschland im Rat der EU gegen das Vorab-Pr\u00fcfungsverfahren votiert. Wir w\u00fcrden uns freuen, Ihnen unsere Position in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch n\u00e4her zu erl\u00e4utern und stehen hierzu jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/5b/299393/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110056.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003200",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der Regelungen zur alternativen Streitbeilegung auf europ\u00e4ischer Ebene",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission zur \u00c4nderung der Richtlinie 2013/11/EU \u00fcber die alternative Beilegung verbraucherrechtlicher Streitigkeiten\r\n\r\nI. Vorbemerkung\r\nDie anerkannten Verbraucherschlichtungsstellen im Finanzbereich m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, zum Vorschlag der Kommission zur \u00c4nderung der Richtlinie \u00fcber die alternative Beilegung verbraucherrechtlicher Streitigkeiten, der mit weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen vom Europ\u00e4ischen Parlament in erster Lesung angenommen wurde, gemeinsam Stellung zu nehmen. Insbesondere m\u00f6chten wir einige Punkte aufzeigen, die nach unserem Daf\u00fcrhalten im Rahmen der Verhandlungen des Rats nachjustiert werden sollten.\r\n\r\nII. Einzelanmerkungen\r\n1. Erweiterung des Anwendungsbereichs (Art. 2 der Richtlinie)\r\na) Erweiterung in r\u00e4umlicher Hinsicht\r\nDas Parlament h\u00e4lt an der Erweiterung in r\u00e4umlicher Hinsicht, wie von der Kommission vorgeschlagen fest, und f\u00fchrt aus, dass es Unternehmern aus Drittl\u00e4ndern \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrer Niederlassung \u2013 erm\u00f6glicht werden sollte, \u00fcber eine in einem Mitgliedstaat niedergelassene AS-Stelle an einem AS-Verfahren teilzunehmen. Das Parlament konkretisiert diese Erweiterung aber dahingehend, dass es nicht m\u00f6glich sein sollte, AS-Verfahren in einem Mitgliedstaat in Anspruch zu nehmen, in dem weder der Verbraucher seinen Wohnsitz hat noch der Unternehmer niedergelassen ist.\r\nDiese Erweiterung w\u00fcrde neben den Auffang-AS-Stellen zun\u00e4chst nur die Schlichtungsstellen betreffen, die sich freiwillig dazu entschlie\u00dfen, sich dieser Zust\u00e4ndigkeit zu \u00f6ffnen.\r\nBei einer entsprechenden \u00d6ffnung anderer als den Auffang-AS-Stellen w\u00fcrde die geplante r\u00e4umliche Erweiterung des Anwendungsbereiches in der Praxis zu Situationen f\u00fchren, in welchen insbesondere spezialisierte AS-Stellen vor der Herausforderung st\u00fcnden, personell so aufgestellt sein zu m\u00fcssen, dass sie zus\u00e4tzlich zur Kompetenz in ihrem jeweiligen Fachbereich die Kompetenz haben m\u00fcssten, IPR- und Europarecht heranziehen zu k\u00f6nnen (Erw\u00e4gung 15b-neu). Nicht ohne Grund werden in Deutschland am Landgericht oder auch am Oberlandesgericht Spezialkammern bzw. -Senate f\u00fcr F\u00e4lle eingerichtet, in denen IPR die ma\u00dfgebende Rolle spielt, um die Effizienz und Qualit\u00e4t der Rechtsprechung gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Angesichts dieser Herausforderungen ist aus unserer Sicht nicht zu erwarten, dass spezialisierte AS-Stellen von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen werden. \r\nAuch wenn der Ansatz begr\u00fc\u00dft wird, dass Verbraucher bei Streitigkeiten mit weltweit t\u00e4tigen Unternehmen unterst\u00fctzt werden sollen, wird in dem Umsetzungsvorhaben zudem au\u00dfer Acht gelassen, dass die St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Binnenmarkts, die urspr\u00fcnglich vordergr\u00fcndig durch die Schaffung einheitlicher europ\u00e4ischer Vorschriften zur alternativen Konfliktl\u00f6sung erreicht werden sollte, durch die intendierte internationale Zust\u00e4ndigkeit der AS-Stellen konterkariert wird, da die Anreize, Vertr\u00e4ge mit europ\u00e4ischen Unternehmen zu schlie\u00dfen, durch das Angebot einer au\u00dfergerichtlicher Streitbeilegung mit international t\u00e4tigen Unternehmen gesenkt werden.\r\n\r\nb) Erweiterung in materieller Hinsicht\r\naa) Art. 2 Abs. 1 lit. a\r\nDas Parlament schl\u00e4gt eine Anpassung der von der Kommission vorgeschlagenen \u00c4nderung zu Art. 2 Abs. 1 lit. a insoweit vor, als dass der Anwendungsbereich in materieller Hinsicht erweitert wird, dass auch F\u00e4lle erfasst werden, in welchen Verbraucher irref\u00fchrenden Online-Informationen und manipulativen Schnittstellen ausgesetzt sind, die sie daran hindern, fundierte Kaufentscheidungen zu treffen. Es sieht es als notwendig an klarzustellen, dass vertragliche Streitigkeiten, die sich aus dem Verkauf von Waren oder der Bereitstellung von Dienstleistungen ergeben, digitale Inhalte und digitale Dienstleistungen umfassen, und den Geltungsbereich der Richtlinie 2011/13/EU \u00fcber solche Streitigkeiten hinaus zu erweitern, damit die Verbraucher auch in der vorvertraglichen Phase Schadensersatz f\u00fcr Praktiken verlangen k\u00f6nnen, die ihnen schaden, vorausgesetzt, sie binden sich sp\u00e4ter vertraglich, oder in einer nachvertraglichen Phase.\r\nDas Erfordernis einer vertraglichen Bindung ist auf den ersten Blick erfreulich, da es die Gefahr einer Geltendmachung von Anspr\u00fcchen, durch die der Verbraucher nicht konkret betroffen ist \u2013 zumindest in diesem Abschnitt \u2013 dadurch beseitigt zu sein scheint. Auch besteht nunmehr das Erfordernis, dass dem Verbraucher ein materieller oder immaterieller Schaden entstanden ist.\r\nJedoch sollte die L\u00f6sung von Streitigkeiten im Zusammenhang mit Problemen durch irref\u00fchrende oder manipulative Praktiken nicht explizit den Verbraucherschlichtungsstellen zugewiesen werden. Solchen Praktiken wird in der Regel kein individuelles, sondern ein systematisches, auf eine Vielzahl von F\u00e4llen zutreffendes Problem zugrunde liegen und diese F\u00e4lle sind somit nicht f\u00fcr einen individuellen L\u00f6sungsvorschlag geeignet. Die Zust\u00e4ndigkeit der Aufdeckung von Marktmanipulationen oder unlauteren Gesch\u00e4ftspraktiken f\u00e4llt im Finanzsektor in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich der BaFin und sollte daher nicht Gegenstand eines Schlichtungsverfahrens sein. Ein Schlichtungsverfahren ist vielmehr auf die L\u00f6sung eines individuellen Konfliktes ausgerichtet.\r\nZudem ist es unwahrscheinlich, dass ein Unternehmen, welches sich bewusst irref\u00fchrender oder manipulativer Techniken bedient, um den Kunden zu t\u00e4uschen, einem Schlichtungsverfahren, welches nur durch die freiwillige Teilnahme des Unternehmens m\u00f6glich ist und in welchem die AS-Stellen \u00fcber keinerlei Vollstreckungsm\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, offen und kooperativ gegen\u00fcbersteht. Denn in diesem Fall s\u00e4he sich ein Unternehmen \u2013 vorausgesetzt, der unwahrscheinliche Fall tr\u00e4te ein, dass das Unternehmen das Einsetzen irref\u00fchrender oder manipulativer Taktiken eingestehen w\u00fcrde \u2013 einer Vielzahl von Anspr\u00fcchen ausgesetzt, da es damit einen Pr\u00e4zedenzfall schaffen w\u00fcrde.\r\nAuch stellt das UWG bereits einen geeigneten Rechtsrahmen zur Verf\u00fcgung, um Verbraucher vor unlauteren gesch\u00e4ftlichen Handlungen zu sch\u00fctzen. \r\nDiese Erweiterung in materieller Hinsicht sollte somit wieder gestrichen werden.\r\n\r\nbb) Art. 2 Abs. 1 lit. b\r\nDar\u00fcber hinaus sollte die Richtlinie 2011/13/EU nach dem Wunsch des Parlaments auch Verbraucherrechte abdecken, die sich aus den Rechtsvorschriften der Union ergeben, die die Beziehungen zwischen Verbrauchern und Unternehmern bei au\u00dfervertraglichen Verh\u00e4ltnissen regeln; dies gilt f\u00fcr den Zugang zu Waren und Dienstleistungen sowie die Bedingungen f\u00fcr einen Zahlungsvorgang ohne Diskriminierung aufgrund der Staatsangeh\u00f6rigkeit, des Wohnsitzes oder des Ortes der Niederlassung nach den Artikeln 4 und 5 der Verordnung (EU) 2018/302 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates oder aus einem der in Artikel 21 der Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union genannten Gr\u00fcnde.\r\nDie Ausweitung der Antragsbefugnis auf die zuvor benannten au\u00dfervertraglichen Verh\u00e4ltnisse st\u00f6\u00dft unsererseits auf Bedenken.\r\nSo w\u00e4re es Verbrauchern in Europa z. B. gestattet, gegen in Mitgliedsstaaten ans\u00e4ssige Unternehmen auf Zugang zu ihren Dienstleistungen im Rahmen eines Schlichtungsverfahrens vorzugehen. Dies w\u00fcrde eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Erweiterung des Verfahrensgegenstandes darstellen. In Deutschland, wie auch in anderen L\u00e4ndern, herrscht mithin der Grundsatz der Vertragsfreiheit, d. h., niemand kann gezwungen werden, mit einer bestimmten Person oder Gesellschaft einen Vertrag zu schlie\u00dfen, so dass ein solcher \u2013 im Schlichtungsverfahren ohnehin nicht durchsetzbarer Anspruch \u2013 in den meisten F\u00e4llen ins Leere laufen w\u00fcrde. Auch bestehen Bedenken, dass Diskriminierungsf\u00e4lle im Rahmen eines Schlichtungsverfahrens angesichts der hierf\u00fcr erforderlichen spezifischen Kenntnisse und den hohen H\u00fcrden, welche an die Beweislast gestellt werden, vor den existierenden AS-Stellen zufriedenstellend gel\u00f6st werden k\u00f6nnten.\r\nEine entsprechende Erweiterung der materiellen Antragsbefugnis w\u00fcrde zudem den Zugang zum Schlichtungsverfahren in grenz\u00fcberschreitenden F\u00e4llen zu einer Vielzahl von AS-Stellen \u00f6ffnen. Auch kleinere, spezialisierte AS-Stellen m\u00fcssten ggf. aufgrund der \u00d6ffnung f\u00fcr au\u00dfervertragliche Verh\u00e4ltnisse unionsrechtliche Regelungen bei grenz\u00fcberschreitenden Streitigkeiten zwischen den ihnen angeschlossenen Unternehmen und in anderen Mitgliedstaaten ans\u00e4ssigen Verbrauchern ber\u00fccksichtigen. Die Folgen f\u00fcr die Schlichtungsstellen sind nicht absehbar. Durch die Schaffung der o. g. Regelung f\u00fcr alle AS-Stellen, unabh\u00e4ngig von deren Spezialisierung, Gr\u00f6\u00dfe oder finanziellen M\u00f6glichkeiten, solche Vorhaben umzusetzen, w\u00e4re es f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Schlichtungsstellen nicht m\u00f6glich, ihre Arbeit regelkonform, effizient, schnell und kosteng\u00fcnstig in der gegenw\u00e4rtigen Beschaffenheit bzw. mit der aktuellen Besetzung ihrer Schlichtungsstellen fortzuf\u00fchren, wenn bei grenz\u00fcberschreitenden F\u00e4llen Unionsrecht oder Internationales Recht mit Diskriminierungsbezug herangezogen werden soll.\r\nDa zudem die national eingerichteten Antidiskriminierungsstellen dazu qualifiziert sind, die zuvor benannten Problemkreise z. T. fachlich abzudecken, w\u00e4re eine Abdeckung dieser Verbraucherrechte im Rahmen eines Schlichtungsverfahrens, welches von den Antidiskriminierungsstellen angeboten wird, vorzugsw\u00fcrdig.\r\n\r\n2. Vereinfachter Zugang zu AS-Stellen und AS-Verfahren (Art. 5 der Richtlinie)\r\na) Art. 5 Abs. 1\r\nDas Parlament schl\u00e4gt zu Art. 5 Abs. 1 vor, Selbstst\u00e4ndigen oder Kleinstunternehmen den Zugang zu AS- Verfahren zu erleichtern.\r\nHier gilt es zu bedenken, dass eine \u00d6ffnung f\u00fcr Selbst\u00e4ndige oder Kleinstunternehmer mit der Verbraucherrechtsorientierung von AS-Stellen kollidieren k\u00f6nnte und durch die hierf\u00fcr erforderliche Qualifikation des jeweiligen Streitmittlers jeweils wieder eine Komplexit\u00e4t geschaffen wird, die der Effizienz des Verfahrens entgegensteht.\r\n\r\nb) Art. 5 Abs. 2 lit a a (neu)\r\nDas Parlament schl\u00e4gt vor, dass im Einklang mit dem geltenden Unionsrecht der Verbraucher in dem Mitgliedstaat, in dem er seinen Wohnsitz hat, ein Verfahren einleiten k\u00f6nnen sollte.\r\nHierzu s.o. unter 1.a) sowie s.u. unter 7. c) Art. 5 Abs. 2 lit. b (alt)\r\nDie von der Kommission vorgeschlagene Verpflichtung, digitale AS-Verfahren grunds\u00e4tzlich barrierefrei zu gestalten, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Leider hat das Parlament die M\u00f6glichkeit verstreichen lassen, n\u00e4her zu definieren, was im Einzelnen mit leicht zug\u00e4nglichen und inklusiven Instrumenten gemeint ist. Zu \u00fcberlegen w\u00e4re zudem, ob kleinere AS-Stellen von dieser Verpflichtung ausgenommen werden k\u00f6nnen, wenn sie nachweislich ein niedriges Fallaufkommen haben, was dann m\u00f6glicherweise in keinem ad\u00e4quaten Verh\u00e4ltnis zu der von ihnen zu tragenden finanziellen Umsetzung des Vorhabens steht.\r\n\r\nd) Art. 5 Abs. 8\r\nUm Unternehmer zur Teilnahme an AS-Verfahren zu ermutigen, schl\u00e4gt das Parlament vor, dass sich diese - insbesondere in F\u00e4llen, in denen ihre Teilnahme nicht zwingend vorgeschrieben ist - innerhalb einer bestimmten Frist, die 15 Werktage nicht \u00fcberschreitet, zu Anfragen von AS-Stellen \u00e4u\u00dfern m\u00fcssen, ob sie beabsichtigen, an dem vorgeschlagenen Verfahren teilzunehmen. Eine Verl\u00e4ngerung dieser Frist k\u00f6nnte jedoch bei komplexen Streitigkeiten oder aufgrund au\u00dfergew\u00f6hnlicher Umst\u00e4nde, z. B. einer hohen Aktivit\u00e4t oder einer externen Krise, gew\u00e4hrt werden.\r\nAus unserer Sicht ist es fraglich, ob die freiwillige Teilnahme an einem Schlichtungsverfahren durch eine Verpflichtung, sich dazu zu \u00e4u\u00dfern, erreicht werden kann und das geeignete Mittel ist.\r\nIn der Praxis bedeutet es einen wesentlich h\u00f6heren Arbeitsaufwand f\u00fcr Unternehmen, sich zu jeder Anfrage einzeln zu \u00e4u\u00dfern, anstatt grundlegend einmal f\u00fcr s\u00e4mtliche F\u00e4lle eine Entscheidung zu treffen und sich entsprechend auch nur einmal zu positionieren und \u00e4u\u00dfern zu m\u00fcssen. Das Aufb\u00fcrden dieser zus\u00e4tzlichen Pflicht w\u00fcrde die Unternehmen m\u00f6glicherweise eher vor dem zus\u00e4tzlichen Arbeitsaufwand, den insbesondere kleinere Unternehmen ohne Rechtsabteilung nicht ohne weiteres leisten k\u00f6nnen, abschrecken. Au\u00dferdem w\u00e4re es zu begr\u00fc\u00dfen, wenn sich Unternehmen grundlegend entscheiden, ob sie dem Verfahren einer Schlichtung zug\u00e4nglich sind und dies nicht in jedem Fall individuell entscheiden. So best\u00fcnde auch bei einer jeweils individuell getroffenen Entscheidung die Gefahr, sich ggf. dem Vorwurf diskriminierenden Verhaltens auszusetzen, wenn die Bereitschaft f\u00fcr eine Teilnahme bzw. Nichtteilnahme von Fall zu Fall variiert und nicht nachvollzogen werden kann.\r\n\r\n3. Fachwissen, Unabh\u00e4ngigkeit und Unparteilichkeit (Art. 6 der Richtlinie)\r\nDas Parlament sieht im Rahmen einer \u00c4nderung des Art. 6 Abs. 6 vor, dass die Mitgliedstaaten sicherstellen, dass die AS-Stellen regelm\u00e4\u00dfige Schulungen f\u00fcr die mit AS betrauten nat\u00fcrlichen Personen zur Verf\u00fcgung stellen, insbesondere zum Verbraucherrecht und zu sonstigen einschl\u00e4gigen bereichsspezifischen Rechtsvorschriften. Zudem sollen die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden die von den AS-Stellen erstellten Schulungsprogramme \u00fcberwachen.\r\nWir halten diese Regelung durchaus f\u00fcr sinnvoll, sofern die mit AS betrauten nat\u00fcrlichen Personen keine Bef\u00e4higung zum Richteramt haben. Doch gerade im Finanzbereich sind ausschlie\u00dflich ehemalige Richter und Pr\u00e4sidenten verschiedener Landgerichte, Oberlandesgerichte und sogar des Bundesgerichtshofs sowie Hochschulprofessoren als Schlichter t\u00e4tig. Aufgrund der fachlichen Qualifikationen sowie langj\u00e4hrigen beruflichen Erfahrungen w\u00e4ren verpflichtende Schulungen in fachlicher Hinsicht unangebracht. Wir regen daher an, den urspr\u00fcnglichen Richtlinientext beizubehalten und die vom Parlament vorgeschlagenen \u00c4nderungen wieder zu streichen oder zumindest die vorgeschlagenen regelm\u00e4\u00dfigen Schulungen auf solche Personen zu beschr\u00e4nken, die juristisch nicht vorgebildet sind.\r\n\r\n4. Effektivit\u00e4t (Art. 8 der Richtlinie)\r\nNach Art. 8 der Richtlinie 2013/11/EU haben die Mitgliedstaaten daf\u00fcr zu sorgen, dass AS-Verfahren effektiv sind und die in Art. 8 lit. a) bis e) explizit genannten Anforderungen erf\u00fcllen. So soll das Verfahren u. a. f\u00fcr beide Parteien online und offline verf\u00fcgbar und leicht zug\u00e4nglich, f\u00fcr Verbraucher dar\u00fcber hinaus kostenlos sein und das Ergebnis des AS-Verfahrens grunds\u00e4tzlich binnen 90 Kalendertagen nach Eingang der vollst\u00e4ndigen Beschwerdeakte bei der AS-Stelle verf\u00fcgbar sein. All diese Anforderungen sind entsprechend der Definition der alternativen Streitbeilegung als eine \u201eeinfache, schnelle und kosteng\u00fcnstige M\u00f6glichkeit der au\u00dfergerichtlichen Beilegung von Streitigkeiten zwischen Verbrauchern und Unternehmern\u201c (vgl. Erw\u00e4gungsgrund 5 der Richtlinie 2013/11/EU) auf eine effektive Durchf\u00fchrung des AS-Verfahrens ausgerichtet.\r\nWenn das Parlament nun vorschl\u00e4gt, Art. 8 um einen weiteren Buchstaben zu erg\u00e4nzen, wonach \u201edie Parteien auf Antrag des Verbrauchers Zugang zu dem Verfahren haben und eine physische Sitzung abhalten k\u00f6nnen\u201c, steht dies bereits dem in der Richtlinie verankerten Grundsatz der Effektivit\u00e4t des Verfahrens entgegen. Die Durchf\u00fchrung einer physischen Sitzung, an der beide Parteien die M\u00f6glichkeit der Teilnahme haben m\u00fcssten, w\u00fcrde das Verfahren aufgrund der erforderlichen Organisation einer solchen deutlich verz\u00f6gern. Hinzu kommt, dass es sich bei den AS-Stellen um keine ordentlichen Gerichte handelt, die \u00fcber eine entsprechende Organisationsstruktur f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Sitzungen bzw. Verhandlungen verf\u00fcgen, sondern sich die AS-Stellen in der Regel aus den Schlichtern und den extra eingerichteten Gesch\u00e4ftsstellen zusammensetzen.\r\nZu beachten ist schlie\u00dflich, dass die nationalen Rechtsvorschriften zur Umsetzung der Richtlinie und die auf dieser Grundlage erlassenen Verfahrensordnungen der AS-Stellen in der Regel eine Durchf\u00fchrung des Verfahrens in Textform vorsehen, welches geschieht, um die Effektivit\u00e4t zu steigern. Aus unserer Sicht sollte daher von der vorgeschlagenen Erg\u00e4nzung des Art. 8 Abstand genommen werden.\r\n\r\n5. Erkl\u00e4rung bei Nichtannahme des Schlichtungsvorschlages (Art. 11 a (neu) der Richtlinie)\r\nWeiterhin regt das Parlament an, die Richtlinie 2013/11/EU um einen neuen Art. 11a zu erg\u00e4nzen, der vorsieht, dass \u201edie Mitgliedstaaten sicherstellen, dass Unternehmer, die dem Ergebnis eines AS-Verfahrens nicht nachkommen, unabh\u00e4ngig davon, ob das Ergebnis dieses Verfahrens bindend ist, verpflichtet sind, den anderen Parteien des AS-Verfahrens eine schriftliche Erkl\u00e4rung zu \u00fcbermitteln.\u201c \r\nEine solche Verpflichtung ist bislang aus gutem Grund nicht vorgesehen. Denn bislang erfolgt die Teilnahme der Unternehmer an einem AS-Verfahren in der Regel auf freiwilliger Basis. So zielen auch die urspr\u00fcnglichen Vorschl\u00e4ge der Kommission zur \u00c4nderung der Richtlinie u. a. darauf ab, die AS-Verfahren f\u00fcr alle beteiligten Parteien zu vereinfachen und die Berichtspflichten von AS-Stellen und die Informationspflichten von Unternehmen zu reduzieren. Hierdurch sollen auch weitere Unternehmer zur Teilnahme an AS-Verfahren ermutigt werden. Werden nun aber weitere Verpflichtungen der Unternehmer eingef\u00fchrt, d\u00fcrfte dies eher das Gegenteil bewirken.\r\nZudem ist uns aus der Praxis bekannt, dass die Unternehmer bereits heute oftmals \u2013 und auf freiwilliger Basis \u2013 erl\u00e4utern, aus welchen Gr\u00fcnden sie sich einem Schlichtungsvorschlag nicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\r\nVor diesem Hintergrund sollte nach unserem Daf\u00fcrhalten von einer Erg\u00e4nzung der Richtlinie um einen neuen Art. 11a abgesehen sehen.\r\n\r\n6. Information der Verbraucher durch Unternehmer (Art. 13 der Richtlinie)\r\nDas Parlament schl\u00e4gt u. a. vor, im Wege der Erg\u00e4nzung des Abs. 2 um einen Buchstaben c) die Informationspflichten des Unternehmers dahingehend zu erweitern, dass die in Art. 13 Abs. 1 genannten Informationen k\u00fcnftig nicht nur auf der Webseite des Unternehmers sowie in dessen Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen, sondern auch auf den vom Unternehmer ausgestellten Rechnungen aufgef\u00fchrt werden m\u00fcssen.\r\nUnklar bleibt, welche Anforderungen an den Begriff der Rechnung zu stellen sind. Reicht hierf\u00fcr jede gegliederte Aufstellung \u00fcber eine Entgeltforderung f\u00fcr eine Leistung des Unternehmers (\u00a7 286 Abs. 3 BGB) oder m\u00fcssen besondere Voraussetzungen erf\u00fcllt sein, wie sie z. B. \u00a7 14 Abs. 4 UStG verlangt? Sofern auch Girokontoausz\u00fcge erfasst sein sollen, ist darauf hinzuweisen, dass sich eine klare und gut sichtbare Erteilung der fraglichen Informationen auf den praxis\u00fcblichen Kontoauszugsformaten, insbesondere dem bekannten, l\u00e4nglichen Format (21 cm x 10,58 cm, DIN lang) technisch kaum realisieren lassen d\u00fcrfte. Zudem nimmt die \u00dcbermittlung der Daten zur Erstellung von Kontoausz\u00fcgen am Auszugsdrucker enorme Kapazit\u00e4ten und damit auch Zeit in Anspruch. Die Kontoauszugsdaten werden daher stets auf das Notwendigste beschr\u00e4nkt, damit die Wartezeiten f\u00fcr den Ausdruck auf ein zumutbares Ma\u00df begrenzt werden k\u00f6nnen. Der Druck jeder weiteren Information f\u00fchrt somit zu l\u00e4ngeren Wartezeiten. Zudem haben \u201eRechnungen\u201c \u2013 anders als nicht beigelegte konkrete Streitigkeiten, wie sie von Art. 13 Abs. 3 der Richtlinie vorausgesetzt werden \u2013 keinerlei Bezug zu akuter, sondern allenfalls zu potentieller Unzufriedenheit des Kunden. Daf\u00fcr aber, die fraglichen Informationen nicht nur \u00fcber die Webseiten und die AGB der Unternehmer sowie vermittels der geplanten AS-Kontaktstellen zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern dar\u00fcber hinaus auch noch \u2013 quasi anlasslos \u2013 auf jede Rechnung zu drucken, besteht keinerlei Notwendigkeit.\r\nNach Ansicht des Parlaments sollen Unternehmer dar\u00fcber hinaus in einem neuen Abs. 2a verpflichtet werden, eine E-Mail-Adresse einzurichten, \u00fcber die sich die Verbraucher \u2013 auch f\u00fcr die ausschlie\u00dflichen Zwecke von AS-Verfahren \u2013 mit ihnen in Verbindung setzen k\u00f6nnen.\r\nSofern Unternehmer, die bislang keine E-Mail-Adresse eingerichtet haben, auf diese Weise verpflichtet werden sollen, eine E-Mail-Adresse \u2013 auch \u2013 f\u00fcr Zwecke einzurichten, die nicht mit AS-Verfahren zu tun haben, ist dies nicht mehr vom Sinn und Zweck der Richtlinie, wie er sich aus Art. 2 Abs. 1 ergibt, gedeckt, n\u00e4mlich im Wege eines Verfahrens zur au\u00dfergerichtlichen Beilegung von Streitigkeiten eine g\u00fctliche Einigung der Parteien herbeizuf\u00fchren.\r\nSofern die Einrichtung einer E-Mail-Adresse f\u00fcr die ausschlie\u00dflichen Zwecke von AS-Verfahren, und somit auch f\u00fcr Anfragen zur Erlangung von Informationen verlangt wird, die \u00fcber die bislang von den Unternehmern schon bereitzustellenden Informationen hinausgehen (z. B. Informationen zum Verfahrensablauf, den Kosten des Verfahrens oder den Erfolgsaussichten eines Antrags auf Durchf\u00fchrung eines Streitschlichtungsverfahrens), stellt die Erteilung derartiger Informationen eine Kernaufgabe von AS-Stellen sowie der geplanten AS-Kontaktstelle dar und w\u00e4re daher von Seiten der Unternehmer nur mit einem Personalmehraufwand zu bew\u00e4ltigen, der nicht mehr zu rechtfertigen w\u00e4re.\r\nWir regen deshalb an, die zwingende Einf\u00fchrung der vorgeschlagenen Regelungen (Abs. 2 lit. c) und Abs. 2c)) kritisch zu hinterfragen und es den Mitgliedstaaten im Rahmen der nationalen Umsetzung zu \u00fcberlassen, an deren Stelle die bisherige Regelung des Abs. 3, f\u00fcr dessen Streichung sich das Parlament ausgesprochen, die sich in der Praxis aber bew\u00e4hrt hat, beizubehalten.\r\n\r\n7. Unterst\u00fctzung der Verbraucher in grenz\u00fcbergreifenden F\u00e4llen (Art. 14 der Richtlinie)\r\nDie von der Kommission vorgeschlagene Erweiterung von Art. 14, der im Wesentlichen Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen bei grenz\u00fcbergreifenden Streitigkeiten vorsieht, wird vom Parlament noch erg\u00e4nzt um einen Abs. 1a), wonach die Mitgliedstaaten sicherstellen, dass die Verbraucher grenz\u00fcbergreifende AS-Verfahren in einer Amtssprache des Mitgliedstaats, in dem sie wohnhaft sind, durchf\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nDie Durchf\u00fchrung eines AS-Verfahrens in einer Amtssprache, die nicht die Amtssprache des Mitgliedstaats ist, in welchem die AS-Stelle belegen ist, wird zu einer Verteuerung der AS-Verfahren f\u00fchren und zu l\u00e4ngeren Verfahrensdauern. Zwar sieht der Vorschlag der Kommission u.a. vor, dass die nach Art. 14 Abs. 2 einzurichtenden AS-Kontaktstellen Verbraucherinnen und Verbrauchern sowie Unternehmern helfen, indem sie maschinell erstellte \u00dcbersetzungen bereitstellen. Eine Pflicht der Parteien, sich hierzu an die AS-Kontaktstelle im Mitgliedstaat des Verbrauchers zu wenden, soll aber nicht bestehen. Damit w\u00e4re es an der AS-Stelle, die Schrifts\u00e4tze der Parteien zum Zwecke der \u00dcbersetzung entweder der AS-Kontaktstelle im eigenen Land (der vom Parlament vorgeschlagene neue Abs. 2a), wonach Verbraucher und Unternehmer u. a. die auf der Grundlage des Wohnorts des Verbrauchers zugewiesene AS-Kontaktstelle nutzen, gilt nicht f\u00fcr AS-Stellen) oder der AS-Kontaktstelle im Mitgliedstaat des Verbrauchers zu \u00fcbersenden, was entsprechenden Verwaltungs- bzw. Personalmehraufwand bedeutet und zumindest in grenz\u00fcbergreifenden F\u00e4llen zu l\u00e4ngeren Bearbeitungszeiten f\u00fchren wird. Da dies auch f\u00fcr die von den Schlichtern zu fertigenden Entscheidungen \u00fcber die Ablehnung der Durchf\u00fchrung eines Schlichtungsverfahrens sowie deren Schlichtungsvorschl\u00e4ge bzw. -entscheidungen gilt, w\u00e4re zumindest eine Anpassung der Fristen nach Art. 5 Abs. 4 Satz 2 und Art. 8 lit. e) der Richtlinie zwingend erforderlich. Hinzu kommt, dass maschinelle \u00dcbersetzungen ungenau oder sogar fehlerhaft sein k\u00f6nnen, so dass am Ende eines Streitbeilegungsverfahrens dann, wenn die Parteien der Fassung des Schlichtungsvorschlags in ihrer jeweiligen Sprache zugestimmt haben, die Fassungen inhaltlich aber in entscheidenden Punkten voneinander abweichen, statt einer g\u00fctlichen Einigung ein neuer Streit oder gar Haftungsfall stehen k\u00f6nnte. Es muss daher sichergestellt sein, dass f\u00fcr die Richtigkeit der \u00dcbersetzung jedenfalls nicht der Unternehmer und auch nicht die AS-Stelle haftet.\r\nLaut vom Parlament vorgeschlagenem neuem Abs. 2a) sollen Verbraucher und Unternehmer u. a. die AS-Stelle des Mitgliedstaats nutzen, in dem der Verbraucher seinen Wohnsitz hat. \r\nSoweit erkennbar nehmen Unternehmer grunds\u00e4tzlich nur an dem Verfahren derjenigen AS-Stelle teil, die in dem Mitgliedstaat belegen ist, in welchem auch sie selbst ihren Sitz haben. Nach den Vorstellungen des Parlaments m\u00fcssten k\u00fcnftig alle Unternehmer rein vorsorglich, n\u00e4mlich f\u00fcr den Fall einer grenz\u00fcbergreifenden Streitigkeit, zus\u00e4tzlich auch an den Verfahren der einschl\u00e4gigen AS-Stellen (mit jeweils eigener Verfahrensordnung) in allen \u00fcbrigen Mitgliedstaaten teilnehmen. Und dies, obwohl der Verbraucher mit seiner Wahl f\u00fcr den Abschluss eines Vertrags mit einem bestimmten Unternehmer sich seinerzeit auch f\u00fcr dessen Unternehmenssprache entschieden hatte. Zur\u00fcckhaltung statt Ausweitung des Auslandsgesch\u00e4fts auf Seiten der Unternehmer d\u00fcrfte die Folge sein. In jedem Fall aber w\u00fcrde ein solcher Zwang gegen das Prinzip der Freiwilligkeit versto\u00dfen, wie es in Erw\u00e4gungsgrund (49) der Richtlinie niedergelegt ist.\r\nWir regen daher an, sich f\u00fcr eine Flankierung der vorgeschlagenen Regelung des Abs. 1a) in Form einer angemessenen Verl\u00e4ngerung der Fristen in Art. 5 Abs. 4 Satz 2 und Art. 8 lit. e) der Richtlinie einerseits sowie einer ausdr\u00fccklichen Haftungsfreistellung f\u00fcr Unternehmer und AS-Stellen in Bezug auf die Richtigkeit von \u00dcbersetzungen andererseits einzusetzen. Die im neuen Abs. 2a) vorgeschlagene Nutzung einer AS-Stelle in dem Mitgliedstaat, in dem der Verbraucher seinen Wohnsitz hat, sollte u. E. kritisch hinterfragt und es den Mitgliedstaaten im Rahmen der nationalen Umsetzung \u00fcberlassen bleiben zu entscheiden, ob Unternehmer weiterhin freiwillig entscheiden k\u00f6nnen, an welchem Verfahren welcher AS-Stelle sie teilnehmen m\u00f6chten.\r\n\r\n8. Allgemeine Informationen (Art. 15 der Richtlinie]\r\nDer \u00c4nderungsvorschlag zu Art. 15 Abs. 2 sieht eine Verpflichtung der Mitgliedsstaaten vor, sicherzustellen, dass einschl\u00e4gige Verbraucher- und Wirtschaftsverb\u00e4nde auf ihren Websites, in ihren Brosch\u00fcren und in jeder anderen Weise, die sie f\u00fcr geeignet halten, die in Art. 20 Abs. 4 genannte Liste der AS-Stellen \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich machen.\r\nDie bislang geltende Verpflichtung der Mitgliedstaaten zur Anregung soll einer Verpflichtung zur Sicherstellung weichen. Des Weiteren soll der Pflichtenumfang der Verbraucher- und Wirtschaftsverb\u00e4nde auch auf Brosch\u00fcren erweitert werden.\r\nBeide \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zu Art. 15 sind aus deutscher Sicht sachlich nicht gerechtfertigt. Es besteht kein \u00c4nderungsbedarf:\r\nZum einen sehen die nationalen Vorschriften zur Anerkennung privater Schlichtungsstellen als Verbraucherschlichtungsstellen schon heute vor, dass die in Art. 15 der Richtlinie genannte Liste der anerkannten Verbraucherschlichtungsstellen auf der Webseite zug\u00e4nglich gemacht wird, vgl. \u00a7 22 Abs. 1 FinSV i.V.m. \u00a7 3 Nr. 8 VSBInfoV. Schon heute gehen also die nationalen Vorschriften \u00fcber eine blo\u00dfe Anregung hinaus.\r\nZum anderen ist auch die ausdr\u00fcckliche Einbeziehung von \u201eBrosch\u00fcren\u201c der Verbraucher- und Wirtschaftsverb\u00e4nde nicht gerechtfertigt: Hier wird schon begrifflich nicht hinreichend klar, ob sich die Verpflichtung der Verb\u00e4nde in formaler Hinsicht nur auf herk\u00f6mmliche Druckerzeugnisse oder auch auf elektronisches Informationsmaterial erstreckt; des Weiteren l\u00e4sst der Wortlaut des Richtlinien- \u00c4nderungsvorschlags offen, ob jegliche Brosch\u00fcren oder nur fachlich einschl\u00e4gige Brosch\u00fcren betroffen sind. Es d\u00fcrfte wenig sinnvoll sein, die Liste angesichts deren Umfangs in Druckerzeugnissen abzubilden; auch sollte die Verpflichtung nur auf einschl\u00e4giges Informationsmaterial erstreckt werden.\r\nDa die aktuell g\u00fcltige Regelung in der Richtlinie inkludiert, dass die Liste der AS-Stellen nicht nur \u00fcber die jeweiligen Websites, sondern auch in jeder anderen geeigneten Weise zug\u00e4nglich gemacht werden, ist die vorgesehene \u00c4nderung in Art. 15 Abs. 2 entbehrlich. Die aktuell g\u00fcltige Richtlinie \u00fcberl\u00e4sst es bereits heute den Mitgliedstaaten, die Verpflichtung der Verb\u00e4nde zur Zug\u00e4nglichmachung allgemeiner Informationen in geeigneter Weise zu konkretisieren.\r\n\r\n9. Kooperation zwischen AS-Stellen und den f\u00fcr die Durchsetzung der Unionsrechtsakte \u00fcber Verbraucherschutz zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden (Art. 17 der Richtlinie)\r\nIm Hinblick auf die Kooperation zwischen den AS-Stellen und den zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden m\u00f6chte das Parlament die Pflichten der AS-Stellen dahingehend erweitern, dass diese gegebenenfalls auch verpflichtet sein sollen, Verbraucher, die unlautere Gesch\u00e4ftspraktiken melden, an die zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden zu verweisen. Zudem sollen die AS-Stellen im Rahmen der Kooperation selbst verpflichtet werden, \u201eunlautere Gesch\u00e4ftspraktiken und Gesch\u00e4ftsbedingungen diesen zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zu melden, sobald sie davon Kenntnis erlangen.\u201c\r\nIn diesen F\u00e4llen soll nach einer vorgeschlagenen Erg\u00e4nzung des Art. 17 um einen neuen Abs. 5 auch der Grundsatz der Vertraulichkeit nicht gelten. So soll die AS-Stelle bei Bestehen eines begr\u00fcndeten Verdachts, dass eine solche Praktik stattgefunden hat, die zust\u00e4ndige nationale Beh\u00f6rde unterrichten und sie gegebenenfalls \u00fcber den Ausgang der Streitigkeit auf dem Laufenden halten.\r\nDie Vorschrift des Art. 17 der Richtlinie verpflichtet AS-Stellen zum T\u00e4tigwerden in einem rein aufsichtsrechtlichen Kontext. Sowohl die Verweisung von Verbrauchern, die unlautere Gesch\u00e4ftspraktiken melden, an die zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden als auch die unmittelbare Meldung solcher Gesch\u00e4ftspraktiken an die Aufsichtsbeh\u00f6rden dient nicht der Streitbeilegung und somit der Erf\u00fcllung eigener Aufgaben einer Verbraucherschlichtungsstelle, sondern der Durchsetzung aufsichtsrechtlicher Befugnisse. Eine Ausweitung des Pflichtenumfangs hat aufgrund des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes zu ber\u00fccksichtigen, dass die Aufgabe einer Verbraucherschlichtungsstelle die Beilegung konkreter Streitigkeiten zwischen einem Verbraucher und dem Unternehmer ist. Es erscheint schon daher wenig legitim, eine Verbraucherschlichtungsstelle in die Durchsetzung aufsichtsrechtlicher Vorschriften einzubinden. \r\nDie Durchf\u00fchrung eines Streitbeilegungsverfahrens wird vom Verbraucher in der Weise beantragt, dass der Lebenssachverhalt geschildert und die daraus erwachsenen Anspr\u00fcche dargelegt werden, die auch Gegenstand eines zivilrechtlichen Gerichtsverfahrens sein k\u00f6nnten. Es ist praktisch fernliegend, dass sich ein Verbraucher an eine Verbraucherschlichtungsstelle wendet, um lediglich ein T\u00e4tigwerden im aufsichtsrechtlichen Sinne anzuregen. Sofern sich ein Antrag auf diese Zielsetzung beschr\u00e4nkt, wird dem Verbraucher mitgeteilt, dass ein au\u00dfergerichtliches Streitbeilegungsverfahren mit dieser Zielsetzung nicht zul\u00e4ssig ist, so dass sich der Verbraucher unmittelbar an die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde wenden kann. Eine unmittelbare Meldung des vom Antragsteller vorgetragenen Sachverhalts an die Aufsichtsbeh\u00f6rden, ohne dass der Unternehmer zum vorgetragenen Sachverhalt innerhalb eines ordnungsgem\u00e4\u00df durchgef\u00fchrten Streitbeilegungsverfahrens Stellung nehmen konnte, ist nicht legitim.\r\nVerfolgt der Antragsteller demgegen\u00fcber - zumindest auch - die Durchsetzung von Verbraucherrechten innerhalb eines au\u00dfergerichtlichen Streitbeilegungsverfahrens, ist schon heute nach geltender Rechtslage in Art. 17 der Richtlinie eine ausreichende Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verkn\u00fcpfung des Aufgabenbereichs einer Verbraucherschlichtungsstelle mit dem Aufsichtsrecht gegeben, welche durch die Vorschrift des \u00a7 23 FinSV in nationales Recht umgesetzt wurde. F\u00fcr eine Ausweitung der Kooperation zwischen AS-Stellen und den nationalen (Aufsichts-)Beh\u00f6rden besteht kein legitimer Grund. Der Pflichtenumfang der Verbraucherschlichtungsstellen sollte daher unver\u00e4ndert bleiben.\r\n\r\n10. Mitteilungspflichten der AS-Stellen (Art. 19 der Richtlinie)\r\na) Art. 19 Abs. 3 lit. d\r\nDie in Art. 19 Abs. 3 lit. d vorgesehene Erg\u00e4nzung, nach der der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde Unternehmer, die sich systematisch und unbegr\u00fcndet weigern, den Ergebnissen von AS Verfahren nachzukommen, gemeldet werden soll, sehen wir h\u00f6chst kritisch. \r\nBereits die Begriffe \u201eErgebnisse von AS-Schlichtungsverfahren\u201c \u201esystematisch\u201c und \u201eunbegr\u00fcndet\u201c sind zu unbestimmt.\r\nEs ist unklar, welche \u201eErgebnisse des AS-Verfahrens\u201c gemeint sind. Soweit mit Ergebnissen auf Schlichtungsvorschl\u00e4ge abgestellt wird, muss ber\u00fccksichtigt werden, dass zwischen bindenden und nicht bindenden Schlichtungsvorschl\u00e4gen zu unterscheiden ist, wobei AS-Verfahren im Finanzbereich dies unterschiedlich festlegen. Bei nicht bindenden Ergebnissen ist es einer oder beiden Parteien gerade freigestellt, das Ergebnis anzunehmen und umzusetzen. Nicht bindende Ergebnisse zu erfassen w\u00e4re daher schon aufgrund der Freiwilligkeit nicht gerechtfertigt, selbst wenn sich Unternehmer \u201esystematisch\u201c und \u201eunbegr\u00fcndet\u201c weigern. Nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass die Regelung ein gewisses Abschreckungspotenzial birgt und sich negativ auf die Bereitschaft zur Teilnahme auswirken k\u00f6nnte.\r\nDar\u00fcber hinaus haben AS-Stellen i.d.R. keine Kenntnis, ob/wie die Ergebnisse der Verfahren umgesetzt werden. Es besteht keine entsprechende Meldepflicht f\u00fcr die Parteien. Eine diesbez\u00fcgliche Einf\u00fchrung w\u00e4re mit einem erheblichen b\u00fcrokratischen Mehraufwand verbunden. Hinzu kommt, dass bei komplizierten Ergebnissen streitig sein kann, ob ein Ergebnis vollst\u00e4ndig und rechtzeitig umgesetzt wurde, z.B. beim Anspruch auf Kontoer\u00f6ffnung. Mithin w\u00e4re eine Ergebnisumsetzung nur dann anzunehmen, wenn beide Parteien \u00fcbereinstimmend die Umsetzung bejahen. Auch an dieser Stelle ist festzuhalten, dass ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Mehraufwand f\u00fcr derartige Erhebungen entst\u00fcnde.\r\nDes Weiteren stellt sich die Frage, wie eine einheitliche Definition der Begriffe \u201esystematisch\u201c und \u201eunbegr\u00fcndet\u201c f\u00fcr alle Schlichtungsstellen gefunden werden kann, um eine Vergleichbarkeit zu gew\u00e4hrleisten. Unbegr\u00fcndetheit bei der Nicht-Umsetzung eines Ergebnisses kann bedeuten, dass keine formale Begr\u00fcndung vorliegt oder dass die gegebene Begr\u00fcndung nicht \u00fcberzeugend ist. Es bleibt zu kl\u00e4ren, wie diese Aspekte mit vertretbarem Aufwand erhoben und \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nb) Art. 19 Abs. 3 lit. f, g und h\r\nUm die Informations- und Meldepflichten zu verringern und Kosten f\u00fcr AS-Stellen, zust\u00e4ndige nationale Beh\u00f6rden und Unternehmer zu sparen, sollten diese Pflichten nach dem Vorschlag der Kommission vereinfacht und die Menge der von den AS-Stellen an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bereitzustellenden Informationen verringert werden (Erw\u00e4gung 14 der Richtlinie). Die vorbenannten Verbraucherschlichtungsstellen hatten im Rahmen der \u00d6ffentlichen Konsultation in ihrer Stellungnahme vom 19. Dezember 2023 im Grundsatz die Erleichterungen bei der Berichterstattung durch die vorgeschlagene Streichung des Art. 19 Abs. 3 lit. f, g, h der Richtlinie begr\u00fc\u00dft, damit (mit der Argumentation der Kommission) \u201edie eingesparten Ressourcen eher in die Bearbeitung von mehr Streitigkeiten oder in Investitionen zur Produktivit\u00e4tssteigerung gelenkt werden\u201c und halten an dieser Auffassung weiterhin fest. \r\nZumindest wird jedoch angeregt, den AS-Stellen f\u00fcr die \u00dcbermittlung an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden (und f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung des T\u00e4tigkeitsberichts, Art. 7 Abs. 2 der Richtlinie) eine angemessene Frist von mindestens drei Monaten nach dem Ende des Berichtzeitraums einzur\u00e4umen. Die von den nationalen Gesetzgebern f\u00fcr die Bereitstellung der Berichte vorgesehene Frist ist bisher sehr kurz bemessen (in Deutschland bis zum 1. Februar des Folgejahres). Den AS-Stellen ist es innerhalb dieser kurzen Frist von einem Monat kaum m\u00f6glich, alle bis zum Jahresende eingegangenen Schlichtungsantr\u00e4ge zu erfassen und statistisch auszuwerten. Denn gerade zum Jahresende sind die AS-Stellen oftmals mit einem deutlich erh\u00f6hten Eingang an Beschwerden bzw. Schlichtungsantr\u00e4gen konfrontierte, die vor allem eingereicht werden, um eine Hemmung der Verj\u00e4hrung zu erreichen.\r\n\r\n11. Rolle der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und der Kommission (Art. 20 der Richtline)\r\nDer \u00c4nderungsvorschlag zu Artikel 20 Absatz 2 sieht vor, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig die Funktionsweise und die T\u00e4tigkeiten der AS-Stellen \u00fcberpr\u00fcfen sollen, um die Erf\u00fcllung der Anforderungen der Richtlinie zu \u00fcberwachen. \r\nDie Vorgabe, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden dabei nicht nur Funktionsweise, sondern regelm\u00e4\u00dfig auch T\u00e4tigkeiten von AS-Stellen \u00fcberpr\u00fcfen sollen, halten wir f\u00fcr zu weitgehend. Zumindest ist diese Vorgabe missverst\u00e4ndlich. Sie sollte gestrichen werden, denn sie k\u00f6nnte dahingehend verstanden werden, dass den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden k\u00fcnftig auch die Rolle zukommen soll, die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit von Schlichtungsentscheidungen von AS-Stellen - quasi im Sinne einer Rechtsmittelinstanz - im Einzelnen \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen bzw. zu m\u00fcssen.\r\nEine derartige Auslegung w\u00fcrde nicht nur den Grundprinzipien alternativer Streitbeilegung f\u00fcr Verbraucher durch anerkannte und in weiten Teilen sehr spezialisierte AS-Stellen zuwiderlaufen, die Verbrauchern und Unternehmen unter Erf\u00fcllung strenger qualitativer Vorgaben der Artikel 6 ff. der Richtlinie ein einfaches, faires, fachlich qualifiziertes und unabh\u00e4ngiges Streitbeilegungsverfahren anbieten m\u00fcssen. Sie w\u00fcrde auch zu einer unsachgem\u00e4\u00dfen B\u00fcrokratisierung von AS-Verfahren zum Nachteil von Verbrauchern, Unternehmen, AS-Stellen, aber auch der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden f\u00fchren.\r\nIm \u00dcbrigen steht Verbrauchern nach einem AS-Verfahren immer der ordentliche Rechtsweg zur Verf\u00fcgung, wenn die Schlichtungst\u00e4tigkeit einer AS-Stelle im Einzelfall keine Zustimmung findet. Einer \u00dcberpr\u00fcfung von Schlichtungsentscheidungen im Einzelnen durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist daher u. E. weder erforderlich, noch sachgerecht.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/58/311845/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240040.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003257",
                "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung der gesetzlichen Regelungen zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wir bitten darum, bei der Umsetzung der \u00fcberarbeiteten Verbraucherkreditrichtlinie (im Folgenden: Richtlinie) in deutsches Recht folgende vom Richtliniengeber geschaffene Gestaltungsspielr\u00e4ume zu nutzen und aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit folgende Klarstellungen vorzunehmen:\r\n\r\n\u2022 Umsetzung von Erleichterungen bei notleidenden Krediten (Art. 2 Abs. 7 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Anwendungsbereich des Diskriminierungsverbots (Art. 6 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellungen zu Werbeverboten nach Art. 8 Abs. 7 lit. a und lit. c der Richtlinie\r\n\u2022 Verzicht auf Umsetzung der optionalen Werbeverbote nach Art. 8 Abs. 8 der Richtlinie\r\n\u2022 Klarstellung zum Begriff des dauerhaften Datentr\u00e4gers (Art. 9, 10, 16 und 26 sowie\r\nErw\u00e4gungsgrund 34 der Richtlinie)\r\n\u2022 Umsetzung der Ausnahmen vom Kopplungsverbot nach Art. 14 Abs. 2 der Richtlinie\r\n\u2022 Keine Umsetzung einer Einschr\u00e4nkung der Verwendung der Begriffe \u201eBeratung\u201c und\r\n\u201eBerater\u201c (Art. 16 Abs. 4 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Verbot der Gew\u00e4hrung nicht angeforderter Kredite (Art. 17 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Auskunftsanspruch des Verbrauchers im Zusammenhang mit der\r\nKreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung (Art. 18 Abs. 8 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf die Schriftform beim Abschluss und bei \u00c4nderung von\r\nVerbraucherdarlehensvertr\u00e4gen (Art. 20 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Erl\u00f6schen der Widerrufsfrist nach Ablauf von 12 Monaten und 14 Tagen (Art.\r\n26 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf \u2013 zus\u00e4tzliche \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung der Sollzinss\u00e4tze, der effektiven\r\nJahreszinss\u00e4tze oder der Gesamtkosten des Kredits (Art. 31 der Richtlinie)\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir,\r\n\r\n\u2022 die Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen nicht zu begrenzen.\r\nDer EuGH mit Urteil vom 14. M\u00e4rz 2024 (Az. C-536/22) entschieden, dass die deutsche Regelung zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen mit Art. 25 Abs. 3 Satz 1 der\r\nWohnimmobilienkreditrichtlinie vereinbar ist. Das deutsche System von g\u00fcnstigen ImmobiliarVerbraucherdarlehen mit langer Festzinsperiode sorgt f\u00fcr eine Planbarkeit der H\u00f6he der Kreditraten, mindert die Risiken f\u00fcr Verbraucher und tr\u00e4gt zur Finanzstabilit\u00e4t bei.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/6c/311847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240041.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003258",
                "regulatoryProjectTitle": "Vorschl\u00e4ge zur nationalen Umsetzung der Verbraucherkreditrichtlinie (EU) 2023/2225 (CCD II)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wir bitten darum, bei der Umsetzung der \u00fcberarbeiteten Verbraucherkreditrichtlinie (im Folgenden: Richtlinie) in deutsches Recht folgende vom Richtliniengeber geschaffene Gestaltungsspielr\u00e4ume zu nutzen und aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit folgende Klarstellungen vorzunehmen:\r\n\r\n\u2022 Umsetzung von Erleichterungen bei notleidenden Krediten (Art. 2 Abs. 7 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Anwendungsbereich des Diskriminierungsverbots (Art. 6 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellungen zu Werbeverboten nach Art. 8 Abs. 7 lit. a und lit. c der Richtlinie\r\n\u2022 Verzicht auf Umsetzung der optionalen Werbeverbote nach Art. 8 Abs. 8 der Richtlinie\r\n\u2022 Klarstellung zum Begriff des dauerhaften Datentr\u00e4gers (Art. 9, 10, 16 und 26 sowie\r\nErw\u00e4gungsgrund 34 der Richtlinie)\r\n\u2022 Umsetzung der Ausnahmen vom Kopplungsverbot nach Art. 14 Abs. 2 der Richtlinie\r\n\u2022 Keine Umsetzung einer Einschr\u00e4nkung der Verwendung der Begriffe \u201eBeratung\u201c und\r\n\u201eBerater\u201c (Art. 16 Abs. 4 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Verbot der Gew\u00e4hrung nicht angeforderter Kredite (Art. 17 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Auskunftsanspruch des Verbrauchers im Zusammenhang mit der\r\nKreditw\u00fcrdigkeitspr\u00fcfung (Art. 18 Abs. 8 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf die Schriftform beim Abschluss und bei \u00c4nderung von\r\nVerbraucherdarlehensvertr\u00e4gen (Art. 20 der Richtlinie)\r\n\u2022 Klarstellung zum Erl\u00f6schen der Widerrufsfrist nach Ablauf von 12 Monaten und 14 Tagen (Art.\r\n26 der Richtlinie)\r\n\u2022 Verzicht auf \u2013 zus\u00e4tzliche \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung der Sollzinss\u00e4tze, der effektiven\r\nJahreszinss\u00e4tze oder der Gesamtkosten des Kredits (Art. 31 der Richtlinie)\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir,\r\n\r\n\u2022 die Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen nicht zu begrenzen.\r\nDer EuGH mit Urteil vom 14. M\u00e4rz 2024 (Az. C-536/22) entschieden, dass die deutsche Regelung zur Vorf\u00e4lligkeitsentsch\u00e4digung bei Immobiliar-Verbraucherdarlehen mit Art. 25 Abs. 3 Satz 1 der\r\nWohnimmobilienkreditrichtlinie vereinbar ist. Das deutsche System von g\u00fcnstigen ImmobiliarVerbraucherdarlehen mit langer Festzinsperiode sorgt f\u00fcr eine Planbarkeit der H\u00f6he der Kreditraten, mindert die Risiken f\u00fcr Verbraucher und tr\u00e4gt zur Finanzstabilit\u00e4t bei.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6f/a2/311849/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240075.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003259",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung des Rechts der gef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionen der Bausparkassenverb\u00e4nde zu Empfehlungen der Fokusgruppe \r\n\r\nFolgende Empfehlungen der Fokusgruppe sollten nicht bzw. jedenfalls nicht f\u00fcr Eigenheimrenten\u0002Vertr\u00e4ge der Bausparkassen umgesetzt werden:\r\n\r\n1. Verzicht auf Abschlusskosten beim Wechsel von Altersvorsorgeprodukten und Anbietern \r\n\u00a7 1 Abs. 1 Satz 4 AltZertG sieht bereits eine Deckelung von Abschlusskosten im Falle einer \r\nKapital\u00fcbertragung vor. Eine weitere Reduktion der Abschlussgeb\u00fchr bei Altersvorsorge\u0002Bausparvertr\u00e4gen kommt aufgrund der Produktspezifika dieser Vertr\u00e4ge nicht Betracht.\r\n\r\n2. Erweitertes Zertifizierungsverfahrens f\u00fcr die Zulassung aller privaten f\u00f6rderf\u00e4higen \r\nAltersvorsorgeprodukte \r\n\r\nEin erweitertes Zertifizierungsverfahren m\u00fcsste die Besonderheiten von Eigenheimrenten-Vertr\u00e4gen \r\nber\u00fccksichtigen. Falls eine Kostendeckelung beabsichtigt ist, sollte in Bezug auf Effektivkosten ein \r\nKostendeckel von 1,00 Prozentpunkten f\u00fcr alle Altersvorsorge-Vertr\u00e4ge gesetzlich festgelegt werden.\r\n\r\n3. Bereitstellung von Produktinformationen f\u00fcr Zulageberechtigte \u00fcber eine unabh\u00e4ngige, digitale \r\nund kostenlos zug\u00e4ngliche Vergleichsplattform\r\nEine neue Plattform f\u00fcr Altersvorsorge-Vertr\u00e4ge h\u00e4tte keinen Mehrwert und nur zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie \r\nzur Folge. Jeder Verbraucher erh\u00e4lt bereits heute ein individuelles Produktinformationsblatt, \r\nzudem f\u00fchrt die Webseite des BZSt alle Links zu den \u201eMuster-Produktinformationsbl\u00e4ttern\u201c auf.\r\n\r\n4. Ausweisung der Kosten gem\u00e4\u00df der PRIIPs-Verordnung\r\nWenn ein Ausweis der Kosten entsprechend den Standards der PRIIPs-Verordnung eingef\u00fchrt \r\nwerden soll, sollten die Eigenheimrenten-Vertr\u00e4ge hiervon ausgenommen werden. Die PRIIPs\u0002Verordnung passt nicht f\u00fcr Bausparprodukte.\r\n\r\n5. Zus\u00e4tzliche unabh\u00e4ngige und individuelle Altersvorsorgeberatung\r\nAus Gr\u00fcnden der Produktneutralit\u00e4t m\u00fcsste sichergestellt werden, dass die beratende Stelle\r\nfachlich in der Lage ist, eine unabh\u00e4ngige, gleichwertige und fundierte Beratung nicht nur zu Geld\u0002Riester-Produkten, sondern auch zu Eigenheimrenten-Produkten der Bausparkassen anzubieten.\r\n \r\n6. Beschr\u00e4nkung der Reduktion der Beitragserhaltungszusage auf Geld-Riester-Produkte\r\nEine Reduzierung der Beitragserhaltungszusage sollte aus Gr\u00fcnden der Produktneutralit\u00e4t nicht \r\nnur f\u00fcr einige Geld-Riester-Produkte, sondern auch f\u00fcr Altersvorsorge-Bausparvertr\u00e4ge erfolgen.\r\n\r\n7. Beibehaltung des Sonderausgabenabzugs nach \u00a7 10a EStG\r\nFalls die \u201eZulagenrente\u201c nicht eingef\u00fchrt wird, sollten jedenfalls Steuerentlastungen aufgrund des\r\nSonderausgabenabzugs automatisch auf die jeweiligen Altersvorsorge-Vertr\u00e4ge eingezahlt werden.\r\n \r\nHingegen unterst\u00fctzen die Bausparkassenverb\u00e4nde u.a. folgende Empfehlungen der Fokusgruppe:\r\n\r\n1. Ablehnung eines \u00f6ffentlich verantworteten Fonds\r\n2. Bekenntnis zur Eigenheimrente (mit verpflichtender Option einer Entnahme zu Beginn der \r\nAuszahlungsphase bei allen Altersvorsorge-Vertr\u00e4gen)\r\n3. Erweiterung des f\u00f6rderberechtigten Personenkreises\r\n4. Abschaffung der verpflichtenden lebenslangen Verrentung\r\n5. Anpassung des H\u00f6chstbetrags der F\u00f6rderung\r\n6. Ausbau des Berufseinsteigerbonus\r\n7. Vereinheitlichung der Kinderzulage auf 300 Euro\r\n\r\n\r\nPositionen der Bausparkassenverb\u00e4nde zur Eigenheimrente\r\n\r\n Die Bausparkassenverb\u00e4nde schlagen folgende Verfahrensvereinfachungen und Verbesserungen der Eigenheimrente vor:\r\n\r\n\u2022\tVerbesserung bei der nachgelagerten Besteuerung - Absenkung der j\u00e4hrlichen Erh\u00f6hung des Wohnf\u00f6rderkontos und mehr Flexibilit\u00e4t hinsichtlich der Selbstnutzung des F\u00f6rderobjekts\r\n\r\nDringend erforderlich ist eine Absenkung der j\u00e4hrlichen Erh\u00f6hung des Wohnf\u00f6rderkontos. Die geltende j\u00e4hrliche Erh\u00f6hung von 2 Prozent wurde zu einer Zeit festgelegt, als der H\u00f6chstrechnungszins f\u00fcr Lebensversicherungen noch 2,25 Prozent betrug. W\u00e4hrend dieser H\u00f6chstrechnungszins in mehreren Schritten auf 0,25 Prozent ab 2022 abgesenkt worden ist, ist die j\u00e4hrliche Erh\u00f6hung von 2 Prozent seit 2008 unver\u00e4ndert geblieben. Mit der j\u00e4hrlichen Erh\u00f6hung des Wohnf\u00f6rderkontos von 2 Prozent w\u00e4chst ein Wohnf\u00f6rderkonto \u2013 bei j\u00e4hrlich erfassten Betr\u00e4gen von 2.100 Euro \u2013 innerhalb von 20 Jahren um 72 Prozent an. Insbesondere f\u00fcr junge Familien baut sich in dem langen Zeitraum bis zur Rente hierdurch eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Steuerlast auf.\r\n\r\nDie Fokusgruppe private Altersvorsorge hat sich im Abschlussbericht f\u00fcr einen Verzicht auf die verpflichtende Absicherung des Langlebigkeitsrisikos ab der Regelaltersgrenze ausgesprochen. Entsprechend dieser Erh\u00f6hung der Flexibilit\u00e4t bei der Zahlung einer Geldrente sollte bei der Eigenheimrente mehr Flexibilit\u00e4t hinsichtlich der Selbstnutzung des F\u00f6rderobjekts geschaffen werden.\r\n\r\n\u2022\tEntb\u00fcrokratisierung \u2013 B\u00fcndelung von Zust\u00e4ndigkeiten und Verzicht auf doppelte Pr\u00fcfungen\r\n \r\nGemeinsam mit der Zentralen Stelle f\u00fcr Altersverm\u00f6gen (ZfA) haben wir zwei Vorschl\u00e4ge zur Entb\u00fcrokratisierung erarbeitet: Zum einen die B\u00fcndelung der Zust\u00e4ndigkeiten bei der ZfA im Zusammenhang mit der F\u00f6rderobjekt\u00fcberwachung und zum anderen den Verzicht auf die doppelte Verwendungspr\u00fcfung durch ZfA und Anbieter. Diese \u00c4nderungen w\u00fcrden die Prozesse bei der ZfA und den Anbietern deutlich verschlanken und zu mehr B\u00fcrgerfreundlichkeit beitragen.\r\n\r\n\u2022\tAnpassungen in Bezug auf die wohnungswirtschaftliche Verwendung im Falle des Barriere reduzierenden Umbaus und einer energetischen Sanierung von Wohnungen\r\n\r\nInsbesondere im Hinblick auf die neue GEG-F\u00f6rderung ist eine Korrektur des zu weitreichenden Verbots einer Doppelf\u00f6rderung notwendig, damit die \u201egr\u00fcne Eigenheimrente\u201c sinnvoll genutzt werden kann. Dar\u00fcber hinaus sollte der Altersvorsorge-Eigenheimbetrag auch zur Tilgung von Darlehen f\u00fcr den Barriere reduzierenden Umbau oder die energetische Sanierung der Wohnung verwendet werden k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich bedarf es einer Vereinfachung der Kriterien f\u00fcr die Entnahme zum Zwecke eines Barrieren reduzierenden Umbaus und einer energetischen Sanierung.\r\n\r\n\u2022\tAusnahme vom Ausschluss der \u00dcbertragung von gef\u00f6rderten Kapital\r\n\r\nSchlie\u00dflich sprechen wir uns f\u00fcr die Erm\u00f6glichung einer Abtretung oder Verpf\u00e4ndung des Guthabens eines Altersvorsorge-Bausparvertrags als Sicherheit im Zusammenhang mit einem Darlehen f\u00fcr eine wohnungswirtschaftliche Verwendung aus.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/59/311851/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250181.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005602",
                "regulatoryProjectTitle": "Sachgerechte Einf\u00fchrung eines nationalen Durchf\u00fchrungsgesetzes zur KI-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Forderung der Deutschen Wirtschaft zur weiteren Regulierung von k\u00fcnstlicher Intelligenz und zur Umsetzung der KI-VO  \r\n \r\nDie KI-VO ist nach einem langen und holprigen Legislativverfahren kurz vor den Neuwahlen zum \r\nEurop\u00e4ischen Parlament verabschiedet worden. Damit ist Europa Vorreiter bei der ersten umfassenden Regulierung von k\u00fcnstlicher Intelligenz (KI). Das ist gut so, denn der geschaffene regulatorische Rahmen gibt Verbrauchern und Unternehmen Sicherheit beim Einsatz von KI und \r\nschafft Vertrauen in diese zukunftsweisende Technologie.  \r\n \r\nDas ist wichtig, denn KI geh\u00f6rt zu den Schl\u00fcsseltechnologien des 21. Jahrhunderts und bietet \r\nenorme wirtschaftliche Anwendungsm\u00f6glichkeiten. W\u00e4hrend ein traditionelles KI-System insbesondere Daten analysiert und Ergebnisse vorhersagt, erschafft die generative KI eigenst\u00e4ndig \r\nneue Inhalte. Hier muss auf bestehende Texte, Bilder und Werke anderer zur\u00fcckgegriffen werden. \r\n \r\nKI bietet ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr die Steigerung von Innovation, Wachstum, Produktivit\u00e4t und die \r\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen. Dennoch setzen deutsche Unternehmen KI nur sehr z\u00f6gerlich ein. \r\nNach einer aktuellen Studie des Branchenverbandes Bitkom spielt beispielsweise der Einsatz von \r\nGenerativer KI f\u00fcr 54 Prozent der deutschen Firmen heute und auch in Zukunft keine Rolle. Diese \r\nZur\u00fcckhaltung beim Einsatz von KI darf nicht durch b\u00fcrokratische H\u00fcrden, die f\u00fcr Unternehmen \r\neine hohe Kostenbelastung darstellen, verst\u00e4rkt werden. Der technische Fortschritt sollte nicht \r\nohne unsere Unternehmen stattfinden! Gleichzeitig muss daf\u00fcr gesorgt werden, dass bei Generativer KI nicht geistiges Eigentum missbr\u00e4uchlich verwertet wird. \r\n \r\nDaher w\u00e4re bei der KI-VO ein wenig mehr R\u00fccksicht bei der Frage, was man Unternehmen zumutet, ratsam gewesen. \r\n \r\nDamit das Innovationspotential nicht an einer zu strikten Regulierung scheitert, ist auch nach \r\nVerabschiedung der KI-VO auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene noch einiges zu tun. Vor allem \r\nbei der KI-Definition, der Schaffung der Beh\u00f6rdenstrukturen, der Konkretisierung der regulatorischen Anforderungen und insbesondere bei der Zusammenf\u00fchrung der Anforderungen der KI-\r\nVO mit den bestehenden Regelungen. Die KI-VO gilt direkt in den Mitgliedstaaten, dennoch wird \r\nes ein nationales Durchf\u00fchrungsgesetz f\u00fcr die Festlegung der Beh\u00f6rdenstruktur und auch der \r\nSanktionen geben. Auch wird es Leitlinien der Europ\u00e4ischen Kommission und des KI-Office geben, welche die Regelungen der KI-VO konkretisieren werden. Zudem wurden die europ\u00e4ischen \r\nNormungskomitees mit der Erarbeitung von Standards beauftragt. Wichtig ist bei all diesen k\u00fcnftigen Umsetzungsma\u00dfnahmen, dass die Innovationskraft von KI nicht durch \u00dcberregulierung gehemmt wird. Daher ist vor allem eine einheitliche, innovationsfreundliche und rechtssichere Um-\r\nsetzung der neuen Vorgaben in der gesamten EU von gro\u00dfer Bedeutung. Es darf nicht passieren, \r\ndass durch verschiedene Auslegungen der Vorgaben Unternehmen je nach Standort in der EU \r\nvor unterschiedliche Anforderungen gestellt werden. Einen \u201eFlickenteppich\u201c wie bei den datenschutzrechtlichen Vorgaben darf es nicht geben. Zudem sollte es auch kein \u201eGoldplating\u201c, also \r\ndie \u00dcbererf\u00fcllung der Verordnung durch nicht vorgeschriebene Regelungen, geben. Der nationale \r\nGesetzgeber sollte keine versch\u00e4rfenden Regelungen treffen, die Unternehmen zus\u00e4tzlich belasten w\u00fcrden.  \r\n\r\nIm Einzelnen empfehlen wir folgende Punkte zu ber\u00fccksichtigen:  \r\n \r\n1. Definition von KI \r\n \r\nWir haben bereits im Gesetzgebungsverfahren deutlich gemacht, dass die KI-Definition f\u00fcr den \r\nAnwendungsbereich der k\u00fcnftigen Regulierung entscheidend sein wird. Die nun verabschiedete \r\nDefinition orientiert sich an der international anerkannten OECD-Definition und ist im Vergleich \r\nzum urspr\u00fcnglichen Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission deutlich enger gefasst. Das ist zu \r\nbegr\u00fc\u00dfen. Dennoch l\u00e4sst die Definition noch Auslegungsspielraum. Wichtig ist nun, dass die \r\nKommission in ihren Leitlinien nach Art. 96 eine ausgewogene Pr\u00e4zisierung der KI-Definition vornimmt. Konventionelle IT-Systeme d\u00fcrfen nicht unter die KI-Definition fallen. Insbesondere Algorithmen, die keine Form des maschinellen Lernens oder der Selbstoptimierung beinhalten, sollten \r\nvon der KI- Definition ausgenommen werden. Dasselbe gilt f\u00fcr lineare Modelle, unterst\u00fctzende \r\nMethoden aus dem Bereich der erkl\u00e4rbaren KI und etablierte statistische Methoden (z. B. logistische Regression). \r\n \r\n2. Risikodefinition unter Ber\u00fccksichtigung des Einsatzzweckes \r\n \r\nDie Ber\u00fccksichtigung des konkreten Einsatzzweckes einer KI-Anwendung und der Risikofilter \r\nnach Art. 6 Abs. 3 ist eine gute und richtige Entscheidung des Gesetzgebers. Wird die KI nur \r\nunterst\u00fctzend oder vorbereitend eingesetzt, sind die Pflichten des Anbieters auf Dokumentation \r\nund Registrierung der KI-Anwendung beschr\u00e4nkt. Auch hier ist es wichtig, dass die konkrete Ausgestaltung dieses Risikofilters das bestehende Risiko der Anwendung ber\u00fccksichtigt. Hier ist vor \r\nallem eine innovationsfreundliche Auslegung von gro\u00dfer Bedeutung.  \r\n \r\n3. Doppelregulierung vermeiden \r\n \r\nGerade im Bereich der Anforderungen an hochriskante KI-Anwendungen hat der Gesetzgeber \r\nbereits Erleichterungen vorgesehen, wie beispielsweise f\u00fcr KI-Anwendungen im Banken- und \r\nVersicherungsbereich, so z. B. beim Risikomanagement oder der Einrichtung des Qualit\u00e4tsmanagementsystems. Die Verzahnung der neuen Regelungen der KI-VO mit den bestehenden Regelungen sollte ber\u00fccksichtigen, dass den Unternehmen keine unn\u00f6tigen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden \r\nauferlegt werden. Eine Koh\u00e4renz mit bestehenden Vorschriften und Aufsichtsstrukturen ist unbedingt herzustellen. Dies betrifft insbesondere die Ber\u00fccksichtigung der bereits normierten Anforderungen aus der DSGVO f\u00fcr die Datenschutz-Folgeabsch\u00e4tzung, die Grundlage f\u00fcr die Grundrechte-Folgenabsch\u00e4tzung der KI-VO ist und damit eine Doppelung der Anforderungen verhindert. \r\n \r\nDar\u00fcber hinaus sollte \u201eGoldplating\u201c durch den deutschen Gesetzgeber verhindert werden. \u00dcber \r\ndie Anforderungen der KI-VO hinausgehend sollten nationale Regelungen keine zus\u00e4tzlichen Anforderungen f\u00fcr den Einsatz von KI vorsehen. \r\n \r\n4. Einheitlichkeit der Regulierung in Europa sicherstellen \r\n \r\nVon zentraler Bedeutung ist eine einheitliche, innovationsfreundliche und rechtssichere Umsetzung der neuen Vorgaben in der gesamten EU. Es darf nicht passieren, dass Unternehmen \u2013 je \r\nnach Standort in der EU \u2013 aufgrund von unterschiedlichen Auslegungen der Vorgaben vor unterschiedliche Anforderungen gestellt werden. Ein \u201eFlickenteppich\u201c wie bei der EU- Datenschutzgrund-Verordnung w\u00fcrde vor allem die Innovationskraft von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen hemmen. Dies muss auch den nationalen Parlamenten ein wichtiges Anliegen sein. \r\n \r\nEs muss insbesondere sichergestellt werden, dass es keine nationalen Sonderregelungen f\u00fcr die \r\nVerwendung von Trainingsdaten gibt, die die Verwendung der trainierten KI-Modelle \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg erschweren oder gar unm\u00f6glich machen w\u00fcrde. \r\n \r\n5. Angemessene Governance-Struktur gew\u00e4hrleisten \r\n \r\nDie Beh\u00f6rdenstruktur zur \u00dcberwachung der KI-VO wird erheblichen Einfluss auf die Funktionsf\u00e4higkeit der KI-VO haben. Die in Deutschland grunds\u00e4tzlich zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ben\u00f6tigt eine gut \r\nfunktionierende Struktur und vor allem fachkundiges Personal. Diese Beh\u00f6rde sollte zentral f\u00fcr \r\nalle Fragen zur KI-VO zust\u00e4ndig sein, es sei denn es stehen bereits bestehende sektorale Aufsichtsbeh\u00f6rden zur Verf\u00fcgung.  \r\n \r\nZur Gew\u00e4hrleistung einer angemessenen Governance-Struktur ist der im Kommissionsvorschlag \r\nvorgesehene R\u00fcckgriff auf bereits bestehende Aufsichtsstrukturen und nationale Zust\u00e4ndigkeitsverteilungen zu begr\u00fc\u00dfen und entsprechend umzusetzen. Dadurch werden Doppelungen der Aufsichtst\u00e4tigkeiten vermieden. Insbesondere in bereits regulierten und unter besonderer Aufsicht stehenden Branchen w\u00e4ren Doppelstrukturen nicht zielf\u00fchrend. Dies betrifft vor allem die bestehenden sektoralen Aufsichtsbeh\u00f6rden, bei denen die KI-VO vorsieht, dass diese als zust\u00e4ndige nationale Aufsichtsbeh\u00f6rden benannt werden k\u00f6nnen. Das nationale Umsetzungsgesetz \r\nsollte daher die sektoralen Besonderheiten unbedingt ber\u00fccksichtigen und bei der Benennung \r\nder national zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit Umsicht vorgehen. Eine Situation wie bei der DSGVO mit \r\n17 unterschiedlichen Beh\u00f6rden auf Bundes- und L\u00e4nderebene muss unbedingt vermieden wer-\r\nden, um eine m\u00f6glichst harmonisierte und effiziente Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten. \r\n \r\nBestehende Beh\u00f6rden f\u00fcr die Aufsicht in speziellen Sektoren wie Banken und Versicherungen \r\nsowie eine allgemein zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde gew\u00e4hrleisten eine zukunftsf\u00e4hige Markt\u00fcberwachung \r\nohne unn\u00f6tige Doppelstrukturen und zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie f\u00fcr die Unternehmen. Da die KI-VO \r\nim Gegensatz zu z. B. DORA oder FIDA nicht nur f\u00fcr bestimmte Sektoren wie den Finanzbereich \r\ngilt, wird es unterschiedliche zust\u00e4ndige Marktaufsichtsbeh\u00f6rden geben, die je nach KI-Anwendung zust\u00e4ndig sind. W\u00fcnschenswert w\u00e4re deshalb eine einheitliche Sicht auf die grunds\u00e4tzlichen Punkte der KI-VO, da z. B. Anwendungen im Personalbereich unabh\u00e4ngig vom Unternehmenszweck sind. \r\n \r\n6. Aufbau einer sinnvollen europ\u00e4ischen Governance \r\n \r\nDie Aufgaben des AI-Office (KI-Amt) wurden mit dem Einsetzungsbeschluss der EU-Kommission \r\nfestgelegt. Es soll das Zentrum f\u00fcr KI-Expertise in der gesamten EU sein. Wichtig wird vor allem \r\ndessen personelle Ausstattung und die Zusammenarbeit mit den Institutionen, Experten und Stakeholdern sein. \r\n \r\nDas AI-Board (KI-Ausschuss) als weitere wichtige und kompetente Einrichtung der europ\u00e4ischen \r\nGovernance wird sich aus Vertretern der Mitgliedstaaten zusammensetzen. Zu seinen Aufgaben \r\nz\u00e4hlen unter anderem die Koordination der nationalen Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie die Bereitstellung \r\nvon Expertenwissen und best practices. Hier wird es wichtig sein, dass eine koh\u00e4rente Umsetzung der KI-VO zwischen den zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden sichergestellt wird. Es w\u00e4re auch hier anzuraten, weitere Stakeholder institutionell z. B. \u00fcber Beir\u00e4te oder zumindest \u00fcber regelm\u00e4\u00dfige Austauschformate erg\u00e4nzend in die Arbeit einzubinden. \r\n \r\n7. Leitlinien f\u00fcr die Anwendung der KI-VO \r\n \r\nEs ist ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen, dass die EU-Kommission beauftragt wurde, Leitlinien f\u00fcr die \r\nAnwendung der KI-VO zu erlassen. Wichtig ist, dass die Regelungen praxisnah und einfach verst\u00e4ndlich f\u00fcr Entwickler von KI \u201e\u00fcbersetzt\u201c werden, z. B. mit entsprechenden Checklisten und \r\nStep-by-Step-Anleitungen. Die Leitlinien k\u00f6nnten Entwickler beispielsweise bei der Beantwortung \r\nder Fragen unterst\u00fctzen, wann von einer KI-Anwendung ein hohes Risiko ausgeht oder wie sichergestellt werden kann, dass Datens\u00e4tze keine Bias enthalten. \r\n \r\nEs ist erforderlich, dass die kommenden Leitlinien der EU-Kommission zeitnah vorliegen und \r\nnoch offene Rechtsfragen f\u00fcr alle Beteiligten, etwa bei der Einordnung von Hochrisiko-KI-Systemen, gekl\u00e4rt werden. \r\n \r\n8. Schutz von Urheberrechten \r\n \r\nMedien- und Kreativinhalte tragen erheblich zu der Entwicklung und Funktionalit\u00e4t generativer KI \r\nbei. Entscheidend ist daher, das geistige Eigentum und die Urheberrechte der Sch\u00f6pfer dieser \r\nInhalte zu sch\u00fctzen. Die Umsetzung sollte nicht hinter den in der KI-VO festgelegten Regelungen \r\nzur\u00fcckbleibt. Insbesondere die in Art. 53 Abs. 1 lit. b, c KI-VO normierte Nachweispflicht ist entscheidend. Hierdurch ist es den Rechteinhabern m\u00f6glich, ihre Verf\u00fcgungsrechte zu wahren, sofern diese f\u00fcr die Entwicklung und den Ausbau generativer KI genutzt wurden. Die Nachweispflicht sollte zudem in den durch das Amt f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz gef\u00f6rderten Verhaltenskodizes festgehalten werden.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/3a/332312/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010936",
                "regulatoryProjectTitle": "Nichteinf\u00fchrung des Restrukturierungsfonds-\u00dcbertragungsgesetzes (RStruktF\u00dcG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die \u00dcbermittlung des Entwurfes eines Gesetzes zur \u00dcbertragung von Mitteln des Restrukturierungsfonds auf den Finanzmarktstabilisierungsfonds (Restrukturierungsfonds-\u00dcbertragungsgesetz \u2013 RStruktF\u00dcG) und die M\u00f6glichkeit, unsere Stellungnahme in den Konsultationsprozess einbringen zu k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen die Initiative des Bundesministeriums der Finanzen einen verfassungsrechtlich zul\u00e4ssigen Umgang mit den Altmitteln des Restrukturierungsfonds (RSF), die seinerzeit in Form einer Sonderabgabe erhoben worden waren, zu bestimmen. Wir nehmen an dieser Stelle die Gelegenheit wahr und machen im Folgenden auf die aus unserer Sicht wichtigen Punkte aufmerksam.\r\n\r\nIn dem verfassungsrechtlichen Gutachten der Universit\u00e4t Heidelberg vom 28. M\u00e4rz 2022 wird die Bankenabgabe von in dem Zeitraum 2011 bis 2014 als nichtsteuerliche Sonderabgabe qualifiziert. Dementsprechend beschreibt das Gutachten auch kurz das Verh\u00e4ltnis von Gruppen- zu Allgemeinn\u00fctzigkeit und dass f\u00fcr eine Sonderabgabe die Gruppenn\u00fctzigkeit \u00fcberwiegen muss. Aus unserer Sicht bedeutet das, dass auch eine Umwidmung von Sonderausgaben, deren urspr\u00fcnglicher Zweck weggefallen ist, diese Kriterien erf\u00fcllen muss.\r\n\r\nAus unserer Sicht ist die Gruppenn\u00fctzigkeit hier aber schon anhand des Adressatenkreises zu verneinen.\r\n\r\nDas Restrukturierungsfondsgesetz (RStruktFG), das dem RSF zugrunde liegt, erfasst nach \u00a7 2 CRR-Kreditinstitute, Wertpapierinstitute und Unionszweigstellen.\r\n\r\nDemgegen\u00fcber war der Adressatenkreis des Finanzmarkstabilisierungsfonds (FMS) weiter gefasst. Das Finanzmarktstabilisierungsfondsgesetz mehrfach \u00fcberarbeitet. Die aktuelle Fassung bezieht sich in \u00a7 2 zwar auf eben diesen \u00a7 2 RStruktFG, stellt also insoweit Deckungsgleichheit her. Dies war jedoch bis zur \u00c4nderung vom 1. Januar 2013 nicht der Fall. In der Ursprungsfassung vom 09. April 2009 diente der Fonds gem. \u00a7 2 Abs. 1 \"der Stabilisierung des Finanzmarktes durch \u00dcberwindung von Liquidit\u00e4tsengp\u00e4ssen (...) von Instituten (...), Versicherungsunternehmen und Pensionsfonds (...), Kapitalanlagegesellschaften (...) sowie (unter weiteren Voraussetzungen) der Betreiber von Wertpapier- und Terminb\u00f6rsen und deren jeweiligen Mutterunternehmen\".\r\n\r\nAus unserer Sicht w\u00fcrden somit Mittel aus einem Fonds der Kreditwirtschaft in einen Fonds der Finanzwirtschaft umgebucht werden. Nach der aktuellen Entwurfsfassung w\u00fcrden Mittel von Kreditinstituten dann auch dem Zweck der St\u00fctzung von Versicherungsunternehmen dienen. Dies ist aus unserer Sicht nicht gruppenn\u00fctzig.\r\n\r\nDes Weiteren besteht ein sch\u00fctzenswertes Vertrauen der Institute in die Zweckgebundenheit der Abgaben ausschlie\u00dflich f\u00fcr den RSF.\r\n\r\nDas genannte Gutachten spricht an, dass \"f\u00fcr Mittel aus den Beitragsjahren 2011 und 2012 der \u00c4nderungsgesetzgeber des Jahres 2012 der Mittel in den FSM durch \u00a7 3 Abs. 2a S. 2 RStruktFG sogar ausdr\u00fccklich ausgeschlossen\" hatte, was im Jahr 2014 entfiel. Unklar ist uns daher, warum das Gutachten dem keine weitere Bedeutung beimisst. Seinerzeit war vielmehr zu erwarten, dass der Gesetzgeber dies zu gegebener Zeit auf weitere Beitragsjahre ausweiten w\u00fcrde. Dadurch wurde bei den Instituten f\u00fcr die Jahre 2011 und 2012 ein belastbares, f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 zumindest ein plausibles Vertrauen darauf begr\u00fcndet, dass eine Umwidmung dieser Betr\u00e4ge gerade nicht erfolgen w\u00fcrde. In diesem Lichte betrachtet, wurden nahezu alle hier streitigen Mittel von den Instituten in dem Vertrauen gezahlt, dass die Mittel nur f\u00fcr den RSF und nicht f\u00fcr andere Zwecke verwendet w\u00fcrden. Dementsprechend verzichteten die Institute darauf, die Beitragserhebungen in den Jahren 2011 bis 2014 einer juristischen Pr\u00fcfung zuzuf\u00fchren.\r\n\r\nWir sprechen uns daher daf\u00fcr aus, die Verwendung der Altmittel grunds\u00e4tzlich erneut zu pr\u00fcfen. F\u00fcr R\u00fcckfragen und einen fachlichen Austausch stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}