{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-10T18:49:20.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-13T19:30:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-10T23:47:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41366,
                "validFromDate": "2024-07-10T23:47:59.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33713,
                "validFromDate": "2024-06-12T18:28:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T23:47:59.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27797,
                "validFromDate": "2023-12-26T13:35:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T18:28:39.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21907,
                "validFromDate": "2023-06-26T23:27:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-26T13:35:26.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13809,
                "validFromDate": "2022-12-10T18:49:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T23:27:16.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Kita- und Schulf\u00f6rdervereine sind ein verl\u00e4sslicher Sensor im laufenden Bildungsprozess. Ihre Mitglieder nehmen die Ver\u00e4nderungen im Schulalltag wahr, mit denen Schule, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu k\u00e4mpfen haben. Sie schlie\u00dfen mit ihrem zivilgesellschaftlichen Engagement die L\u00fccken der staatlichen und kommunalen Versorgung und sind verl\u00e4ssliche Partner in der Weiterentwicklung des schulischen Lebensraumes.\r\n\r\nDurch Interessenvertretung und Lobbyarbeit ist der BSFV laufend bestrebt, Kita- und Schulf\u00f6rdervereinen mehr Anerkennung und politische Bedeutung zu verleihen. Auf der Bundesebene tritt er so als Themenanwalt f\u00fcr Eltern und Lehrer im Hinblick auf bildungsspezifische Anliegen von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern auf.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/76/333184/2022_EUeR_BSFV.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Aichtal",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Im Gr\u00f6rach",
            "streetNumber": "10/3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "72631"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@bsfv.online"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4971279801795",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bsfv.online"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Gebauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Kessel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kay",
                "lastName": "Dimmerling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Fest",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Gebauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Kessel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kay",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Dimmerling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dagmar",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 11,
            "organizations": 458,
            "totalCount": 469
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Stiftung Bildung"
            },
            {
                "membership": "Ganztagsschulverband"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk b\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Demokratie gewinnt!"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen (BDS)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung im Rahmen von 100*digital",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "DSEE",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000441/41366",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-10T23:47:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/a5/333185/Lobbyregister-Detailansicht-R000441-2024-07-10_23-47-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-10T23:47:59.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 41366,
    "registerNumber": "R000441",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kita- und Schulf\u00f6rdervereine sind wichtige zivilgesellschaftliche Partner im Bereich von Bildung und Erziehung. Ihr \u00fcberwiegend ehrenamtlich erbrachtes Engagement sollte beim Startchancenprogramm mitgedacht werden. Als Bundesverband setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass dieses zivilgesellschaftliche  Engagement wahrgenommen, wertgesch\u00e4tzt und beteiligt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/109/2010968.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10968",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gute-startchancen-f%C3%BCr-mehr-bildungsgerechtigkeit/310719",
                        "title": "Gute Startchancen f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002108",
                "statements": [],
                "title": "Kita- und Schulf\u00f6rdervereine als zivilgesellschaftlicher Partner beim Startchancenprogramm"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kita- und Schulf\u00f6rdervereine sind wichtige zivilgesellschaftliche Partner im Bereich von Bildung und Erziehung. Ihr \u00fcberwiegend ehrenamtlich erbrachtes Engagement sollte beim Digitalpakt 2.0 mitgedacht werden. Als Bundesverband setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass dieses zivilgesellschaftliche  Engagement wahrgenommen, wertgesch\u00e4tzt und beteiligt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008772.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8772",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/regierungspl%C3%A4ne-hinsichtlich-eines-digitalpaktes-2-0/304540",
                        "title": "Regierungspl\u00e4ne hinsichtlich eines Digitalpaktes 2.0"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/096/2009657.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9657",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/regierungspl%C3%A4ne-hinsichtlich-eines-digitalpaktes-2-0/304540",
                        "title": "auf die Gro\u00dfe Anfrage - Drucksache 20/8772 - Regierungspl\u00e4ne hinsichtlich eines Digitalpaktes 2.0"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002109",
                "statements": [],
                "title": "Kita- und Schulf\u00f6rdervereine als zivilgesellschaftlicher Partner beim Digitalpakt 2.0"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GaF\u00f6G",
                        "title": "Gesetz zur ganzt\u00e4gigen F\u00f6rderung von Kindern im Grundschulalter",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gaf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": " (\u00f6ffentlich, Pflichtfeld) Kita- und Schulf\u00f6rdervereine sind wichtige zivilgesellschaftliche Partner im Bereich von Bildung und Erziehung. Ihr \u00fcberwiegend ehrenamtlich erbrachtes Engagement sollte beim kommenden Rechtsanspruch im Rahmen des GaF\u00f6G mitgedacht werden. Als Bundesverband setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass dieses zivilgesellschaftliche  Engagement wahrgenommen, wertgesch\u00e4tzt und beteiligt wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2021/0348-21.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "348/21",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-ganzt%C3%A4gigen-f%C3%B6rderung-von-kindern-im-grundschulalter-ganztagsf%C3%B6rderungsgesetz-gaf%C3%B6g/277731",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur ganzt\u00e4gigen F\u00f6rderung von Kindern im Grundschulalter (Ganztagsf\u00f6rderungsgesetz - GaF\u00f6G)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002110",
                "statements": [],
                "title": "Kita- und Schulf\u00f6rdervereine als zivilgesellschaftlicher Partner im Rahmen des GaF\u00f6G"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}