{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-15T16:37:22.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-18T15:36:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T13:10:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33614,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:10:01.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30737,
                "validFromDate": "2024-03-18T13:17:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:10:01.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16367,
                "validFromDate": "2023-02-15T16:37:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-18T13:17:21.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Charta der Vielfalt e. V. bringt die Anerkennung, Wertsch\u00e4tzung und Einbeziehung von Diversity in der Arbeitswelt voran. Der Verein sieht in der Politik einen Akteur, der gleiche Ziele auf der gesellschaftlichen Ebene umsetzt. Zudem formuliert die Politik Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft und damit Anreize zur F\u00f6rderung von Vielfalt. Der Verein sieht sich in diesem Sinne als Berater der Politik und als Akteur zum Austausch. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert der Verein die Implementierung eines ganzheitlichen Diversity Managements innerhalb der Strukturen der Verwaltung auf Bundes-, L\u00e4nder- und kommunaler Ebene. Hier steht er als impulsgebender Akteur zur Verf\u00fcgung und bietet Beratung und Ma\u00dfnahmen an.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/23/318446/Charta_JA-2022_Lobby-Register.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Albrechtstr. ",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verein@charta-der-vielfalt.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930288773990",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.charta-der-vielfalt.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Meier",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Leiter des Arbeitsstabes der IntB und zugleich Antirassismusbeauftragten",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundeskanzleramt (BKAmt) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BKAmt"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Juliane",
                "lastName": "Schlei",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Corina",
                "lastName": "Christen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franzi",
                "lastName": "von Kempis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jemima",
                "lastName": "Kumpf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reem",
                "lastName": "Alabali-Radovan",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalGovernment": {
                        "department": {
                            "code": "CHANCELLERY",
                            "de": "Bundeskanzleramt",
                            "en": "Federal Chancellery"
                        },
                        "function": {
                            "code": "PARLIAMENTARY_STATE_SECRETARY",
                            "de": "Parlamentarische/-r Staatssekret\u00e4r/-in",
                            "en": "Parliamentary State Secretary"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_GOVERNMENT",
                        "de": "Bundesregierung",
                        "en": "Federal government"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rafael",
                "function": "2. stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Cruces",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Eva",
                "function": "1. Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Vo\u00df",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-05",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Dr. Eva Vo\u00df war f\u00fcr den CdV e.V in der AG Arbeitsumfeld in ihrer Funktion als Diversity-Expertin.",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMFSFJ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nina",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Stra\u00dfner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Meier",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Leiter des Arbeitsstabes der IntB und zugleich Antirassismusbeauftragten",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundeskanzleramt (BKAmt) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BKAmt"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Corina",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Christen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franzi",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "von Kempis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reem",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Alabali-Radovan",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalGovernment": {
                        "department": {
                            "code": "CHANCELLERY",
                            "de": "Bundeskanzleramt",
                            "en": "Federal Chancellery"
                        },
                        "function": {
                            "code": "PARLIAMENTARY_STATE_SECRETARY",
                            "de": "Parlamentarische/-r Staatssekret\u00e4r/-in",
                            "en": "Parliamentary State Secretary"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_GOVERNMENT",
                        "de": "Bundesregierung",
                        "en": "Federal government"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-07",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 40,
            "totalCount": 40
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Im Beirat der Antidiskriminierungsstelle des Bundes"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Charta der Vielfalt e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 940001,
            "to": 950000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mit Hilfe einer \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung durch das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend im Rahmen des Bundesprogramms \"Demokratie leben!\" f\u00fchrt der Charta der Vielfalt e.V. den bundesweiten Teamwettbewerb DIVERSITY CHALLENGE f\u00fcr junge Besch\u00e4ftigte im Alter von 16 und 27 Jahren durch. Dabei erbringt der Verein folgende Leistungen: \r\n- Betrieb eines Wettbewerbsb\u00fcros\r\n- Durchf\u00fchrung von unterschiedlichen Veranstaltungsformate und Workshops zur St\u00e4rkung der Diversity-Kompetenz von jungen Menschen und zur Vermittlung von Problem- und Konfliktl\u00f6sungsf\u00e4higkeiten im Umgang mit Alltagsdiskriminierung\r\n- Ausbau der Website als Informationsknotenpunkt rund um das Thema Vielfalt f\u00fcr die Zielgruppe \"Junge Besch\u00e4ftigte\"\r\nEntwicklung digitaler zielgruppengerechter Lernmaterialien und Publikationen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000673/33614",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T13:10:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/82/318447/Lobbyregister-Detailansicht-R000673-2024-06-27_13-10-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T13:10:01.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 33614,
    "registerNumber": "R000673",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}