{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-14T09:16:11.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-06T19:13:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-13T15:48:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42841,
                "validFromDate": "2024-08-13T15:48:54.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41753,
                "validFromDate": "2024-07-18T09:28:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-13T15:48:54.000+02:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31282,
                "validFromDate": "2024-06-19T14:42:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T09:28:31.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31420,
                "validFromDate": "2024-04-04T09:41:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T14:42:52.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29255,
                "validFromDate": "2024-02-23T09:28:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-04T09:41:21.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25921,
                "validFromDate": "2023-09-29T13:39:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-23T09:28:18.000+01:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22280,
                "validFromDate": "2023-06-26T15:20:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-29T13:39:51.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20858,
                "validFromDate": "2023-06-02T20:41:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T15:20:18.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20041,
                "validFromDate": "2023-05-24T11:09:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T20:41:22.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13931,
                "validFromDate": "2023-04-18T09:43:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-24T11:09:14.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13930,
                "validFromDate": "2022-12-14T09:16:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-18T09:43:17.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der T\u00dcV-Verband e.V. unterst\u00fctzt seine Mitglieder bei der Erbringung ihrer unabh\u00e4ngigen und neutralen Dienstleistungen wie Beratung, Testen, Pr\u00fcfung, Zertifizierung und Ausbildung auf den Gebieten technische Sicherheit, Qualit\u00e4t, Umweltschutz und Wirtschaftlichkeit. Der Verband vertritt die Mitgliederinteressen in den gemeinsamen Angelegenheiten auf vorgenannten Gebieten gegen\u00fcber Politik, Regierungen, Gesetzgebung, Ministerien, Wirtschaftskreisen, Verb\u00e4nden und der \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\nZur Erf\u00fcllung dieses Satzungsauftrages \u00fcbernimmt der Verband insbesondere folgende Aufgaben:\r\na) auf die Einheitlichkeit in der Handhabung der technischen Dienstleistungen auf allen relevanten Gebieten hinzuwirken, die dabei gewonnenen Erfahrungen zu sammeln und den beteiligten Stellen zug\u00e4nglich zu machen (Technischer Erfahrungsaustausch),\r\nb) bei der Gestaltung von Gesetzen und Normen aktiv mitzuwirken,\r\nc) Regeln, Richtlinien und Empfehlungen zu erarbeiten,\r\nd) die zust\u00e4ndigen Parlamente, Ministerien, Gremien und andere in Frage kommende Stellen in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union bei der einschl\u00e4gigen Gesetz- und Vorschriftengebung mit dem Ziel der Wahrung eines hohen technischen Sicherheits- und Qualit\u00e4tsniveaus zu beraten,\r\ne) am Aufbau und Betrieb nationaler und internationaler Pr\u00fcf-, Zertifizierungs- und Akkreditierungssysteme, auch durch \u00dcbernahme von Aufgaben, aktiv mitzuwirken,\r\nf) die die Gemeinschaft der Mitglieder oder einzelne Mitgliedergruppen interessierenden und/oder ber\u00fchrenden Angelegenheiten im gesellschaftlichen, medialen und wirtschaftlichen Umfeld durch die Vertretung gemeinsamer Positionen der Mitglieder wahrzunehmen,\r\ng) uneigenn\u00fctzig dem Gesamtwohl im Bereich der Technik zu dienen.\r\n\r\nZur Erf\u00fcllung vorgenannter Aufgabe erbringt der Verband u. a. folgende Leistungen f\u00fcr seine Mitglieder:\r\na) Informationen und Berichte \u00fcber mitgliederrelevante Gesetzes-, Verordnungs- und Richtlinienvorhaben,\r\nb) Informationen und Berichte \u00fcber Aktivit\u00e4ten im Rahmen der Wahrnehmung politischer Interessenvertretung,\r\nc) Informationen und Berichte \u00fcber aktuelle Ereignisse und wesentliche Entwicklungen in Verbandsangelegenheiten,\r\nd) Erarbeitung von Stellungnahmen und Positionspapieren zu mitgliederrelevanten Themen und Legislativvorhaben,\r\ne) Informations- und Schulungsveranstaltungen,\r\nf) Beratung der Mitglieder im Zusammenhang mit den seitens des Verbandes angebotenen Leistungen,\r\ng) Aufgreifen von mitgliederrelevanten Themen und Einrichtung entsprechender Diskussionsplattformen sowie B\u00fcndelung gemeinsamer Interessen,\r\nh) Bereitstellung und Einrichtung von Gremien zu mitgliederrelevanten Sachgebieten,\r\ni) Unterst\u00fctzung der Mitglieder bei der gemeinsamen Entwicklung von technischen Standards, Produkten und Dienstleistungen.\r\n\r\nZur Erf\u00fcllung dieser Zwecke und Ziele betreibt der T\u00dcV-Verband Interessenvertretung im Sinne des Lobbyregistergesetzes gegen\u00fcber allen Personen, Organisationen und Institutionen im Sinne von \u00a7 1 Nr. 1 und 2 LobbyRG. Der T\u00dcV-Verband erstelle daf\u00fcr Positionen, f\u00fchrt Gespr\u00e4ch, pflegt Kontakte, beteiligt sich an \u00f6ffentlichen Diskussionen und organisiert Veranstaltungen und (fachliche) Austauschm\u00f6glichkeiten in unterschiedlichen Formaten. \r\n\r\nDer T\u00dcV-Verband organisiert die Interessengemeinschaft der Benannten Stellen f\u00fcr Medizinprodukte in Deutschland (Registernummer R006602), ...",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Medizinprodukte"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/f5/343109/Jahresabschluss-zum-31-12-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/b7/343108/Compliance-Richtlinie-TUV-Verband-e-V.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.12,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1350001,
            "to": 1360000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "136",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "berlin@tuev-verband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930760095400",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.tuev-verband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "B\u00fchler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Bu\u00dfmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Stenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "F\u00fcbi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mark",
                "lastName": "K\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Richard",
                "lastName": "G\u00f6belt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Linda",
                "lastName": "Roy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Gronau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fee",
                "lastName": "Hovehne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hermann",
                "lastName": "Dinkler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Schr\u00f6er",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Blohm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Siegl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Juliane",
                "lastName": "Petrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Fliehe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Steinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Tautorus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Pflumm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Kr\u00f6hnert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Gilroy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eike",
                "lastName": "Brand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ariana",
                "lastName": "Sliwa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "von Janowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robin",
                "lastName": "Zalwert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fanni",
                "lastName": "Zaneta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "S\u00fcrig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrendes Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "B\u00fchler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Bu\u00dfmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Stenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorsitzender des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "F\u00fcbi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 14,
            "totalCount": 14
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "TIC Council, www.tic-council.org"
            },
            {
                "membership": "European Transport Safety Council (ETSC), www.etsc.eu"
            },
            {
                "membership": "International Motor Vehicle Inspection Committee (CITA), www.citainsp.org"
            },
            {
                "membership": "International Commission of Driver Testing (CIECA), www.cieca.eu"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI), www.bdi.eu"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung (DIN), www.din.de"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswacht e.V., www.deutsche-verkehrswacht.de"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V., www.verkehrsforum.de"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat e.V. (DVR), www.dvr.de"
            },
            {
                "membership": "EUROLAB Deutschland, www.eurolab-d.de"
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr Anlagentechnik und IndustrieService e.V. (VAIS), www.vais.de"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Sachverst\u00e4ndigenwesen (IfS), www.ifsforum.de"
            },
            {
                "membership": "VGB PowerTech, www.vbg.org"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe (ZDK), www.kfzgewerbe.de"
            },
            {
                "membership": "Global Battery Alliance, www.globalbattery.org"
            },
            {
                "membership": "International Alliance for Mobility Testing and Standardization (IAMTS), www.iamts.org "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "T\u00dcV-Verband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "T\u00dcV S\u00dcD AG"
            },
            {
                "name": "T\u00dcV NORD AG"
            },
            {
                "name": "T\u00dcV Rheinland AG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3540001,
            "to": 3550000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "50% Zuschuss zum Projekt Testing and Experimentation Facility for Health AI and Robotics (TEF Health - https://tefhealth.eu/home)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Wirtschaft, Energie und Betriebe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "50% Zuschuss zum Projekt Testing and Experimentation Facility for Health AI and Robotics (TEF Health - https://tefhealth.eu/home)",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Union/Europ\u00e4ische Kommission - DG Communications Networks, Content and Technology",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000008/42841",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T14:42:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/4f/343110/Lobbyregister-Detailansicht-R000008-2024-08-13_15-48-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-13T15:48:54.000+02:00",
        "version": 22
    },
    "registerEntryId": 42841,
    "registerNumber": "R000008",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MPG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Medizinprodukte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mpg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MPDG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung unionsrechtlicher Vorschriften betreffend Medizinprodukte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mpdg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MPBetreibV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Errichten, Betreiben und Anwenden von Medizinprodukten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mpbetreibv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Umsetzung der Anforderungen der MDR bzw. der ihr nachgelagerten Rechtsakte im Sinne der Patientensicherheit, eines funktionieren Binnenmarktes und dem System der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung / Benannten Stellen. Au\u00dferdem soll die Politik und Verwaltung f\u00fcr relevante Themen und Herausforderungen bei der konkreten Umsetzung der MDR sensibilisiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Medizinprodukte"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003045",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/f6/298948/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003045",
                        "regulatoryProjectTitle": "Auslegung und Umsetzung der Medizinprodukteverordnung (MDR) - 2017/745/EU",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Medizinprodukte\r\n\r\nStabilen Rechtsrahmen schaffen und besseren Marktzugang erm\u00f6glichen\r\n\r\nStatus Quo\r\nWeiterhin Probleme bei der Umsetzung der MDR und IVDR\r\n\r\nDie MDR und die IVDR traten am 26.05.2017 in Kraft. In Folge der Corona-Pandemie und der schleppenden Umsetzung wurde der Geltungsbeginn der MDR jedoch verschoben. Der Geltungsbeginn der IVDR blieb unver\u00e4ndert. Zudem wurden\r\ndie \u00dcbergangsbestimmungen \u2013 unter bestimmten Bedingungen \u2013 um teilweise bis zu mehrere Jahre verl\u00e4ngert.\r\n\r\nZu den durch die MDR und IVDR ge\u00e4nderten, versch\u00e4rften und umfangreicheren Anforderungen sind in den letzten Jahren schrittweise weit \u00fcber hundert interpretative Dokumente sowie europ\u00e4ische Rechtsakte hinzugekommen. Deren Umsetzung\r\nist f\u00fcr Hersteller und Benannte Stellen teilweise sehr zeit- und kostenintensiv. Meist m\u00fcssen die \u00c4nderungen auch in laufenden Marktzugangsverfahren ber\u00fccksichtigt werden, was dazu fuhren kann, dass diese sich verz\u00f6gern. Die Benennungsverfahren sind sehr langwierig und \u2012 trotz einer intensiven europ\u00e4ischen Abstimmung \u2012 weiterhin\r\nnicht einheitlich.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nRegulatorische \u00dcberlastung beenden\r\n\r\nEin stabiler, widerspruchsfreier und verl\u00e4sslicher Rechtsrahmen ist notwendig, um allen Beteiligten Zeit f\u00fcr die Umsetzung zu geben sowie Verz\u00f6gerungen bei Marktzugangsverfahren und h\u00f6here Kosten zu vermeiden.\r\n\r\nWeitere Harmonisierung der Benennungsverfahren\r\n\r\nBenennungsverfahren und Anforderungen an Benannte Stellen und indirekt an Hersteller und Produkte m\u00fcssen weiter vereinheitlicht werden, um Wettbewerbsverzerrungen zu vermeiden. Daf\u00fcr ist eine st\u00e4rkere europ\u00e4ische Koordinierung erforderlich. \r\n\r\nZertifizierungszyklen beibehalten\r\n\r\nDie Zertifizierungskosten machen nur einen geringen Kostenanteil des Marktzugangs aus. Der f\u00fcr fast alle Produktregulierungen in Europa \u00fcbliche Zyklus f\u00fcr Zertifizierungen muss im Sinne der Patientensicherheit beibehalten werden.\r\n\r\nSchaffung von Regelungen f\u00fcr bestimmte Produkte\r\n\r\nEs sollte keine von der MDR/IVDR separate Regulierung f\u00fcr KI-Medizinprodukte geben (insbesondere im AI Act). Alle Anforderungen an diese Produkte sollten in die MDR/IVDR integriert werden, um rechtliche Unklarheiten und Widerspruche zu vermeiden.\r\n\r\nSchaffung von Ausnahmeregelungen f\u00fcr bestimmte Produkte\r\n\r\nRechtssichere und eindeutige Ausnahmeregelungen f\u00fcr innovative Produkte sowie Produkte f\u00fcr seltene Erkrankungen und Nischenprodukte sind dringend erforderlich, damit diese trotz h\u00f6herer und umfangreicherer Anforderungen durch die MDR/IVDR weiterhin auf den europ\u00e4ischen Markt gelangen k\u00f6nnen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Auslegung und Umsetzung der Medizinprodukteverordnung (MDR) - 2017/745/EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MPG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Medizinprodukte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mpg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MPDG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung unionsrechtlicher Vorschriften betreffend Medizinprodukte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mpdg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MPBetreibV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Errichten, Betreiben und Anwenden von Medizinprodukten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mpbetreibv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Umsetzung der Anforderungen der IVDR bzw. der ihr nachgelagerten Rechtsakte im Sinne der Patientensicherheit, eines funktionieren Binnenmarktes und dem System der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung / Benannten Stellen. Au\u00dferdem soll die Politik und Verwaltung f\u00fcr relevante Themen und Herausforderungen bei der konkreten Umsetzung der MDR sensibilisiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Medizinprodukte"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003046",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung der In-vitro-Diagnostika-Verordnung (IVDR) - 2017/746/EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Betreiber von Betriebsbereichen nach der St\u00f6rfallverordnung m\u00fcssen ihre Anlagen vor Cyberangriffen sch\u00fctzen. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden pr\u00fcfen die Einhaltung dieser Pflichten, unterst\u00fctzt von qualifizierten Sachverst\u00e4ndigen (SV). Laut 41. BImSchV werden 18 Fachgebiete f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige definiert, ein Bereich f\u00fcr Cybersicherheit fehlt. Auch erschweren die geplanten Regelungen eine schnelle, fl\u00e4chendeckende Verf\u00fcgbarkeit entsprechender Sachverst\u00e4ndiger. Der T\u00dcV-Verband fordert daher die Anerkennung der Fachkunde \u201eProzessleittechnik \u2013 CyberSecurity (IT/OT)\u201d ohne anlagenbezogene Fachkunde, eine \u00dcbergangsfrist von 36 Monaten f\u00fcr die Zulassung dieser SV und vereinfachte Regelungen f\u00fcr die ressort\u00fcbergreifende Behandlung von Cybersicherheit zur F\u00f6rderung von Synergien in beh\u00f6rdlichen Verfahren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/41_bimsch_aendv/Entwurf/41_bimsch_aendv_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-einer-verordnung-zur-aenderung-der-bekanntgabeverordnung",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-12",
                    "title": "Referentenentwurf einer Verordnung zur \u00c4nderung der Bekanntgabeverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003047",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Anpassung der 41. Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das NIS2UmsuCG (NIS2-Umsetzungsgesetz) dient der Umsetzung der EU-Richtlinie NIS2 in nationales Recht. Ziel ist es, die Cybersicherheit in der EU zu verbessern. Das Gesetz erh\u00f6ht die Anforderungen an die Cybersicherheitsma\u00dfnahmen und Meldepflichten f\u00fcr Unternehmen und Beh\u00f6rden. Es legt verbindliche Sicherheitsstandards fest und st\u00e4rkt die Zusammenarbeit und den Informationsaustausch zwischen den Mitgliedstaaten. Dies soll helfen, Cyberangriffe besser zu erkennen, abzuwehren und deren Auswirkungen zu minimieren. Der T\u00dcV-Verband setzt sich hier im Sinne der Cyber-Resilienz f\u00fcr ein m\u00f6glichst hohes Sicherheitsniveau und eine praktikable Umsetzung f\u00fcr  die Pr\u00fcfstellen ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/CI1/NIS-2-UmsetzungWirtschaft_DisP.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/diskussionspapier-NIS-2-umsetzung.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-09-29",
                    "title": "Diskussionspapier des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr wirtschaftsbezogene Regelungen zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie in Deutschland"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003048",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Anpassung des NIS2UmsuCG im Sinne des Verbraucherschutzes und der Pr\u00fcfstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AFGBV",
                        "title": "Verordnung zur Genehmigung und zum Betrieb von Kraftfahrzeugen mit autonomer Fahrfunktion in festgelegten Betriebsbereichen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/afgbv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00fcr autonome Fahrzeuge wird gem\u00e4\u00df AFGBV eine verk\u00fcrzte 6monatige Frist zur HU festgeschrieben. Die Hauptuntersuchung nach \u00a7 29 StVZO wird gem\u00e4\u00df der Vorgabenrichtlinie auf Basis vom Hersteller bereitzustellender Pr\u00fcfvorgaben von den Pr\u00fcforganisationen durchgef\u00fchrt. Aufgrund der hohen Komplexit\u00e4t der autonomen Fahrzeuge und neuer Hersteller, die ggfs. nicht oder noch nicht in der Lage sind entsprechende Pr\u00fcfvorgaben f\u00fcr die HU an die Zentrale Stelle zu \u00fcbermitteln, gilt es f\u00fcr diese F\u00e4lle erg\u00e4nzende Pr\u00fcfverfahren/-inhalte zu beschreiben, die den Nachweis der Verkehrssicherheit & Vorschriftsm\u00e4\u00dfigkeit dieser Fzg. erbringen. Es gilt durch den Verordnungsgeber zu pr\u00fcfen, ob der erarbeitete Leitfaden eine Hilfestellung f\u00fcr autonome Fzg. ohne entsprechende Pr\u00fcfvorgaben sein kann.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003049",
                "statements": [],
                "title": "Entwurf eines Leitfadens f\u00fcr die \u00a729 StVZO-Untersuchung f\u00fcr autonome Fahrzeuge nach AFGBV"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Anfrage des Parlamentskreises Automobiles Kulturgut zur M\u00e4ngelschleife wurde wie folgt klargestellt: Die StVZO-Novelle der Bundesregierung best\u00e4tigte die aktuell g\u00fcltigen Bestimmungen zur Durchf\u00fchrung der HU. Danach m\u00fcssen amtlich anerkannte \u00dcberwachungsorganisationen u.a. ein QM-Sstem unterhalten, das mindestens den Anforderungen der DIN 17020:2012 entspricht. Die Norm sichert die Qualit\u00e4t der HU und auch der beigestellten Pr\u00fcfungen (z. B. AU, sofern diese von einer Kfz-Werkstatt durchgef\u00fchrt wird). Das Erteilen der HU-Plakette f\u00fcr ein Fzg. mit erheblichen M\u00e4ngeln, ohne dass sich die untersuchende Person von der Behebung der M\u00e4ngel \u00fcberzeugt hat, war und ist weiterhin nicht zul\u00e4ssig, so dass die irref\u00fchrende Presseberichterstattung zur sogenannten M\u00e4ngelschleife klargestellt wurde.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0159-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "159/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-%C3%A4nderung-stra%C3%9Fenverkehrsrechtlicher-vorschriften/310641",
                        "title": "...Verordnung zur \u00c4nderung stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003050",
                "statements": [],
                "title": "Klarstellung des Begriffs M\u00e4ngelschleife im Zuge der StVZO-Novellierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBiG",
                        "title": "Berufsbildungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbig_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 3",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_3"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable nationale Auslegung und Umsetzung des Aus- und Weiterbildungsgesetzes bzw. nachgelagerter und verwandter Rechtsakte sowie deutscher und EU-Initiativen im Bereich beruflicher Weiterbildung (z.B. Nationale Weiterbildungsstrategie, Europ\u00e4ische Qualit\u00e4tsstandards, EU-2030-Strategie) im Sinne der St\u00e4rkung der Weiterbildungskultur in Deutschland und der Verbesserung der Rahmenbedingungen beruflicher Weiterbildungsf\u00f6rderung. Au\u00dferdem soll die Politik und Verwaltung f\u00fcr relevante Themen und Herausforderungen bei der konkreten Umsetzung und zukunftsfesten weiteren Ausgestaltung sensibilisiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0285-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "285/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-aus-und-weiterbildungsf%C3%B6rderung/298212",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0138-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "138/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-aus-und-weiterbildungsf%C3%B6rderung/298212",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003051",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/01/298950/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003051",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung und Ausgestaltung Gesetz zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Weiterbildung\r\n\r\nWeiterbildungsquote ankurbeln - f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes und resilientes Europa!\r\n\r\nStatus Quo\r\nFachkr\u00e4ftemangel & Kompetenzprofile im Wandel | EU-weit massiver Weiterbildungsbedarf\r\n\r\nDie T\u00dcV-Akademien geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften privaten Weiterbildungsanbietern in Deutschland. Die aktuelle T\u00dcV Weiterbildungsstudie zeigt: F\u00fcr 92 Prozent der deutschen Unternehmen ist Weiterbildung ein wichtiger Faktor f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Die gro\u00dfe Mehrheit plant daf\u00fcr aber nicht mehr als 2.000 Euro pro Person und Jahr ein. Auch EU-weit sind Fachkr\u00e4fte f\u00fcr 82 Prozent der KMU erfolgskritisch: F\u00fcr 68 Prozent werden Soft Skills (eher) wichtiger, f\u00fcr 62 Prozent digitale und f\u00fcr 44 Prozent Green Skills (Eurobarometer 2023). Fachkr\u00e4fte- und Kompetenzengp\u00e4sse sind\r\nzentrale Adoptions-H\u00fcrden f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz und die Transformation zum nachhaltigeren Wirtschaften (Cedefop 2023). Die EU-Weiterbildungspolitik kann erg\u00e4nzend zu den Anstrengungen der Mitgliedstaaten dazu beitragen, diesen\r\nHerausforderungen im digitalen und \u00f6kologischen Wandel zu begegnen.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nVision eines Weiterbildungskontinents Europa verwirklichen\r\n\r\nAm Ziel, Weiterbildungsquoten massiv anzukurbeln, festhalten \r\n\r\nKampagnen wie European Year of Skills zur Gleichwertigkeit von beruflicher und akademischer Bildung fortf\u00fchren\r\n\r\nKompetenzl\u00fccken mit Future Skills Foresight identifizieren \r\n\r\nHochqualitative Weiterbildungen f\u00f6rdern\r\n\r\nChancen als Motor f\u00fcr Innovationen \u201eMade in Europe\u201c und nachhaltige Wettbewerbsf\u00e4higkeit ergreifen\r\n\r\nNutzung hochwertiger Weiterbildungsangebote durch KMU f\u00f6rdern\r\n\r\nQualit\u00e4tssicherung und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Anerkennung von Weiterbildungsabschl\u00fcssen etablieren\r\n\r\nSkills-Fokus in \u00fcbergeordneter EU-Politik verankern\r\n\r\n\u201cAI Literacy\u201c im AI Act, Net-Zero Industry Academies, Cyber Skills Academy, EU Batteries Academy ausbauen\r\n\r\nNicht nur auf Eigenentwicklungen setzen, sondern auch auf exzellente Angebote privater Weiterbildungsanbieter\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung und Ausgestaltung Gesetz zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Verordnung \u00fcber horizontale Cybersicherheitsanforderungen f\u00fcr Produkte mit digitalen Elementen (CRA) zielt darauf ab, ein hohes gemeinsames Sicherheitsniveau f\u00fcr solche Produkte innerhalb des EU-Binnenmarkts zu gew\u00e4hrleisten. Sie strebt an, die Cybersicherheitsrisiken zu minimieren, indem sie verbindliche Anforderungen und Standards f\u00fcr Hersteller und Anbieter digitaler Produkte festlegt. Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Auslegung und Umsetzung der Anforderungen aus dem CRA bzw. der ihm nachgelagerten Rechtsakte im Sinne des Systems der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung und des Verbraucherschutzes. Au\u00dferdem sollen Politik und Verwaltung f\u00fcr relevante Themen und die Herausforderungen bei der Umsetzung des CRA sensibilisiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003052",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung des Cyber Resilience Acts im Sinne der Pr\u00fcfstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TMG",
                        "title": "Telemediengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tmg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "IFG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung des Zugangs zu Informationen des Bundes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ifg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessensvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Auslegung und Umsetzung der Anforderungen des AI Act bzw. nachgelagerter Rechtsakte im Sinne eines m\u00f6glichst hohen Schutzniveaus mit Blick auf die Sicherheit und Vertrauensw\u00fcrdigkeit von KI-Systemen, insbesondere im Hochrisiko-Bereich wie etwa in der Medizin oder im Verkehr, f\u00fcr einen funktionierenden Binnenmarkt auf Basis des wichtigen Beitrags unabh\u00e4ngiger Drittpr\u00fcfungen / Benannter Stellen. Au\u00dferdem soll die Politik und Verwaltung f\u00fcr relevante Themen und Herausforderungen der konkreten Umsetzung des AI Acts sensibilisiert werden: etwa Festhalten am risikobasierten Ansatz; EU-weite hohe Standards f\u00fcr sichere KI-Systeme; Ausweitung jetziger sektoraler Notifizierung um KI-Aspekt, keine doppelte Notifizierung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003053",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/25/298952/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003053",
                        "regulatoryProjectTitle": "Auslegung und Anpassung der Durchf\u00fchrungsbestimmungen zum EU AI Act",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "K\u00fcnstliche Intelligenz\r\nKonsequente Umsetzung des AI Acts f\u00fcr sichere und vertrauensw\u00fcrdige KI \u201eMade in Europe\u201c\r\n\r\nStatus Quo\r\nEU AI Act kommt: Hochqualitative, sichere & nachhaltige KI bringt Wettbewerbsvorteile\r\n\r\nMit der Trilog-Einigung im Dezember 2023 haben die EU-Mitgliedsstaaten und das EU-Parlament den AI Act auf den Weg gebracht. Voraussichtlich im Sommer 2024 wird der Rechtsakt im EU-Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht, anschlie\u00dfend gilt eine \u00dcbergangsfrist von 24 Monaten f\u00fcr die meisten neuen Vorschriften. Damit bekommen KI-Anbieter, Startups, KMUs, Beh\u00f6rden und Pr\u00fcforganisationen nun endlich die notwendige Rechts- und  Planungssicherheit. Mit dem AI Act kann die EU zum weltweiten Vorreiter bei der KI-Regulierung werden. Ihr risikobasierter Ansatz schafft sowohl das notwendige Sicherheits- und Schutzniveau, als auch den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Innovationskorridor f\u00fcr KI-Systeme. Nun gilt es, die regulativen Anforderungen schnellstm\u00f6glich mit Normen und Leitf\u00e4den zu konkretisieren und alle Akteure im KI-\u00d6kosystem\r\npr\u00fcfbereit zu machen.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nAnforderungen mit Normen & Leitf\u00e4den konkretisieren\r\n\r\nAnforderungen m\u00fcssen durch harmonisierte europ\u00e4ische Normen konkretisiert werden, um die praktische Umsetzung zu vereinfachen\r\n\r\nUmsetzungsleitf\u00e4den f\u00fcr die Einstufung von Anhang III-Systemen sollten schnellstm\u00f6glich ver\u00f6ffentlicht werden, um fehlerhafte Risiko-Selbsteinsch\u00e4tzung durch die Anbieter zu vermeiden\r\n\r\nAI Act einheitlich auslegen und konsequent umsetzen\r\n\r\nEs ist dringend notwendig, hochriskante KI-Systeme verpflichtend durch unabh\u00e4ngige Stellen pr\u00fcfen zu lassen\r\n\r\nNationale Reallabore m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich auf- und ausgebaut und zeitnahe Pr\u00fcfbereitschaft aller Akteure hergestellt werden\r\n\r\nZukunftssichere Regulierung sicherstellen\r\n\r\nDie Beteiligung aller Stakeholder inklusive Benannter Stellen im Advisory Forum ist sicherzustellen \r\n\r\nNeue Systemrisiken m\u00fcssen verstanden werden, um risikoad\u00e4quat reagieren zu k\u00f6nnen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Auslegung und Anpassung der Durchf\u00fchrungsbestimmungen zum EU AI Act"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "14. ProdSV",
                        "title": "Vierzehnte Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gsgv_14_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Druckger\u00e4terichtlinie 2014/68/EU regelt die Anforderungen f\u00fcr das Inverkehrbringen von Druckger\u00e4ten im EU-Binnenmarkt. Die EU-Kommission plant eine Evaluierung der Funktionsweise der Richtlinie im Jahr 2024. Auf Basis der Ergebnisse soll dar\u00fcber entschieden werden, ob die Druckger\u00e4terichtlinie \u00fcberarbeitet werden soll. Ziel der Interessensvertretung ist es, die Erfahrungen der notifizierten Stellen mit Blick auf die Funktionsweise der Richtlinie sowie ausstehenden Regelungsl\u00fccken im Evaluations- und \u00dcberarbeitungsprozess mit einflie\u00dfen zu lassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003054",
                "statements": [],
                "title": "Evaluierung und ggf. \u00dcberarbeitung der DGRL 2014/68/EU im Sinne der notifizierten Stellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "6. ProdSV",
                        "title": "Sechste Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/prodsg2011v_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Richtlinie \u00fcber einfache Druckbeh\u00e4lter 2014/29/EU regelt die Anforderungen f\u00fcr das Inverkehrbringen von einfachen Druckbeh\u00e4ltern im EU-Binnenmarkt. Die EU-Kommission plant eine Evaluierung der Funktionsweise der Richtlinie im Jahr 2024. Auf Basis der Ergebnisse soll dar\u00fcber entschieden werden, ob die Richtlinie 2014/29/EU \u00fcberarbeitet werden soll. Ziel der Interessensvertretung ist es, die Erfahrungen der notifizierten Stellen mit Blick auf die Funktionsweise der Richtlinie sowie ausstehenden Regelungsl\u00fccken im Evaluations- und \u00dcberarbeitungsprozess mit einflie\u00dfen zu lassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003055",
                "statements": [],
                "title": "Evaluierung und ggf. \u00dcberarbeitung der Richtlinie 2014/29/EU im Sinne der notifizierten Stellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GGVSEB",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die innerstaatliche und grenz\u00fcberschreitende Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter auf der Stra\u00dfe, mit Eisenbahnen und auf Binnengew\u00e4ssern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ggvseb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GGAV 2002",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen von den Vorschriften \u00fcber die Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ggav_2002"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GGKostV",
                        "title": "Kostenverordnung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen bei der Bef\u00f6rderung gef\u00e4hrlicher G\u00fcter",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ggkostv_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ODV",
                        "title": "Ortsbewegliche-Druckger\u00e4te-Verordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/odv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GbV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Bestellung von Gefahrgutbeauftragten in Unternehmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gbv_2011"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist eine in der Praxis umsetzbare Anpassung der gefahrgutrechtlichen Verordnungen (GGVSEB, GGAV, GbV, GGKostV, ODV) an die im Zweijahresrhythmus ge\u00e4nderten internationalen Regelungen 2025 (ADR, RID, ADN).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                        "de": "Schifffahrt",
                        "en": "Shipping"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003056",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der Verordnungen GGVSEB, GGAV, GbV, GGKostV, ODV an internationales Gefahrgutrecht 2025"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AwSV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awsv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable Auslegung und Umsetzung der Verordnung \u00fcber Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen (AwSV) im Sinne des Gew\u00e4sserschutzes sowie die Anwendbarkeit durch die Sachverst\u00e4ndigen der nach der AwSV anerkannten Sachverst\u00e4ndigenorganisationen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003057",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung der Verordnung \u00fcber Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen (AwSV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable Auslegung und Umsetzung der \u00a7\u00a7 62 und 63 Wasserhaushaltsgesetz im Sinne des Gew\u00e4sserschutzes sowie die Anwendbarkeit durch die Sachverst\u00e4ndigen der nach der Verordnung \u00fcber Anlagen zum Umgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen (AwSV) anerkannten Sachverst\u00e4ndigenorganisationen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003058",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung der \u00a7\u00a7 62 und 63 Wasserhaushaltsgesetz (WHG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "\u00dcAnlG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber \u00fcberwachungsbed\u00fcrftige Anlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/_anlg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable Auslegung und Umsetzung des Gesetzes \u00fcber \u00fcberwachungsbed\u00fcrftige Anlagen im Sinne des Arbeits- und Drittschutzes sowie die Anwendbarkeit durch die Sachverst\u00e4ndigen der nach der Verordnung \u00fcber Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Verwendung von Arbeitsmitteln (Betriebssicherheitsverordnung - BetrSichV) anerkannten zugelassenen \u00dcberwachungsstellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003059",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung des Gesetzes \u00fcber \u00fcberwachungsbed\u00fcrftige Anlagen (\u00dcAnlG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrSichV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Verwendung von Arbeitsmitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betrsichv_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable Auslegung und Umsetzung des Gesetzes \u00fcber \u00fcberwachungsbed\u00fcrftige Anlagen im Sinne des Arbeits- und Drittschutzes sowie die Anwendbarkeit durch die Sachverst\u00e4ndigen der nach der Verordnung \u00fcber Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Verwendung von Arbeitsmitteln (Betriebssicherheitsverordnung - BetrSichV) anerkannten zugelassenen \u00dcberwachungsstellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003060",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung der Betriebssicherheitsverordnung (BetrSichV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "RohrFLtgV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Rohrfernleitungsanlagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/rohrfltgv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable Auslegung und Umsetzung der Verordnung \u00fcber Rohrfernleitungsanlagen im Sinne des Personen- und Umweltschutzes sowie die Anwendbarkeit durch die Sachverst\u00e4ndigen der nach dieser Verordnung anerkannten Pr\u00fcfstellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003061",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung der Verordnung \u00fcber Rohrfernleitungsanlagen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Corporate Sustainabability Reporting Directive  verpflichtet die Mitgliedstaaten bis zum 6. Juli 2024 zur Einf\u00fchrung einer Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr nach dem Bilanzrecht als gro\u00dfe sowie als kleine oder mittelgro\u00dfe kapitalmarktorientierte definierte Unternehmen und einer Pr\u00fcfung der entsprechenden Nachhaltigkeitsberichterstattung. F\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte k\u00f6nnen neben Wirtschaftspr\u00fcfern auch andere sog. unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen zugelassen werden. Der T\u00dcV-Verband setzt sich f\u00fcr deren Zulassung und damit \u00d6ffnung des Pr\u00fcfungsmarkts ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003062",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c9/56/298954/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003062",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zulassung von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfdienstleistern bei der nationalen Umsetzung der CSRD",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf zur nationalen Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) \r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 \r\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen\r\n\r\n \r\nStellungnahme zum Referentenentwurf zur nationalen Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD)\r\nBis zum 6. Juli 2024 m\u00fcssen die EU-Mitgliedstaaten die Richtlinie zur Nachhaltigkeitsbericht-\r\nerstattung ((EU) 2022/2464, \u201eCorporate Sustainability Reporting Directive\u201c) einf\u00fchren. Unter-\r\nnehmen, die nach dem Bilanzrecht als gro\u00dfe sowie als kleine oder mittelgro\u00dfe kapitalmarkt-\r\norientierte Unternehmen gelten, sind dann verpflichtet einen Nachhaltigkeitsbericht zu erstellen und diesen pr\u00fcfen zu lassen. Die EU-Richtlinie er\u00f6ffnet den Mitgliedstaaten die Option, neben Wirtschaftspr\u00fcfern auch sogenannte unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen (\u201eIndependent Assurance Service Providers\u201c) zuzulassen. Der vorliegende Referentenentwurf sieht eine Einbindung unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte allerdings nicht vor und verhindert damit einen liberalisierten Pr\u00fcfungsmarkt. Das Ergebnis ist eine k\u00fcnstliche Verknappung des Pr\u00fcfangebots. Dabei ist die alleinige Pr\u00fcfung durch Wirtschaftspr\u00fcfer unbegr\u00fcndet und stellt insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die ohnehin durch die neuen Vorgaben belastet sind, vor Herausforderungen. \r\nAus Sicht des T\u00dcV-Verbands ignoriert der vorliegende Referentenentwurf die Vorteile unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte. Die Einbindung unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister ist nicht nur aus fachlichen, sondern auch aus technischen Gr\u00fcnden sinnvoll. Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfdienstleister weisen bereits heute eine hinreichende Qualifikation auf und verf\u00fcgen \u00fcber entsprechende organisatorische Voraussetzungen f\u00fcr die Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsinformationen. Das vorhandene Know-How von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfdienstleistern kann somit schnell f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte verf\u00fcgbar gemacht werden.\r\nDer deutsche Gesetzgeber sollte es dem Markt \u00fcberlassen, die beste L\u00f6sung hervorzubringen. Durch eine \u00d6ffnung des Pr\u00fcfungsmarkts wird die Verf\u00fcgbarkeit von Verifizierungsdienstleistungen auf dem Markt erh\u00f6ht, der Wettbewerb gef\u00f6rdert und potenzielle Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse bei der externen Pr\u00fcfung werden verhindert. Ein freier Wettbewerb verringert auch die Kosten f\u00fcr die berichtenden Unternehmen.\r\nBereits im September 2023 forderten der T\u00dcV-Verband, VCI (Verband der Chemischen Industrie), VDMA (Verband des Maschinen- und Anlagenbaus), Textil+Mode (Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie), WSM (Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung), WV Metalle (WirtschaftsVereinigung Metalle) und ZVEI (Verband der Elektro- und Digitalindustrie) in einem gemeinsamen Schreiben vom federf\u00fchrenden Bundesjustizministerium (BMJ) sowie dem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und dem Finanzministerium (BMF) die \u00d6ffnung des Pr\u00fcfungsmarktes und warnten vor Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr deutsche Unternehmen.  \r\nUnsere Argumente\r\nAus Sicht des T\u00dcV-Verbands sollte die CSRD so unternehmensfreundlich wie m\u00f6glich umgesetzt werden. Zentraler Faktor daf\u00fcr ist ein breites Angebot an Dienstleistern f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeits-\r\nberichte. Daf\u00fcr sollte Deutschland vom Mitgliedstaatenwahlrecht gem\u00e4\u00df Artikel 34 Absatz 4 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD ge\u00e4nderten Fassung Gebrauch machen. Eine k\u00fcnstliche Verknappung der Ressourcen durch einen Ausschluss unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister widerspricht dem Leitgedanken der CSRD und birgt gerade f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen massive negative Auswirkungen. \r\n1.\tVorhandene Qualifikationen und Kompetenzen nutzen\r\nDas Pr\u00fcfen von Nachhaltigkeitsinformationen erfordert spezifische Qualifikationen und Kompetenzen, die sich von denen zur Pr\u00fcfung von Finanzinformationen unterscheiden. Daher sieht die CSRD vor, dass Pr\u00fcfer von Nachhaltigkeitsberichten hohe Anforderungen hinsichtlich ihrer Qualifikation und ihrer Einbindung in eine qualit\u00e4tssichernde Organisation erf\u00fcllen m\u00fcssen. Die zu pr\u00fcfenden Nachhaltigkeitsinformationen sind in den European Sustainability Reporting Standards (ESRS) der European Financial Reporting Advisory Group (EFRAG) kodifiziert und umfassen Umwelt-, Sozial- und Governance-Aspekte. \r\nSchon heute existieren umfassende CEN- und ISO-Normen, die zur Erf\u00fcllung der ESRS-Anforderungen beitragen. Durch die Anwendung der CEN- und ISO-Normen sind bereits viele Pr\u00fcfpunkte abgedeckt, die in den ESRS gefordert sind.\u202fDas erleichtert den Unternehmen die Umsetzung der CSRD-Anforderungen, schafft Klarheit und verringert den Aufwand f\u00fcr die Erstellung der Nachhaltigkeitsberichte. Das Deutsche Institut f\u00fcr Normung (DIN) hat gemeinsam mit der Association fran\u00e7aise de normalisation (AFNOR) eine Normungslandkarte ver\u00f6ffentlicht, die die Anforderungen aus den ESRS mit bestehenden CEN- und ISO-Normen mappt.  \r\nTechnische Pr\u00fcfdienstleister wie die T\u00dcV-Organisationen pr\u00fcfen bereits heute nach bestehenden Normen, die zur Erf\u00fcllung der ESRS-Anforderungen beitragen. Neben dem \u00f6kologischen Fachwissen  weisen technischen Pr\u00fcfdienstleister auch die erforderlichen Kompetenzen in den Bereichen Soziales und Governance auf, beispielsweise f\u00fcr die Bewertung von Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Gesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz, gesellschaftlichem Engagement oder der Wahrung der Menschenrechte im Unternehmen und Lieferketten.   Damit verf\u00fcgen technische Pr\u00fcfdienstleister \u00fcber entsprechende Qualifikationen und organisatorische Voraussetzungen, um Nachhaltigkeitsberichte zu pr\u00fcfen.\r\nEine Einbindung von unabh\u00e4ngigen Erbringern von Best\u00e4tigungsleistungen hat zudem den Vorteil, dass die f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Finanzberichterstattung mandatierten Wirtschaftspr\u00fcfer, die sich nicht f\u00fcr die CSRD qualifizieren wollen oder k\u00f6nnen, ihre Abschlusspr\u00fcfungsmandate f\u00fcr die Finanzberichterstattung behalten k\u00f6nnen. Muss ein anderer Wirtschaftspr\u00fcfer beauftragt werden, besteht die Gefahr einer Mandats\u00fcbernahme f\u00fcr eine Pr\u00fcfung aus einer Hand. \r\nAus fachlichen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnden spricht alles daf\u00fcr, die bestehenden Kompetenzen und Kapazit\u00e4ten der unabh\u00e4ngigen technischen Pr\u00fcfdienstleister f\u00fcr eine effiziente Umsetzung der Pr\u00fcfpflicht einzubinden. Dies widerspricht auch nicht einer \u201eEins-zu-eins\u201c Umsetzung der CSRD in nationales Recht. Aus volkswirtschaftlicher Sicht ist die Nutzung bestehender Ressourcen \u2013 auch vor dem Hintergrund eines sich versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4ftemangels \u2013 zwingend erforderlich.\r\nGro\u00dfe Mehrheit der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen f\u00fcr ein breites Angebot unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister\r\n \r\n\r\n\r\nQuelle: T\u00dcV-Verband Umfrage im Mittelstand zu Nachhaltigkeitsberichten, 2023 \r\nFrage: Sollten diese verbindlichen Pr\u00fcfungen ausschlie\u00dflich von Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften durchgef\u00fchrt werden oder sollte ein breites Angebot unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcforganisationen f\u00fcr diese \u00dcberpr\u00fcfung zur Verf\u00fcgung stehen?\r\nBasis: Alle Unternehmen, (n=500) \r\n \r\n2.\tKapazit\u00e4tsengp\u00e4sse vermeiden\r\nEin Ausschluss unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen vom Pr\u00fcfungsmarkt ist fachlich unbegr\u00fcndet und sollte auch aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden vermieden werden. In Folge des durch die CSRD deutlich vergr\u00f6\u00dferten Geltungsbereichs, ist davon auszugehen, dass in den n\u00e4chsten Jahren nicht gen\u00fcgend Wirtschaftspr\u00fcfer mit entsprechender Expertise zur Verf\u00fcgung stehen werden, um s\u00e4mtliche Nachhaltigkeitsberichte zu pr\u00fcfen. Eine Nicht-\u00d6ffnung des Pr\u00fcfungsmarktes wird insbesondere KMU negativ beeinflussen, da gro\u00dfe Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften sich auf gr\u00f6\u00dfere Unternehmen konzentrieren werden. Au\u00dferdem kann die Pr\u00fcfung der Finanzberichterstattung und der Nachhaltigkeitsberichterstattung nicht mehr sequenziell, sondern muss zeitgleich erfolgen. Eine nachgelagerte Ver\u00f6ffentlichung des Nachhaltigkeitsberichts ist nicht mehr m\u00f6glich, da die gepr\u00fcften Nachhaltigkeitsinformationen k\u00fcnftig ausschlie\u00dflich im Lagebericht zu ver\u00f6ffentlichen sind. Das wird Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse in Deutschland zus\u00e4tzlich versch\u00e4rfen.\r\n3.\tBinnenmarkt st\u00e4rken, Wettbewerbsnachteilen entgegenwirken\r\nUm den europ\u00e4ischen Binnenmarkt zu st\u00e4rken und eine harmonisierte Umsetzung der CSRD zu gew\u00e4hrleisten, sollte Deutschland ebenso wie andere EU-Mitgliedstaaten den Pr\u00fcfungsmarkt \u00f6ffnen. In Frankreich und Spanien sowie in Ungarn und Rum\u00e4nien wurden unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen bereits ber\u00fccksichtigt. Andere L\u00e4nder wie \u00d6sterreich, Niederlande, Portugal, Estland und Irland ziehen in Erw\u00e4gung unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen zuzulassen. Der Ausschluss von unabh\u00e4ngigen Erbringern von Best\u00e4tigungsleistungen w\u00fcrde dem Harmonisierungsgedanken zuwiderlaufen. Zudem w\u00e4re die deutsche Wirtschaft, die mit rund 15.000 von den in der EU voraussichtlich betroffenen 50.000 Unternehmen den gr\u00f6\u00dften Anteil tr\u00e4gt, durch die nicht ausreichend zur Verf\u00fcgung stehenden Pr\u00fcfkapazit\u00e4ten am st\u00e4rksten benachteiligt. Da sich die gro\u00dfen Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften vorrangig auf gr\u00f6\u00dfere Unternehmen konzentrieren werden, m\u00fcssten KMU mit entsprechend langen Wartezeiten und h\u00f6heren Kosten rechnen bzw. w\u00fcrden Gefahr laufen, ihren Berichtspflichten gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit und insbesondere den Informationsbed\u00fcrfnissen in der nachgelagerten Lieferkette nicht fristgerecht nachkommen zu k\u00f6nnen.\r\n4.\tPr\u00fcfungsmarkt \u00f6ffnen und Marktkonzentration verhindern\r\nBereits heute ist sowohl auf dem europ\u00e4ischen als auch auf dem deutschen Markt f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Finanzberichterstattung eine hohe Marktkonzentration zu beobachten. Das gilt auch f\u00fcr die (bisher freiwillige) Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten. Diese Marktmacht der gro\u00dfen Wirtschafts-\r\npr\u00fcfungsgesellschaften wird weiter zunehmen, wenn Deutschland die Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten ausschlie\u00dflich Wirtschaftspr\u00fcfern vorbeh\u00e4lt. Auch von der EU-Kommission wird die Gefahr einer weiteren Konzentration auf dem Pr\u00fcfungsmarkt als wesentlicher Grund angef\u00fchrt, um unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen und andere Wirtschaftspr\u00fcfer neben den Abschlusspr\u00fcfern zuzulassen (Erw\u00e4gungsgrund 61). Unternehmen bzw. deren Kontrollgremien sollten frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, wen sie beauftragen, um eine unabh\u00e4ngige und sachgerechte \u00dcberpr\u00fcfung, einen fairen Wettbewerb und angemessene Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren zu f\u00f6rdern. Letztendlich er\u00f6ffnet die CSRD drei Wege f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte (siehe Abbildung), von denen im Referentenentwurf nur zwei genannt sind. Der Referentenentwurf legt nach \u00a7324e Abs. (1) und Abs. (2) HGB-E die Pr\u00fcfung des Nachhaltigkeitsberichts ausschlie\u00dflich als Vorbehaltsaufgabe f\u00fcr Abschlusspr\u00fcfer und andere Wirtschaftspr\u00fcfer aus. Die weitere Wahlm\u00f6glichkeit der Mitgliedstaaten, neben Wirtschaftspr\u00fcfern auch unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen zuzulassen (CSRD Art. 34 Abs. 4 der Bilanzrichtlinie), findet hingegen an keiner Stelle im Referentenentwurf eine Erw\u00e4hnung. Nach Ansicht des T\u00dcV-Verbands sollte von allen drei Optionen Gebrauch gemacht werden, um einen offenen und wettbewerbsorientierten Pr\u00fcfungsmarkt zu garantieren.\r\n\r\nOptionen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung\r\n\r\n\u2003\r\n5.\tAkkreditierung als bevorzugtes Mittel zum Nachweis der fachlichen Kompetenz anwenden\r\nDer Nachweis der fachlichen Kompetenz von Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften und unabh\u00e4ngigen Erbringern von Best\u00e4tigungsleistungen unterscheidet sich institutionell. Wirtschaftspr\u00fcfer, die Finanzberichte pr\u00fcfen und die per se durch die CSRD auch f\u00fcr die Best\u00e4tigung der Nachhaltigkeitsberichterstattung vorgesehen sind, werden von der Wirtschaftspr\u00fcferkammer als Einzelperson nach bestandenem WP-Examen oder als Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft zugelassen und beaufsichtigt. Unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen d\u00fcrfen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung nur zugelassen werden, wenn sie Anforderungen, Kompetenzen und organisatorische Rahmenbedingungen erf\u00fcllen, die mit den in der Abschlusspr\u00fcferrichtlinie festgelegten Anforderungen gleichwertig sind. Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfdienstleister weisen bereits heute eine hinreichende Qualifikation auf und verf\u00fcgen \u00fcber entsprechende organisatorische Voraussetzungen f\u00fcr die Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsinformationen. Sie k\u00f6nnen unmittelbar als unabh\u00e4ngige Erbringer von \r\nBest\u00e4tigungsleistungen fungieren. \r\nZur Sicherstellung der Anforderungen an die unabh\u00e4ngigen Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen sollte \u2013 wie in der CSRD vorgesehen \u2013 eine Akkreditierung f\u00fcr die Best\u00e4tigung der Nachhaltigkeitsberichterstattung gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 erfolgen. So kann sichergestellt werden, dass die Pr\u00fcfungshandlungen und die daraus abgeleiteten Pr\u00fcfungsergebnisse gleichwertig sind.\r\nMit der Deutschen Akkreditierungsstelle GmbH (DAkkS) steht eine Institution zur Verf\u00fcgung, die nach Artikel 2 Nummer 20 der Bilanzrichtlinie in der mit der CSRD eingef\u00fcgten Fassung einen gro\u00dfen Teil der Infrastruktur f\u00fcr die Akkreditierung unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister abdecken kann, z. B. auf Basis der international anerkannten DIN EN ISO/IEC 17029 \u201eKonformit\u00e4tsbewertung - Allgemeine Grunds\u00e4tze und Anforderungen an Validierungs- und Verifizierungsstellen\u201c. Die DIN EN ISO/IEC 17029 definiert die allgemeinen und spezifischen Anforderungen f\u00fcr Verifizierungs- und Validierungsstellen. Die allgemeinen Anforderungen beziehen sich auf rechtliche und vertragliche Vereinbarungen, Verantwortlichkeiten, die Handhabung der Unparteilichkeit sowie Fragen der Haftung. In Erg\u00e4nzung dazu umfassen die spezifischen Anforderungen Festlegungen zu Strukturen, Ressourcenbedarf und Qualifikationen, Management von Informationen und Aufzeichnungen, Validierungs- und Verifizierungsprozessen, Einspr\u00fcchen, Beschwerden und Managementsystemen. Die DIN EN ISO/IEC 17029 kommt bereits heute in vielen Bereichen zur Anwendung. Sie gilt bisher als Grundlage f\u00fcr die Akkreditierung von Pr\u00fcfstellen in den Bereichen des Europ\u00e4ischen Emissionshandel (EU-ETS), dem Europ\u00e4ischen Seeverkehr, im zivilen internationalen Luftverkehr (ICAO CORSIA) und dem deutschen nationalen Emissionshandel (BEHG). Im freiwilligen Bereich kann die CO2-Bilanz als sog. Carbon-Footprint von Unternehmen, Projekten oder Produkten unter dem Regime der DIN EN ISO/IEC 17029 und DIN EN ISO 14065 im akkreditierten Verfahren verifiziert bzw. validiert werden. Auch f\u00fcr die Verifizierung/Validierung von Nachhaltigkeitsberichten wird die DIN EN ISO/IEC 17029 angewendet. Die DAkkS akkreditiert nach DIN EN ISO/IEC 17029 und pr\u00fcft damit die fachlichen Voraussetzungen von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfdienstleistern, erteilt Auflagen zur Abstellung von M\u00e4ngeln und hat umfangreiche Kontrollrechte, die weit \u00fcber die Rechte der Wirtschaftspr\u00fcferkammer hinausgehen. Akkreditierte Stellen m\u00fcssen fortw\u00e4hrend ihre technische Expertise sowie ihre Unabh\u00e4ngigkeit von Herstellern und Nutzern gegen\u00fcber hoheitlich verankerten Stellen nachweisen, um die entsprechenden T\u00e4tigkeiten (z. B. Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten) auch durchf\u00fchren zu d\u00fcrfen. Das gesamte Verfahren erf\u00fcllt die Anforderungen der Konformit\u00e4t bzw. Gleichwertigkeit der Richtlinie 2006/43/EG.\r\nMit der DAkkS steht damit ein funktionierendes und wirtschaftlich tragf\u00e4higes Aufsichtsregime bereit, das die Einhaltung der Anforderungen an unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen sicherstellen kann. Neue staatliche Strukturen m\u00fcssen nicht geschaffen werden. Zudem ist die DAkkS von den jeweiligen Akkreditierungsstellen anderer Mitgliedstaaten anerkannt, so dass die Konformit\u00e4tsbewertungsergebnisse der von der DAkkS akkreditierten Stellen europaweit akzeptiert und vergleichbar sind. Die europ\u00e4ische Anerkennung ist auch ein zentraler Punkt f\u00fcr eine EU-weit harmonisierte Umsetzung der CSRD.\r\n\u2003\r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zum Referentenentwurf\r\nRechtstechnisch l\u00e4sst sich die Einbindung unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen mit nur einer Erg\u00e4nzung im Referentenentwurf umsetzen. Konkret fordern wir eine Erg\u00e4nzung von \u00a7 324e HGB-E um einen neuen Absatz (3) wie folgt:\r\nArtikel\tText im Referentenentwurf\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\u00a7 324e\r\nAuswahl der Pr\u00fcfer \r\ndes Nachhaltigkeits-berichts und Ausschlussgr\u00fcnde\t(1) Auf die Auswahl der Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts und Ausschlussgr\u00fcnde ist \u00a7 319 mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, dass sich aus dem Auszug aus dem Berufsregister ergeben muss, dass die Eintragung nach \u00a7 38 Nummer 1 Buchstabe g der Wirtschaftspr\u00fcfer-ordnung oder die Eintragung einer Registrierung als Pr\u00fcfer f\u00fcr Nachhaltigkeitsberichte nach \u00a7 38 Nummer 2 Buchstabe e der Wirtschaftspr\u00fcferordnung vorgenommen worden ist.\r\n(2) Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts kann auch der Abschlusspr\u00fcfer des Jahresabschlusses sein.\t(1) Auf die Auswahl der Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts und Ausschlussgr\u00fcnde ist \u00a7 319 mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, dass sich aus dem Auszug aus dem Berufsregister ergeben muss, dass die Eintragung nach \u00a7 38 Nummer 1 Buchstabe g der Wirtschaftspr\u00fcfer-ordnung oder die Eintragung einer Registrierung als Pr\u00fcfer f\u00fcr Nachhaltigkeitsberichte nach \u00a7 38 Nummer 2 Buchstabe e der Wirtschaftspr\u00fcferordnung vorgenommen worden ist.\r\n(2) Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts kann auch der Abschlusspr\u00fcfer des Jahresabschlusses sein.\r\n(3) Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts\r\nkann auch ein unabh\u00e4ngiger Erbringer\r\nvon Best\u00e4tigungsleistungen sein, sofern\r\ndieser den Anforderungen unterliegt, die\r\nden in der Richtlinie 2006/43/EG des\r\nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates\r\nfestgelegten Anforderungen hinsichtlich\r\nder Best\u00e4tigung der Nachhaltigkeitsberichterstattung im Sinne von Artikel 2\r\nNummer 22 der genannten Richtlinie\r\ngleichwertig sind und dieser gem\u00e4\u00df der\r\nVerordnung (EG) Nr. 765/2008 f\u00fcr die\r\nBest\u00e4tigung der Nachhaltigkeitsberichterstattung von einer nationalen\r\nAkkreditierungsstelle akkreditiert wurde.\r\n\r\nBegr\u00fcndung \tText im Referentenentwurf\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nZu 21\tNach Artikel 34 Absatz 3 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD ge\u00e4nderten Fassung k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten gestatten, dass ein anderer Pr\u00fcfer als derjenige, der die Abschlusspr\u00fcfung im Sinne der Bilanzrichtlinie durchf\u00fchrt, die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung \u00fcbernimmt. Von dieser M\u00f6glichkeit soll Gebrauch gemacht werden. [\u2026].\r\n\tNach Artikel 34 Absatz 3 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD ge\u00e4nderten Fassung k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten gestatten, dass ein anderer Pr\u00fcfer als derjenige, der die Abschlusspr\u00fcfung im Sinne der Bilanzrichtlinie durchf\u00fchrt, die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung \u00fcbernimmt. Nach Artikel 34 Absatz 4 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD ge\u00e4nderten Fassung k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten ebenfalls gestatten, dass neben einer anderen Pr\u00fcfungsgesellschaft auch ein unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen das Urteil nach Absatz 1 Unterabsatz 2 Buchstabe aa abgibt. \r\nVon dieser M\u00f6glichkeit soll Gebrauch gemacht werden. [\u2026}.\r\nZu 31\t[\u2026]. Hinzuweisen ist darauf, dass der Begriff \u201ePr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts\u201c dabei an den entsprechenden Stellen ebenso verallgemeinernd wie der Begriff \u201eAbschlusspr\u00fcfer\u201c zu verstehen ist, sodass auch der Pr\u00fcfer eines Konzernnachhaltigkeitsberichts mitumfasst ist. Pr\u00fcfer ist immer ein Wirtschaftspr\u00fcfer oder eine Wirtschaftspr\u00fcfungs-gesellschaft, nicht zwingend aber der Abschlusspr\u00fcfer des Jahresabschlusses (vgl. \u00a7 324a Abs. 2 HGB-E).\t[\u2026]. Hinzuweisen ist darauf, dass der Begriff \u201ePr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts\u201c dabei an den entsprechenden Stellen ebenso verallgemeinernd wie der Begriff \u201eAbschlusspr\u00fcfer\u201c zu verstehen ist, sodass auch der Pr\u00fcfer eines Konzernnachhaltigkeitsberichts mitumfasst ist. Pr\u00fcfer ist immer ein Wirtschaftspr\u00fcfer, eine andere Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft oder ein unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen, nicht zwingend aber der Abschlusspr\u00fcfer des Jahresabschlusses (vgl. \u00a7 324a Abs. 2 HGB-E).\r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zulassung von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfdienstleistern bei der nationalen Umsetzung der CSRD"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die neue EU-Sorgfaltspflichten-Richtlinie (COM(2022) 71 final) muss in nationales Recht umgesetzt werden. In Deutschland existiert mit dem Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz bereits eine \u00e4hnliche Gesetzgebung. Diese muss entsprechend angepasst werden. \r\nZiel der Interessenvertretung ist eine praktikable nationale Auslegung und Umsetzung der Anforderungen der europ\u00e4ischen Sorgfaltspflichten-Richtlinie und dabei insb. die Rolle unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcforganisationen. Au\u00dferdem soll die Politik und Verwaltung f\u00fcr relevanten Themen und Herausforderungen bei der konkreten Umsetzung der EU-Sorgfaltspflichten-Richtline sensibilisiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003063",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes (LkSG) an die EU-Sorgfaltspflichten-Richtlinie "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "12. ProdSV",
                        "title": "Zw\u00f6lfte Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/prodsg2011v_12"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Aufzugsrichtlinie 2014/33/EU regelt die Anforderungen f\u00fcr das Inverkehrbringen von Aufz\u00fcgen im EU-Binnenmarkt. Die EU-Kommission plant eine Evaluierung der Funktionsweise der Richtlinie im Jahr 2024. Auf Basis der Ergebnisse soll dar\u00fcber entschieden werden, ob die Aufzugsrichtlinie \u00fcberarbeitet werden soll. Ziel der Interessensvertretung ist es, die Erfahrungen der Benannten Stellen mit Blick auf die Funktionsweise der Richtlinie sowie ausstehenden Regelungsl\u00fccken im Evaluations- und \u00dcberarbeitungsprozess mit einflie\u00dfen zu lassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003064",
                "statements": [],
                "title": "Evaluierung und ggf. \u00dcberarbeitung der Aufzugsrichtlinie 2014/33/EU im Sinne der Benannten Stellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Verordnung \u00fcber horizontale Cybersicherheitsanforderungen f\u00fcr Produkte mit digitalen Elementen (CRA) zielt darauf ab, ein hohes gemeinsames Sicherheitsniveau f\u00fcr solche Produkte innerhalb des EU-Binnenmarkts zu gew\u00e4hrleisten. Sie strebt an, die Cybersicherheitsrisiken zu minimieren, indem sie verbindliche Anforderungen und Standards f\u00fcr Hersteller und Anbieter digitaler Produkte festlegt. Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Auslegung und Umsetzung der Anforderungen aus dem CRA bzw. der ihm nachgelagerten Rechtsakte im Sinne des Systems der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung und des Verbraucherschutzes. Au\u00dferdem sollen Politik und Verwaltung f\u00fcr relevante Themen und die Herausforderungen bei der Umsetzung des CRA sensibilisiert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003065",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung des Cyber Resilience Acts im Sinne der Pr\u00fcfstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "9. ProdSV",
                        "title": "Neunte Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz (Maschinenverordnung)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gsgv_9"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Maschinenverordnung (EU) 2023/1230 regelt das Inverkehrbringen von Maschinen im EU-Binnenmarkt, und ersetzt die bisherige Maschinenrichtlinie 2006/42/EG. Ziel der Interessensvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Auslegung und Umsetzung der Anforderungen aus der Maschinenverordnung im Sinne des Systems der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung und des Verbraucherschutzes. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003066",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung der Maschinen-Verordnung (EU) 2023/1230 im Sinne der Benannten Stellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ProdSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bereitstellung von Produkten auf dem Markt",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/prodsg_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "2. ProdSV",
                        "title": "Zweite Verordnung zum Produktsicherheitsgesetz (Verordnung \u00fcber die Sicherheit von Spielzeug)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gpsgv_2"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die neue EU-SpielzeugVO (COM(2023)462) muss zwar nicht in nationales Recht umgesetzt werden, erfordert aber ggf. eine Anpassung der bisherigen nationalen Umsetzung der gelten EU-Spielzeugrichtlinie. \r\nZiel der Interessenvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Auslegung und Umsetzung der Anforderungen der europ\u00e4ischen Spielzeugverordnung bzw. der nachgelagerten Rechtsakte im Sinne der Sicherheit von Verbraucher:innen, eines funktionierenden BInnenmarktes und dem System der unabh\u00e4nigen Drittpr\u00fcfung (Benannten Stellen). Au\u00dferdem soll die Politik und Verwaltung f\u00fcr relevanten Themen und Herausforderungen bei der konkreten Umsetzung der Europ\u00e4ischen Spielzeugverordnung sensibilisiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003067",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der nationalen Produktsicherheitsgesetzgebung (ProdSG) an die neue EU-Spielzeugverordnung "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Normungsverordnung (EU) Nr. 1025/2012 soll evaluiert werden und eine m\u00f6gliche \u00dcberarbeitung sondiert werden.\r\nZiel der Interessenvertretung ist eine praktikable und effiziente Normung in der EU unter Beteiligung aller interessierten Kreise und unter Ber\u00fccksichtigung aktueller EUGH-Urteile (James Elliot und Malamud) mit Blick auf harmonisierte Normen.\r\nAu\u00dferdem soll die Politik und Verwaltung f\u00fcr relevanten Themen und Herausforderungen bei der konkreten Umsetzung der NormungsVO sensibilisiert werden.    ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003068",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberarbeitung der Normungsverordnung (EU) Nr. 1025/2012 - europ\u00e4ischer Einfluss in globaler Normung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "M\u00fcG",
                        "title": "Gesetz zur Markt\u00fcberwachung und zur Sicherstellung der Konformit\u00e4t von Produkten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/m_g_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Markt\u00fcberwachungsverordnung (EU) 2019/1020 regelt die Markt\u00fcberwachungst\u00e4tigkeiten innerhalb des EU-Binnenmarkts mit dem Ziel, das nur sichere und konforme Produkte in Verkehr gebracht werden. Ziel der Interessensvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Auslegung und Umsetzung der Anforderungen aus der Markt\u00fcberwachungsverordnung im Sinne eines hohen Verbraucherschutzes und des Systems der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003069",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der nationalen Gesetzgebung an die EU-Markt\u00fcberwachungsVO (EU) 2019/1020  "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FuAG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bereitstellung von Funkanlagen auf dem Markt",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fuag"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Funkanlagen-Richtlinie 2014/53/EU regelt die grundlegenden Anforderungen an Funkanlagen f\u00fcr das Inverkehrbringen im EU-Binnenmarkt. Begleitend dazu werden in der Delegierten Verordnung (EU) 2022/30 konkrete Kategorien von Funkanlagen definiert, f\u00fcr die die in Artikel 3 Absatz 3 gestellten Anforderungen, insbesondere zur Cybersicherheit, gelten. Ziel der Interessensvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Auslegung und Umsetzung der Anforderungen aus der Funkanlagen-Richtlinie im Sinne des Systems der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung und des Verbraucherschutzes.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003070",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung der Funkanlagen-Richtlinie 2014/53/EU im Sinne der Benannten Stellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ProdSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bereitstellung von Produkten auf dem Markt",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/prodsg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die neue Verordnung ((EU) 2023/988) \u00fcber die allgemeine Produktsicherheit, sowie ihre k\u00fcnftigen Umsetzungs- und delegierten Rechtsakte m\u00fcssen nicht in nationales Recht umgesetzt werden, erfordern aber ggf. eine Anpassung des bisherigen nationalen Produktsicherheitsrechts (ProdSG).\r\nZiel der Interessenvertretung: praktikable nationale und europ\u00e4ische Auslegung und Umsetzung der Anforderungen der Allgemeinen ProduktsicherheitsVO bzw. der nachgelagerten Rechtsakte im Sinne der Sicherheit von Verbraucher:innen, eines funktionierenden Binnenmarktes und dem System der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung (GS-Stellen). Focus sind die Anforderungen in:\r\n Artikel 21 Befugnis f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als GS-Stelle\r\n-Artikel 24 (2) \u2013 Pflichten des Herstellers und des Einf\u00fchrers \r\n-Artikel 29 \u2013 Bu\u00dfgeldvorschriften",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0231-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "231/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-produktsicherheitsgesetzes-und-weiterer-produktsicherheitsrechtlicher-vorschriften/312304",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Produktsicherheitsgesetzes und weiterer produktsicherheitsrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003071",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der ProdSG an die neue GPSR ((EU) 2023/988) - Anforderungen f\u00fcr GS-Stellen anpassen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSpG",
                        "title": "Gesetz zur Demonstration der dauerhaften Speicherung von Kohlendioxid",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kspg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der Carbon Management Strategie sollen die Anwendung von CCS und CCU sowie der Transport und die Offshore-Speicherung von CO2 erm\u00f6glicht werden. Der strategische Fokus f\u00fcr den Einsatz von CCS/CCU liegt dabei auf schwer oder nicht vermeidbaren Emissionen. Der T\u00dcV-Verband setzt sich bei  der Projekt- und Standortwahl f\u00fcr die CO2-Speicherung f\u00fcr hohe Umwelt- und Sicherheitsstandards ein, deren Einhaltung von unabh\u00e4ngiger Seite \u00fcberpr\u00fcft werden sollten. Nur so kann das notwendige Vertrauen in CCS/CCU-Technologie sichergestellt werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240226-referentenentwurf-cms.pdf?__blob=publicationFile&v=10",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-26",
                    "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Kohlendioxid Speicherungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003072",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/43/298956/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003072",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Carbon Management Strategie im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gr\u00fcne Transformation\r\nEuropa als Leitmarkt f\u00fcr gr\u00fcne Zukunftstechnologien\r\nStatus Quo\r\nChancen und Herausforderungen einer klimaneutralen Transformation\r\n\r\nDas Ziel, bis 2050 ein klimaneutrales Europa zu schaffen, stellt die Wirtschaft vor gro\u00dfe Chancen und Herausforderungen. Um den internationalen Anschluss nicht zu verlieren, muss Europa handeln. Ein Qualit\u00e4tsversprechen \u201eMade in Europe\u201c kann dem Wirtschaftsstandort einen Vorteil verschaffen und ihn zum Leitmarkt f\u00fcr gr\u00fcne Zukunftstechnologien werden lassen. Das gilt f\u00fcr Wasserstoff-, Batterie-, Windkraft-, aber auch CCS- und CCU-Technologien. Es fehlt aber zum Teil noch an \u00f6kologischen, sozialen und technologischen Standards und deren unabh\u00e4ngiger \u00dcberpr\u00fcfung. Auch Anreizsysteme und F\u00f6rdermechanismen sind noch nicht ausreichend vorhanden. Das gilt auch f\u00fcr die heimische rohstofff\u00f6rdernde, -verarbeitende und besonders die recycelnde Industrie, die k\u00fcnftig eine st\u00e4rkere Rolle f\u00fcr Europas Rohstoffsouver\u00e4nit\u00e4t spielen muss.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nKlimatechnologien \u201eMade in Europe\u201c f\u00f6rdern\r\n\r\nDas Qualit\u00e4tsversprechen \u201eMade in Europe\u201c bei gr\u00fcnen Technologien durch Regulierung, Standardisierung und Zertifizierung sichern\r\n\r\nSichere und nachhaltige Rohstoffversorgung aufbauen\r\n\r\nWeiterentwicklung der EU-Rohstoffstrategie mit den Schwerpunkten Diversifizierung der Rohstoffquellen, effizientere Nutzung von Rohstoffen, besseres Recycling und Erforschung nachhaltiger Alternativen \r\n\r\nDurch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen die Einhaltung von sozialen und \u00f6kologischen Standards bei Rohstoffgewinnung, -verarbeitung, -recycling sicherstellen\r\n\r\nEinf\u00fchrung einer verpflichtenden europ\u00e4ischen Nachhaltigkeitszertifizierung f\u00fcr alle Importe mineralischer Rohstoffe in die EU\r\n\r\nCO2-Nutzung und -Speicherung in Europa vorantreiben\r\n\r\nSchaffung eines einheitlichen Regulierungsrahmens und klarer Kriterien f\u00fcr Nachhaltigkeit, Sicherheit, Bilanzierung und \u00dcberpr\u00fcfung von CCS/CCU-Anwendungen neben dem freiwilligen Zertifizierungsrahmen f\u00fcr Carbon Removals\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der Carbon Management Strategie im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Recht auf Reparatur (COM(2023) 155 final) sollen Reparaturen erleichtert und Produkte l\u00e4nger im Kreislauf gehalten werden. Hersteller m\u00fcssen k\u00fcnftig rechtzeitig und kosteng\u00fcnstig Reparaturen durchf\u00fchren und die Verbraucherschaft \u00fcber ihr Recht auf Reparatur informieren. Bei der Umsetzung in nationales Recht setzen wir uns f\u00fcr die Einbindung unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister ein. Sie k\u00f6nnen mit entsprechenden Zertifizierungen (\"Ready to repair\") und bei der Qualit\u00e4tssicherung von unabh\u00e4ngigen Reparaturwerkst\u00e4tten eine wichtige Rolle spielen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003073",
                "statements": [],
                "title": "Auslegung und Umsetzung des Rechts auf Reparatur im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Energieeffizienzgesetz verpflichtet Beh\u00f6rden, Unternehmen und Rechenzentren entsprechend der EU-Vorgaben (Energieeffizienz-Richtlinie EED III) ab 2024 Energieeinsparma\u00dfnahmen zu ergreifen, um mehr Energie einzusparen. F\u00fcr Unternehmen mit einem Jahresenergieverbrauch von mehr als 15 Gigawattstunden soll k\u00fcnftig die Pflicht gelten, Energie- oder Umweltmanagementsysteme einzuf\u00fchren und ihre Energieeffizienzma\u00dfnahmen in konkreten Pl\u00e4nen zu erfassen und zu ver\u00f6ffentlichen. F\u00fcr Rechenzentren soll es zuk\u00fcnftig Energieeffizienzstandards geben. Der T\u00dcV-Verband hat sich im laufenden Verfahren f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Energie- oder Umweltmanagementsystemen eingesetzt und begleitet die Anwendung im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006872.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6872",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-steigerung-der-energieeffizienz-und-zur-%C3%A4nderung-des-energiedienstleistungsgesetzes/298724",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung der Energieeffizienz und zur \u00c4nderung des Energiedienstleistungsgesetzes"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007632.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7632",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-steigerung-der-energieeffizienz-und-zur-%C3%A4nderung-des-energiedienstleistungsgesetzes/298724",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/6872 - Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung der Energieeffizienz und zur \u00c4nderung des Energiedienstleistungsgesetzes"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/076/2007635.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7635",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entschlie%C3%9Fungsantrag-zum-gesetz-zur-steigerung-der-energieeffizienz-und-zur-%C3%A4nderung/301517",
                        "title": "zu der dritten Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung - Drucksachen 20/6872, 20/7632 - Entwurf eines Gesetzes zur Steigerung der Energieeffizienz und zur \u00c4nderung des Energiedienstleistungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003074",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/69/298958/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003074",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anwendung des Energieeffizienzgesetzes im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Energiesouver\u00e4nit\u00e4t\r\nEuropas Energieversorgung sicher und nachhaltig gestalten\r\nStatus Quo\r\nWeichen f\u00fcr die schnelle Energiewende sind gestellt | Sicherheit und Nachhaltigkeit als zentrale Faktoren\r\n\r\nDer Ausbau der erneuerbaren Energien ist l\u00e4ngst nicht mehr nur eine klimapolitische Aufgabe, sondern notwendig, um die europ\u00e4ische Energiesicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Eine europ\u00e4ische Energieunion mit einer effizienten und nachhaltigen Energieversorgung ist der Schl\u00fcssel, um sich aus einseitigen Abh\u00e4ngigkeiten zu l\u00f6sen und die Versorgung auf robuste S\u00e4ulen zu stellen. Notwendig sind daf\u00fcr massive Investitionen in neue Windr\u00e4der, Solaranlagen, Gas/H2-Backup-Kraftwerke, Energiespeicher und intelligente Netze f\u00fcr die Verteilung der Energie. Neben der Wind- und Solarenergie bietet die Geothermie gro\u00dfes Potenzial, um Energiel\u00fccken zu schlie\u00dfen. Zudem muss Europa einen konkurrenzf\u00e4higen Wasserstoffmarkt aufbauen. Sicherheit ist dabei die Voraussetzung f\u00fcr das notwendige Vertrauen in die Technologie. Eine sichere und verl\u00e4ssliche Wasserstoffinfrastruktur verhindert Umweltsch\u00e4den, minimiert Kosten und tr\u00e4gt zur Wirtschaftlichkeit bei.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nEnergiewende konsequent vorantreiben\r\n\r\nZubau erneuerbarer Energien durch weitere Vereinheitlichung des Rechtsrahmens und europ\u00e4ische Investitionen beschleunigen\r\n\r\nHohes Sicherheits-, Verf\u00fcgbarkeits- und Effizienzniveau der Anlagen durch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen sicherstellen\r\n\r\nGeothermie als weitere S\u00e4ule der Energiewende vorantreiben und konkrete Ziele f\u00fcr den Zubau an thermischer Leistung vorgeben\r\n\r\nWasserstoffhochlauf sicher und nachhaltig gestalten\r\n\r\nAkzeptanz der Wasserstoff-Energiewelt durch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen der Anlagen und Komponenten sichern und Sicherheitsstandards (weiter-)entwickeln\r\n\r\nEurop\u00e4isches \u2012 besser noch internationales \u2012 Standardisierungs- und Zertifizierungssystem schaffen, das verbindliche Nachhaltigkeitskriterien definiert und den internationalen Handel mit Wasserstoff erm\u00f6glicht\r\n\r\nEnergie effizient nutzen\r\n\r\nEnergieeffizienzvorgaben f\u00fcr alle Sektoren kontinuierlich versch\u00e4rfen\r\n\r\nEinhaltung der Vorgaben durch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen/Zertifizierungen sicherstellen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anwendung des Energieeffizienzgesetzes im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ROG",
                        "title": "Raumordnungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/rog_2008"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UVPG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uvpg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Europ\u00e4ische Union hat mit der Erneuerbaren-Energien-Richtlinie (Renewable Energy Directive = RED III) einen entscheidenden Schritt in Richtung einer nachhaltigen Energiezukunft unternommen. Mit der novellierten Richtlinie soll der Anteil erneuerbarer Energien am gesamten Energieverbrauch signifikant erh\u00f6ht werden. F\u00fcr den T\u00dcV-Verband spielt insbesondere die Anwendung der Anforderungen an fl\u00fcssige und gasf\u00f6rmige erneuerbare Kraftstoffe nicht biogenen Ursprungs f\u00fcr den Verkehr (RFNBO) eine zentrale Rolle. Hier setzen wir uns f\u00fcr eine praktikable Umsetzung im Sinne der unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfstellen ein.  ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240402-referentenentwurf-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/240403-gesetz-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003075",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung und Anwendung der Erneuerbaren-Energien-Richtlinie/RED II im Sinne unabh\u00e4ngiger Dritter"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das BattG und ElektroG nach dem Inkrafttreten der neuen Batterieverordnung am 17. August 2023 \u00fcberarbeitet werden. Besonderer Bedarf besteht neben dem Abfallbereich bei der Konformit\u00e4tsbewertung, den Sorgfaltspflichten und den Stoffbeschr\u00e4nkungen auf nationaler Ebene. Ziel der Interessenvertretung ist eine praktikable nationale und europ\u00e4ische Auslegung und Umsetzung der Anforderungen aus der neuen Batterie-Verordnung bzw. der nachgelagerten Rechtsakte im Sinne des Systems der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003076",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung des BattG und ElektroG im Sinne der benannten Stellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Inverkehrbringen von Produkten im EU-Binnenmarkt ist durch harmonisierte Rechtsvorschriften geregelt, unter anderem auf Basis des New Legislative Frameworks. Ein Grundpfeiler dieser EU-Harmonisierungsrechtsvorschriften ist der risikobasierte Ansatz, nachdem die anzuwendenden Anforderungen und Pr\u00fcfverfahren dem vom Produkt ausgehenden Risiko entsprechen m\u00fcssen. F\u00fcr Produkte mit einem hohem Risiko sieht der EU-Gesetzgeber dabei eine verpflichtende Einbindung von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfstellen, sogenannten Notifzierten Stellen, vor. Ziel der Interessensvertretung ist es, bei der Schaffung von neuen und bei der \u00dcberarbeitung von bestehenden Harmonisierungsrechtsvorschriften auf ein hohes Produktsicherheitsniveau und eine risikoad\u00e4quate Einbindung von Notifizierten Stellen hinzuwirken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Medizinprodukte"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003077",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/99/298960/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003077",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gestaltung der zuk\u00fcnftigen EU-Harmonisierungsrechtsvorschriften im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Mit Sicherheit neue Wachstumsimpulse f\u00fcr Europa setzen\r\n\r\nDie nachhaltige und digitale Transformation engagiert und unb\u00fcrokratisch umsetzen\r\n\r\nIn den letzten f\u00fcnf Jahren hat die EU die Weichen f\u00fcr die nachhaltige und digitale Transformation gestellt. Gleichzeitig steht Europa aufgrund zahlreicher Krisen vor gro\u00dfen wirtschaftlichen, sozialen und politischen Herausforderungen, die es in der neuen Legislatur zu bew\u00e4ltigen gilt. Dies kann nur gelingen, indem die Themen Klimaschutz, Digitalisierung, soziale Gerechtigkeit und Wirtschaftswachstum zusammengedacht werden. Jetzt gilt es, die angesto\u00dfene Transformation schnell und unb\u00fcrokratisch auf allen Ebenen umzusetzen. Als industrienahe Dienstleister sind unabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisationen wie die T\u00dcV ein verl\u00e4sslicher Partner, um Politik und Unternehmen beim Aufbau einer nachhaltigen und digitalen Wirtschaft\r\nzu unterst\u00fctzen.\r\n\r\nDie Europ\u00e4ische Union hat in dieser Legislaturperiode umfangreiche Politikvorhaben auf den Weg gebracht. Mit dem Green Deal soll Europa bis 2050 zum ersten klimaneutralen Kontinent weltweit werden. Um dieses Ziel zu erreichen, wurde eine Vielzahl an Gesetzgebungen verabschiedet, zum Beispiel im Bereich Energieeffizienz, Kreislaufwirtschaft oder Sorgfaltspflichten. Auch im Digitalbereich wurden wegweisende Rechtsakte beschlossen. So werden mit dem Digital Services Act erstmals gro\u00dfe Online-Plattformen reguliert und mit dem Cyber Resilience Act erstmals verpflichtende Cybersicherheitsanforderungen f\u00fcr vernetzte Produkte festgelegt. Der AI Act bildet das weltweit erste Regelwerk f\u00fcr sichere und vertrauensw\u00fcrdige K\u00fcnstliche Intelligenz. \r\n\r\nGleichzeitig steht Europa aufgrund zahlreicher Krisen vor gro\u00dfen wirtschaftlichen Herausforderungen. Faktoren wie hohe Energiekosten, angespannte internationale Wertsch\u00f6pfungsketten und ein wachsender Fachkr\u00e4ftemangel setzen viele europ\u00e4ische Wirtschaftsbereiche zunehmend unter Druck. Eine Abschw\u00e4chung oder gar Zur\u00fccknahme der laufenden Transformation ist jedoch der falsche Weg. Die EU kann nur dann ein attraktiver Wirtschaftsstandort bleiben, wenn sie ein Leitmarkt f\u00fcr die gr\u00fcnen und digitalen Technologien der Zukunft wird. Ansonsten drohen Arbeitspl\u00e4tze, Investitionen und Wertsch\u00f6pfungsketten zu verschwinden und die EU von Drittstaaten abh\u00e4ngig zu werden. Ebenso kann die Klimakrise nur dann einged\u00e4mmt werden, wenn die notwendigen Emissionsminderungen durch einen zeitnahen Umbau der Industrie auch erzielt werden.\r\n\r\nKurzum: Klimaneutralit\u00e4t, soziale Gerechtigkeit und Wirtschaftswachstum sind weder unvereinbar noch m\u00fcssen sie in Konkurrenz zueinander stehen. Vielmehr m\u00fcssen sie zusammen gedacht und umgesetzt werden, um eine starke und widerstandsf\u00e4hige Wirtschaft und Gesellschaft aufzubauen und Europas Rolle in der Welt zu st\u00e4rken. Bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr die europ\u00e4ische Wirtschaft sind dabei ein entscheidender Faktor f\u00fcr eine erfolgreiche Transformation. Notwendige wirtschaftliche Entlastungen sollten vor allem durch eine effiziente und unb\u00fcrokratische Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben erfolgen. Denn: Weniger die Anforderungen selbst f\u00fchren zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Belastungen f\u00fcr Unternehmen, sondern vielmehr die in der Regel zu langwierig und b\u00fcrokratisch ausgestalteten Planungs- und Genehmigungsprozesse auf allen Ebenen. So werden oftmals neue staatliche Aufsichtsbeh\u00f6rden geschaffen oder\r\nbestehende Aufsichtsbeh\u00f6rden erweitert, die jedoch nicht mit der erforderlichen Geschwindigkeit, Kapazit\u00e4t und Fachexpertise ihre Arbeit aufnehmen k\u00f6nnen. Dies f\u00fchrt in der Folge zu Rechts- und Planungsunsicherheit bei den betroffenen Unternehmen und verz\u00f6gert, oder verhindert sogar, dringliche Investitionsentscheidungen. Eine effiziente und unb\u00fcrokratische Alternative sind unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfdienstleister wie die T\u00dcV-Unternehmen. Vom Markthochlauf neuer Technologien wie gr\u00fcnem Wasserstoff, nachhaltigen Batterien und K\u00fcnstlicher Intelligenz \u00fcber den Ausbau der Energieinfrastruktur in Europa bis hin zur Sicherstellung der unternehmerischen Sorgfaltspflichten.\r\n\r\nAls industrienahe Marktakteure mit einem umfassenden Dienstleistungsportfolio unterst\u00fctzen und bef\u00e4higen unabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisationen Unternehmen und Beh\u00f6rden dabei, die wirtschaftliche Transformation in Europa vor Ort umzusetzen. Mit ihrer Kompetenz, Neutralit\u00e4t und Objektivit\u00e4t sorgen sie daf\u00fcr, dass regulatorische Anforderungen eingehalten und umgesetzt werden. Dies entlastet Aufsichtsbeh\u00f6rden und Unternehmen, senkt Staatsausgaben, beschleunigt Prozesse und Verfahren\r\nund st\u00e4rkt das notwendige Vertrauen aller Wirtschaftsakteure. Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen, Inspektionen oder Zertifizierungen stellen daher ein Kernelement moderner Ordnungspolitik dar. \r\n\r\nDie kommenden f\u00fcnf Jahre werden ma\u00dfgeblich dar\u00fcber entscheiden, ob Europa seine nachhaltige und digitale Transformation erfolgreich umsetzen kann. Daf\u00fcr braucht es ambitionierte Anforderungen, zusammen mit einer praxisnahen und marktentlastenden Umsetzung. Die T\u00dcV-Organisationen stehen bereit, Politik und Wirtschaft dabei tatkr\u00e4ftig zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUnsere wichtigsten Empfehlungen f\u00fcr die neue Legislatur\r\n\r\n1 - Europa als Leitmarkt f\u00fcr gr\u00fcne und digitale Zukunftstechnologien etablieren\r\n\r\n> Qualit\u00e4tsversprechen \u201aMade in Europe\u2018 bei gr\u00fcnen und digitalen Technologien wie Wasserstoff, CCS/CCU und KI durch Regulierung, Standardisierung und Zertifizierung sicherstellen\r\n> Digitalisierung in Industrie und Verwaltung zur Bew\u00e4ltigung aktueller politischer Herausforderungen konsequent und priorit\u00e4r vorantreiben\r\n> Cybersicherheit von Kommunikationsinfrastrukturen wie staatlichen genutzten Datennetzen, Satelliten oder digitalen Anwendungen zur St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Souver\u00e4nit\u00e4t ausbauen\r\n\r\n2 - Europas Energieversorgung sicher und nachhaltig gestalten\r\n\r\n> Ausbau erneuerbarer Energien durch weitere Harmonisierung und Investitionen beschleunigen\r\n> Akzeptanz der Wasserstoffinfrastruktur durch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen der Anlagen f\u00f6rdern\r\n> Energieeffizienzvorgaben f\u00fcr alle Sektoren kontinuierlich versch\u00e4rfen und Einhaltung durch unabh\u00e4ngige Zertifizierungen sicherstellen\r\n\r\n3 - KI \u201aMade in Europe\u2018 durch einheitliche Umsetzung des AI Acts zum Erfolg f\u00fchren\r\n\r\n> KI-Anforderungen durch harmonisierte Normen und Umsetzungsleitf\u00e4den schnell konkretisieren\r\n> Umfassende Pr\u00fcfbereitschaft aller Akteure herstellen und nationale Reallabore zeitnah aufbauen\r\n> Beteiligung aller Stakeholder inklusive Benannter Stellen im Advisory Forum erm\u00f6glichen\r\n4 - Mobilit\u00e4tswende durch effektive Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Nachhaltigkeit und Vision Zero beschleunigen\r\n\r\n> Standardisierte Pr\u00fcfverfahren f\u00fcr Fahrzeuge der Zukunft schaffen, Pr\u00fcfungen durch unabh\u00e4ngige Dritte jederzeit erm\u00f6glichen\r\n> Mobilit\u00e4tswende hin zu emissionsarmer und klimaneutraler Mobilit\u00e4t konsequent umsetzen, Potenziale zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t und zum Klimaschutz vollst\u00e4ndig auszusch\u00f6pfen\r\n> Stra\u00dfenverkehrssicherheit angesichts steigender Zahl der Verkehrstoten mit allen verf\u00fcgbaren Mitteln erh\u00f6hen, Fokus auf Gefahren durch Alkohol und Drogen im Stra\u00dfenverkehr legen\r\n\r\n5 - EU-Gesetzgebung effizient und unb\u00fcrokratisch umsetzen\r\n\r\n> Umsetzungsprozesse durch Einbindung privatwirtschaftlicher Akteure beschleunigen\r\n> Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisationen als unb\u00fcrokratische Alternative zu beh\u00f6rdlicher Intervention nutzen\r\n> Einheitliche Akkreditierungspraxis in Europa sicherstellen \u2013 nationale Alleing\u00e4nge bei der Auslegung der Akkreditierungsanforderungen abstellen und Level-Playing-Field schaffen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGemeinsam f\u00fcr Europa!\r\nDer T\u00dcV-Verband steht f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee, die europ\u00e4ische Wertegemeinschaft\r\nund einen starken europ\u00e4ischen Binnenmarkt. Nationale Abspaltungstendenzen und\r\nAlleing\u00e4nge schaden uns allen. Sie f\u00fchren vor allem zu einem regulativen Flickenteppich\r\nunterschiedlicher nationaler Regelungen. Nur durch einen starken gemeinsamen Binnenmarkt\r\nk\u00f6nnen gleiche Wettbewerbsbedingungen untereinander und eine gute Aufstellung\r\nin globalen M\u00e4rkten f\u00fcr europ\u00e4ische Unternehmen sichergestellt werden. Ein\r\nstarkes Europa ist damit eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr unseren k\u00fcnftigen Wohlstand.\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen\r\n\u2026schaffen Sicherheit und Vertrauen\r\n> Pr\u00fcforganisationen sind neutral und unabh\u00e4ngig. Sie sind weder an der Entwicklung noch an der Nutzung des Produkts beteiligt.\r\n> Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen stellen sicher, dass alle Anforderungen tats\u00e4chlich eingehalten werden und das Produkt konform und damit sicher ist.\r\n> Weniger nicht-konforme Produkte bedeuten weniger Sch\u00e4den an Personen, Eigentum und Umwelt. Wirtschaft und Gesellschaft werden somit verl\u00e4sslich gesch\u00fctzt.\r\n\r\n\u2026f\u00f6rdern Innovationen\r\n> Akzeptanz von Innovationen setzt Vertrauen in deren Sicherheit voraus. Alle Wirtschaftsakteure k\u00f6nnen den Produkten vertrauen.\r\n> Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen decken M\u00e4ngel bereits fr\u00fch w\u00e4hrend der Produktentwicklung auf und reduzieren so die Entwicklungszeit (time-to-market).\r\n> Ebenso f\u00fchren sie zu qualitativ hochwertigeren Produkten und st\u00e4rken dadurch die Markenreputation von Herstellern.\r\n\r\n\u2026sind kosteneffizient\r\n> Die Konformit\u00e4tsbewertung ist immer mit Kosten verbunden, unabh\u00e4ngig davon, ob sie der Hersteller oder eine unabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisation durchf\u00fchrt.\r\n> Laut Zahlen der EU-Kommission betr\u00e4gt der durchschnittliche Zertifizierungsanteil nur zwischen 0,05-5 % der Produkt-Gesamtentwicklungskosten.\r\n> Hersteller profitieren mehrfach: Keine eigene Pr\u00fcfinfrastruktur, weniger Informationsasymmetrien in Lieferketten, gesteigerte Markenreputation.\r\n\r\n\u2026wirken b\u00fcrokratie- und staatsentlastend\r\n> Pr\u00fcforganisationen nehmen Aufgaben wahr, die ansonsten der Staat durch eigene Beh\u00f6rden erf\u00fcllen m\u00fcsste, um seinen Schutzauftrag gerecht zu werden.\r\n> Als industrienahe Dienstleister erf\u00fcllen Pr\u00fcforganisationen Auftr\u00e4ge schnell und unb\u00fcrokratisch \u2013 und das weltweit.\r\n> Eine unabh\u00e4ngige Vorabpr\u00fcfung deckt unsichere Produkte auf, bevor sie auf den Markt kommen. Das entlastet die beh\u00f6rdliche Markt\u00fcberwachung.\r\n\r\n\u2026erleichtern internationalen Marktzugang\r\n> Pr\u00fcforganisationen sind mit den regulatorischen Bestimmungen von Drittstaaten vertraut und k\u00f6nnen Hersteller beim Export entsprechend unterst\u00fctzen.\r\n> Produkte k\u00f6nnen sowohl nach den Anforderungen des Heimat- als auch des Zielmarkts aus einer Hand gepr\u00fcft werden. Dies erm\u00f6glicht einen schnellen Marktzugang.\r\n> Zertifikate unabh\u00e4ngiger Stellen st\u00e4rken das Vertrauen von Handelspartnern und Verbrauchern in die Konformit\u00e4t der Produkte.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/54/298962/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003077",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gestaltung der zuk\u00fcnftigen EU-Harmonisierungsrechtsvorschriften im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Produktregulierung\r\n\r\nMarkterfolg f\u00fcr innovative & nachhaltige Produkte - aber sicher!\r\n\r\nStatus Quo\r\nZu viele nicht-konforme Produkte auf dem Markt\r\n\r\nJahr f\u00fcr Jahr kommen zahlreiche gef\u00e4hrliche Produkte auf den EU-Binnenmarkt, die nicht den EU-Vorschriften entsprechen. Die im EU Safety Gate gelisteten nicht-konformen Produkte stellen dabei nur die Spitze des Eisbergs dar, denn die Markt\u00fcberwachung besitzt aufgrund begrenzter Ressourcen und dem zugleich stark zunehmenden Online-Handel nur unzureichende Durchgriffswirkung. Durch die fortschreitende Digitalisierung ergeben sich au\u00dferdem neue Gef\u00e4hrdungspotentiale, vor allem mit Blick auf IT-Sicherheit und Datenschutz. Auch m\u00fcssen Produkte in Zukunft nachhaltiger und kreislauff\u00e4higer gestaltet werden. Der EU-Gesetzgeber hat dazu in den letzten Jahren umfassende gesetzliche Anforderungen festgeschrieben, die von den Herstellern zu erf\u00fcllen sind. Die tats\u00e4chliche Compliance von Produkten im Markt ist dabei entscheidend f\u00fcr ein Level-Playing-Field.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nVertrauen in sichere und nachhaltige Produkte schaffen\r\n\r\nVerst\u00e4rkte Pr\u00e4vention durch obligatorische Drittpr\u00fcfungen der Produkte vor ihrer Vermarktung \r\n\r\nMit Pr\u00fcfzeichen unabh\u00e4ngiger Stellen Orientierung bieten und Scheinsicherheit durch blo\u00dfe Selbsterkl\u00e4rung vorbeugen \r\n\r\nDigitale Produktp\u00e4sse als Transparenzinstrument nutzen, nicht aber als Ersatz f\u00fcr eine Produktpr\u00fcfung \r\n\r\nNachhaltigkeitskriterien wie Reparierbarkeit, Rezyklatgehalt und Umweltfu\u00dfabdruck von Produkten unabh\u00e4ngig pr\u00fcfen\r\n\r\nRisikobasierten Ansatz konsequent anwenden\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Drittpr\u00fcfung bei substantiellen Gefahren f\u00fcr Leib, Leben und Grundrechte vorschreiben\r\n\r\n\u00c4nderungen des Gef\u00e4hrdungspotentials von Produkten im gesamten Lebenszyklus Rechnung tragen\r\n\r\nWirtschaftsgetragene Produktpr\u00fcfung durch unabh\u00e4ngige Stellen gegen\u00fcber beh\u00f6rdlichen Produktpr\u00fcfungen m\u00f6glichst vorziehen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gestaltung der zuk\u00fcnftigen EU-Harmonisierungsrechtsvorschriften im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem EU Critical Raw Materials Act sollen Veredelung, Verarbeitung und Recycling von kritischen Rohstoffen in Europa erheblich verbessert werden. Rohstoffe sind von entscheidender Bedeutung, wenn es darum geht, Schl\u00fcsseltechnologien wie Windkrafterzeugung, Wasserstoffspeicherung oder Batterien zu entwickeln, die  f\u00fcr den gr\u00fcnen und den digitalen Wandel ben\u00f6tigt werden. Der T\u00dcV-Verband, dass die Verordnung eine wichtige Rolle f\u00fcr unabh\u00e4ngige Dritte bei der Bewertung der Einhaltung sozialer und \u00f6kologischer Verpflichtungen f\u00fcr kritische Rohstoffe vorsieht. Unabh\u00e4ngige Bewertungen durch Dritte k\u00f6nnen das notwendige Vertrauen in die Aussagen der Lieferanten im Lebenszyklus kritischer Rohstoffe schaffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003078",
                "statements": [],
                "title": "Anwendung des Critical Raw Materials Act im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU ist bestrebt, mit L\u00e4ndern aus Drittstaaten umfassende Wirtschafts- und Handelsabkommen abzuschlie\u00dfen. Ein wichtiges Ziel der Handelsabkommen ist der Abbau nicht-tarif\u00e4rer Handelshemmnisse, darunter auch unterschiedliche Produktanforderungen und Pr\u00fcfverfahren. Ziel der Interessensvertretung ist eine praktikable Ausgestaltung der Abkommen mit Blick auf die Sicherstellung eines hohen Produktsicherheitsniveaus und robuster Pr\u00fcfverfahren. Dar\u00fcber hinaus gilt es, einen wechselseitig offenen Marktzugang f\u00fcr alle Wirtschaftsakteure - auch Pr\u00fcfstellen - zu schaffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003079",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/69/298964/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003079",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gestaltung der zuk\u00fcnftigen EU-Handelsabkommen mit Drittstaaten im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Handelspolitik\r\nBei Handelsabkommen hohe EU-Produktstandards sicherstellen!\r\n\r\nStatus Quo\r\nUnterschiedliche Produktanforderungen der Handelspartner bedingen unterschiedliche Pr\u00fcfungen\r\n\r\nAufgrund unterschiedlicher Produktanforderungen und Pr\u00fcfverfahren m\u00fcssen Produkte, die in verschiedenen Wirtschaftsr\u00e4umen vermarktet werden sollen, entsprechend den dort geltenden Anforderungen gepr\u00fcft werden. Durch Handelsabkommen mit Drittstaaten will die EU die damit verbundenen Markteintrittsbarrieren f\u00fcr Wirtschaftsakteure senken. Das kann grunds\u00e4tzlich entweder durch die Harmonisierung oder durch die gegenseitige Anerkennung der entsprechenden Anforderungen an die Produkte bzw. an die Pr\u00fcfverfahren oder -stellen erreicht werden. Eine Harmonisierung der unterschiedlichen Anforderungen aus den jeweiligen Wirtschafts- und Regelungsr\u00e4umen ist in der Praxis jedoch wenig realistisch. Realistisch ist vielmehr die gegenseitige Anerkennung der jeweiligen Anforderungen. Dies ist jedoch mit der Gefahr einer Absenkung des\r\nSchutzniveaus in der EU verbunden.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nHohes Schutzniveau sicherstellen\r\n\r\nDie jeweils h\u00f6heren Produktanforderungen und robusteren Pr\u00fcfverfahren als Ma\u00dfstab nehmen\r\n\r\nNur auf Basis vergleichbarer Standards und Schutzniveaus eine gegenseitige Anerkennung erm\u00f6glichen\r\n\r\nPr\u00fcfungen aus einer Hand erm\u00f6glichen\r\n\r\nMit Abkommen zur gegenseitigen Anerkennung von Pr\u00fcfstellen (MRAs) kombinierte Pr\u00fcfungen aus einer Hand erm\u00f6glichen \r\n\r\nUneingeschr\u00e4nkte Akzeptanz von Pr\u00fcfergebnissen und Zertifikaten im anderen Wirtschaftsraum sicherstellen\r\n\r\nLevel-Playing-Field schaffen\r\n\r\nEinen wechselseitigen offenen Marktzugang f\u00fcr alle Wirtschaftsakteure \u2013 auch Pr\u00fcfstellen \u2013 schaffen\r\n\r\nNationale Monopole beh\u00f6rdlicher Konformit\u00e4tsbewertung kritisch hinterfragen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gestaltung der zuk\u00fcnftigen EU-Handelsabkommen mit Drittstaaten im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zur Kompensation von CO2-Kosten f\u00fcr energieintensive Industrien k\u00f6nnen Unternehmen Beihilfen nach der Strompreiskompensation-Richtlinie (SPK) beantragen. Der komplexe Antragsprozess stellt Organisationen und Pr\u00fcfunternehmen vor erhebliche b\u00fcrokratische H\u00fcrden. Ziel der Interessenvertretung ist es, eine effiziente und praktikable Umsetzung unter Beteiligung aller interessierten Kreise zu erm\u00f6glichen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003080",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau und Vereinfachung der Antragstellung zur CO2-Preis-Kompensation nach SPK-Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das nationale GEG soll an die Anforderungen der EU-Gesetzgebung (EU) 2024/1275 angepasst werden. Ziel der Interessenvertretung ist es, eine effiziente Umsetzung der Anforderungen an Geb\u00e4ude im Hinblick auf die Energiewende unter Beteiligung aller interessierten Kreise zu erm\u00f6glichen. Zudem sollen Politik und Verwaltung f\u00fcr relevante Themen und Herausforderungen bei der konkreten nationalen Umsetzung sensibilisiert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003081",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung von unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfdienstleistungen bei der nationalen Umsetzung der EPBD"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BECV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung von Carbon-Leakage durch den nationalen Brennstoffemissionshandel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/becv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zur Kompensation von CO2-Kosten f\u00fcr energieintensive Industrien k\u00f6nnen Unternehmen Beihilfen nach der Carbon-Leakage-Verordnung (BECV) beantragen. Der komplexe Antragsprozess stellt Organisationen und Pr\u00fcfunternehmen vor erhebliche b\u00fcrokratische H\u00fcrden. Ziel der Interessenvertretung ist es, eine effiziente und praktikable Umsetzung unter Beteiligung aller interessierten Kreise zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003082",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau und Vereinfachung der Antragstellung zur CO2-Preis-Kompensation nach BECV-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus Sicht des T\u00dcV-Verbands soll sich das neue Europ\u00e4ische Parlament weiterhin daf\u00fcr einsetzt, ein effizientes, wirksames und gerechtes Mobilit\u00e4tsszenario im Stra\u00dfenverkehr Europas zu schaffen. Notwendige Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine umfassende Betrachtung des Kraftfahrzeugs \u00fcber den gesamten Lebenszyklus sowie die Einbeziehung von Dekarbonisierungsstrategien sind politisch noch nicht erreicht worden. Ebenso fehlt ein angemessener regulatorischer Rahmen f\u00fcr neue Fahrzeugtechnologien und ein fairer Zugang zu Fahrzeuginformationen und -daten. Zudem werden neue Fortbewegungsmittel und Verkehrstr\u00e4ger im Bereich der Mikromobilit\u00e4t nicht ber\u00fccksichtigt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003083",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/db/298966/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003083",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novellierung der EU Rili 2014/45/EU f\u00fcr mehr Sicherheit und Umweltschutz im Stra\u00dfenverkehr",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sicherheit & Umweltschutz im\r\nStra\u00dfenverkehr\r\n\r\nNeue Fahrzeugtechnologien f\u00fcr einen sicheren und nachhaltigen\r\nStra\u00dfenverkehr nutzen\r\n\r\nStatus Quo\r\nZuk\u00fcnftiger EU-Rechtsrahmen: Mobilit\u00e4t, Nachhaltigkeit und technologischer Fortschritt\r\n\r\nDer k\u00fcnftige Rechtsrahmen f\u00fcr Kraftfahrzeuge in der EU wird ma\u00dfgeblich dar\u00fcber entscheiden, welchen Einfluss die technologische Entwicklung im Automobilbau und im Stra\u00dfenverkehr auf die Menschen im europ\u00e4ischen Binnenmarkt haben wird. Angesichts der Ziele der Vereinten Nationen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung, der \u201eVision Zero\u201c f\u00fcr eine Welt ohne t\u00f6dliche Unf\u00e4lle und der Herausforderungen des Klimawandels ist es entscheidend, dass das Europ\u00e4ische Parlament sich weiterhin daf\u00fcr einsetzt, ein effizientes, wirksames und gerechtes Mobilit\u00e4tsszenario im Stra\u00dfenverkehr Europas zu schaffen. Notwendige Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine umfassende Betrachtung des Kraftfahrzeugs \u00fcber den gesamten Lebenszyklus sowie die Einbeziehung von Dekarbonisierungsstrategien sind politisch noch nicht erreicht worden. Ebenso fehlt ein angemessener regulatorischer Rahmen f\u00fcr neue Fahrzeugtechnologien und ein fairer Zugang zu Fahrzeuginformationen\r\nund -daten. Zudem werden neue Fortbewegungsmittel und Verkehrstr\u00e4ger im Bereich der Mikromobilit\u00e4t nicht ber\u00fccksichtigt.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nVerkehrs- und Betriebssicherheit aller Fahrzeuge unabh\u00e4ngig pr\u00fcfen \u2013 ein Leben lang\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen sichern die Fahrzeugsicherheit, nicht die Eigendiagnose der Herstellersysteme\r\n\r\nRechtliche Kl\u00e4rung von Mobilit\u00e4tsdaten sowie Trust Center f\u00fcr Datenschutz und -management ist notwendig\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Bewertungen f\u00fcr autonome Fahrfunktionen und Fahrerassistenzsysteme im Lebenszyklus sind erforderlich\r\n\r\nCybersicherheit beim vernetzten Fahren st\u00e4rken\r\n\r\nVerkehrsfluss verbessern durch Fahrzeug-zu-Fahrzeug- und Fahrzeug-zu-Infrastruktur-Kommunikation\r\n\r\nSicherheitsanforderungen \u00fcber den Produktlebenszyklus f\u00fcr Car2X-Hardwarekomponenten sind notwendig\r\n\r\nVorgaben an Fahrzeug- und Verkehrsinfrastruktur vor dem gro\u00dffl\u00e4chigen Einsatz erforderlich\r\n\r\nMensch und Umwelt besser sch\u00fctzen\r\n\r\nAbgasvorschriften in Europa sollen Mensch und Umwelt sch\u00fctzen\r\n\r\nAbgasuntersuchung um NOx f\u00fcr Diesel und Benziner erg\u00e4nzen, Feinstaubmessung f\u00fcr Benziner mit geeigneter Messmethodik n\u00f6tig\r\n\r\nEinheitliche Definition f\u00fcr State-of-Health der Antriebsbatterie f\u00fcr eine objektive Bewertung erforderlich\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novellierung der EU Rili 2014/45/EU f\u00fcr mehr Sicherheit und Umweltschutz im Stra\u00dfenverkehr"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FZV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Fahrzeugen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fzv_2023"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StVG",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FeV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fev_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die T\u00dcV Mobility Studie ist eine regelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrte Untersuchung, die sich mit den Mobilit\u00e4tsgewohnheiten und -einstellungen der Bev\u00f6lkerung in Deutschland befasst. Sie wird vom T\u00dcV Verband durchgef\u00fchrt und liefert Erkenntnisse zu Themen wie Verkehrsmittelwahl, Umweltbewusstsein, Akzeptanz neuer Mobilit\u00e4tskonzepte und Technologien, sowie zu den Herausforderungen im Bereich Mobilit\u00e4t. Die Studie basiert auf repr\u00e4sentativen Befragungen und quantitativen Analysen und dient als Grundlage f\u00fcr die Entwicklung zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4tsstrategien und -konzepte. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003084",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9e/ef/298968/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003084",
                        "regulatoryProjectTitle": "politische Botschaften zur Gestaltung des Stra\u00dfenverkehrs anhand der T\u00dcV Mobility Studie 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\nT\u00dcV Mobility Studie 2024 \r\nMobilit\u00e4t neu gestalten \u2013 sicher, smart, nachhaltig \r\nInhalt\r\nVorwort\r\n>\tDr. Michael F\u00fcbi\r\n\r\nKernergebnisse\r\n\r\n1\tMobilit\u00e4tsverhalten\r\n1.1\tVerf\u00fcgbarkeit individueller Verkehrsmittel\r\n>\tAutobesitz\r\n>\tAntriebsarten\r\n>\t\tVerkehrsmittelbesitz\r\n\r\n1.2\tVerkehrsmittelnutzung\r\n>\tW\u00fcnsche an Mobilit\u00e4t\r\n>\tMobilit\u00e4t im Alltag\r\n>\tAbh\u00e4ngigkeit vom Auto\r\n>\tGr\u00fcnde f\u00fcr das Fahrrad\r\n>\t\tGr\u00fcnde gegen das Fahrrad\r\n\r\n2\tSicher unterwegs\r\n2.1\tSicherheitsempfinden\r\n>\tGef\u00e4hrdung von Verkehrsteilnehmenden\r\n>\t\tSchutz von Schw\u00e4cheren\r\n>\tSicherheitsgef\u00fchl mit Verkehrsmitteln\r\n>\t\tUnsicherheiten im Radverkehr\r\n>\t\tMa\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Sicherheit im Radverkehr\r\n>\tAngstfaktoren f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger:innen\r\n>\tSchritte f\u00fcr mehr Sicherheit von Zufu\u00dfgehenden\r\n>\tAngstfaktoren im motorisierten Verkehr\r\n>\tAggressionslevel im Stra\u00dfenverkehr\r\n\r\n2.2\tAlkohol und andere Drogen\r\n>\tRisiken f\u00fcr die Sicherheit am Steuer\r\n>\tMeinungen zum absoluten Alkoholverbot\r\n>\tAuswirkungen der Cannabis-Legalisierung\r\n>\tGrenzwert f\u00fcr Cannabis\r\n>\tSanktionen bei Cannabis am Steuer\r\n \r\n2.3\tSanktionen bei Verst\u00f6\u00dfen\r\n>\tVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Sanktionen\r\n>\tBeobachtungen zu Verkehrsverst\u00f6\u00dfen\r\n\r\n3\tGestaltung des Verkehrsraums\r\n>\tVerteilung des Verkehrsraums\r\n>\tBenachteiligung im Stra\u00dfenverkehr\r\n>\tStreitpunkt SUV\r\n>\tEurop\u00e4ische Metropolen im Vergleich\r\n>\t\tVorstellungen zur zuk\u00fcnftigen Mobilit\u00e4t\r\n>\tSorgen und Bedenken in Bezug auf Mobilit\u00e4t\r\n\r\n4\tNachhaltig unterwegs\r\n4.1\tUmweltfreundlich unterwegs\r\n>\tUmdenken aufgrund der Klimabelastung?\r\n>\t\tPolitische F\u00f6rderung f\u00fcr emissionsfreie Mobilit\u00e4t\r\n>\t\tRolle des Klimaschutzes bei Mobilit\u00e4t\r\n>\t\tMobilit\u00e4t umweltfreundlich gestalten\r\n>\t\tH\u00fcrden f\u00fcr klimafreundliche Mobilit\u00e4t\r\n\r\n4.2\tAlternativen zum Auto?\r\n>\t\tAbschied vom eigenen Pkw\r\n>\t\tArgumente gegen Autoverzicht\r\n>\t\tZahlungsbereitschaft von Autobesitzer:innen\r\n>\t\tM\u00f6gliche Gr\u00fcnde f\u00fcr Autoverzicht\r\n>\t\tKlimabelastung durch Verkehr verringern\r\n>\t\tVorteile nachhaltiger Mobilit\u00e4t\r\n>\t\tMobil 2035\r\n\r\n5\tE-Mobilit\u00e4t\r\n>\t\tE-Autokauf\r\n>\t\tH\u00fcrden beim E-Autokauf\r\n>\t\tVertrauen in die Sicherheit von E-Autos\r\n>\t\tSorgen um die Sicherheit von E-Autos\r\n>\t\tPr\u00fcfung gebrauchter E-Autos\r\n>\t\tWechselakkus\r\n>\t\tKlimavorteile von E-Autos\r\n\r\n6 \tDigital und vernetzt unterwegs\r\n6.1\tVertrauen in Assistenzsysteme\r\n>\t\tDigitalisierung definiert Mobilit\u00e4t neu\r\n>\t\tNutzung von Assistenzsystemen\r\n>\t\tVertrauen in digitale Assistenten\r\n>\t\tVor- und Nachteile von Fahrassistenten\r\n>\t\tAnspr\u00fcche an Assistenzsysteme\r\n>\t\tPr\u00fcfung von Assistenzsystemen\r\n \r\n6.2\tSicherheit digitaler und autonomer Fahrfunktionen\r\n>\t\tDigitale Funktionen\r\n>\t\tSicherheit digitaler Fahrzeugtechnik\r\n>\t\tSorgen vor dem Einsatz autonomer Fahrzeuge\r\n>\t\tZweifel an autonomen Fahrf\u00e4higkeiten\r\n>\t\tDatenanalysen f\u00fcr h\u00f6here Verkehrssicherheit\r\n>\t\tHauptuntersuchung f\u00fcr autonome Fahrzeuge\r\n>\t\tSicherheitspr\u00fcfungen f\u00fcr die digitale Infrastruktur\r\n\r\nFazit und politische Empfehlungen\r\n>\t\tFazit\r\n>\t\tPolitische Empfehlungen\r\n\r\nMethodik\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nVorwort \r\nDen Verkehrsraum sicher und nachhaltig gestalten\r\nUnsere Mobilit\u00e4t wandelt sich. Digitale Technologien ver\u00e4ndern die Automobiltechnik, erm\u00f6glichen neue Mobilit\u00e4tsdienste und das autonome Fahren. Neue Verkehrsmittel wie E-Scooter, Pedelecs oder Lastenr\u00e4der kommen hinzu, das Mobilit\u00e4tsverhalten \u00e4ndert sich. Unsere bestehenden, stark auf das Auto ausgerichteten Verkehrskonzepte sind l\u00e4ngst an ihre Grenzen gesto\u00dfen. In unserer \u201eT\u00dcV Mobility Studie 2024\u201c beklagen die Befragten eine \u00dcberlastung der Innenst\u00e4dte, Luftverschmutzung und zu viele Staus. Hinzu kommt die Sch\u00e4digung des Klimas durch den Stra\u00dfenverkehr und die hohe Zahl an Toten und Verletzten.\r\nNur einer von drei Bundesb\u00fcrger:innen ist der Meinung, dass der Verkehrsraum in Deutschland gerecht aufgeteilt ist. Mit 58 Prozent ist eine deutliche Mehrheit gegenteiliger Ansicht. Vor allem Radfahrer:innen und Fu\u00dfg\u00e4nger:innen sind aus Sicht der Befragten benachteiligt. Aber auch jeder f\u00fcnfte Autobesitzer ist der Meinung, dass er oder sie zu kurz kommt, wenn es um die Verkehrsinfrastruktur geht. Das zeigt die Gegens\u00e4tze und Herausforderungen der aktuellen Verkehrspolitik.\r\nF\u00fcr uns ist Gerechtigkeit im Stra\u00dfenverkehr vor allem eine Frage der Sicherheit. Insbesondere viele Zweiradfahrende f\u00fchlen sich unsicher. Die Gestaltung der Verkehrsr\u00e4ume ist nur dann gerecht, wenn unterschiedliche Verkehrsteilnehmende gleicherma\u00dfen gesch\u00fctzt sind. Das allein ist ein gewichtiges Argument, unser Mobilit\u00e4tssystem schrittweise neu zu gestalten. Der Umwelt- und Klimaschutz ist ein weiteres.\r\nDie Frage lautet, wie wir unsere Mobilit\u00e4t in Zukunft nachhaltig und sicher gestalten \u2013 und dabei ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t zur\u00fcckgewinnen k\u00f6nnen. Eine gro\u00dfe Mehrheit w\u00fcnscht sich eine klimafreundliche Mobilit\u00e4t: den Ausbau des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, eine bessere Infrastruktur f\u00fcr den Zweiradverkehr oder verkehrsberuhigte Stadtviertel. St\u00e4dte wie Paris, Barcelona oder Kopenhagen zeigen, in welche Richtung sich die urbane Mobilit\u00e4t entwickeln kann. Konzepte wie die 15-Minuten- Stadt finden in unserer Studie viele Anh\u00e4nger. Eine deutliche Mehrheit bef\u00fcrwortet auch Ma\u00dfnahmen wie eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der E-Mobilit\u00e4t oder ein Tempolimit von 130 km/h auf Autobahnen.\r\nDennoch bleibt das Auto das mit Abstand wichtigste Verkehrsmittel der Deutschen. Vier von f\u00fcnf besitzen ein Auto und zwei von drei benutzen es werkt\u00e4glich. Und nur jede:r dritte Autobesitzer:in kann sich vorstellen, sein/ihr Fahrzeug zugunsten anderer Verkehrsmittel abzuschaffen. Mehrheitlich abgelehnt werden Ma\u00dfnahmen, die den Autoverkehr verdr\u00e4ngen oder so verteuern, dass es sich kaum noch jemand leisten kann, in die Stadt zu fahren. Dazu geh\u00f6ren Umweltzonen, in denen keine Benziner mehr fahren d\u00fcrfen, zus\u00e4tzliche Parkzonen oder eine City-Maut.\r\nViele Vorbehalte gibt es beim Thema Elektromobilit\u00e4t: Nur jede:r Vierte zieht ernsthaft in Erw\u00e4gung, als n\u00e4chstes Fahrzeug ein E-Auto zu kaufen. Im Vergleich zu unserer Erhebung vor zwei Jahren hat sich daran kaum etwas ge\u00e4ndert. Die Bedenken scheinen wie eingebrannt: Ganz oben stehen zu hohe Anschaffungskosten und zu geringe Reichweiten von E-Autos in Kombination mit einer unzureichenden Ladeinfrastruktur. Signifikant gestiegen sind Umweltbedenken. Und eine neue H\u00fcrde kommt hinzu. Fast jede:r F\u00fcnfte hat Sorgen wegen der Sicherheit der Fahrzeuge.\r\nAus unserer Sicht sind die Vorbehalte unbegr\u00fcndet. Elektrofahrzeuge sind mindestens so sicher wie Autos mit Verbrennungsmotor. Ihre Klimavorteile sind wissenschaftlich belegt und die Reichweiten steigen stetig. E-Autos erm\u00f6glichen als einzige Antriebsart eine weitgehend emissionsfreie Mobilit\u00e4t. Daher sollte die Politik den Umstieg nach Kr\u00e4ften f\u00f6rdern und die \u00f6ffentliche Ladeinfrastruktur ausbauen.\r\nUnsere Aufgabe als Pr\u00fcforganisationen ist es, die technische Sicherheit der Fahrzeuge im Blick zu behalten. Die Vorgaben f\u00fcr die Hauptuntersuchung m\u00fcssen weiterentwickelt werden. Digitalisierung und Elektrifizierung erfordern neue Pr\u00fcfpunkte, Cybersecurity und sichere Software-Updates.\r\nPr\u00fcforganisationen brauchen f\u00fcr ihre Kontrollen Zugang zu den sicherheitsrelevanten Daten eines Fahrzeugs. Nicht zuletzt w\u00fcnschen wir uns einen st\u00e4rkeren Fokus auf das Thema Verkehrssicherheit. Der Stra\u00dfenverkehr wird immer komplexer, bei den F\u00fchrerscheinpr\u00fcfungen steigen die Durchfallquoten und mit der Cannabis-Legalisierung kommt eine neue Herausforderung hinzu. Daher pl\u00e4dieren wie f\u00fcr den Ausbau der Verkehrserziehung von Kindern und Jugendlichen. Die Schulen brauchen hier einen neuen Auftrag und Eltern mehr Unterst\u00fctzung.\r\nWir als T\u00dcV-Organisationen werden die anstehenden Ver\u00e4nderungen nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen\r\n\u2013 immer im Sinne einer sicheren und nachhaltigen Mobilit\u00e4t!\r\nIch w\u00fcnsche Ihnen eine anregende Lekt\u00fcre!\r\nHerzlich,\r\nIhr Dr. Michael F\u00fcbi \r\nPr\u00e4sident des T\u00dcV-Verbands und CEO T\u00dcV Rheinland\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKernergebnisse\r\n80 % sind in ihrem Alltag zwingend auf ein Auto angewiesen.\r\n19 % besitzen ein E-Bike.\r\n47 % haben aufgrund des schlechten Zustands der Infrastruktur Angst, Fahrrad zu fahren. \r\n58 % finden, dass der Verkehrsraum nicht gerecht verteilt ist.\r\n51 % sehen Radfahrer:innen bei der Nutzung der Verkehrsinfrastruktur als benachteiligt.\r\n75 % nehmen ein gesteigertes Aggressionslevel wahr.\r\n73 % sagen, dass Verkehrsverst\u00f6\u00dfe konsequenter geahndet werden sollten.\r\n80 % halten Alkohol und harte Drogen am Steuer f\u00fcr \u201esehr gef\u00e4hrlich\u201c.\r\n\r\n69 % halten ein grunds\u00e4tzliches Umdenken in der Mobilit\u00e4t f\u00fcr notwendig.\r\n78 % gehen kurze Strecken zu Fu\u00df, um die eigenen Treibhausgas-Emissionen zu verringern.\r\n32 % k\u00f6nnen sich vorstellen, den eigenen Pkw abzuschaffen.\r\n39 % erwarten durch nachhaltige Mobilit\u00e4t mehr Lebensqualit\u00e4t und Einsparungen f\u00fcr den Haushalt.\r\n49 % k\u00f6nnen sich den Kauf eines E-Autos vorstellen.\r\n40 % haben weniger Vertrauen in die Sicherheit von E-Autos.\r\n80 % derjenigen, die E-Autos f\u00fcr weniger sicher halten, f\u00fchren dies auf die Batteriesicherheit zur\u00fcck.\r\n62 % trauen unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfer:innen zu, die Leistungsf\u00e4higkeit von E-Auto-Batterien zu bewerten.\r\n68 % sagen, dass Fahrassistenzsysteme die Sicherheit anderer Verkehrsteilnehmenden erh\u00f6hen.\r\n67 % halten es f\u00fcr notwendig, Assistenzsysteme im Rahmen der Hauptuntersuchung (HU) zu pr\u00fcfen.\r\n74 % bezweifeln, dass autonome Fahrzeuge komplexe Verkehrssituationen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\r\n83 % wollen, dass der T\u00dcV den Betriebsbereich autonomer Fahrzeuge auf Sicherheit und Eignung pr\u00fcft.\r\n\r\n1\tMobilit\u00e4tsverhalten\r\n1.1\tVerf\u00fcgbarkeit individueller Verkehrsmittel\r\nVier von f\u00fcnf Befragten besitzen ein Auto \r\nDer eigene Pkw ist f\u00fcr die Mehrheit selbstverst\u00e4ndlich \u2013 besonders hoch ist der Anteil der Autobesitzer:innen in d\u00fcnn besiedelten Regionen.\r\nEin Leben ohne eigenes Auto \u2013 nur f\u00fcr eine Minderheit ist das die Realit\u00e4t. Ein F\u00fcnftel der Befragten (20 Prozent) verzichtet auf den Besitz eines Pkw. Vier F\u00fcnftel dagegen haben mindestens ein Auto. Besonders hoch ist der Anteil der Pkw-Besitzer:innen in Orten mit unter 20.000 Einwohnern (90 Prozent). Weniger h\u00e4ufig ist der eigene Pkw in St\u00e4dten ab 500.000 Einwohner:innen (74 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nHaushalte verf\u00fcgen h\u00e4ufig \u00fcber mehrere Fahrzeuge\r\nEin Drittel der Auto-Haushalte hat mehr als einen Pkw.\r\nEin Fahrzeug gen\u00fcgt in vielen Haushalten nicht. Ein Drittel der Autobesitzer:innen (33 Prozent) gibt an, dass ihr Haushalt zwei oder mehr Pkw besitzt. Bei den 16- bis 24-J\u00e4hrigen sind es sogar knapp zwei Drittel (58 Prozent), die im Haushalt mehr als ein Auto haben. Hier ist der Anteil j\u00fcn- gerer Fahrer:innen sehr hoch, die noch bei ihren Eltern oder in einer Wohngemeinschaft leben. Am niedrigsten ist der Wert bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen (18 Prozent). Mindestens zwei Autos haben Befragte mit einem hohen Monatseinkommen von mehr als 3.000 Euro \u00fcberdurchschnittlich oft (45 Prozent). Bei mittleren und geringen Einkommen liegt der Wert deutlich niedriger (24 bzw. 21 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nElektroautos verharren in der Nische \r\nKonventionelle Antriebe dominieren bei Privatnutzung \u2013 allen voran der Benziner\r\nAutofahrer:innen in Deutschland sind vor allem mit konventionellen Motoren unterwegs. Drei Viertel (75 Prozent) der Fahrzeuge sind Benziner. Auf rund ein Viertel kommen Diesel-Pkw (26 Prozent). Mit deutlichem Abstand folgen E-Autos und Hybrid-Fahrzeuge (je 7 Prozent). Gasantriebe (1 Prozent) spielen ebenso eine untergeordnete Rolle wie Wasserstoffantriebe (0,1 Prozent).\r\n\r\nDiagramm 3: Frage: Welche Antriebsart hat Ihr Auto? Sofern mehrere Autos im Haushalt vorhanden sind, geben Sie alle Antriebsarten an. Basis: Alle Befragten, die mindestens ein Auto besitzen (n=1.998)\r\nJede:r f\u00fcnfte Befragte besitzt ein Elektrorad\r\nNach Autos sowie Fahrr\u00e4dern belegen E-Bikes und Pedelecs Platz drei in der Rangliste der Verkehrsmittel im Besitz von Privatpersonen.\r\nBei Zweir\u00e4dern haben elektrische Antriebe einen h\u00f6heren Stellenwert als bei Autos. Knapp jeder f\u00fcnfte Befragte (19 Prozent) hat ein E-Bike oder Pedelec und 1 Prozent ein schnelles S-Pedelec. Dabei ist der Abstand zum Auto als beliebtestem Verkehrsmittel (80 Prozent) immer noch betr\u00e4chtlich. Ein klassisches Fahrrad besitzen knapp drei von f\u00fcnf Befragten (58 Prozent). 7 Prozent haben ein Motorrad und weitere 5 Prozent ein leichteres motorisiertes Zweirad wie Motorroller, Moped oder Mofa. Immerhin 5 Prozent besitzen einen E-Scooter bzw. E-Stehroller, die erst seit dem Jahr 2019 auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen gefahren werden d\u00fcrfen. Ein Lastenrad mit oder ohne E-Antrieb besitzen derzeit 2 Prozent der Bev\u00f6lkerung.\r\n\r\nDiagramm 4: Frage: Welches der folgenden Verkehrsmittel besitzen Sie?\r\n\r\n\r\n1.2 Verkehrsmittelnutzung\r\nWunsch nach Flexibilit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit\r\nUmweltfreundlichkeit spielt f\u00fcr die meisten bei der Mobilit\u00e4t eine untergeordnete Rolle \u2013 besonders wichtig sind dagegen Flexibilit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit.\r\nSchnell mal Einkaufen fahren, spontan Freunde besuchen: Flexible Verf\u00fcgbarkeit hat bei der individuellen Mobilit\u00e4t h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Bei der Frage nach den drei wichtigsten Pr\u00e4ferenzen liegt der Wunsch nach Flexibilit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit vorne. Das schnellstm\u00f6gliche Erreichen des Ziels sowie die Verl\u00e4sslichkeit und Planbarkeit folgen gleichrangig. Aber auch der Wunsch nach Sicherheit und m\u00f6glichst geringe Kosten spielen f\u00fcr viele eine wichtige Rolle. Komfort und Umweltfreundlichkeit bei ihrer pers\u00f6nlichen Mobilit\u00e4t liegen in diesem Ranking am Schluss.\r\n\r\nDiagramm 5: Frage: Bitte denken Sie nun einmal an Ihre eigene Mobilit\u00e4t: Was ist Ihnen da besonders wichtig? Bitte w\u00e4hlen Sie bis zu 3 Optionen aus, die Ihnen am wichtigsten sind. Basis: Alle Befragten (n=2.500)\r\n\r\nKaum Bewegung: Auto bleibt wichtigstes Verkehrsmittel\r\nDas Auto dominiert im Alltag. Die wichtigsten Alternativen: zu Fu\u00df gehen, Rad fahren oder den \u00d6PNV nutzen.\r\nDas Auto ist das wichtigste Verkehrsmittel im Alltag (68 Prozent). Doch auch zu Fu\u00df (43 Prozent) und mit dem Fahrrad (32 Prozent) ist ein betr\u00e4chtlicher Teil der Befragten an Werktagen regelm\u00e4\u00dfig unterwegs. Dabei ist der Anteil der Fu\u00dfg\u00e4nger:innen im Vergleich zu den Vorjahren leicht r\u00fcckl\u00e4ufig. Der Anteil der Radfahrer:innen ist im Vergleich zur Studie 2022 unver\u00e4ndert. Knapp jeder dritte Befragte nutzt den \u00d6ffentlichen Personennahverkehr (\u00d6PNV) \u2013 Frauen (34 Prozent) etwas h\u00e4ufiger als M\u00e4nner (27 Prozent). Befragte, die kein Auto besitzen, gehen entweder zu Fu\u00df (64 Prozent), setzen auf den \u00d6PNV (64 Prozent) oder nutzen ein Fahrrad oder E-Bike (33 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAuto: Zwang oder Wunsch? \r\nOhne den eigenen Pkw geht es nicht \u2013 das sagt eine deutliche Mehrheit der Befragten. Dabei spielen sowohl berufliche als auch private Gr\u00fcnde eine wichtige Rolle.\r\nDer Weg zur Kinderbetreuung, zum n\u00e4chsten Supermarkt oder zur Arbeit \u2013 die Mehrheit der Autobesitzer:innen (80 Prozent) ist zwingend auf das private Kraftfahrzeug angewiesen. Ausschlaggebend daf\u00fcr sind bei mehr als jedem zweiten Befragten private Gr\u00fcnde (54 Prozent), zum Beispiel, weil Einkaufsm\u00f6glichkeiten oder Kinderbetreuung nur schwer anders zu er- reichen sind. Vier von zehn Befragten sind aus beruflichen Gr\u00fcnden auf das Auto angewiesen (40 Prozent). K\u00f6rperliche Gr\u00fcnde nennt rund jede:r achte Befragte (12 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIn Metropolen sind weniger auf ein Auto angewiesen\r\nMit zunehmender Bev\u00f6lkerungsdichte sinkt die Abh\u00e4ngigkeit vom eigenen Kraftfahrzeug.\r\nK\u00fcrzere Wege zum Einkaufen, ein besseres \u00d6PNV-Netz: Je mehr Einwohner:innen eine Kommune hat, desto leichter f\u00e4llt es, auf den privaten Pkw zu verzichten. So geben knapp drei Viertel der befragten Autobesitzer:innen (73 Prozent) in St\u00e4dten mit mehr als 500.000 Einwohner:innen an, dass sie zwingend auf ihr Fahrzeug angewiesen sind. In Kommunen mit weniger als 20.000 Einwohner:innen sagen das mehr als vier von f\u00fcnf Befragten (89 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nVielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fahrrad\r\nBei der Fahrt zur Arbeit spielen Fahrr\u00e4der eine untergeordnete Rolle. Vor allem wird das Zweirad \u2013 mit oder ohne E-Antrieb \u2013 f\u00fcr Erledigungen, zur Erholung oder f\u00fcr die Fitness genutzt.\r\nZum Einkauf auf zwei R\u00e4dern \u2013 f\u00fcr den Gro\u00dfteil (61 Prozent) der Besitzer:innen eines Fahrrads oder E-Bikes ist das allt\u00e4glich. Eine Mehrheit (58 Prozent) von ihnen nutzt das Rad auch f\u00fcr Ausfl\u00fcge in der Freizeit oder im Urlaub. Knapp die H\u00e4lfte (45 Prozent) f\u00e4hrt Fahrrad, um fit zu bleiben. Den Weg zur Arbeit dagegen legt nur ein Viertel (25 Prozent) der Fahrradbesitzer:innen mit dem Rad zur\u00fcck. Immerhin 6 Prozent sind beruflich mit dem Fahrrad unterwegs, zum Beispiel als Kurier.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nJede:r f\u00fcnfte Befragte f\u00fchlt sich auf dem Rad unsicher\r\nSchlechtes Wetter, zu anstrengend, lange Wege \u2013 die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass Fahrrad oder E-Bike selten oder gar nicht genutzt werden, sind vielf\u00e4ltig. Auch Sicherheitsbedenken spielen eine Rolle.\r\nGut sechs von zehn Befragten besitzen ein Fahrrad, nutzen es aber nur maximal einmal im Monat (61 Prozent). In dieser Gruppe ist Unsicherheit als Verkehrsteilnehmer:in f\u00fcr gut ein F\u00fcnftel (22 Prozent) ein Grund, Fahrrad, E-Bike oder Pe- delec nur selten zu nutzen oder ganz zu meiden. Etwas h\u00e4ufiger halten Wetter oder die n\u00f6tige Anstrengung (30 Prozent) sowie zu lange Wege (27 Prozent) vom Radfahren ab. Wichtigster Hinderungsgrund: Die Befragten haben gar kein Rad (32 Prozent). Knapp jeder Vierte (23 Prozent) tritt nur selten in die Pedale, weil k\u00f6rperliche Einschr\u00e4nkungen oder eine nicht ausreichende Fitness das Fahrradfahren verhindern.\r\n\r\n\r\n\r\n2\tSicher unterwegs\r\n2.1\tSicherheitsempfinden\r\nRadfahrer:innen in Gefahr\r\nFahrr\u00e4der und E-Scooter werden als am gef\u00e4hrlichsten f\u00fcr die Nutzer:innen betrachtet. Autos dagegen nehmen die Befragten als vergleichsweise sicher wahr.\r\nOb mit oder ohne Motor: Zweir\u00e4der werden als diejenigen Fortbewegungsmittel mit dem h\u00f6chsten Gefahrenpotenzial f\u00fcr die Nutzer:innen betrachtet. Fahrrad (87 Prozent) und E-Scooter (86 Prozent) liegen nahezu gleichauf \u2013 wer mit ihnen unterwegs ist, wird von der breiten Mehrheit der Befragten als gef\u00e4hrdet oder sehr gef\u00e4hrdet angesehen. Es folgen mit nahezu \u00e4hnlich hohem Wert Motorrad und Motorroller (82 Prozent). Fu\u00dfg\u00e4nger:innen werden von mehr als drei Viertel der Befragten als gef\u00e4hrdet betrachtet. Als weniger hoch wird die Gefahr dagegen beim Autofahren (48 Prozent) erachtet. Hier sehen deutlich mehr Frauen (52 Prozent) ein hohes Gefahrenpotenzial im Vergleich zu M\u00e4nnern (43 Prozent).\r\n\r\nSchw\u00e4chere unzureichend gesch\u00fctzt\r\nEine deutliche Mehrheit betrachtet den Schutz gef\u00e4hrdeter Gruppen im Stra\u00dfenverkehr als nicht ausreichend.\r\nEs scheint einen breiten gesellschaftlichen Konsens zu geben, dass im Stra\u00dfenverkehr die Sicherheitsbed\u00fcrfnisse von Kindern, \u00c4lteren sowie Personen mit Beeintr\u00e4chtigungen nicht ausreichend erf\u00fcllt werden. Fast zwei Drittel der Befragten (64 Prozent) sind der Ansicht, dass schw\u00e4chere Verkehrsteilnehmer:innen nicht genug gesch\u00fctzt sind. Frauen sind mit einem Anteil von 68 Prozent signifikant h\u00e4ufiger dieser Meinung als M\u00e4nner mit 59 Prozent. Nur rund ein Viertel (27 Prozent) h\u00e4lt den Schutz f\u00fcr angemessen, 9 Prozent sind unschl\u00fcssig.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nViele Zweirad-Fahrer:innen f\u00fchlen sich unsicher\r\nMit dem Auto verbindet eine breite Mehrheit ein hohes Sicherheitsgef\u00fchl \u2013 im Gegensatz zu Zweir\u00e4dern.\r\nWer auf zwei R\u00e4dern unterwegs ist, f\u00fchlt sich am ehesten unsicher: Fast zwei von drei Nutzer:innen von E-Scootern f\u00fchlen sich auf dem Stehroller \u201eeher unsicher\u201c oder \u201esehr unsicher\u201c (64 Prozent). Bei den befragten Fahrer:innen von Motorr\u00e4dern oder Motorrollern ist das bei gut der H\u00e4lfte der Fall (57 Prozent). Auch fast jede:r zweite Nutzer:in eines normalen Fahrrads, eines Pedelecs oder eines Lastenrads hat ein latentes Unsicherheitsgef\u00fchl (48 Prozent). Immerhin f\u00fchlt sich auch fast jede:r f\u00fcnfte \u00d6PNV-Nutzer:in nicht wirklich sicher (24 Prozent), wobei neben der Sorge vor einem Unfall auch andere Sicherheitsfaktoren eine Rolle spielen k\u00f6nnen. \u00c4hnlich geht es gut einem F\u00fcnftel der Fu\u00dfg\u00e4nger:innen (21 Prozent). Dagegen hat nur jede:r zehnte Autofahrer:in ein Unsicherheitsempfinden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nExterne Faktoren bestimmen das Sicherheitsgef\u00fchl auf dem Rad \r\nVor allem durch r\u00fccksichtsloses Verhalten anderer Verkehrsteilnehmer:innen sehen sich Nutzer:innen von Fahrr\u00e4dern, Pedelecs und E-Scootern gef\u00e4hrdet.\r\nEs sind vor allem externe Faktoren, die bei Zweirad-Fahrer:innen \u00c4ngste wecken. Unter den Befragten, die sich bei der Nutzung von Fahrrad, Lastenrad, E-Bike oder E-Scooter unsicher f\u00fchlen, f\u00fchren dies mehr als zwei Drittel (69 Prozent) auf r\u00fccksichtsloses Verhalten anderer Verkehrsteilnehmer:innen zur\u00fcck. Mehr als die H\u00e4lfte (52 Prozent) nennen Fahrfehler anderer als Grund. Und knapp die H\u00e4lfte der Befragten (47 Prozent) f\u00fchrt m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdungen auf den schlechten Zustand von Stra\u00dfen oder Radwegen zur\u00fcck \u2013 oder auf ein Fehlen der Infrastruktur wie Radwege, Markierungen oder Ampelanlagen (46 Prozent). Individuelle Faktoren werden dagegen deutlich seltener genannt: etwa fehlende Sicherheitsausr\u00fcstung (20 Prozent) oder mangelnde Fahrkompetenz (18 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nInfrastruktur nur ein Faktor f\u00fcr mehr Sicherheit im Radverkehr \r\nNeben Investitionen in Fahrradwege oder der Einrichtung verkehrsberuhigter Zonen erachten viele Befragte auch neue Vorschriften wie eine Helmpflicht oder strengere Kontrollen als n\u00f6tig. \r\nWie l\u00e4sst sich die Sicherheit im Radverkehr erh\u00f6hen? F\u00fcr die meisten Befragten (46 Prozent) sind vom Autoverkehr getrennte, breitere Radwege daf\u00fcr notwendig. Besonders viel Zuspruch gibt es hier bei Vielradler:innen, die zumindest w\u00f6chentlich unterwegs sind (55 Prozent). Fast jede:r Dritte bef\u00fcrwortet die Einrichtung von Fahrradampeln und eigenen Gr\u00fcnphasen f\u00fcr Radler:innen. Vergleichsweise hohe Zustimmung gibt es auch im Bereich Administration und technische Sicherheit. Etwa zwei von f\u00fcnf Befragten (42 Prozent) fordern mit Blick auf Fahrr\u00e4der, E-Bikes, Lastenr\u00e4der und E-Scooter eine Helm- pflicht. \u00c4hnlich hoch ist die Unterst\u00fctzung f\u00fcr strengere Grenzwerte f\u00fcr Alkohol und Drogen beim Radverkehr sowie eine st\u00e4rkere \u00dcberwa- chung der Einhaltung der Verkehrsregeln (je 41 Prozent).\r\n\r\nFehlverhalten anderer macht Fu\u00dfg\u00e4nger:innen Angst\r\nWer zu Fu\u00df unterwegs ist, f\u00fcrchtet besonders R\u00fccksichtslosigkeit und Unaufmerksamkeit anderer Verkehrsteilnehmer:innen.\r\nJede f\u00fcnfte Person, die zu Fu\u00df unterwegs ist, f\u00fchlt sich unsicher. Doch was l\u00f6st \u00c4ngste aus? Vor allem ist es das Verhalten anderer Verkehrsteilnehmer:innen, das Fu\u00dfg\u00e4nger:innen zu schaffen macht. Rund drei von f\u00fcnf Befragten (59 Prozent) geben r\u00fccksichtsloses Verhalten an. Etwa die H\u00e4lfte (52 Prozent) nennt Autofahrer:innen, die nicht auf Fu\u00dfg\u00e4nger:innen achten. Ebenfalls knapp die H\u00e4lfte (48 Prozent) f\u00fcrchtet zu hohe Geschwindigkeiten anderer. Blockierte Gehwege, etwa durch parkende Autos, abgestellte E-Scooter oder Fahrr\u00e4der, verunsichern rund zwei von f\u00fcnf Personen (42 Prozent). \u00c4hnlich viele Befragte beklagen die Mitbenutzung von Fu\u00dfwegen durch Radfahrende (38 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nMehr sichere \u00dcberwege sollen Fu\u00dfg\u00e4nger:innen sch\u00fctzen\r\nEine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Schutz von Menschen, die zu Fu\u00df unterwegs sind, findet Zustimmung.\r\nMehr Zebrastreifen und Mittelinseln \u2013 sichere \u00dcberwege sind die wichtigste Forderung f\u00fcr den Schutz von Fu\u00dfg\u00e4nger:innen im Stra\u00dfenverkehr. Fast die H\u00e4lfte der Befragten stimmt hier zu. Fast genauso viel Zuspruch erhalten bessere Beleuchtung und Sichtbarkeit sowie mehr separate Gehwege. Auch die Ordnungskr\u00e4fte sind gefragt: Verkehrsregeln etwa mithilfe von mehr Polizeikontrollen besser durchzusetzen \u2013 daf\u00fcr sprechen sich zwei von f\u00fcnf Befragten aus. Jeweils knapp ein Drittel h\u00e4lt mehr verkehrsberuhigte Bereiche in Wohngebieten und einen Ausbau barrierefreier Infrastruktur f\u00fcr notwendig. Ein \u00e4hnlich hoher Anteil bef\u00fcrwortet mehr autofreie Zonen in Innenst\u00e4dten. Rund ein Viertel ist f\u00fcr ein generelles Tempolimit von 30 Stundenkilometern in St\u00e4dten.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIm Auto oder auf dem Motorrad: Was beeinflusst das Sicherheitsgef\u00fchl?\r\nR\u00fccksichtslose Autofahrer:innen und Radfahrer:innen sind die gr\u00f6\u00dften Unsicherheitsfaktoren f\u00fcr Menschen, die mit dem Auto oder Motorrad unterwegs sind.\r\nEtwa ein Drittel der Befragten f\u00fchlt sich bei der Fahrt mit dem Auto oder dem Motorrad unsicher. Ausgel\u00f6st wird dies vor allem (82 Prozent) durch r\u00fccksichtloses Verhalten anderer Autofahrer:innen. Radfahrer:innen, die sich nicht an Verkehrsregeln halten, sorgen bei fast drei Viertel f\u00fcr Verunsicherung \u2013 auf denselben Wert kommt die Angst vor Unf\u00e4llen durch andere Fahrer:innen.\r\nZwei Drittel der Befragten bereitet die schlecht ausgebaute Stra\u00dfeninfrastruktur Sorgen. Bei jeweils rund einem Drittel besteht Unsicherheit aufgrund mangelnder eigener Fahrkompetenz oder k\u00f6rperlicher Fitness.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nMehrheit sieht h\u00f6heres Aggressionslevel \r\nBeleidigungen oder Bedrohungen: Der Umgangston im Stra\u00dfenverkehr ist nach Ansicht einer deutlichen Mehrheit rauer geworden.\r\nDrei Viertel der Befragten sind der Ansicht, dass das Aggressionslevel im Stra\u00dfenverkehr in den vergangenen f\u00fcnf Jahren angestiegen ist. Ein Drittel konstatiert eine starke Zunahme. Der h\u00f6chste Zuwachs des empfundenen Aggres- sionslevels findet sich bei Personen \u00fcber 76 Jahren mit einem Anteil von 84 Prozent. Nur ein geringer Teil der Befragten (3 Prozent) sieht eine Verbesserung der Situation. Keinen Unterschied stellt ein F\u00fcnftel der Befragten fest.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n2.2\tAlkohol und andere Drogen\r\nAlkohol und Drogen: Gr\u00f6\u00dftes Risiko f\u00fcr die Sicherheit am Steuer\r\nAuch Ablenkung und M\u00fcdigkeit werden beim Autofahren als betr\u00e4chtliche Gefahren gesehen.\r\nAutofahrer:innen, die Alkohol oder andere Drogen konsumiert haben, gef\u00e4hrden den Stra\u00dfenverkehr in besonderem Ma\u00dfe \u2013 diese Einsch\u00e4tzung teilt eine breite Mehrheit der Befragten (je 95 Prozent). Dabei ist der Anteil derjenigen, die Alkohol und harte Drogen am Steuer f\u00fcr \u201esehr gef\u00e4hrlich\u201c halten, besonders hoch (80 Prozent). Das Gleiche gilt f\u00fcr andere Drogen wie z. B. Kokain, Crack und LSD. Der Konsum von Cannabis wird von 55 Prozent als sehr gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr eingesch\u00e4tzt. Aber auch andere Einfl\u00fcsse wie M\u00fcdigkeit (57 Prozent) oder Ablenkungen wie zum Beispiel die Handy-Nutzung am Steuer (51 Prozent) werden von vielen als hohes Sicherheitsrisiko angesehen.\r\n\r\n\r\nKlares Votum f\u00fcr ein absolutes Alkoholverbot\r\nEine deutliche Mehrheit bef\u00fcrwortet, auch Radfahrer:innen und Fahrer:innen von E-Scootern den Konsum von Alkohol komplett zu verbieten.\r\nAlkohol am Steuer \u2013 f\u00fcr die Mehrheit der Befragten ist das ganz unabh\u00e4ngig vom Verkehrsmittel ein Tabu. Etwa vier von f\u00fcnf Personen sprechen sich f\u00fcr ein absolutes Alkoholverbot f\u00fcr Autofahrer:innen aus. Ein \u00e4hnlich hoher Zuspruch besteht auch f\u00fcr ein vollst\u00e4ndiges Alkoholverbot f\u00fcr Fahrer:innen von Motorrollern, Motorr\u00e4dern, Mopeds und Mofas. Auch bei der Nutzung von E-Scootern bef\u00fcrworten fast drei Viertel (73 Prozent) die Null-Promille-Grenze. Drei von f\u00fcnf Befragten (62 Prozent) unterst\u00fctzen ein Alkoholverbot f\u00fcr Radfahrer:innen. 9 Prozent lehnen die strenge Vorgabe f\u00fcr s\u00e4mtliche Verkehrsteilnehmer:innen ab.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nCannabis-Legalisierung als Risiko f\u00fcr die Verkehrssicherheit\r\nEine deutliche Mehrheit geht davon aus, dass die Cannabis-Legalisierung negative Auswirkungen auf die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr haben wird.\r\nFast zwei Drittel (64 Prozent) der Befragten bef\u00fcrchten, dass sich die Legalisierung von Cannabis negativ auf die Verkehrssicherheit in Deutschland auswirken wird. Keinerlei Folgen erwartet knapp jede:r F\u00fcnfte. Es zeigt sich ein deutliches Generationen-Gef\u00e4lle. Je \u00e4lter die Befragten, desto gr\u00f6\u00dfer sind ihre Sorgen mit Blick auf die Verkehrssicherheit. Bei der jungen Gen Z erwartet nur etwa die H\u00e4lfte (53 Prozent) im Stra\u00dfenverkehr negative Folgen der Cannabis-Legalisierung. Bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen, der sogenannten Silent Generation, sind es mehr als drei Viertel (78 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nMehrheit kennt Grenzwert f\u00fcr Cannabis nicht \r\n85 Prozent der Befragten wissen nicht, welcher Grenzwert f\u00fcr den Cannabiskonsum am Steuer gilt.\r\n1,0 Nanogramm pro Milliliter (ng/ml) THC im Blutserum \u2013 so lautet der g\u00fcltige Nachweiswert f\u00fcr Cannabiskonsum am Steuer. Bekannt ist er nur einem Zehntel der Befragten (10 Prozent). Die deutliche Mehrheit (85 Prozent) dagegen ist mit dem Grenzwert nicht vertraut. Bei den 16- bis 24-J\u00e4hrigen mit 20 Prozent und den 25- bis 34-J\u00e4hrigen mit 19 Prozent liegt der Kenntnisstand deutlich h\u00f6her als bei den \u00e4lteren Befragten.\r\nHinweis: Die Umfrage (14.03. bis 03.04.) wurde \u00fcberwiegend kurz vor dem Inkrafttreten des Cannabisgesetzes am 1. April 2024 durchgef\u00fchrt. Die zwischenzeitliche mediale Berichterstattung k\u00f6nnte den Bekanntheitsgrad des Nachweiswertes erh\u00f6ht haben.\r\n\r\n\r\n\r\nCannabis: Die Mehrheit kennt m\u00f6gliche Sanktionen nicht \r\nBu\u00dfgeld, F\u00fchrerscheinentzug, Punkte in Flensburg: Welche Strafen drohen, wenn Autofahrer:innen Cannabis konsumiert haben, ist vielen Menschen nicht klar.\r\nWas sind m\u00f6gliche Konsequenzen, wenn bei einer Verkehrskontrolle bei Fahrer:innen ein Cannabiskonsum festgestellt wird, der den erlaubten Grenzwert \u00fcberschreitet? Fast drei Viertel der Befragten f\u00fchlen sich nicht ausreichend \u00fcber die Regelungen und Sanktionen informiert. Als gut informiert betrachtet sich knapp jede:r f\u00fcnfte Befragte. Im Vergleich zur Erhebung vor zwei Jahren zeigen sich deutliche Unterschiede. Damals f\u00fchlte sich fast die H\u00e4lfte ausreichend informiert (47 Prozent) \u2013 nur etwa zwei von f\u00fcnf Befragten (42 Prozent) bezeichneten den eigenen Kenntnisstand als unzul\u00e4nglich. Offenbar f\u00fchrt die Cannabis-Legalisierung und die Diskussion um die Erh\u00f6hung des Grenzwerts zu einer deutlichen Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung.\r\n\r\n\r\n\r\n2.3\tSanktionen bei Verst\u00f6\u00dfen\r\nKnappe Mehrheit h\u00e4lt Sanktionen f\u00fcr ausreichend\r\nReichen die Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe im Stra\u00dfenverkehr aus \u2013 oder ist eine Versch\u00e4rfung n\u00f6tig? Bei dieser Frage gibt es keine eindeutige Mehrheit.\r\nNur in einem Punkt ist die Stimmungslage eindeutig: Eine Lockerung der Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe im Stra\u00dfenverkehr sollte es nicht geben \u2013 nur eine deutliche Minderheit (6 Prozent) pl\u00e4diert f\u00fcr geringere Strafen. Dass die Sanktionen ausreichen, finden die meisten Befragten (46 Prozent) \u2013 knapp vor der Gruppe der Bef\u00fcrworter:innen einer Versch\u00e4rfung (40 Prozent). \u00dcber dem Durchschnitt liegt die Zahl der Autobesitzer:innen, die die derzeitigen Sanktionen angemessen finden (50 Prozent). Wer kein Auto besitzt, spricht sich h\u00e4ufiger f\u00fcr strengere Strafen aus (54 Prozent).\r\n\r\n\r\nDrei Viertel der Befragten beobachten h\u00e4ufig Verkehrsverst\u00f6\u00dfe\r\nEine deutliche Mehrheit h\u00e4lt harte Strafen f\u00fcr abschreckend \u2013 ein konsequenteres Ahnden der Verst\u00f6\u00dfe erh\u00e4lt viel Zuspruch.\r\nOb r\u00fccksichtloses Rasen oder fahrl\u00e4ssiges Verhalten: F\u00fcr viele Menschen ist die Beobachtung von Verkehrsverst\u00f6\u00dfen allt\u00e4glich \u2013 gut drei Viertel der Befragten beobachten sie h\u00e4ufig. Knapp drei Viertel sind der Ansicht, dass Verkehrsverst\u00f6\u00dfe konsequenter geahndet werden sollten. Nur etwas geringer ist der Anteil derjenigen, die Verkehrsverst\u00f6\u00dfe sollten viel konsequenter geahndet werden. F\u00fcr mehr Blitzger\u00e4te an den Stra\u00dfen spricht sich gut die H\u00e4lfte aus (54 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n3\tGestaltung des Verkehrsraums\r\nSchmutz, Staus, L\u00e4rm: Stra\u00dfenverkehr belastet\r\n\u00dcberlastung der Innenst\u00e4dte und Staus werden problematischer gesehen als vor zwei Jahren.\r\nWas sind die drei gr\u00f6\u00dften Probleme, die der Stra\u00dfenverkehr verursacht? Eine \u00dcberlastung der Innenst\u00e4dte, Luftverschmutzung und zu viele Staus nennen die Befragten am h\u00e4ufigsten. Im Vergleich zu 2022 werden besonders die vielen Staus kritischer bewertet \u2013 der Wert legte um neun Prozentpunkte zu. Auch die Klimabelastung durch den Aussto\u00df von CO\u2082 wird von vielen (42 Prozent) als Problem identifiziert \u2013 f\u00fcr die junge Gen Z ist dies sogar einer der drei wichtigsten Punkte (52 Prozent). Generell jedoch gab es bei der Einsch\u00e4tzung zur Klimabelastung einen R\u00fcckgang \u2013 um f\u00fcnf Prozentpunkte.\r\n\r\n\r\n\r\nNur ein Drittel empfindet Verteilung des Verkehrsraums als gerecht\r\nWerden einzelne Mobilit\u00e4tsarten bei der Verkehrsplanung angemessen ber\u00fccksichtigt? Die Mehrheit sagt: Nein.\r\nAutos, Zweir\u00e4der, \u00d6PNV, zu Fu\u00df: Der Raum zwi- schen den einzelnen Fortbewegungsarten ist nicht gerecht aufgeteilt \u2013 diese Einsch\u00e4tzung teilen knapp drei von f\u00fcnf Befragten (58 Prozent). Der Anteil der Frauen liegt hier h\u00f6her (60 Prozent) als der der M\u00e4nner (55 Prozent). Ein Drittel h\u00e4lt die aktuelle Aufteilung f\u00fcr ausgewogen und fair.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDie meisten sehen eine Benachteiligung von Radfahrer:innen\r\nDen schwersten Stand haben nach Ansicht der Befragten derzeit Radfahrer:innen und Fu\u00dfg\u00e4nger:innen.\r\nMotorisierte Fahrzeuge sind im individuellen Stra\u00dfenverkehr privilegiert. Mit Blick auf die Infrastruktur sehen jeweils weniger als ein F\u00fcnftel der Befragten eine Benachteiligung f\u00fcr Autos (17 Prozent), E-Scooter (15 Prozent) und Motorr\u00e4der oder Motorroller (10 Prozent). Eine knappe Mehrheit (51 Prozent) dagegen betrachtet Radfahrer:innen bei der Nutzung der Verkehrsinfrastruktur als benachteiligt. Bei Personen, die regelm\u00e4\u00dfig Rad fahren, sind sogar knapp zwei Drittel (65 Prozent) der Ansicht, dass das Fahrrad das Nachsehen hat. Zwei von f\u00fcnf Befragten (41 Prozent) sehen Fu\u00dfg\u00e4nger:innen als eine Gruppe an, die keine gleichberechtigte Infrastruktur vorfindet. Rund jeder sechste Befragte (16 Prozent) hingegen findet, dass keine Mobilit\u00e4tsart zur\u00fcckstehen muss.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStreitpunkt SUV \u2013 Meinungen bei Fahrverboten gespalten\r\nMit gro\u00dfen, schweren Autos verbinden viele Befragte mehr Sicherheit \u2013 zugleich sehen sie aber h\u00f6here Gefahren f\u00fcr andere Verkehrsteilnehmer:innen.\r\nSollte SUVs die Fahrt in die City verwehrt werden? Wenn es um Fahrverbote f\u00fcr die gro\u00dfen, schweren Pkw in Innenst\u00e4dten geht, sind die Meinungen gespalten. Knapp die H\u00e4lfte (47 Prozent) unterst\u00fctzt ein solches Verbot. Deutlich h\u00f6her ist die Zustimmung (64 Prozent) bei der Frage, ob die Halter:innen gro\u00dfer Autos mehr f\u00fcr deren Nutzung zahlen sollten \u2013 etwa h\u00f6here Steuern oder Parkgeb\u00fchren. Rund zwei Drittel (66 Prozent) stimmen zu, dass SUVs mehr Komfort und Sicherheit bieten als kleinere Fahrzeuge. Gleichzeitig meinen knapp zwei Drittel (62 Prozent), dass die Fahrer :innen gro\u00dfer Autos schw\u00e4chere Verkehrsteilnehmende eher \u00fcbersehen.\r\n\r\n\r\n\r\nMit gutem Vorbild voran: Barcelona, Kopenhagen und Paris\r\nKurze Wege, eine gute Fahrradinfrastruktur, eingeschr\u00e4nkter und auf Tempo 30 gedrosselter Innenstadtverkehr: Die Verkehrskonzepte in Barcelona, Kopenhagen und Paris kommen bei vielen Befragten gut an.\r\nDie Nahversorgung sowie Bildungs- und Kultureinrichtungen sind f\u00fcr alle Bewohner in kurzer Zeit erreichbar: Das Konzept der 15-Minuten-Stadt, das in Paris und Barcelona umgesetzt wird, k\u00f6nnen sich fast drei Viertel der Befragten (72 Prozent) auch in ihrer Kommune vorstellen. Ebenso hohe Unterst\u00fctzung (71 Prozent) besteht f\u00fcr die Fahrradstadt wie in Kopenhagen \u2013 hier gibt es breite Fahrradspuren, Radschnellwege in die Innenstadt und Fahrradparkh\u00e4user. Nicht ganz so hoch (62 Prozent) ist der Zuspruch f\u00fcr die verkehrsberuhigte Innenstadt nach dem Vorbild von Paris: Es gilt Tempo 30, die Stra\u00dfen am Ufer der Seine sind f\u00fcr Autos gesperrt.\r\n\r\n\r\n\r\nUtrechter Mobilit\u00e4tskonzept f\u00fcr die wenigsten denkbar\r\nNur noch Carsharing statt eigenem Pkw? Das trifft auf Skepsis. Autofreie Wohnviertel und unterirdische Verkehrsnetze dagegen \u00fcberzeugen die Mehrheit.\r\nDen eigenen Pkw abschaffen und daf\u00fcr auf ein Sharing-Auto umsteigen? Vorstellen k\u00f6nnen sich das knapp zwei von f\u00fcnf Befragten (39 Prozent) in ihrer Kommune. H\u00f6her ist die Unterst\u00fctzung bei den Einwohner:innen von Metropolregionen (46 Prozent). F\u00fcr insgesamt etwas mehr als die H\u00e4lfte (55 Prozent) kommt das Utrecht-Konzept aber nicht infrage. Aber autofreie Wohnviertel, wie sie Barcelona entworfen hat, finden einen mehrheitlichen Zuspruch (54 Prozent). Mehr unterirdische Verkehrsnetze nach dem Vorbild Madrids \u00fcberzeugen ebenfalls die Mehrheit (68 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nZukunft der Mobilit\u00e4t: Vorfahrt f\u00fcr den \u00d6PNV\r\nAllein f\u00fcr einen \u00d6PNV, der den gesamten Mobilit\u00e4tsbedarf abdeckt, findet sich eine Mehrheit.\r\nKostenlose Ladestationen f\u00fcr E-Autos oder die L\u00fccken im Radnetz der St\u00e4dte schlie\u00dfen? Etwa ein Drittel der Befragten (33 bzw. 30 Prozent) sieht dies als erstrebenswert an. Knapp ein F\u00fcnftel (19 Prozent) h\u00e4lt umfangreiche Fahr- verbote in Innenst\u00e4dten f\u00fcr w\u00fcnschenswert. F\u00fcr Fahrzeuge, die sich ihren Parkplatz automatisch suchen, kann sich ein knappes Viertel (23 Prozent) erw\u00e4rmen. Etwa jede:r sechste Befragte spricht sich f\u00fcr Carsharing statt eines eigenen Autos (16 Prozent) aus oder m\u00f6chte, dass mehr als die H\u00e4lfte der Autos mit einem Elektroantrieb fahren (15 Prozent). Mehrheitlichen Zuspruch erf\u00e4hrt allein die Option, dass der \u00d6PNV den gesamten Mobilit\u00e4tsbedarf abdecken kann (56 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSorgen und Bedenken in Bezug auf Mobilit\u00e4t\r\nDie M\u00f6glichkeit steigender Kosten f\u00fcr die Mobilit\u00e4t bereitet der H\u00e4lfte der Befragten gro\u00dfe Sorgen.\r\nFinanzielle Aspekte stehen im Vordergrund, wenn es um Sorgen mit Blick auf die Mobilit\u00e4t geht. So ist es f\u00fcr die H\u00e4lfte der Befragten eine gro\u00dfe Sorge, dass die Kosten f\u00fcr die Mobilit\u00e4t steigen. Ein Drittel hat Angst, sich k\u00fcnftig kein E-Auto leisten zu k\u00f6nnen, weil es keine F\u00f6rderung mehr gibt. Ein \u00e4hnlicher Anteil der Befragten f\u00fcrchtet, dass autonome Fahrzeuge f\u00fcr Passagiere wie Fu\u00dfg\u00e4nger:innen nicht sicher sind. Ebenfalls etwa ein Drittel hat Sorge, k\u00fcnftig nicht mehr frei \u00fcber das eigene Mobilit\u00e4tsverhalten bestimmen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n4\tNachhaltige Mobilit\u00e4t\r\n4.1\tUmweltfreundlich unterwegs\r\nKlimabelastung: Mehrheit f\u00fcr grunds\u00e4tzliches Umdenken\r\nMehr als zwei Drittel der Befragten erachten ein Umsteuern im Verkehr zum Schutz des Klimas als notwendig.\r\nUm 11 Prozent sind die Treibhausgas-Emissionen im Verkehrssektor in Deutschland laut Umweltbundesamt von 1990 bis 2023 gesunken \u2013 und damit deutlich geringer als etwa in der Industrie (minus 44 Prozent) oder der Energiewirtschaft (minus 57 Prozent). Aufgrund der Klimabelastung durch den Verkehr ist ein grunds\u00e4tzliches Umdenken in der Mobilit\u00e4t notwendig \u2013 dieser Aussage stimmen etwa drei von zehn Befragten (29 Prozent) voll und ganz zu, vier von zehn Befragten (40 Prozent) stimmen eher zu. Zusammen sprechen sich damit mehr als zwei Drittel f\u00fcr ein Umsteuern im Verkehr aus, um den Klimaschutz voranzubringen.\r\n\r\n\r\nDie meisten wollen politische F\u00f6rderung emissionsfreier Mobilit\u00e4t\r\nAuf dem Weg zu einem klimafreundlicheren Stra\u00dfenverkehr sieht die Mehrheit die Politik in der Pflicht.\r\nMit dem Auslaufen des Umweltbonus Ende 2023 hat die Bundesregierung die finanzielle F\u00f6rderung von Elektroautos stark reduziert. Die Be- v\u00f6lkerung allerdings erwartet ein Engagement der Politik. Gut zwei Drittel der Befragten halten eine politische F\u00f6rderung von emissionsfreier Mobilit\u00e4t f\u00fcr wichtig. F\u00fcr verzichtbar erachtet ein Viertel den Einsatz der Regierung f\u00fcr den Klimaschutz im Verkehr.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWichtige Rolle f\u00fcr Klimaschutz bei pers\u00f6nlicher Mobilit\u00e4t\r\nDie Mehrheit hat den Umwelt- und Klimaschutz im Blick, wenn es um die eigene Mobilit\u00e4t geht.\r\nBei der Auswahl, der Nutzung oder auch dem Kauf von Verkehrsmitteln: Die Mehrheit zeigt sich nachhaltig. 57 Prozent der Befragten ber\u00fccksichtigen bei der individuellen Mobilit\u00e4t Aspekte des Umwelt- und Klimaschutzes. F\u00fcr knapp jeden f\u00fcnften Befragten (18 Prozent) spielt das Thema eine sehr \u201esehr gro\u00dfe Rolle\u201c. Wer kein Auto besitzt, legt \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig Wert auf klimafreundliche Mobilit\u00e4t (66 Prozent) \u2013 Autobesitzer:innen (54 Prozent) sind hier insgesamt etwas zur\u00fcckhaltender.\r\n\r\n\r\nMobilit\u00e4t m\u00f6glichst umweltfreundlich gestalten \r\nDie eigenen Treibhausgas-Emissionen verringern \u2013 dieses Ziel verfolgt eine Mehrheit, indem mehr zu Fu\u00df gegangen wird.\r\nKurze Strecken zu Fu\u00df gehen \u2013 gut drei Viertel wollen so einen Beitrag zum Umweltschutz leisten. Mit Abstand folgen h\u00e4ufigeres Radfahren, der zumindest teilweise Verzicht aufs Fliegen und die h\u00e4ufige Nutzung des \u00d6PNV. Inlandsreisen mit der Bahn sind f\u00fcr ein Drittel eine Ma\u00df- nahme f\u00fcr eine nachhaltigere pers\u00f6nliche Mobilit\u00e4tsbilanz. Mikromobilit\u00e4tsangebote, zu denen etwa E-Scooter z\u00e4hlen, finden den wenigsten Anklang (6 Prozent). Etwa jeder zw\u00f6lfte Befragte (8 Prozent) hat den eigenen Pkw abgeschafft, um die eigenen Emissionen gering zu halten.\r\n\r\n\r\n\r\nZahlreiche H\u00fcrden f\u00fcr klimafreundliche Mobilit\u00e4t\r\nHohe Anschaffungskosten f\u00fcr Elektroautos werden besonders h\u00e4ufig als Hinderungsgrund f\u00fcr mehr Nachhaltigkeit im Verkehr gesehen.\r\nDer Abschied vom Verbrenner ist vielen Autofahrer:innen zu teuer. Mehr als die H\u00e4lfte der Befragten sieht hohe Anschaffungskosten f\u00fcr umweltfreundliche Fahrzeuge als ein Hindernis f\u00fcr klimaschonende Mobilit\u00e4t. Jeder zweite Befragte bewertet die \u00d6PNV-Angebote als nicht ausreichend. Nicht gen\u00fcgend Ladestationen f\u00fcr E-Fahrzeuge oder fehlende Radwege \u2013 das ist f\u00fcr knapp die H\u00e4lfte ein Hemmnis, um die Emissionen im Individualverkehr zu senken. Auch die eigene Tr\u00e4gheit h\u00e4lt davon ab, mehr f\u00fcr die Umwelt zu tun \u2013 ein Drittel nennt Bequemlichkeit oder Gewohnheit als Hindernis. Ein knappes Drittel beklagt fehlende Anreize.\r\n\r\n\r\n\r\n4.2\tAlternativen zum Auto?\r\nNur knapp ein Drittel kann sich Abschied vom eigenen Pkw vorstellen \r\nUnter den j\u00fcngeren Befragten der Gen Z und Generation Y ist die Bereitschaft zum Wechsel vom Auto zu einer anderen Mobilit\u00e4tsform \u00fcberdurchschnittlich hoch.\r\nEin Leben ohne eigenen Pkw? F\u00fcr fast ein Drittel der Autobesitzer:innen ist das eine realistische Option. In Metropolen ist sogar f\u00fcr vier von zehn befragten Autobesitzer:innen (40 Prozent) vorstellbar, auf den eigenen Pkw zu verzichten und auf andere Verkehrsmittel umzusteigen. Auch f\u00fcr die J\u00fcngeren ist der Umstieg vergleichsweise h\u00e4ufig denkbar. Mehr als ein Drittel (36 Prozent) der Autofahrer:innen der Gen Z und mehr als vier von zehn Befragten der Generation Y (45 Prozent) k\u00f6nnten auch autofrei leben.\r\n\r\n\r\nMangel an Alternativen verhindert den Autoverzicht \r\nDie Mehrheit h\u00e4lt den \u00f6ffentlichen Nahverkehr und andere Verkehrsmittel nicht daf\u00fcr geeignet, den eigenen Pkw zu ersetzen.\r\nZu unsicher, nicht verf\u00fcgbar: Mehr als die H\u00e4lfte der Autobesitzer:innen kann sich den Verzicht auf den eigenen Pkw deshalb nicht vorstellen, weil der \u00f6ffentliche Nahverkehr f\u00fcr sie keine geeignete Alternative ist. Besonders ausgepr\u00e4gt ist diese Ansicht im l\u00e4ndlichen Raum (66 Prozent). Ebenfalls gut die H\u00e4lfte h\u00e4lt es f\u00fcr zu beschwerlich, ohne Auto den Alltag zu meistern \u2013 mit dem Pkw werden Kinder zur Schule gefahren oder Ausfl\u00fcge gemacht. Der reine Fahrspa\u00df ist f\u00fcr ein gutes Drittel ein Argument f\u00fcr das Festhalten am eigenen Auto. Radfahren findet knapp ein Drittel nicht geeignet als Pkw-Ersatz, weil zu unsicher oder weil die Strecken zu weit sind.\r\n\r\nMinderheit der Autobesitzer:innen will mehr zahlen \r\nMehr als zwei Drittel lehnen Mehrausgaben f\u00fcr Besitz und Nutzung des eigenen Pkw ab.\r\nTeurere Parkpl\u00e4tze, eine City-Maut oder h\u00f6here Kfz-Steuern \u2013 nur gut jede:r vierte Autobesitzer:in zeigt sich offen daf\u00fcr, mehr Geld f\u00fcr die Anschaffung und Nutzung des eigenen Autos auszugeben (27 Prozent). Zwischen sieben und neun Prozent liegt die Zustimmung zu den einzelnen Punkten, zu denen auch nachhaltigere und damit teurere Bauteile f\u00fcr Pkws, gesonderte Emissionszahlungen oder h\u00f6here Spritpreise z\u00e4hlen. Gut zwei Drittel (69 Prozent) lehnen es ab, f\u00fcr den Besitz oder die Nutzung des eigenen Pkw mehr zu zahlen. Ein betr\u00e4chtlicher Teil von ihnen (28 Prozent) nennt als Grund, dass man sich solche Mehrausgaben nicht leisten kann.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWann der Abschied vom eigenen Pkw denkbar w\u00e4re \r\nAllen voran k\u00f6nnte ein besseres \u00d6PNV-Angebot daf\u00fcr sorgen, dass Autofahrer:innen sich f\u00fcr alternative Mobilit\u00e4tsvarianten entscheiden.\r\nDer Ausbau des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs kombiniert mit g\u00fcnstigeren Fahrpreisen \u2013 bei dieser Ausgangslage w\u00fcrde eine betr\u00e4chtliche Zahl an Autofahrer:innen den eigenen Pkw zumindest teilweise ersetzen. \u00dcber ein Drittel von ihnen (36 Prozent) w\u00fcrde auf Autofahrten verzichten, wenn es bessere oder h\u00e4ufigere \u00d6PNV-Verbindungen g\u00e4be \u2013 besonders gilt dies f\u00fcr Befragte, die keine Kinder haben (41 Prozent). Knapp ein Drittel w\u00fcrde dies tun, wenn Bus und Bahn g\u00fcnstiger w\u00e4ren. Ebenfalls ein Drittel w\u00fcrde das Auto seltener ben\u00f6tigen, wenn Einkaufsm\u00f6glich- keiten oder \u00c4rzt:innen zu Fu\u00df erreichbar w\u00e4ren. Knapp einer von f\u00fcnf Befragten w\u00fcrde h\u00e4ufiger zu Fu\u00df gehen oder Radfahren, wenn er:sie fitter w\u00e4re. Den Verzicht auf Pkw-Fahrten gar nicht vorstellen k\u00f6nnen sich knapp ein Drittel der Befragten (32 Prozent).\r\n\r\n\r\nInfrastrukturausbau f\u00fcr \u00d6PNV und Rad beschleunigen \r\nWie kann der Klimaschutz im Verkehr gest\u00e4rkt werden? Eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen findet Anklang.\r\nUmfassendere Angebote auf dem Land (90 Prozent), geringere Bef\u00f6rderungskosten (88 Prozent) \u2013 beim \u00d6PNV sieht eine breite Mehrheit Chancen, die Klimabelastung durch den Stra\u00dfenverkehr zu verringern. Auch der Ausbau der Radwege findet viel Zustimmung (84 Prozent). Steuerliche Anreize f\u00fcr Dienstwagen und Dieselfahrzeuge abschaffen und Elektroautos finanziell st\u00e4rker f\u00f6rdern \u2013 auch daf\u00fcr spricht sich eine deutliche Mehrheit aus. Ein Tempolimit von 130 Stundenkilometern auf Autobahnen bef\u00fcrworten 61 Prozent der Befragten. Nur 35 Prozent lehnen es kategorisch ab. Dagegen spricht sich eine Mehrheit gegen bestimmte Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Fahrzeuge wie die Einf\u00fchrung einer City-Maut, eine Ausweitung geb\u00fchrenpflichtiger Parkzonen oder die Einf\u00fchrung von Umweltzonen ohne Benzin- und Dieselfahrzeuge aus.\r\n\r\nVorteile nachhaltiger Mobilit\u00e4t \r\nBei der Frage nach den drei wichtigsten Auswirkungen nachhaltiger Mobilit\u00e4t liegen die Schadstoffreduktion, Erh\u00f6hung der Lebensqualit\u00e4t und Entlastung der Haushaltskasse vorne.\r\nDie h\u00f6chste Zustimmung bei der Frage nach den Vorteilen von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr umwelt- und klimafreundliche Mobilit\u00e4t erh\u00e4lt die Reduzierung von Schadstoffemissionen (45 Prozent). Knapp zwei von f\u00fcnf Befragten sehen in einer erh\u00f6hten Lebensqualit\u00e4t und Einsparungen f\u00fcr den Haushalt die wichtigste Auswirkung (je 39 Prozent). Die Erwartung ist, dass die Nutzung von \u00d6PNV oder dem Fahrrad f\u00fcr den Haushalt die Haltungskosten eines Autos verringert. Auch weniger Staus (37 Prozent) und eine bessere Gesundheit durch Radfahren oder Zufu\u00dfgehen (35 Prozent) finden viel Zuspruch.\r\n\r\n2035: Kaum jemand will vom Auto lassen \r\nDie Minderheit geht davon aus, in Zukunft keinen eigenen Pkw zu besitzen und haupts\u00e4chlich autofrei unterwegs zu sein.\r\nEin eigenes Auto haben und damit auch die meisten Strecken zur\u00fccklegen \u2013 so lautet die Prognose, die knapp ein Drittel der Befragten (32 Prozent) f\u00fcr die pers\u00f6nliche Mobilit\u00e4t im Jahr 2035 abgibt. Zwei von f\u00fcnf Befragten (18 Prozent) wollen ein Auto besitzen, jedoch zu gleichen Teilen auch das Rad und den \u00d6PNV nutzen. Etwas h\u00f6her liegt der Anteil (21 Prozent) bei denjenigen, die zwar einen Pkw haben, sich aber haupts\u00e4chlich mit dem Rad oder dem \u00d6PNV fortbewegen \u2013 oder zu Fu\u00df gehen. Jede:r zehnte Befragte (10 Prozent) ist noch unsicher \u00fcber sein zuk\u00fcnftiges Mobilit\u00e4tsverhalten.\r\n\r\n5\tE-Mobilit\u00e4t\r\nStabile Unlust: E-Autokauf kommt f\u00fcr die Mehrheit nicht infrage\r\nAnteil derjenigen, die sich ein Elektroauto anschaffen wollen, verharrt auf demselben Niveau wie vor zwei Jahren.\r\nWird der n\u00e4chste Pkw ein Elektroauto? Das ist unwahrscheinlich, sagt die Mehrheit der Befragten (51 Prozent). Unter ihnen sind diejenigen in der Mehrzahl, die eine solche Anschaffung als \u201esehr unwahrscheinlich\u201c ansehen. Gut ein Viertel (27 Prozent) h\u00e4lt den Kauf eines E-Autos als n\u00e4chsten Wagen f\u00fcr wahrscheinlich. Damit verharrt der Zuspruch f\u00fcr elektrisch angetriebene Fahrzeuge auf demselben Niveau wie vor zwei Jahren. Damals konnte sich ebenfalls ein Viertel (25 Prozent) vorstellen, als n\u00e4chstes ein E-Auto zu erwerben. Gut jede:r f\u00fcnfte Befragte will sich kein Auto kaufen oder ist unschl\u00fcssig (21 Prozent).\r\n\r\nKosten und Reichweite bleiben H\u00fcrden beim E-Autokauf\r\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den Verzicht auf das Elektroauto sind vielschichtig \u2013 das Stimmungsbild \u00e4hnelt dem der Vorg\u00e4ngerstudien.\r\nZu hohe Anschaffungskosten, zu geringe Reichweite \u2013 f\u00fcr die Mehrheit (54 Prozent bzw. 51 Prozent) sind dies die wichtigsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr, kein Elektroauto zu kaufen. Im Vergleich zu den beiden Erhebungen 2020 und 2022 ist die Zustimmung f\u00fcr diese beiden Punkte sogar noch gestiegen. Auch die Zweifel an der Umweltfreundlichkeit (44 Prozent) sind gewachsen. Das Fehlen von Ladestationen moniert aktuell eine \u00e4hnlich hohe Zahl (43 Prozent) wie vor zwei Jahren. Rund ein Drittel (36 Prozent) findet das Aufladen zu langsam. Die Abschaffung von Kauf- pr\u00e4mien hat offenbar keinen entscheidenden Einfluss \u2013 nur f\u00fcr eine Minderheit (15 Prozent) gibt dies den Ausschlag f\u00fcr den Verzicht auf das E-Auto.\r\n\r\nE-Auto Vorbehalte verfestigen sich\r\nIm Vergleich zu den Vorg\u00e4ngerstudien scheinen sich die Vorbehalte verfestigt oder verst\u00e4rkt zu haben. Neben den hohen Anschaffungskosten sind zu geringe Reichweiten von E-Autos immer noch ein zentrales Hindernis, obwohl zahlreiche neue E-Modelle mit technischen Verbesserungen auf den Markt kommen. Der schleppende Ausbau der Ladeinfrastruktur verst\u00e4rkt dieses Hindernis. Umweltbedenken sind immer noch weit verbreitet, obwohl der Nutzen der Antriebswende f\u00fcr das Klima wissenschaftlich hinreichend belegt ist.\r\n\r\nGeringeres Vertrauen in die Sicherheit von E-Autos\r\nVerbrenner genie\u00dfen mit Blick auf die Sicherheit ein h\u00f6heres Vertrauen \u2013 die Mehrzahl der Befragten allerdings sieht keinen Unterschied zu Elektroautos.\r\nWas ist sicherer: E-Auto oder Verbrenner? Nur knapp jede:r zehnte Befragte (9 Prozent) vertraut dem Elektroauto st\u00e4rker als dem Fahrzeug mit konventionellem Antrieb. Zwei von f\u00fcnf Befragten hingegen (40 Prozent) bringen dem Verbrenner mit Blick auf die Sicherheit ein h\u00f6heres Vertrauen entgegen. Knapp die H\u00e4lfte (46 Prozent) sieht die beiden Antriebsarten gleichauf. Wer bei der Wahl des Verkehrsmittels auf Klimaschutz achtet, hat h\u00e4ufiger mehr Vertrauen in die Sicherheit von Elektroautos (14 Prozent) oder sieht keinen Unterschied (52 Prozent).\r\n\r\nSorgen um die Batteriesicherheit\r\nDie Gefahren von Kurzschl\u00fcssen, \u00dcberhitzung und Br\u00e4nden werden bei E-Autos als betr\u00e4chtlich angesehen.\r\n\u00dcberhitzung oder Kurzschl\u00fcsse \u2013 die Mehrheit (80 Prozent) derjenigen, die E-Autos f\u00fcr weniger sicher halten, f\u00fchrt dies auf die Batteriesicherheit zur\u00fcck. Zwei Drittel (68 Prozent) bef\u00fcrchten bei Unf\u00e4llen mit E-Autos ein h\u00f6heres Brandrisiko als bei Verbrennern. Auch hier wird die Batterie als Hauptgrund f\u00fcr ein h\u00f6heres Gefahrenpotenzial gesehen. Mehr als die H\u00e4lfte (57 Prozent) machen sich auf l\u00e4ngeren Strecken Sorgen wegen der begrenzten Reichweite und einer l\u00fcckenhaften Ladeinfrastruktur. Ebenfalls eine Mehrheit (52 Prozent) hat mit Blick auf die Produktion und Entsorgung der Batterie Zweifel an der Umweltfreundlichkeit von Elektroautos. Rund zwei von f\u00fcnf Befragten (43 Prozent) \u00e4u\u00dfern sich skeptisch wegen m\u00f6glicher technischer St\u00f6rungen im elektrischen System.\r\n\r\nK\u00e4ufer:innen gebrauchter E-Autos vertrauen unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfern\r\nPr\u00fcforganisationen wie T\u00dcV oder Dekra wird eine verl\u00e4ssliche Feststellung der Leistungsf\u00e4higkeit von Batterien am h\u00e4ufigsten zugetraut.\r\nHochleistungsbatterien sind eine der wichtigsten und teuersten Komponenten bei E-Autos. Wer k\u00f6nnte beim Kauf eines gebrauchten Fahrzeugs deren Leistungsf\u00e4higkeit untersuchen? Die Mehrheit der Befragten (62 Prozent) w\u00fcrde in diesem Fall einer unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcforganisa- tion wie dem T\u00dcV vertrauen. Besonders ausge- pr\u00e4gt ist das Vertrauen bei \u00c4lteren \u2013 bei der Gen Z (60 Prozent) und der Generation Y (54 Prozent) liegt es unter dem Durchschnitt. Knapp ein Viertel der Befragten vertrauen dem Fahrzeughersteller (22 Prozent) \u2013 deutlich mehr als dem:der Gebrauchtwagenh\u00e4ndler:in (6 Prozent).\r\n\r\n\r\nWechselakkus haben viele Fans\r\nLeere Batterien an Servicestationen tauschen, statt sie aufzuladen \u2013 das \u00fcberzeugt die Mehrheit.\r\nWenn es mal schnell gehen muss: Statt sie aufzuladen, kann die leere Batterie an einer Servicestation gegen eine volle getauscht werden. Fast zwei Drittel (63 Prozent) bewerten dieses Wechselakku-Konzept als vorteilhaft gegen\u00fcber fest verbauten Batterien. 22 Prozent finden Wechselakkus sogar \u201esehr viel besser\u201c. Knapp ein F\u00fcnftel (19 Prozent) findet Wechselakkus dagegen schlechter. Ebenfalls ein knappes F\u00fcnftel der Befragten (18 Prozent) ist unschl\u00fcssig.\r\n\r\nNur eine knappe Mehrheit sieht Klimavorteile von E-Autos\r\nViele sind mit Blick auf die Umweltfreundlichkeit von batteriebetriebenen Fahrzeugen skeptisch.\r\nSind Elektroautos besonders umwelt- und klimafreundlich? Nur etwas mehr als die H\u00e4lfte (51 Prozent) ist der Ansicht, dass die verkehrsbedingte Klimabelastung durch Elektrofahrzeuge reduziert werden kann: Etwa ein Drittel (35 Prozent) sieht die Chance, dass der CO\u2082-Aussto\u00df im Verkehr zumindest \u201eetwas reduziert werden\u201c kann. Rund jeder sechste Befragte (16 Prozent) traut E-Autos eine deutlich verringerte Klimabelastung zu. Auf der anderen Seite ist fast jede:r Zweite (46 Prozent) der Ansicht, dass der Klimaschutz durch die batteriebetriebenen Fahrzeuge gar nicht (18 Prozent) oder kaum (28 Prozent) verbessert wird.\r\n\r\nMehrheit gegen Verbrenner-Aus\r\nDas Aus f\u00fcr Pkw, die fossile Kraftstoffe nutzen, ist von der EU beschlossen \u2013 hierzulande lehnt eine Mehrheit dies ab.\r\nNeuwagen mit Verbrennungsmotor d\u00fcrfen nur noch dann zugelassen werden, wenn sie CO\u2082- emissionsfrei fahren \u2013 beispielsweise mit E-Fuels. Ab 2035 gilt diese Regelung in der EU. Neue Diesel- und Benzin-Pkw k\u00f6nnen dann nicht mehr zugelassen werden. Das Aus f\u00fcr die klassischen Verbrenner lehnt die Mehrheit ab (55 Prozent). Zwei von f\u00fcnf Befragten (40 Prozent) dagegen bef\u00fcrworten es. Eine \u00fcberdurchschnittlich hohe Zustimmung hat das Verbrenner-Aus bei der j\u00fcngeren Gen Z (54 Prozent) sowie der Generation Y (46 Prozent).\r\n\r\n\r\n6\tDigital und vernetzt unterwegs\r\n6.1\tVertrauen in Assistenzsysteme\r\nDigitalisierung definiert Mobilit\u00e4t neu \r\nDer verst\u00e4rkte Einsatz von Informations- und Kommunikationstechnik im Verkehr verlangt nach Ansicht der Mehrheit ein Umdenken.\r\nOb in den Fahrzeugen selbst oder bei der Verkehrssteuerung \u2013 die Digitalisierung macht auch vor dem Bereich der Mobilit\u00e4t nicht halt. Fast zwei Drittel sind deswegen der Ansicht, dass ein grunds\u00e4tzliches Umdenken im Bereich der Mobilit\u00e4t notwendig ist. F\u00fcr nicht n\u00f6tig h\u00e4lt gut ein Viertel (27 Prozent) das grunds\u00e4tzliche Umsteuern, 8 Prozent sind unschl\u00fcssig.\r\n\r\nKnapp die H\u00e4lfte hat bereits Assistenzsysteme genutzt\r\nDigitale Helfer gewinnen im Pkw an Bedeutung.\r\nNotbrems- und Spurhalteassistent oder die Einparkhilfe, die piepsend oder mithilfe einer Kamera vor Hindernissen warnt: Fahrassistenzsysteme werden in Pkw zunehmend zum Standard. Entsprechend hoch ist die Zahl der Befragten, die mit ihnen bereits praktische Erfahrungen gesammelt hat. Bei knapp der H\u00e4lfte ist dies der Fall (46 Prozent). Eine knappe Mehrheit (53 Prozent) hat Fahrassistenzsysteme noch nicht genutzt.\r\n\r\nKnappe Mehrheit hat Vertrauen in digitale Assistenten\r\nWer Fahrassistenzsysteme bereits genutzt hat, zeigt sich h\u00e4ufiger offen f\u00fcr die technische Unterst\u00fctzung.\r\nSind Fahrassistenzsysteme tats\u00e4chlich nur Helfer \u2013 oder bergen sie auch Gefahren? Sehr gro\u00dfes Vertrauen bekundet etwa jeder elfte Befragte (9 Prozent). Zusammen mit den Befragten, die \u201eeher gro\u00dfes Vertrauen\u201c haben (42 Prozent), bilden sie die knappe Mehrheit. Eher geringes Vertrauen hat rund ein Drittel. Gar nicht auf die Systeme verlassen w\u00fcrde sich jeder elfte Befragte. Wurden digitale Assistenten bereits genutzt, w\u00e4chst das Vertrauen: Unter den Anwendern \u00e4u\u00dfern sich knapp drei Viertel positiv (74 Prozent).\r\n\r\nVor- und Nachteile von Fahrassistenten \r\nDie digitalen Helfer erh\u00f6hen nach An- sicht der Mehrheit den Komfort sowie den Schutz anderer Verkehrsteilnehmer:innen \u2013 zugleich sorgen sie aber auch f\u00fcr Verunsicherung bei Fahrer:innen.\r\nEinparkhilfen oder Spurhaltesysteme erleichtern das Fahren \u2013 diese Einsch\u00e4tzung teilen knapp drei Viertel. Dass die Sicherheit anderer Verkehrsteilnehmer:innen erh\u00f6ht wird, meinen knapp zwei Drittel. Und f\u00fcr gut die H\u00e4lfte er- h\u00f6hen Fahrassistenzsysteme auch die eigene Sicherheit. Doch es gibt auch Reibungspunkte. Jeweils knapp die H\u00e4lfte ben\u00f6tigt lange, um sich mit allen Funktionen vertraut zu machen, oder ist durch eigenst\u00e4ndige Reaktionen des Systems verunsichert. Knapp zwei von f\u00fcnf Befragten finden die Bedienung zu kompliziert (39 Prozent).\r\n\r\n\r\nEinwandfreie Funktion ist am wichtigsten\r\nZwei Drittel sehen es als wichtigsten Sicherheitsaspekt, dass Fahrassistenzsysteme st\u00f6rungsfrei arbeiten.\r\nSind Assistenzsysteme im Einsatz, dann wollen sich Fahrer:innen auch voll und ganz auf sie verlassen k\u00f6nnen. Eine deutliche Mehrheit h\u00e4lt es f\u00fcr unabdingbar, dass die Technik einwandfrei funktioniert. Die zweitwichtigste Anforderung ist, dass die Fahrer:innen nicht abgelenkt werden (45 Prozent). Knapp ein Drittel verlangt, dass ein Fahrassistenzsystem vor Hackerangriffen gesch\u00fctzt ist (32 Prozent). Etwa drei von zehn Befragten erwarten eine intuitive Bedienung.\r\n\r\nPr\u00fcfung von Assistenzsystemen\r\nFast neun von zehn Befragten erwarten eine verpflichtende unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfung.\r\nWie h\u00e4ufig sollten Fahrassistenzsysteme unter die Lupe genommen werden? Mehr als zwei Drittel der Befragten (67 Prozent) erachten dies im Rahmen der Hauptuntersuchung (HU) als notwendig, die alle zwei Jahre von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcforganisationen wie dem T\u00dcV durchgef\u00fchrt wird. Auch nach einem Unfall erwartet die Mehrheit (53 Prozent), dass auch das Assistenzsystem \u00fcberpr\u00fcft wird. Nach Umbauma\u00dfnahmen am Fahrzeug wollen zwei von f\u00fcnf Befragten (42 Prozent) eine solche Kontrolle. Etwa ein Drittel (34 Prozent) sieht zudem nach einem Softwareupdate Pr\u00fcfbedarf. Gegen eine ver- pflichtende unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfung spricht sich eine deutliche Minderheit (6 Prozent) aus.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n6.2\tSicherheit digitaler und autonomer Fahrfunktionen\r\nSicherheit digitaler und autonomer Fahrfunktionen\r\nBesonders in Metropolen sch\u00e4tzen Autofahrer:innen die digitalen Helfer \u2013 der Umgang damit f\u00e4llt j\u00fcngeren Menschen leichter.\r\nFahrbezogene Funktionen wie die Anzeige verf\u00fcgbarer Parkpl\u00e4tze in der N\u00e4he erweisen sich unterwegs als n\u00fctzlich \u2013 davon sind gut zwei Drittel (69 Prozent) \u00fcberzeugt. \u00dcber dem Durchschnitt liegt die Zustimmung in Metropolen (73 Prozent). Zugleich f\u00fchlt sich eine Mehrheit (52 Prozent) durch die Bedienung abgelenkt \u2013 ein Problem, das J\u00fcngere weniger betrifft. So f\u00fchlt sich nur ein knappes Drittel der Gen Z (30 Prozent) beeintr\u00e4chtigt. Knapp zwei von f\u00fcnf Befragten geben an, dass die Bedienung digitaler Ausstattung in Fahrzeugen sehr schwierig ist.\r\n\r\n\r\nZertifizierungen erh\u00f6hen die Sicherheit digitaler Fahrzeugtechnik\r\nUnabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisationen werden mit Blick auf Schutz und Zuverl\u00e4ssigkeit der Systeme als wichtige Akteure gesehen.\r\nWie k\u00f6nnen Anbieter die Sicherheit von digitaler Ausstattung in Fahrzeugen erh\u00f6hen? Regelm\u00e4\u00dfige Updates f\u00fcr die Software, die in Fahrzeugen und bei der Infrastruktur zum Einsatz kommt, sehen vier von f\u00fcnf Befragten als daf\u00fcr geeignet an. Drei Viertel sehen in unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfungen einen wichtigen Hebel \u2013 durch regelm\u00e4\u00dfige Sicherheitsaudits und Zertifizierungen f\u00fcr vernetzte Fahrzeuge und die Infrastruktur. Derselbe Anteil der Befragten betrachtet Sensibilisierungs- und Schulungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Nutzer:innen als geeignet, um einen sicheren Umgang mit automatisierter Technik und Assistenzsystemen zu gew\u00e4hrleisten. Strenge gesetzliche Vorgaben f\u00fcr den Datenschutz in vernetzte Fahrzeuge erachten gut sieben von zehn Befragten als sinnvoll f\u00fcr eine h\u00f6here Sicherheit.\r\n\r\nSorgen vor dem Einsatz autonomer Fahrzeuge\r\nDer Mehrheit fehlt das Vertrauen in selbstfahrende Autos im Stra\u00dfenverkehr.\r\nFahrzeuge, die sich selbst steuern, beunruhigen andere Verkehrsteilnehmer:innen. Knapp drei von f\u00fcnf Befragten (58 Prozent) haben Bedenken mit Blick auf den Einsatz von autonomen, selbstfahrenden Fahrzeugen im Stra\u00dfenverkehr. Knapp ein Drittel gibt an, keine Bedenken zu haben. Mit steigendem Alter nimmt die Skepsis gegen\u00fcber selbstfahrenden Autos stetig zu. W\u00e4hrend bei der jungen Gen Z gut die H\u00e4lfte (53 Prozent) Bedenken anmeldet, sind es bei den \u00e4lteren Baby Boomern rund zwei Drittel (66 Prozent). Jeder zehnte Befragte (10 Prozent) hat keine Meinung zu dem Thema.\r\n\r\nZweifel an autonomen Fahrf\u00e4higkeiten \r\nEntstehen mit dem Einsatz autonomer Fahrzeuge neue Unfallgefahren? Die Mehrheit f\u00fcrchtet Sicherheitsrisiken.\r\nSind autonome Fahrzeuge in der Lage, komplexe Verkehrssituationen zu bew\u00e4ltigen? Eine deutliche Mehrheit ist skeptisch. Knapp drei Viertel (74 Prozent) haben Zweifel daran. Eine \u00e4hnliche hohe Zahl an Befragten (72 Prozent) \u00e4u\u00dfert Sorge vor dem Verlust menschlicher Kontrolle \u00fcber das Fahrzeug. Mit Blick auf die Interaktion zwischen autonomen und herk\u00f6mmlichen Fahrzeugen im Verkehrsalltag \u00e4u\u00dfert eine Mehrheit (58 Prozent) Bedenken. Auch bei Haftungs- und Versicherungsfragen herrscht betr\u00e4chtliche Unsicherheit (53 Prozent). Angst vor Cyberattacken auf autonome Autos \u00e4u\u00dfert knapp die H\u00e4lfte (46 Prozent).\r\n\r\nDatenanalysen f\u00fcr h\u00f6here Verkehrssicherheit\r\nEine betr\u00e4chtliche Zahl von Befragten w\u00e4re mit Lockerungen des Datenschutzes einverstanden \u2013 wenn daraus ein konkreter Nutzen entsteht.\r\nDaten speichern und auswerten lassen, die bei ihren Fahrten mit vernetzten Autos entstehen \u2013 und so die Verkehrssicherheit verbessern: Damit w\u00e4ren etwas mehr als zwei von f\u00fcnf Befragten (43 Prozent) einverstanden. Zur Auhl\u00e4rung von Unf\u00e4llen oder Haftungsfragen w\u00fcrde ein \u00e4hnlich hoher Anteil (41 Prozent) den Zugriff auf ihre Daten erlauben. Jeweils rund ein Drittel w\u00fcrde die Freigabe f\u00fcr die Informationen erteilen, wenn so eine individuelle Routenplanung inklusive Vermeidung von Staus m\u00f6glich wird (34 Prozent), die Fahrzeugsicherheit zunimmt (33 Prozent) oder sinnvolle Serviceleistungen mit den Daten entwickelt werden (30 Prozent). Rund jeder sechste Befragte (16 Prozent) lehnt eine Speicherung und Auswertung der Daten grunds\u00e4tzlich ab.\r\n\r\nHauptuntersuchung f\u00fcr autonome Fahrzeuge\r\nDie Mehrheit spricht sich f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen aus.\r\nM\u00fcssen f\u00fcr selbstfahrende Autos mit Blick auf die Fahrt\u00fcchtigkeit dieselben Regeln gelten wie f\u00fcr klassische Pkw? Die \u00fcberwiegende Mehrheit (83 Prozent) ist daf\u00fcr, dass der T\u00dcV den Betriebsbereich autonomer Fahrzeuge vor der Inbetriebnahme auf Sicherheit und Eignung pr\u00fcft. Ebenfalls rund vier von f\u00fcnf Personen (79 Prozent) sind der Ansicht, dass die Hauptuntersuchung mit Blick auf selbstfahrende Autos erweitert werden und bedarfsgerecht erfolgen sollte. Eine auf sechs Monate verk\u00fcrzte Frist f\u00fcr die Hauptuntersuchung sehen drei von f\u00fcnf Befragten (60 Prozent) als angemessen an \u2013 schlie\u00dflich fehlen Fahrerin oder Fahrer, die Auff\u00e4lligkeiten beim Fahrzeug bemerken k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\nSicherheitspr\u00fcfungen f\u00fcr die digitale Infrastruktur\r\nAuch Funkmasten und weitere Einrichtungen f\u00fcr autonomes Fahren sollen nach Meinung der Mehrheit unabh\u00e4ngig gepr\u00fcft werden.\r\nOb autonomes Fahren sicher ist, h\u00e4ngt auch von einer zuverl\u00e4ssigen Infrastruktur ab \u2013 dazu z\u00e4hlen etwa Funkmasten am Stra\u00dfenrand. Eine deutliche Mehrheit der Befragten (80 Prozent) ist daf\u00fcr, dass unabh\u00e4ngige Organisationen wie der T\u00dcV auch dies regelm\u00e4\u00dfig pr\u00fcfen. Eine Minderheit ist gegen solche Untersuchungen (12 Prozent) oder unentschieden (8 Prozent). Dass die Hauptuntersuchung durch Pr\u00fcforganisationen f\u00fcr die Sicherheit der autonomen Fahrzeuge an Wichtigkeit verliert, glauben etwas mehr als ein Viertel der Befragten (28 Prozent). Die Mehrheit (61 Prozent) dagegen ist der Meinung, dass die Hauptuntersuchung keinen Bedeutungsverlust erleiden wird.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n7\tFazit und politische Empfehlungen\r\n7.1\tFazit\r\nDeutschland steht vor einem Wendepunkt in der Mobilit\u00e4tsgeschichte. Zwar dominiert das Auto nach wie vor den Alltag. Die \"T\u00dcV Mobility Studie 2024\" zeigt aber deutliche Trends hin zu alternativen Verkehrsmitteln und einer st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung von Nachhaltigkeit. Insbesondere Zweir\u00e4der ge- winnen zunehmend an Beliebtheit: Mehr als die H\u00e4lfte der Bundesb\u00fcrger:innen besitzt ein Fahrrad und jede:r F\u00fcnfte besitzt bereits ein E-Bike oder Pedelec. Radfahren ist bisher jedoch meist eine Option f\u00fcr die Freizeit, weniger f\u00fcr den Alltag. Eine Rolle k\u00f6nnte die als ungerecht wahrgenommene Verteilung des Verkehrsraums spielen. Mehr als die H\u00e4lfte der Befragten, sehen eine Benachteiligung von Radfahrer:innen.\r\nDie Sicherheit im Radverkehr ist eine der gr\u00f6\u00dften Sorgen der B\u00fcrger:innen. Die Befragten berichten von einer unzureichenden Infrastruktur, die Radfahren und zu Fu\u00df gehen nicht nur unbequem, sondern auch ge- f\u00e4hrlich macht. Es besteht ein klarer Bedarf an getrennten Radwegen, ausreichender Beleuchtung und sicheren \u00dcberwegen, um die Sicherheit zu erh\u00f6hen und somit mehr Menschen dazu zu bewegen, auf das Auto zu verzichten.\r\nDie Vision f\u00fcr die Zukunft der Mobilit\u00e4t in Deutschland ist klar: Die B\u00fcrger:innen w\u00fcnschen sich, dass ihre Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse zunehmend durch nachhaltige Angebote gedeckt werden. F\u00fcr sie ergeben sich viele Vorteile: Schadstoffreduktion, Steigerung der Lebensqualit\u00e4t und Entlastung der Haushaltskasse. Dennoch: Nur eine Minderheit geht davon aus, im Jahr 2035 keinen eigenen Pkw zu besitzen und haupts\u00e4chlich autofrei unterwegs zu sein. In dieser entscheidenden Phase der Mobili- t\u00e4tswende liegt es an politischen Entschei- dungstr\u00e4ger:innen, die Weichen richtig zu stellen. Die Befragten w\u00fcnschen sich einen starken \u00d6PNV, Investitionen in eine sichere Infrastruktur, die F\u00f6rderung von Elektromobilit\u00e4t und die Abschaffung von steuerlichen Anreizen f\u00fcr Dienstw\u00e4gen und Dieselfahrzeugen.\r\nDie Einstellung zur Elektromobilit\u00e4t ist gepr\u00e4gt von Skepsis. Nur jede:r zweite Bundesb\u00fcrger:in geht davon aus, dass Elektrofahrzeuge die verkehrsbedingte Klimabelastung reduzieren k\u00f6nnen. Die Sorgen um Reichweite und Batterieleistung \u00fcberschatten die Umweltvorteile und verhindern eine breite Akzeptanz. F\u00fcr die Mehrheit kommt der Kauf eines E-Autos nicht infrage. Hohe Anschaffungskosten und eine l\u00fcckenhafte Ladeinfrastruktur sind die Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr diese Zur\u00fcckhaltung. Die Mehrheit scheint an klassischen Antrieben festzuhalten und lehnt das Aus f\u00fcr Verbrenner ab.\r\nDie Politik ist gefordert, durch F\u00f6rderprogramme und den weiteren Ausbau der Ladeinfrastruktur die Rahmenbedingungen zu verbessern. Dadurch kann eine h\u00f6here Akzeptanz und Verbreitung von Elektrofahrzeugen geschaffen werden. Wenn es um die Batterietechnologie geht, sind den Bundesb\u00fcrger:innen vor allem Sicherheitsaspekte wichtig. Zwei von f\u00fcnf Befragten haben weniger Vertrauen in die Sicherheit von E-Autos im Vergleich zu Verbrennern. Die Mehrheit derjenigen, die E-Autos f\u00fcr weniger sicher halten, f\u00fchrt dies auf die Batteriesicherheit zur\u00fcck und bef\u00fcrchtet Br\u00e4nde durch \u00dcberhitzung und Kurzschl\u00fcsse. Neben der Sicherheit von Batterien wird auch ihre dauerhafte Leistungsf\u00e4higkeit in Frage gestellt. Die Befragten w\u00fcnschen sich unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen und trauen vor allem Pr\u00fcforganisationen wie den T\u00dcV-Unternehmen eine verl\u00e4ssliche Feststellung der Batteriegesundheit.\r\nDie Digitalisierung der Mobilit\u00e4t ist ein weiterer wesentlicher Aspekt in der Entwicklung moderner Verkehrskonzepte. Knapp die H\u00e4lfte der Befragten hat bereits Assistenzsysteme genutzt und knapp drei Viertel empfinden Einparkhilfen oder Spurhaltesysteme als n\u00fctzlich. Allerdings vertraut nur eine knappe Mehrheit den digitalen Assistenten.\r\nVertrauen in digitale Assistenzsysteme und autonome Fahrzeuge kann jedoch nur durch regelm\u00e4\u00dfige Software-Updates, strikte Datenschutzma\u00dfnahmen und unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfungen erreicht werden. So betonen etwa drei von vier Befragten die Notwendigkeit unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfungen von Fahrassistenzsystemen, um deren Zuverl\u00e4ssigkeit und Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. F\u00fcr vernetzte Fahrzeuge sollte die Hauptuntersuchung erweitert und auch die Sicherheit der Kommunikationsinfrastruktur durch Pr\u00fcforganisationen \u00fcberwacht werden.\r\nViele B\u00fcrger:innen haben Bedenken gegen\u00fcber autonomen Fahrzeugen. Drei von vier zweifeln an deren F\u00e4higkeit, komplexe Verkehrssituationen zu bew\u00e4ltigen. Nahezu alle sprechen sich daf\u00fcr aus Sicherheitspr\u00fcfungen auf autonome Fahrzeuge, deren Betriebsbereich und die Kommunikationsinfrastruktur auszuweiten.\r\n\r\n7.2\tPolitische Empfehlungen\r\nDer T\u00dcV-Verband als Vertreter der unabh\u00e4ngigen T\u00dcV-Pr\u00fcforganisationen ist in vielen Bereichen der Mobilit\u00e4t involviert; neben Sicherheitspr\u00fcfungen und Typgenehmigungen von Fahrzeugen unter anderem im Fahrerlaubniswesen oder bei der Sicherheit der Verkehrsinfrastruktur. Der T\u00dcV-Verband setzt sich im Sinne seiner Mitglieder f\u00fcr eine sichere und nachhaltige Mobilit\u00e4t ein, die allen Verkehrsteilnehmer:innen gerecht wird. Dazu geh\u00f6rt die Neugestaltung von Verkehrsr\u00e4umen und -infrastrukturen, die Ber\u00fccksichtigung neuer Formen der Mikromobilit\u00e4t und der zunehmende Einsatz digitaler Technologien, der sich in allen Bereichen des Verkehrswesens vollzieht. Der T\u00dcV-Verband unterst\u00fctzt dar\u00fcber hinaus den beschleunigten Ausbau des \u00d6ffentlichen Personenverkehrs.\r\nVor diesem Hintergrund haben wir folgende Empfehlungen an die Politik formuliert:\r\nVerkehrssicherheit\r\nKonkrete Ma\u00dfnahmen im Sinne der Vision Zero! Bei allen technischen Innovationen rund um die Digitalisierung und Nachhaltigkeit der Mobilit\u00e4t spielt der Faktor Mensch die entscheidende Rolle.\r\n>\tKein Stillstand bei Fu\u00dfg\u00e4nger- und Radverkehrssicherheit\r\nEine Verkehrswende kann nur gelingen, wenn sich alle sicher im Verkehr bewegen k\u00f6nnen. Zweiradfahrer:innen und Fu\u00dfg\u00e4nger:innen tragen vermehrt zu einer modernen, klimasch\u00fctzenden Mobilit\u00e4t bei. Um diese besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen zu sch\u00fctzen, muss sich die Verkehrsinfrastruktur mehr an ihnen orientieren: Zu konkreten Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren mehr vorgezogene \u00dcberwege und Zebrastreifen, bessere Beleuchtung aller Wege, breitere, vom Autoverkehr getrennte Radwege.\r\nF\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige, inklusive Verkehrspolitik ist eine Reform des Stra\u00dfenverkehrsrechts notwendig. Eine moderne Verkehrspolitik verlagert Entscheidungsbefugnisse in die Kommunen, die vor Ort den Verkehr am besten gestalten und f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger:innen und Radfahrer:innen optimieren k\u00f6nnen. Die StVO muss angepasst werden, um den Vorrang dieser Verkehrsteilnehmer:innen zu st\u00e4rken und Haftungsregelungen zu ihren Gunsten zu verschieben. Es darf nicht erst zu Unf\u00e4llen kommen, um notwendige \u00c4nderungen zu implementieren.\r\n>\tAlkohol weiterhin mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Gefahr im Stra\u00dfenverkehr\r\nSeit Jahren besteht eine ungel\u00f6ste Problematik im Stra\u00dfenverkehrsrecht, die trotz eindeutiger wissenschaftlicher Belege und hoher Fallzahlen von der Politik vernachl\u00e4ssigt wird: Untersuchungen zeigen, dass eine Absenkung des Promillewertes von 1,6 auf 1,1 Promille f\u00fcr die Anordnung einer Medizinisch- Psychologischen Untersuchung (MPU) zielf\u00fchrend f\u00fcr die Verkehrssicherheit w\u00e4re. Bereits ab 1,1 Promille steigt das Unfallrisiko im Vergleich zu n\u00fcchternen Fahrern um das Zehnfache. Auch Studien zur R\u00fcckfallgefahr zeigen, dass bereits ab 1,1 Promille ein besonders hohes Risiko f\u00fcr erneutes Fahren unter Alkoholeinfluss besteht. Eine MPU auch f\u00fcr diese Personengruppe w\u00fcrde den Schutzeffekt der Ma\u00dfnahme deutlich erh\u00f6hen.\r\n>\tDrogenfahrten unter Einfluss von Cannabis wirksam bek\u00e4mpfen\r\nMit der Liberalisierung r\u00fcckt der Cannabis-Konsum im Stra\u00dfenverkehr in den Fokus, da die Substanz die Wahrnehmung und Sensomotorik der Fahrer:innen negativ beeinflussen kann. Cannabiseinfluss m\u00fcssen daher klar zwischen Konsum und Fahren trennen. Aktuell fehlen fundierte wissenschaftliche Erkenntnisse, eine Anhebung des Grenzwerts von 1,0 Nanogramm THC zu rechtfertigen. Eine Anhebung erweckt den Eindruck, als sei es unbedenklich, unter Cannabiseinfluss Auto zu fahren. Insbesondere f\u00fcr Fahranf\u00e4nger:innen und bei der Personenbef\u00f6rderung muss wie beim Alkohol eine Null-Toleranz-Politik gelten. Dar\u00fcber hinaus sollten die Unfallaufnahme und die Unfallstatistik verbessert und der Unfallursachenkatalog um das Merkmal Cannabis erweitert werden.\r\n>\tAggressivit\u00e4t und R\u00fccksichtlosigkeit im Stra\u00dfenverkehr abbauen\r\nAggressivem Verhalten im Verkehr muss st\u00e4rker entgegengetreten werden. Kontinuierliche schulische Verkehrserziehung und Interventionsma\u00dfnahmen f\u00fcr auff\u00e4llig gewordene Verkehrsteilnehmer:innen sind wichtige Bausteine. Dar\u00fcber hinaus sollte die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde die \u00dcberpr\u00fcfung der Kraftfahreignung mittels MPU einfordern, sofern bei einer Straftat, die im Zusammenhang mit der Kraftfahreignung steht, Anhaltspunkte f\u00fcr hohes Aggressionspotenzial der beschuldigten Person vorliegen. Ausgangspunkt hierf\u00fcr muss eine bessere polizeiliche Verkehrs\u00fcberwachung sein. Sie ist ein zentrales und sehr erfolgreiches Mittel der Verkehrssicherheitsarbeit. Die personellen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr diesen Kernbereich der Polizeiarbeit m\u00fcssen erh\u00f6ht werden.\r\n\r\nNachhaltigkeit\r\nNachhaltigkeit muss im Zentrum der mobilen Zukunft stehen, um Klimaschutz, Lebensqualit\u00e4t und erschwingliche Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle in Einklang zu bringen. Neben dem Ausbau der \u00f6ffentlichen Verkehrstr\u00e4ger muss weiterhin in Summe das ganze System der Elektromobilit\u00e4t \u2013 von der Batterieherstellung bis zum Recycling \u2013 nachhaltiger sein als der Einsatz von Verbrennungsmotoren.\r\n>\tKlares Bekenntnis zur Elektromobilit\u00e4t \u2013 Ausbau der Ladeinfrastruktur beschleunigen\r\nNull Emissionen im Stra\u00dfenverkehr k\u00f6nnen auf absehbare Zeit nur mit batterieelektrischen Antrieben erreicht werden \u2013 ein Zur\u00fcck zum Verbrenner ist keine Option. Dennoch gibt es in der Bev\u00f6lkerung immer noch Vorbehalte zur Elektromobilit\u00e4t: die Sorge vor einer zu geringen Reichweite von E-Autos, der schleppende Ausbau der Ladeinfrastruktur oder Sicherheitsbedenken. Und das, obwohl die vorhandene Technik schon heute ausreicht, um den privaten Mobilit\u00e4tsbedarf der meisten Menschen zu decken. Der Ausbau der Ladeinfrastruktur muss national und europaweit forciert und besser visualisiert werden. Zus\u00e4tzliche Auhl\u00e4rungsarbeit \u00fcber den technischen Stand und den Nutzen sind notwendig, um die Akzeptanz und das Vertrauen in die Elektromobilit\u00e4t zu f\u00f6rdern.\r\n>\tAnteil erneuerbarer Energien steigern\r\nNachhaltige Mobilit\u00e4t ist untrennbar mit dem Ausbau erneuerbarer Energiequellen verbunden. Sowohl batterieelektrische als auch mit Wasserstoff angetriebene Fahrzeuge erfordern einen auf gr\u00fcnen Energien basierenden Strom-Mix, um ihr volles Potenzial zur Dekarbonisierung der Mobilit\u00e4t entfalten zu k\u00f6nnen. Dies gelingt nur, wenn durch staatliche Anreize mehr Investitionen in den Ausbau der erneuerbaren Energien gelenkt werden. Zudem m\u00fcssen die \u00dcbertragungsnetze f\u00fcr Strom und Gas (Wasserstoff) modifiziert und wenn n\u00f6tig erweitert werden.\r\n>\tEinheitliche Standards zur Bestimmung der Batteriegesundheit bei E-Autos schaffen\r\nAufbauend auf dem Bundesprogramm k\u00f6nnen Weiterbildungsverb\u00fcnde als regionale Netzwerke von KMU, Weiterbildungs- und Arbeitsmarktakteuren helfen, Synergien f\u00fcr Weiterbildungsinitiativen \u00fcber Betriebsgrenzen hinweg zu schaffen. Ziel muss sein, die Weiterbildungsteilhabe zu verbessern, Kooperationen von Bildungspartnern zu Kompetenzen f\u00fcr die technologische und \u00f6kologische Transformation zu vertiefen und Weiterbildungsangebote besser mit den tats\u00e4chlichen Bedarfen in Einklang zu bringen.\r\n>\tFahrzeug-Emissionswerte und L\u00e4rm besser \u00fcberwachen\r\nDie regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung und Wartung der Fahrzeug-Abgassysteme ist eine der effizientesten Ma\u00dfnahmen, Umwelt- und Klimabelastungen durch den Stra\u00dfenverkehr zu reduzieren, die Luftqualit\u00e4t zu verbessern und die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen. Partikel-Emissionen sind auch mit zunehmender Elektrifizierung durch entsprechenden Reifen- und Bremsenabrieb relevant. Die Abgasuntersuchung muss daher an den Stand der Fahrzeugtechnik angepasst, die Grenzwerte f\u00fcr Emissionen weiter gesenkt und die Einhaltung der Vorschriften f\u00fcr L\u00e4rm und Abgase konsequent \u00fcberwacht werden.\r\n>\tMobilit\u00e4tserziehung st\u00e4rken\r\nDer Verkehr wird immer komplexer: Immer mehr Autos treffen auf immer mehr Fahrr\u00e4der, E-Scooter, Lastenr\u00e4der, Motorr\u00e4der und den explodierenden Lieferverkehr. Daher sollte die Mobilit\u00e4tserziehung einen h\u00f6heren Stellenwert genie\u00dfen, um eine sichere und nachhaltige Mobilit\u00e4t zu f\u00f6rdern. Hierzu geh\u00f6ren vor allem altersgerechte Angebote in Kitas und verpflichtende Inhalte in Schulen wie spezielle Radfahrtrainings. Eltern sollten aktiv dabei unterst\u00fctzt werden, ihre Kinder die eigenst\u00e4ndige Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr vorzubereiten.\r\n\r\nDigitalisierung\r\nDigitale Technologien durchdringen zunehmend alle Bereiche des Verkehrswesens. Sie erm\u00f6glichen neue Mobilit\u00e4tsdienste, sollen Fahrzeuge sicherer machen und die Fahrer:innen entlasten. Auf diesem Weg m\u00fcssen neue Anforderungen geschaffen und erf\u00fcllt werden, um die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr zu gew\u00e4hrleisten und das volle Potenzial bei der Nutzung von Fahrzeugdaten aussch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen.\r\n>\tFunktion und Wirkung von Assistenzsystemen bei der HU pr\u00fcfen\r\nModerne Assistenzsysteme wie M\u00fcdigkeitswarner, Spurhalteassistent oder Verkehrszeichenerkennung sind Ausstattungsmerkmale, die die Sicherheit aller Verkehrsteilnehmenden verbessern. Sie sind entweder bereits verpflichtend verbaut oder k\u00f6nnen nachtr\u00e4glich via Softwareupdate installiert oder aktiviert werden. Aktuell werden diese Systeme im Rahmen der HU gem\u00e4\u00df den Herstellervorgaben \u00fcber die OBD-Fahrzeugschnittstelle ausgelesen und auf vorhandene Fehlercodes gepr\u00fcft. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der Wirkung der Systeme in Analogie zur Bremsenpr\u00fcfung ist derzeit nicht vorgesehen. Um auch die Funktion und Wirkung dieser Systeme pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, bedarf es entsprechender Herstellervorgaben und geeignete Pr\u00fcf- und Messverfahren m\u00fcssen entwickelt werden.\r\n>\tSoftwareupdates f\u00fcr Fahrzeuge durch digitale Fahrzeugakte sicher gestalten\r\nSoftwareupdates f\u00fcr Fahrzeuge sind sowohl in der Fahrzeugentwicklung als auch \u00fcber den gesamten Lebenszyklus hinweg von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr Hersteller und Fahrzeughalter. Auf UN-ECE-Ebene wurden international harmonisierte Vorschriften f\u00fcr Cybersecurity und Softwareupdates erlassen, die f\u00fcr die Typgenehmigung und zugelassene Fahrzeuge gelten. Hersteller m\u00fcssen sicherstellen, dass ihre Softwareupdates nicht mit vom Halter vorgenommenen Fahrzeug\u00e4nderungen in Konflikt geraten. Beispielsweise k\u00f6nnte das Aufspielen eines Assistenzsystems problematisch sein, wenn der Halter das Fahrzeug mit einer anderen Rad-/Reifenkombination ausgestattet oder das Fahrwerk ver\u00e4ndert hat. Um den Umgang mit sicherheits- und umweltrelevanten Softwareupdates zu erleichtern, setzen wir uns f\u00fcr eine digitale Fahrzeugakte ein, die alle Ver\u00e4nderungen des Fahrzeugs \u00fcber den Lebenszyklus hinweg erfasst und dokumentiert. Die digitale Fahrzeugakte k\u00f6nnte als Best-Practice-Beispiel f\u00fcr ein europaweit einheitliches Vorgehen dienen.\r\n>\tSicheren und gleichberechtigten Zugang zu Fahrzeugdaten erm\u00f6glichen\r\nFahrzeugdaten leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Verkehrssicherheit, verbessern die Mobilit\u00e4t und erm\u00f6glichen das automatisierte Fahren. Der Zugriff auf originale und unver\u00e4nderte Fahrzeugdaten ist f\u00fcr Beh\u00f6rden und Pr\u00fcfinstitutionen notwendig und erfordert sichere digitale Schnittstellen sowie robuste Datenschutz- und Cybersecurity-Mechanismen. Damit Beh\u00f6rden und unabh\u00e4ngige Dritte ihren Aufgaben nachkommen k\u00f6nnen, sind gesetzliche Regelungen f\u00fcr den Datenzugang im Mobilit\u00e4tssektor unerl\u00e4sslich. Fahrzeugdaten m\u00fcssen f\u00fcr alle Berechtigten mithilfe eines neutralen TrustCenters verf\u00fcgbar gemacht werden. Die Fahrzeughalter:innen behalten die Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber die von ihnen erzeugten Daten. Mit dieser Systematik werden Investitionen in die zul\u00e4ssige Erhebung und Weiterverarbeitung der Daten gesch\u00fctzt.\r\n>\tVertrauen f\u00fcr das autonome Fahren st\u00e4rken\r\nDeutschland hat als erstes Land die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr das autonome Fahren mit Level 4 geschaffen. Auch Europa hat zwischenzeitlich eine harmonisierte Vorschrift erlassen, die den Betrieb von autonomen Fahrzeugen in festgelegten Betriebsbereichen erm\u00f6glicht. Damit sind die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr Hersteller und Halter geschaffen worden, um hochautomatisierte Fahrzeuge in Verkehr zu bringen. Aktuell gibt es aber noch keine Typgenehmigungen oder Betriebserlaubnisse des KBA und demzufolge auch noch keine Betriebsbereichsgenehmigungen. Offenbar ein hat die Industrie noch keine attraktiven Gesch\u00e4ftsmodelle erkannt und die Skepsis in der Bev\u00f6lkerung \u00fcberwiegt. Es gilt, durch Begleitforschung und umfassende Auhl\u00e4rung \u00fcber die Vorteile und die beim autonomen Fahren geltenden Sicherheitskriterien zu informieren und damit Vertrauen zu schaffen.\r\n\r\n\r\nMethodik\r\nDie Ergebnisse der \u201eT\u00dcV Mobility Studie 2024\u201c beruhen auf den Ergebnissen einer repr\u00e4sentativen Bev\u00f6lkerungsumfrage. F\u00fcr die Studie wurden 2.500 deutschsprachige Personen mit Internetzugang zwischen dem 14.03.2024 und 03.04.2024 in Form eines computergest\u00fctzten Webinterviews befragt. Teilnehmer ab 16 Jahren wurden hierf\u00fcr aus dem Ipsos Access Panel ein- geladen. Folgende repr\u00e4sentative Quotenmerkmale wurden ber\u00fccksichtigt: Geschlecht, Alter, Bundesland, Bildung. Die Stichprobenmerkmale basieren auf den Daten von Eurostat 2022. Etwaig entstandene Schiefen (leichte Abweichung vom Quotenplan) wurden mittels Gewichtung ausgeglichen. Aufgrund der strengen Einhaltung des Quotenplans fallen die Gewichte insgesamt gering aus. Die Gewichtungseffizienz liegt bei 100 Prozent.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "politische Botschaften zur Gestaltung des Stra\u00dfenverkehrs anhand der T\u00dcV Mobility Studie 2024"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gem\u00e4\u00df dem AI Act z\u00e4hlt der Automotive-Bereich zu KI-Hochrisikosystemen. Daraus resultiert eine Anpassung vorhandener Typgenehmigungsvorschriften (EU (VO) 2018/858). Der AI Act sieht vor, dass diese Rechtsakte in Zukunft ge\u00e4ndert oder delegierte Rechtsakte oder Durchf\u00fchrungsrechtsakte erlassen werden. Dabei sollen die Anforderungen an Hochrisiko-KI-Systeme aus dem AI Act ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDie technischen und regulatorischen Besonderheiten des Sektors m\u00fcssen beachtet und bestehende Governance-, Konformit\u00e4tbewertungs- und Durchsetzungsmechanismen ber\u00fccksichtigt werden. Das bew\u00e4hrte System der neutralen Drittpr\u00fcfung durch Technische Dienste sollte fortgef\u00fchrt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003085",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/aa/298970/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120031.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003085",
                        "regulatoryProjectTitle": "Themenvorschl\u00e4ge des T\u00dcV Verbands zur KI-Regulierung beim automatisierten Fahren bei der Typpr\u00fcfung ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sichere KI beim hochautomatisierten & autonomen Fahren\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Drittpr\u00fcfung von KI als wichtiger Beitrag zur Vision Zero\r\nStatus Quo\r\nAutomobilsektor: Neutrale Drittpr\u00fcfung auch f\u00fcr KI-Systeme\r\n\r\nGem\u00e4\u00df des AI Acts ist der Automotivebereich Teil eines KI-Hochrisikosystems. Daraus resultiert eine Anpassung vorhandener Typgenehmigungsvorschriften. Der AI Act sieht vor, dass diese Rechtsakte in Zukunft ge\u00e4ndert oder delegierte Rechtsakte oder Durchf\u00fchrungsrechtsakte erlassen werden. Dabei sollen die Anforderungen an\r\nHochrisiko-KI-Systeme aus dem AI Act ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\r\nDie technischen und regulatorischen Besonderheiten des Sektors m\u00fcssen beachtet und bestehende Governance-, Konformit\u00e4tsbewertungs- und Durchsetzungsmechanismen ber\u00fccksichtigt werden. Das bew\u00e4hrte System der neutralen Drittpr\u00fcfung durch Technische Dienste sollte fortgef\u00fchrt werden. Herstellerselbsterkl\u00e4rungen zur Sicherheit von KI im Fahrzeug sind nicht ausreichend. Eine unabh\u00e4ngige Drittpr\u00fcfung muss das Anlernen der KI-Systeme absichern. Das Anlernen der KI kann auch weiterhin durch Datenerhebungen aus dem Fahrzeugumfeld erfolgen, die Systeme d\u00fcrfen das Erlernte jedoch nicht eigenst\u00e4ndig im Feld umsetzen. Bevor das Erlernte auf die Fahrzeugsysteme \u00fcbertragen wird, muss es unabh\u00e4ngig verifiziert und durch den Hersteller freigegeben werden.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nNormen und Standards in das EU-Regelwerk integrieren\r\n\r\nDelegierte oder Durchf\u00fchrungsrechtsakte in den Typgenehmigungsvorschriften schaffen, die auf KI-Normen und Standards verweisen\r\n\r\nInternationale Normen \u2013 und Richtlinienentwicklung zu KI sektor\u00fcbergreifend begleiten und in das europ\u00e4ische Regelwerk der Typgenehmigung einbinden \r\n\r\nVerzicht auf Herstellerselbsterkl\u00e4rung und Beibehaltung der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung \r\n\r\nVerhinderung des Selbstlernens von KI-Systemen und der ungepr\u00fcften Anwendung des Gelernten \r\n\r\nKlare Abgrenzung zwischen KI, die in umwelt- und sicherheitsrelevante Fahrzeugsysteme eingreift, und KI, die z. B. zur Verbesserung des Infotainments eingesetzt wird \r\n\r\nKI-Normen und -Standards unabh\u00e4ngig \u00fcberpr\u00fcfen\r\n\r\nneutrale Drittpr\u00fcfung in den entstehenden KI-Normen und Standards integrieren \r\n\r\nBegleitung der wichtigsten Normen und Standards zur Typzulassung mit Blick auf funktionale Sicherheit, Cybersecurity, szenarienbasiertes Testen, Tests im laufenden Betrieb sowie der Betrachtung hochautomatisierter Fahrfunktionen\r\n\r\nQualit\u00e4t von KI-Systemen gew\u00e4hrleisten\r\n\r\nZuverl\u00e4ssige Qualit\u00e4tskriterien definieren und Pr\u00fcfverfahren entwickeln, mit denen sich Eigenschaften von KI-Systemen \u00fcberpr\u00fcfen lassen\r\n\r\nQualit\u00e4tssicherung der Trainingsdaten\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Themenvorschl\u00e4ge des T\u00dcV Verbands zur KI-Regulierung beim automatisierten Fahren bei der Typpr\u00fcfung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVG",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FeV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fev_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der T\u00dcV-Verband hat erhebliche Bedenken hinsichtlich der weiteren Entwicklung der Verkehrssicherheit, sollte ein Grenzwert f\u00fcr den Konsum von Cannabis im Stra\u00dfenverkehr vom Gesetzgeber eingef\u00fchrt werden. Der T\u00dcV-Verband hat hierzu im Gesetzgebungsverfahren einen \u00c4nderungsvorschlag f\u00fcr die \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes und weiterer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher \u00c4nderungen eingebracht. Aus unserer Sicht sollte der bisherige analytische Nachweiswert von 1 ng/ml THC erhalten bleiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/116/2011666.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11666",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/sechstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-stra%C3%9Fenverkehrsgesetzes-und-weiterer-stra%C3%9Fenverkehrsrechtlicher-vorschriften/311889",
                        "title": "a) zu dem Gesetzentwurf der Fraktionen SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP - Drucksache 20/11370 - Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes und weiterer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften - b) zu dem Antrag der Fraktion CDU/CSU - Drucksache 20/11143 - F\u00fcr die Vision Zero und gegen die Erh\u00f6hung des Cannabis-Grenzwertes im Stra\u00dfenverkehr"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003086",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/f5/298972/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003086",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes im Zuge der Cannabislegalisierung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00c4nderung des \u00a714 FeV und Neufassung eines \u00a713a FeV\r\nVorschlag DGVP/DGVM\r\nDer Vorschlag richtet sich nach den folgenden Leits\u00e4tzen:\r\nDiese Leits\u00e4tze orientieren sich wiederum an dem Ergebnis einer Arbeitsgruppe bei der BASt, die unter Beteiligung von Vertretern der DGVM sowie\r\nder DGVP in einer \u00fcber f\u00fcnf Jahre dauernden Arbeit Empfehlungen f\u00fcr einen aus fachlicher Sicht angemessenen Umgang mit den Verkehrsrisiken\r\nentwickelt hat, die durch Cannabiskonsumenten bei Missbrauch oder fehlendem Trennverhalten entstehen k\u00f6nnen.\r\n1. Wer von Cannabis abh\u00e4ngig ist, ist nicht in der Lage, den gestellten Anforderungen zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen beider Gruppen von\r\nFahrerlaubnisklassen gerecht zu werden. Zur Diagnostik einer Abh\u00e4ngigkeit sei auf eine Analogie zum Alkohol verwiesen.\r\n2. Wer auch ohne abh\u00e4ngig zu sein \u00fcber kein ad\u00e4quates Trennverhalten zwischen dem Konsum und dem F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs verf\u00fcgt,\r\nist nicht in der Lage, den gestellten Anforderungen zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen beider Gruppen von Fahrerlaubnisklassen gerecht zu\r\nwerden.\r\na. F\u00fcr ein ad\u00e4quates Trennverhalten von Substanzkonsum und dem F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs m\u00fcssen ein ausreichendes\r\nTrennverm\u00f6gen und eine zuverl\u00e4ssige Trennbereitschaft gegeben sein. Die durch den Substanzeinfluss hervorgerufenen Leistungsund\r\nWahrnehmungsdefizite sowie eventuelle Ver\u00e4nderungen der Risikowahrnehmung und -bereitschaft m\u00fcssen eingesch\u00e4tzt werden\r\nk\u00f6nnen, und es muss beurteilt werden k\u00f6nnen, ab wann nach Konsumende eine sichere Verkehrsteilnahme wieder m\u00f6glich ist. Der\r\nKonsument muss auch im berauschten Zustand in der Lage sein, diesen Vorsatz umzusetzen (Trennverm\u00f6gen) sowie grunds\u00e4tzlich\r\nmotiviert und bereit dazu sein, nicht unter einem die Verkehrssicherheit beeintr\u00e4chtigenden Substanzeinfluss am Verkehr\r\nteilzunehmen und sein Verhalten an den von der Rechtsprechung zugrunde gelegten Grenzwerten auszurichten (Trennbereitschaft).\r\nb. Indizien f\u00fcr fehlendes ad\u00e4quates Trennverhalten sind beispielsweise gegeben, wenn\r\n\uf0b7 ein riskantes Konsummuster vorliegt (dieses ist durch einen chronischen oder h\u00e4ufig \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Substanzkonsum, der zu einer\r\nausgepr\u00e4gten Toleranzbildung (Substanzgew\u00f6hnung) f\u00fchrt, gekennzeichnet),\r\n\uf0b7 eine riskante Konsumform vorliegt,\r\n\uf0b7 eine Kombination des Konsums mit mindestens einer weiteren zentral wirksamen Substanz (inklusive Alkohol) vorliegt.\r\nDie Kl\u00e4rung von Eignungszweifeln bez\u00fcglich Art und Umfang des Konsumverhaltens sollte eine klinische Diagnosestellung der\r\nSubstanzgebrauchsst\u00f6rung beinhalten. Das ist z. B. der Fall, wenn die Diagnosekriterien f\u00fcr sch\u00e4dlichen Gebrauch im ICD-10 erf\u00fcllt sind.\r\nDabei sind auch die Begleitumst\u00e4nde des Konsums mit zu ber\u00fccksichtigen wie z.B. besondere Umst\u00e4nde eines Verkehrsdelikts, die auf fehlende\r\nVerhaltenskontrolle hindeuten (z. B. das F\u00fchren eines Fahrzeugs im Stra\u00dfenverkehr trotz deutlicher Anzeichen einer Intoxikation oder die Einbettung\r\ndes Delikts in eine Reihe substanzunabh\u00e4ngiger Verkehrs- oder Strafauff\u00e4lligkeiten (mangelnde Regelakzeptanz, mangelnde Impulskontrolle)).\r\nWeiterhin sollten auch die Auswirkungen des Substanzkonsums auf die Leistungsf\u00e4higkeit und vor allem bei chronischem Konsum das Auftreten\r\nvon sonstigen Folgesch\u00e4den gekl\u00e4rt werden. Da psychische Erkrankungen Anlass f\u00fcr Drogenkonsum im Sinne einer Selbsttherapie sein k\u00f6nnen,\r\nist die Diagnostik ggf. vorliegender Komorbidit\u00e4ten unerl\u00e4sslich.\r\nBegr\u00fcndung\r\nWer nicht zwischen dem Konsum von Cannabis und dem F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs ad\u00e4quat trennen kann bzw. hierzu bereit ist, stellt ein\r\nVerkehrssicherheitsrisiko dar.\r\nIndiz f\u00fcr ein fehlendes ad\u00e4quates Trennverhalten ist insbesondere ein riskantes Konsumverhalten. So kann z.B. ein h\u00e4ufiger \u00fcberm\u00e4\u00dfiger oder ein\r\nchronischer Konsum eine hohe Bindung an die Substanz beg\u00fcnstigen und bei Fortf\u00fchrung die Entwicklung einer Abh\u00e4ngigkeit bedingen. Zudem\r\nkann ein chronischer Konsum den Verlust kognitiver Leistungsf\u00e4higkeiten verursachen, was dem sicheren F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs\r\nentgegensteht.\r\nEin riskantes Konsumverhalten beg\u00fcnstigt au\u00dferdem den Verlust der Verhaltenskontrolle, da mit zunehmender Substanzgew\u00f6hnung\r\nKonsumentscheidungen h\u00e4ufig nicht mehr bewusst und situationsgerecht getroffen werden, so dass es mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit zu\r\nKonfliktsituationen mit einer Verkehrsteilnahme kommt.\r\nTendenziell gilt, dass mit steigender Konsumh\u00e4ufigkeit die Bereitschaft zum Trennen von Konsum und dem F\u00fchren von Kraftfahrzeugen sinkt\r\nsowie, dass eine zunehmende Gew\u00f6hnung an die Substanz die Wahrnehmung sicherheitsrelevanter Beeintr\u00e4chtigungen erschwert.\r\nDaher spricht ein riskantes Konsumverhalten in der Regel gegen die F\u00e4higkeit und Bereitschaft, zuverl\u00e4ssig Konsum und das F\u00fchren eines\r\nFahrzeugs zu trennen.\r\nAuch wenn kein riskantes Konsumverhalten vorliegt, kann eine zuverl\u00e4ssige Trennbereitschaft oder ein ausreichendes Trennverm\u00f6gen\r\nausgeschlossen sein, etwa wenn der Betreffende aus sonstigen Gr\u00fcnden nicht in der Lage ist, die durch den Substanzeinfluss hervorgerufenen\r\nLeistungs- und Wahrnehmungsdefizite sowie eventuelle Ver\u00e4nderungen der Risikowahrnehmung und -bereitschaft zuverl\u00e4ssig einzusch\u00e4tzen\r\n(Trennverm\u00f6gen) oder nicht bereit ist, die erforderlichen Konsequenzen f\u00fcr sein Verhalten hieraus zu ziehen und umzusetzen (Trennbereitschaft).\r\nAuch dann besteht ein solches Verkehrssicherheitsrisiko, dass die Voraussetzungen zum sicheren F\u00fchren von Kraftfahrzeugen beider Gruppen\r\nnicht erf\u00fcllt sind.\r\nGegenvorschlag zu der in Artikel 14 des im Bundestag beschlossenen CanG formulierten Neufassung eines \u00a713a FeV\r\nEntgegen des urspr\u00fcnglichen Entwurfs des CanG, der in Artikel 14 nur eine formale Anpassung des \u00a714 FeV an die neue Rechtslage (Cannabis\r\nf\u00e4llt nicht mehr unter das BtMG) bei unver\u00e4ndertem Regelungsgehalt vorsah, wurde vom 14. Gesundheitsausschuss beschlossen, einen neuen\r\n\u00a713a FeV zu schaffen und damit die Regelungen zur Eignungs\u00fcberpr\u00fcfung bei regelm\u00e4\u00dfigem Cannabiskonsum und bei fehlendem Trennverhalten\r\nohne Weiteres und ohne inhaltliche Diskussion au\u00dferhalb des Ausschusses an die Regelungen f\u00fcr Alkohol anzugleichen. Die wesentlichen\r\nUnterschiede zwischen Alkohol- und Cannabiskonsum in unserer Gesellschaft sowie die wesentlichen Unterschiede hinsichtlich der damit\r\nverbundenen Verkehrsrisiken wurden nicht ber\u00fccksichtigt.\r\nIn der Begr\u00fcndung zu \u00a713a FeV hei\u00dft es: \u201eHierdurch wird sichergestellt, dass die begrenzte Zulassung des Besitzes und des Konsums von Cannabis\r\nnicht dazu f\u00fchrt, dass nun zum Beispiel jedes Mitglied einer Anbauvereinigung Gefahr l\u00e4uft, einem Fahreignungsgutachten unterzogen zu werden\r\nund so jedenfalls f\u00fcr F\u00fchrerscheininhaber und -bewerber kein Anreiz f\u00fcr die Mitgliedschaft in einer Anbauvereinigung besteht, sich ihre Situation\r\nalso de facto im Ergebnis nicht verbessert. Eine solche strenge Regelung ist auch im Sinne der Stra\u00dfenverkehrssicherheit bei Cannabis nicht\r\nerforderlich. Es gen\u00fcgt vielmehr, sicherzustellen, dass diejenigen Cannabiskonsumenten keine Fahrerlaubnis haben (d\u00fcrfen), die von Cannabis\r\nabh\u00e4ngig sind oder Cannabis missbrauchen, also zwischen dem F\u00fchren von Kraftfahrzeugen und dem Cannabiskonsum nicht ausreichend trennen\r\nk\u00f6nnen.\u201c\r\nEs ist nicht ersichtlich, dass sich die Bef\u00fcrchtung, die Mitgliedschaft in einer Anbauvereinigung und der legale Besitz von Cannabis k\u00f6nne zur\r\n\u00dcberpr\u00fcfung der Fahreignung f\u00fchren, zutrifft. Die Kannvorschrift des \u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 (\u00e4rztliches Gutachten bei Besitz) bezieht sich auf BtM,\r\nk\u00fcnftig also nicht mehr auf Cannabis. Dass eine \u00dcberpr\u00fcfung der Eignung ausgeschlossen werden soll, wenn bei gelegentlichen Konsumenten\r\nzus\u00e4tzliche Tatsachen Zweifel an der Eignung begr\u00fcnden, ist aus der Begr\u00fcndung ebenfalls nicht abzuleiten. Vielmehr ist es Aufgabe der\r\nBegutachtungsleitlinien zur Kraftfahreignung sowie der Rechtsprechung, zu definieren, welche zus\u00e4tzlichen Tatsachen Eignungszweifel begr\u00fcnden.\r\nDass zudem von der h\u00f6chstrichterlich anerkannten Praxis abgewichen werden soll, das Trennverhalten nach einer Auff\u00e4lligkeit im Verkehr einer\r\n\u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen und statt dessen nun eine zweite Auff\u00e4lligkeit -unabh\u00e4ngig von der Schwere des ersten Delikts \u2013 abgewartet werden\r\nmuss, ist den Interessen der Verkehrssicherheit nicht zutr\u00e4glich und muss auf Unverst\u00e4ndnis sto\u00dfen.\r\nAr\udbc0\udd9fkel 14 CanG\r\n\u00c4nderung der Fahrerlaubnisverordnung\r\nVorschlag DGVP/DGVM Begr\u00fcndung\r\n\u00a7 13a Kl\u00e4rung von Eignungszweifeln bei\r\nCannabisproblematik\r\nZur Vorbereitung von Entscheidungen \u00fcber\r\ndie Erteilung oder Verl\u00e4ngerung der\r\n\u00a7 13a Kl\u00e4rung von Eignungszweifeln bei\r\nCannabisproblematik\r\nunver\u00e4ndert\r\nentf\u00e4llt\r\nFahrerlaubnis oder \u00fcber die Anordnung von\r\nBeschr\u00e4nkungen oder Auflagen ordnet die\r\nFahrerlaubnisbeh\u00f6rde an,\r\ndass\r\n1. ein \u00e4rztliches Gutachten (\u00a7 11 Absatz 2\r\nSatz 3) beizubringen ist, wenn Tatsachen die\r\nAnnahme von Cannabisabh\u00e4ngigkeit\r\nbegr\u00fcnden, oder\r\nunver\u00e4ndert\r\nentf\u00e4llt\r\n2. ein medizinisch-psychologisches Gutachten\r\nbeizubringen ist, wenn\r\na) nach dem \u00e4rztlichen Gutachten zwar\r\nkeine Cannabisabh\u00e4ngigkeit, jedoch\r\nAnzeichen f\u00fcr Cannabismissbrauch\r\nvorliegen oder sonst Tatsachen die\r\nAnnahme von Cannabismissbrauch\r\nbegr\u00fcnden,\r\n2. ein medizinisch-psychologisches Gutachten\r\nbeizubringen ist, wenn\r\na) nach dem \u00e4rztlichen Gutachten zwar\r\nkeine Cannabisabh\u00e4ngigkeit besteht,\r\njedoch aus sonstigen Gr\u00fcnden Anzeichen\r\nf\u00fcr nicht ad\u00e4quates Trennverhalten\r\nvorliegen oder sonst Tatsachen die\r\nAnnahme von nicht ad\u00e4quatem\r\nTrennverhalten begr\u00fcnden,\r\nNicht zuletzt nach einem Urteil des\r\nBundesverwaltungsgerichtes (Urteil vom\r\n11.04.2019 -BVerwG 3 C 25.17), bedarf es bei\r\ngelegentlichen Cannabiskonsumenten bei einem\r\nVersto\u00df gegen das Trennungsgebot eine Prognose,\r\ndass er auch k\u00fcn\udbc0\udd4cig nicht\r\nzwischen einem seine Fahrsicherheit\r\nm\u00f6glicherweise beeintr\u00e4ch\udbc0\udd9fgenden\r\nCannabiskonsum und dem F\u00fchren eines\r\nKra\udbc0\udd4cfahrzeugs trennen werde. Daf\u00fcr sei in der\r\nRegel die Einholung eines medizinischpsychologischen\r\nGutachtens erforderlich (\u00a7 46\r\nAbs. 3 i.V.m. \u00a7 14 Abs. 1 Satz 3 FeV). Durch das\r\nBVerwG wurde damit der Begriff\r\ndes \"Trennens\" im Hinblick auf Anlage 4 FeV neu\r\ndefiniert. Es wird zwischen \"Trennen-K\u00f6nnen\" und\r\n\"Trennbereitscha\udbc0\udd4c\" unterschieden und \"Trennen\"\r\nw\u00e4re demnach die Handlung als Resultat aus\r\n\"Trennbereitscha\udbc0\udd4c\" und \"Trennverm\u00f6gen\". Im\r\nRahmen einer zeitnahen medizinischpsychologischen\r\nBegutachtung soll eine Prognose\r\n\u00fcber das \"Trennverhalten\" gestellt werden\r\nb) Cannabis unter Missachtung des \u00a7 3\r\nKCanG konsumiert wurde, so dass ein\r\nVergehen nach \u00a7 34 KCanG oder eine\r\nOrdnungswidrigkeit nach \u00a7 36 KCanG\r\nvorlag.\r\nDie fehlende Bereitscha\udbc0\udd4c, sich bei der Beschaffung\r\nund dem Konsum von Cannabis an die geltenden\r\nVorschri\udbc0\udd4cen zu halten, begr\u00fcndet auch Zweifel an\r\nder Trennbereitscha\udbc0\udd4c der/des Betreffenden bei\r\nder Verkehrsteilnahme.\r\nb) wiederholt Zuwiderhandlungen im\r\nStra\u00dfenverkehr unter Cannabiseinfluss\r\nbegangen wurden,\r\nc) eine Zuwiderhandlung im\r\nStra\u00dfenverkehr unter Cannabiseinfluss\r\nbegangen wurde,\r\nNicht zuletzt nach einem Urteil des\r\nBundesverwaltungsgerichtes (Urteil vom\r\n11.04.2019 -BVerwG 3 C 25.17), ben\u00f6\udbc0\udd9fge die\r\nVerneinung der Fahreignung (\u00a7 3 Abs. 1 Satz 1\r\nStVG und \u00a7 46 Abs. 1 FeV) nach einem erstmaligen\r\nVersto\u00df eines gelegentlichen\r\nCannabiskonsumenten gegen das Trennungsgebot\r\neine Prognose, dass er auch k\u00fcn\udbc0\udd4cig nicht\r\nzwischen einem seine Fahrsicherheit\r\nm\u00f6glicherweise beeintr\u00e4ch\udbc0\udd9fgenden\r\nCannabiskonsum und dem F\u00fchren eines\r\nKra\udbc0\udd4cfahrzeugs trennen werde. Daf\u00fcr sei in der\r\nRegel die Einholung eines medizinischpsychologischen\r\nGutachtens erforderlich (s.o.).\r\nd) ein chronischer oder h\u00e4ufig\r\n\u00fcberm\u00e4\u00dfiger Substanzkonsum oder eine\r\ngleichzeitige bzw. wirkungsverst\u00e4rkende\r\nEinnahme einer weiteren zentral\r\nwirksamen Substanz inkl. Alkohol vorliegt,\r\nNach der aktuell g\u00fcl\udbc0\udd9fgen (sinngem\u00e4\u00df auch nach\r\nder III. EU-F\u00fchrerscheinrichtlinie) darf \u201eBewerbern\r\noder Fahrzeugf\u00fchrern, die regelm\u00e4\u00dfig psychotrope\r\nStoffe in irgendeiner Form einnehmen [\u2026], wenn\r\ndie aufgenommene Menge so gro\u00df ist, dass die\r\nFahrt\u00fcch\udbc0\udd9fgkeit nachteilig beeinflusst wird, eine\r\nFahrerlaubnis weder erteilt noch darf ihre\r\nFahrerlaubnis erneuert werden.\u201c\r\nDie FeV bedarf also einer Regelung zum Umgang\r\nmit chronischen Konsumenten, um mit dem EURechts\r\nkonform zu sein. Die \u00dcberpr\u00fcfung\r\nchronischer und \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Konsumenten ist\r\nauch sinnvoll, da bei Dauerkonsum \u00fcber einen\r\nlangen Zeitraum Leistungseinbu\u00dfen oder andere\r\nFolgesch\u00e4den zu bef\u00fcrchten sind, die auch\r\nunabh\u00e4ngig von einem aktuellen Konsum die\r\nFahrsicherheit beeintr\u00e4ch\udbc0\udd9fgen k\u00f6nnen.\r\nDer Mischkonsum von Cannabis mit anderen\r\npsychoak\udbc0\udd9fven Substanzen ist sehr verbreitet. Nach\r\npolytoxikologischem Konsum wird aufgrund der\r\nl\u00e4ngeren Nachweisbarkeit h\u00e4ufig nur Cannabis\r\ndetek\udbc0\udd9fert.\r\nEin zus\u00e4tzlicher Konsum von Alkohol ist im Fall\r\neiner \u00dcberschneidung der Wirkungszeiten f\u00fcr die\r\nVerkehrssicherheit besonders bedeutsam. Das\r\nUnfallrisiko steigt \u00fcberpropor\udbc0\udd9fonal an. Der\r\nMischkonsum unterschiedlicher psychoak\udbc0\udd9fver\r\nStoffe in einem Wirkungszusammenhang\r\nbeeinflusst zudem das Trennverm\u00f6gen ung\u00fcns\udbc0\udd9fg,\r\nda die fahrsicherheitsrelevanten Auswirkungen\r\nvom Einzelnen nicht eingesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen.\r\nc) die Fahrerlaubnis aus einem der\r\nunter den Buchstaben a und b\r\ngenannten Gr\u00fcnden entzogen war\r\noder\r\nd) die Fahrerlaubnis aus einem der unter\r\nden Buchstaben a bis d genannten\r\nGr\u00fcnden durch ein Gericht oder eine\r\nFahrerlaubnisbeh\u00f6rde entzogen worden\r\nwar,\r\nredak\udbc0\udd9fonelle Anpassung\r\nDer Verweis auf die Gr\u00fcnde a) und b) ist zudem in\r\nder derzeit beschlossenen Fassung nicht konkret\r\ngenug, da sie nicht erkennen l\u00e4sst, dass damit\r\nauch ein Entzug der FE wegen eines Versto\u00dfes\r\nnach \u00a7\u00a7 315c oder 316 StGB gemeint ist. Anders\r\nals in \u00a713 FeV, wo Zuwiderhandlungen mit Alkohol\r\nnach der H\u00f6he der BAK unterschiedlich gewichtet\r\nwerden, ist eine derar\udbc0\udd9fge Entscheidungsgrenze f\u00fcr\r\ndie Anordnung einer MPU vor Neuerteilung bei\r\nCannabis nicht m\u00f6glich.\r\nSollte die vorgeschlagene \u00c4nderung in Buchstabe\r\nc) (neu) nicht ber\u00fccksich\udbc0\udd9fgt werden, m\u00fcsste\r\nBuchstabe c) (alt) eine entsprechende\r\nKlarstellungen enthalten.\r\nd) sonst zu kl\u00e4ren ist, ob\r\nCannabismissbrauch oder\r\nCannabisabh\u00e4ngigkeit nicht mehr\r\nbesteht.\r\ne) sonst zu kl\u00e4ren ist, ob ein ad\u00e4quates\r\nTrennverhalten nunmehr besteht oder\r\nob bei Abh\u00e4ngigkeit eine stabile\r\nAbstinenz vorliegt.\r\nPr\u00e4zisierung erforderlich, da eine Abh\u00e4ngigkeit auf\r\nDauer \u201ebesteht\u201c, unter Abs\udbc0\udd9fnenzbedingungen\r\njedoch symptomfrei verlaufen kann"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes im Zuge der Cannabislegalisierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FeV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fev_2010"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "StVG",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KfSachvG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige und amtlich anerkannte Pr\u00fcfer f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kfsachvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat in einem Antrag Beschlussempfehlungen formuliert, um Kosten f\u00fcr den Erwerb des F\u00fchrerscheins einzud\u00e4mmen, Abl\u00e4ufe reibungsloser zu gestalten sowie zus\u00e4tzliche Pr\u00fcftermine zu schaffen. Zudem sollen Rahmenbedingungen geschaffen und B\u00fcrokratie abgebaut werden, um die Ausbildung effizient und zukunftsgerichtet auszugestalten. Ziel des T\u00dcV-Verbands ist es den Bundestag darauf hinzuweisen, dass der Antrag die Verkehrssicherheit und europarechtliche Vorgaben vernachl\u00e4ssigt. Zudem werden Elemente aufgef\u00fchrt, die sich bereits im BMDV in Bearbeitung befinden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/106/2010610.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10610",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/damit-mobilit%C3%A4t-nicht-zum-luxus-wird-f%C3%BCr-einen-bezahlbaren-autof%C3%BChrerschein/309750",
                        "title": "Damit Mobilit\u00e4t nicht zum Luxus wird - F\u00fcr einen bezahlbaren Autof\u00fchrerschein"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003087",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/c8/298974/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120030.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003087",
                        "regulatoryProjectTitle": "Kommentierung des Antrags der Union zu Kosten beim F\u00fchrerscheinerwerb",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter ,\r\ndie Beratung des Antrags \u201eDamit Mobilit\u00e4t nicht zum Luxus wird \u2013 F\u00fcr einen bezahlbaren Autof\u00fchrerschein\u201c der\r\nFaktion der CDU/CSU im Deutschen Bundestag am 15. M\u00e4rz haben die Mitglieder des T\u00dcV-Verbands mit Interesse\r\nwahrgenommen.\r\nVor diesem Hintergrund haben wir die Forderungen der CDU/CSU-Bundestagsfraktion an die Bundesregierung aus\r\nSicht der Technischen Pr\u00fcfstellen, die von den L\u00e4ndern zur Durchf\u00fchrung der Fahrerlaubnispr\u00fcfungen beauftragt\r\nwurden, kommentiert. Das Ergebnis dieser Arbeit stellen wir Ihnen in dem beiliegenden Dokument gern zur\r\nVerf\u00fcgung. Dies ist auch mit einem Gespr\u00e4chsangebot zum n\u00e4chsten m\u00f6glichen Zeitpunkt verbunden, sollten\r\nweitere Darstellungen gew\u00fcnscht sind oder Nachfragen bestehen.\r\nBeiliegend sende ich Ihnen auch die Dokumentation unserer Pressekonferenz zu den aktuellen Zahlen des\r\nPr\u00fcfungsgeschehens in Deutschland im Jahr 2023. Zudem haben wir auch ein Whitepaper Fahrerlaubnispr\u00fcfung\r\nder \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellt, dass ich Ihnen auch zur Verf\u00fcgung stelle.\r\nDie Technischen Pr\u00fcfstellen bef\u00fcrworten \u00dcberlegungen und sinnvolle Ma\u00dfnahmen, um die Kosten des\r\nF\u00fchrerscheins f\u00fcr Fahrsch\u00fcler:innen zu senken. Ein st\u00e4rkerer Einsatz digitaler Tools, Fahrsimulatoren sowie vor allem\r\neine st\u00e4rkere Kontrolle der Ausbildungsqualit\u00e4t mit klaren Lern- und Verfahrensstandards bei den f\u00fcr die\r\nFahrausbildung zust\u00e4ndigen Fahrschulen k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass die Mehrfachpr\u00fcfungen bzw.\r\nNichtbestehensquoten wieder zur\u00fcckgehen. Diese belasten bereits heute massiv das Pr\u00fcfsystem und verhindern\r\ndamit im Zweifel auch, dass bereits fertig ausgebildete Fahrsch\u00fcler:innen zu einer Pr\u00fcfung vorstellig werden k\u00f6nnen.\r\nDas vorgebrachte Argument, dass die \u00d6ffnung von Fahrerlaubnispr\u00fcfungen f\u00fcr andere Anbieter eine Verbesserung\r\nder Terminsituation bewirkt, teilen wir nicht. Dieser Ansatz w\u00fcrde weder daf\u00fcr sorgen, dass die Wartezeiten\r\ninsgesamt verk\u00fcrzt werden, noch w\u00fcrde eine solche Ma\u00dfnahme auf der Kostenseite Entlastung bringen. Die\r\nTechnischen Pr\u00fcfstellen erf\u00fcllen die Aufgaben bei der Fahrerlaubnispr\u00fcfung seit jeher ohne\r\nGewinnerzielungsabsicht, die von den Technischen Pr\u00fcfstellen erhobene Pr\u00fcfgeb\u00fchr f\u00fcr Theorie und Praxis deckt\r\nlediglich die entstandenen Kosten. In diesem Zusammenhang sollte nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass die Pr\u00fcfgeb\u00fchren\r\nf\u00fcr die theoretische und praktische Fahrerlaubnispr\u00fcfung entsprechend der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im\r\nStra\u00dfenverkehr lediglich ca. 5 Prozent der gesamten F\u00fchrerscheinkosten ausmachen.\r\nWhite Paper: Zur aktuellen Lage beim Fahrerlaubniserwerb in Deutschland\r\nF\u00fcr unsere Gesellschaft und ihre Wirtschaft \u2013 als auch f\u00fcr jeden Einzelnen \u2013 hat der Fahrerlaubniserwerb bzw. der F\u00fchrerscheinbesitz einen hohen Stellenwert. Mit dem Erwerb der Fahrerlaubnis darf selbstst\u00e4ndig am motorisierten Stra\u00dfenverkehr teilgenommen werden und in der Regel steht mit ihm auch der eigene Besitz bzw. die Nutzung eines Kraftfahrzeugs in Verbindung. Mit dieser Teilhabe an individueller Mobilit\u00e4t verbinden sich auch erhebliche volkswirtschaftliche Effekte nicht nur f\u00fcr die Automobilindustrie mit ihren Zulieferern und verbundenen Dienstleistungseinrichtungen rund um das Kraftfahrzeug, die zusammen genommen einen signifikanten Anteil der Erwerbst\u00e4tigen in Deutschland ausmachen. F\u00fcr die Mehrzahl der Menschen in zahlreichen Regionen Deutschlands erm\u00f6glicht die Fahrerlaubnis und die Verf\u00fcgbarkeit eines Kraftfahrzeugs bessere Chancen f\u00fcr einen Ausbildungs- oder Arbeitsplatz. Der Erwerb der Fahrerlaubnis ist somit auch ein erster wichtiger Schritt in ein selbstst\u00e4ndiges Leben f\u00fcr junge Menschen. Der erfolgreiche Erwerb der Fahrerlaubnis schlie\u00dft immer mehr die Verpflichtung zum lebenslangen Weiterlernen als Kraftfahrer im Stra\u00dfenverkehr ein. Umso wichtiger sind alle Ma\u00dfnahmen, die die Risiken f\u00fcr junge Fahrer minimieren und damit die Verkehrssicherheit insgesamt verbessern. Die Vorbereitung junger Fahranf\u00e4nger auf die selbstst\u00e4ndige Automobilit\u00e4t spielt dabei eine wesentliche Rolle.\r\n\r\nDer Mehrwert des Fahrerlaubnispr\u00fcfungssystems in Deutschland\r\nInsbesondere in den vergangenen beiden Jahrzehnten wurden mit Blick auf die Fahrerlaubnispr\u00fcfung viele inhaltliche und methodische Weiterentwicklungen \u2013 auch im Sinne ihrer Digitalisierung \u2013 umgesetzt, die zur Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit von Fahranf\u00e4ngern beitragen und etablierte Prozesse modernisieren. Das zeigen Analysen von Unfalldaten \u00fcber die letzten zehn Jahre: Das Unfallrisiko ist vor allem bei jungen Fahranf\u00e4ngern signifikant zur\u00fcckgegangen und zwar so stark wie in keiner anderen Gruppe motorisierter Verkehrsteilnehmer. Wurden im Jahr 2010 noch 1,6 Verkehrsunf\u00e4lle mit Personenschaden pro 1 Mio. gefahrener Kilometer durch Pkw-Fahranf\u00e4nger (bis 20 Jahre) verursacht, waren es im Jahr 2019 (nur) noch 1,1 Unf\u00e4lle pro 1 Mio. Kilometer. Im Jahr 2020 lag dieser Indikator f\u00fcr das Unfallrisiko erstmals unter 1. Ein ann\u00e4hernd gleichbleibendes Unfallrisiko von 0,4 verursachten Pkw-Unf\u00e4llen mit Personenschaden pro 1 Mio. km f\u00fcr die Gesamtstichprobe zeigt, dass diese beachtliche Reduktion des Unfallrisikos um \u00fcber 31 % zwischen 2010 und 2019 haupturs\u00e4chlich auch auf die Optimierungsbem\u00fchungen im System der Fahranf\u00e4ngervorbereitung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Die absoluten Zahlen weisen allerdings auch daraufhin, dass das Unfallrisiko der Fahranf\u00e4nger im Vergleich zu erfahrenen Fahrern nach wie vor h\u00f6her ist.  Deshalb sind weitere Schritte notwendig, den erfolgreichen Weg konsequent fortzusetzen, um bereits Erreichtes nicht zu gef\u00e4hrden. Die bisher erzielten Erfolge gehen wesentlich auf das differenzierte und hoch entwickelte System der Fahranf\u00e4ngervorbereitung in Deutschland zur\u00fcck. Die Basis dieses Systems ist das Zusammenwirken einer professionellen Fahrerlaubnis-Ausbildung und einer unparteilichen Pr\u00fcfung der Bewerber:innen durch die Sachverst\u00e4ndigen der Technischen Pr\u00fcfstellen entsprechend der Vorgaben der europ\u00e4ischen F\u00fchrerscheinrichtlinie.\r\nIm Fahrerlaubnisrecht haben die L\u00e4nder den Technischen Pr\u00fcfstellen f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr im Rahmen einer Beauftragung die Zust\u00e4ndigkeit zugewiesen, die erforderlichen Pr\u00fcfungen f\u00fcr den Erwerb der Fahrerlaubnis nach einheitlichen Kriterien durchzuf\u00fchren. Mit der Abgabe ihrer sachverst\u00e4ndig-gutachterlichen Bewertung werden die amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen der Technischen Pr\u00fcfstellen bei der beh\u00f6rdlich ergehenden Entscheidung f\u00fcr die Erteilung der Fahrerlaubnis an einen Bewerber nicht nur in diesen hoheitlichen Akt eingebunden, sondern gestalten ihn regelgerecht nach st\u00e4ndiger und erlaubter Verwaltungspraxis. Der Sachverst\u00e4ndige wird bei der hoheitlichen Erf\u00fcllung dieser Verwaltungsaufgabe so als Beliehener und nicht als privater Fahrerlaubnispr\u00fcfer t\u00e4tig.\r\nF\u00fcr die dauerhafte Gew\u00e4hr der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Aufgabenerf\u00fcllung ohne kommerzielle, finanzielle oder sonstige Beeinflussung finanzieren sich die Technischen Pr\u00fcfstellen \u00fcber die Erhebung von festgesetzten und bundesweit einheitlichen \u00f6ffentlich-rechtlichen Geb\u00fchren und arbeiten ohne Gewinnorientierung. Insofern wird ausgeschlossen, dass die Verg\u00fctung f\u00fcr den mit der Aufgabe betrauten amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfer von dem Ergebnis der durchgef\u00fchrten T\u00e4tigkeit abh\u00e4ngt. Das System der Technischen Pr\u00fcfstellen, die ihre Aufgaben direkt im Auftrag des Staates wahrnehmen, gew\u00e4hrleistet, dass in den sicherheitsrelevanten Bereichen die notwendige Neutralit\u00e4t, Unabh\u00e4ngigkeit, Objektivit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t sichergestellt ist. \r\nDie Tr\u00e4ger der Technischen Pr\u00fcfstellen sind im Rahmen ihrer Beauftragung durch die L\u00e4nder zur Sicherstellung einer kontinuierlichen und qualitativ hochwertigen Aufgabenerf\u00fcllung verpflichtet, m\u00fcssen fachlich qualifiziertes und zuverl\u00e4ssiges Personal in ausreichender Anzahl sowie ein fl\u00e4chendeckendes Angebot an Pr\u00fcfkapazit\u00e4ten vorhalten. Der Staat kommt mit dieser Entscheidung seiner Gew\u00e4hrleistungsverantwortung nach, die Dienstleistung als Voraussetzung f\u00fcr die individuelle Mobilit\u00e4t auch in strukturschwachen Regionen anzubieten, wo effektiv deutlich h\u00f6here Kosten f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit anfallen als in Ballungsr\u00e4umen. Aus diesen Gr\u00fcnden macht \u00a7 10 KfSachvG von dem anerkannten verwaltungsrechtlichen Institut der Beleihung Gebrauch, um einen staatlichen Fl\u00e4chenversorgungsauftrag im jeweiligen Bundesland sicherzustellen.\r\nDie Qualit\u00e4tspolitik der Technischen Pr\u00fcfstellen ber\u00fccksichtigt in ihren Zielsetzungen in hohem Ma\u00dfe die berechtigten Anforderungen der Fahrerlaubnisbewerber, der Fahrschulen sowie der regionalen und \u00fcberregionalen Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden. Hierzu unterhalten die Technischen Pr\u00fcfstellen ein umfangreiches, anerkanntes Qualit\u00e4tsmanagementsystem. Die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen (BASt) \u00fcberpr\u00fcft im Rahmen ihrer Begutachtungen regelm\u00e4\u00dfig diese Anforderungen. Die von den amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfern gem\u00e4\u00df Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetz zu \u00fcberpr\u00fcfenden Anforderungen sichern ein hohes Qualit\u00e4tsniveau bei der objektiven Beurteilung von Fahrkompetenz von Fahrerlaubnisbewerbern und tragen damit auch zur Sicherheit des Stra\u00dfenverkehrs bei. Zudem leisten die Technischen Pr\u00fcfstellen einen wesentlichen Beitrag zur inhaltlich-methodischen Qualit\u00e4tssicherung, Weiterentwicklung und Evaluation der Fahrerlaubnispr\u00fcfung.\r\nDas deutsche System der Fahrerlaubnispr\u00fcfung steht nach einem aktuellen Rechtsgutachten in v\u00f6lligem Einklang mit den juristischen und wettbewerbsrechtlichen Vorgaben der Europ\u00e4ischen Union.\r\n\r\n\r\n[Kasten] Gesamtprozess des Fahrerlaubniserwerbs \r\nZur Schaffung eines fundierten \u00dcberblickes zum Erwerb der Fahrerlaubnis in Deutschland ist die Betrachtung des kompletten Prozesses des F\u00fchrerscheinerwerbs entsprechend Abbildung 1 erforderlich.\r\nDer/die F\u00fchrerscheinbewerber:in stellt einen Antrag zum F\u00fchrerscheinerwerb. Dieser wird von der F\u00fchrerscheinstelle bearbeitet und geht nach der Bearbeitung als Pr\u00fcfauftrag an die Technische Pr\u00fcfstelle.\r\nDie F\u00fchrerscheinbeh\u00f6rde ben\u00f6tigt f\u00fcr diesen Vorgang in der Regel mindestens sechs Wochen, in zunehmender Weise auch bereits mehrere Monate. In zahlreichen Verwaltungsbeh\u00f6rden ben\u00f6tigt der Antragsteller bereits bis zu drei Monate, bevor er \u00fcberhaupt einen Termin zur Antragsabgabe bei der F\u00fchrerscheinstelle erh\u00e4lt, dessen Bearbeitungsdauer dann ebenfalls wieder einige Monate andauert.\r\nIn dieser Phase wird in der Regel bereits mit der Theorieausbildung in der Fahrschule begonnen. Diese Zeitdauer der Theorieausbildung dauert im optimalen Fall mindestens sechs Wochen, sofern die Fahrschule zwei Ausbildungstermine pro Woche anbietet. Insbesondere h\u00e4ngt diese Zeitspanne jedoch von der Motivation der Bewerber/der Bewerberin ab. Dieser Zeitraum kann auch bin zu einem Jahr andauern, oder auch deutlich l\u00e4nger.\r\nLiegt dann der Pr\u00fcfauftrag bei der Technischen Pr\u00fcfstelle vor, kann die Theoriepr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden. \r\nWurde die Theoretische Pr\u00fcfung erfolgreich abgelegt, beginnt die Fahrschule mit der praktischen Fahrausbildung. Die Dauer der praktischen Fahrausbildung h\u00e4ngt von der Motivation, den Fahrf\u00e4higkeiten und den Investitionsm\u00f6glichkeiten des Bewerbers/der Bewerberin, jedoch insbesondere auch von der Fahrschule ab, wie die Fahrschule dem Bewerber/der Bewerberin Fahrstunden anbieten will und auch kann. \r\nAuf diesen kompletten zeitlichen praktischen Ausbildungskomplex hat die Technische Pr\u00fcfstelle keinen Einfluss.\r\nIst dieser Ausbildungsteil abgeschlossen, ist die Begehr nach einem zeitnahen Pr\u00fcfungstermin gro\u00df. Die Anmeldung zur Pr\u00fcfung erfolgt \u00fcberwiegend durch die Fahrschule. Dazu erh\u00e4lt die Fahrschule von der Technischen Pr\u00fcfstelle Termine zur Verf\u00fcgung gestellt.Die Technische Pr\u00fcfstelle hat damit keinen Einfluss auf die Anmeldereihenfolge und den Anmeldezeitpunkt der Bewerber.  Zusammengefasst ist festzustellen, dass gegen\u00fcber der gesamten Ausbildungsdauer die Wartezeit auf die Pr\u00fcfung nahezu unbedeutend ist. Zudem ist festzustellen, dass nicht wenige gebuchte Termine kurzfristig durch Fahrschulen nicht besetzt werden, in der Konsequenz verfallen und somit ungenutzt bleiben.\r\n \r\nAbbildung 1: Gesamtprozess des Erwerbs der Fahrerlaubnis in Deutschland\r\n\r\n\r\nZur aktuelle Lage beim Fahrerlaubniserwerb vor, w\u00e4hrend und nach der Corona-Pandemie \r\nDie Technischen Pr\u00fcfstellen sind verpflichtend ein fl\u00e4chenabdeckenden Pr\u00fcfangebot in Deutschland sicherzustellen. F\u00fcr die Auslastung der Technischen Pr\u00fcfstelle vor Ort ist die jeweilige Bev\u00f6lkerungsdichte der Region ausschlaggebend. In der langfristigen Betrachtung der Bev\u00f6lkerungsentwicklung zwischen 1990 und 2019 zeigen sich deutlich regionale Unterschiede. Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten mit zweistelligen Bev\u00f6lkerungsgewinnen stehen Kreise mit zweistelligen Bev\u00f6lkerungsverlusten gegen\u00fcber.\r\nDie Tr\u00e4ger der Technischen Pr\u00fcfstellen haben im Auftrag der L\u00e4nder auf diese Bev\u00f6lkerungsentwicklung entsprechend ihrer Verpflichtung zur fl\u00e4chenabdeckenden Bereitstellung von einer ausreichenden Anzahl von fachlich qualifiziertem und zuverl\u00e4ssigem Personal und dessen Disposition f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Fahrerlaubnispr\u00fcfungen immer sachgerecht reagiert.\r\nBereits seit Anfang 2022 besteht eine verst\u00e4rkte Nachfrage an Terminen f\u00fcr die praktische Fahrerlaubnispr\u00fcfung insbesondere in bev\u00f6lkerungsreichen Regionen in Deutschland. Dieses verst\u00e4rkte Interesse der Bev\u00f6lkerung am Fahrerlaubniserwerb (z.B. auch an Motorrad- und Anh\u00e4ngerfahrerlaubnisklassen) trifft dabei gleichzeitig auf einen Nachholbedarf f\u00fcr Pr\u00fcfungen, die w\u00e4hrend der Coronapandemie nicht durchgef\u00fchrt werden konnten. Gleichzeitig fielen auch \u00fcber die Sommermonate eine Vielzahl von Pr\u00fcfungen Corona-bedingt durch Quarant\u00e4ne bzw. Krankheit der Beteiligten \u2013 Fahrerlaubnispr\u00fcfer:innen, Fahrsch\u00fcler:innen und Fahrlehrer:innen \u2013 kurzfristig aus. Zudem ist die durch Corona hervorgerufene Krankenrate bei den Technischen Pr\u00fcfstellen erheblich gestiegen. Verz\u00f6gerungen entstehen auch durch erh\u00f6hte Nichtbestehensquoten: 10 Prozent der Fahrschulen haben inzwischen eine Nichtbestehensquote von mehr als 50 Prozent erreicht, teilweise werden Bewerberinnen und Bewerber, die zuvor durchgefallen sind, bis zu 10 Mal f\u00fcr die F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung vorgestellt.\r\nDies f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu verl\u00e4ngerten Bearbeitungszeiten bei den am Fahrerlaubnis-Erwerbsprozess beteiligten Institutionen, u.a. auch Fahrschulen und Beh\u00f6rden, so dass der \u00fcbliche Turnus f\u00fcr die Terminierung einer praktischen Fahrerlaubnispr\u00fcfung 2-3 Wochen punktuell, in einzelnen Regionen mit Lastspitzen teilweise mehr als das Doppelte betragen kann. Erste statistische Erhebungen zur Anzahl der durchgef\u00fchrten praktischen Pr\u00fcfungen im Jahr 2022 zeigen jedoch, dass in den zur\u00fcckliegenden Monaten des laufenden Jahres mindestens genauso viele Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt wurden wie im pr\u00fcfungsreichen Vergleichszeitraum des Rekordjahres 2019. Mit 1,74 Millionen praktischen Fahrerlaubnispr\u00fcfungen wurden 2019 so viele Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt wie niemals zuvor.\r\nDiese positive Entwicklung ist insbesondere auf das konsequente Management der Technischen Pr\u00fcfstellen sowie die Kooperation mit den Fahrschulen und Beh\u00f6rden zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nNach den monatelangen Lockdowns in den Jahren 2020 und 2021 haben die T\u00dcV-Unternehmen und DEKRA alle Kr\u00e4fte mobilisiert, um den angeh\u00e4uften Pr\u00fcfungsbedarf abzuarbeiten. Das betrifft vor allem das Personal. Die Fahrpr\u00fcfer:innen leisten Mehrarbeit und verschieben in Absprache mit den Betriebsr\u00e4ten ihren Urlaub. Amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige werden aus anderen Arbeitsgebieten f\u00fcr F\u00fchrerscheinpr\u00fcfungen ausgeliehen, zum Beispiel aus der Hauptuntersuchung von Fahrzeugen oder zentralen Bereichen. Zudem reaktivierten wir Pr\u00fcfer:innen, die in den Ruhestand gegangen sind und haben zus\u00e4tzliche Mitarbeiter:innen eingestellt. Wichtigste organisatorische \u00c4nderung sind vielerorts die Einf\u00fchrung des Samstags als sechsten Pr\u00fcfungstag, um zus\u00e4tzliche Termine anbieten zu k\u00f6nnen.\r\nIm europ\u00e4ischen Vergleich bewegen sich die Terminwartezeiten in Deutschland in einem moderaten Bereich. In Gro\u00dfbritannien beispielsweise verl\u00e4ngerten sich die Wartezeiten auf einen Termin zu Theoretischen Pr\u00fcfung z. B. von 42 auf 126 Tage (+ 300 %), in Schweden auf 90 Tage (+ 1800 %), in den Niederlanden (+ 250 %), und in Norwegen (+4500 %) auf etwa 50 Tage. Auch \u00d6sterreich berichtete zum Stand Februar 2022 im Rahmen einer Umfrage des internationalen Dachverbands der Pr\u00fcforganisationen CIECA (International Commission for Driver Testing) \u00fcber einen Anstieg der Wartezeiten f\u00fcr die Theoretische Fahrerlaubnispr\u00fcfung auf 60 Tage (vorpandemisch: 10 Tage) und f\u00fcr die Praktische Pr\u00fcfung auf 30 Tage (vorpandemisch: 7 Tage). Als bedeutsamster Faktor der auch in anderen Staaten zu l\u00e4ngeren Wartezeiten f\u00fchrt, wird der Pr\u00fcfungsr\u00fcckstau bzw. der Abbau dieses R\u00fcckstaus genannt, der durch befristete Lockdown-Ma\u00dfnahmen und Teileinschr\u00e4nkungen (Kapazit\u00e4tsbegrenzungen) sowohl des Pr\u00fcfungssystems als auch der Ausbildungssysteme entstanden ist. Zus\u00e4tzlich zu diesem erh\u00f6hten Mehrbedarf durch den pandemiebedingten Pr\u00fcfungsr\u00fcckstau tr\u00e4gt ein erh\u00f6hter Krankenstand \u2013 ma\u00dfgeblich ebenfalls als direkte Auswirkung der Pandemie \u2013 dazu bei, dass entstandene R\u00fcckstaus nicht schnell genug abgebaut werden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem binden nichtbestandene Pr\u00fcfungen bzw. fehlende Pr\u00fcfungsreife von Pr\u00fcfungskandidaten in nicht unerheblichen Ausma\u00df Kapazit\u00e4ten an Pr\u00fcfungsterminen\r\nF\u00fcr alle angehenden Berufskraftfahrer haben die Technischen Pr\u00fcfstellen in Deutschland aufgrund der besonderen beruflichen Konsequenz f\u00fcr den Erwerb von Fahrerlaubnissen der Klasse und C und D gesonderte Kapazit\u00e4ten bereitgehalten. Zudem bestanden auch in der Corona-Pandemie Ausnahmegenehmigungen der L\u00e4nder, dass praktische Pr\u00fcfungen f\u00fcr diese Klassen stattfinden konnten. Dies zeigt auch die Statistik des Bestands der durchgef\u00fchrten praktischen Fahrerlaubnispr\u00fcfungen. Wurden 2012 rund 94.0000 Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt waren es im Jahr 2021 mit 122.000 30 Prozent mehr praktische Fahrerlaubnispr\u00fcfungen. Diese ausgebildete Menschen  stehen so nun bei entsprechend attraktiven Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen dem Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nEmpfehlungen zur weiteren Modernisierung des Systems\r\nDie T\u00dcV-Unternehmen unterst\u00fctzen die zielgerichtete Kombination von Pr\u00e4senzunterricht und den Einsatz digitaler Elemente bei der theoretischen Fahrausbildung. Die theoretische Fahrausbildung unter Einbindung von weiterentwickelten und zus\u00e4tzlichen digitalen Elementen bietet Potenziale zur Erschlie\u00dfung neuer Lehr-Lernzielen sowie f\u00fcr eine optimierte Organisation von Lehr-Lernprozessen. Grundvoraussetzung f\u00fcr den Einsatz von \u201eBlended-Learning-Konzepten\u201c, die den traditionellen Pr\u00e4senzunterricht u.a. mit selbstst\u00e4ndigem Wissens- und Kompetenzerwerb mittels digitaler Medien kombinieren, ist ein p\u00e4dagogisch-didaktisches Gesamtkonzept. Ohne ein p\u00e4dagogisch-didaktisches Grundkonzept sind negative Auswirkungen auf den Lerneffekt und die Einstellungen zur Verkehrssicherheit zu erwarten. Mit Blick auf den Ausbildungs- und Pr\u00fcfungserfolg sowie auf die Verkehrssicherheit hilft ein reiner Online-Theorieunterricht eher denen, die von vornherein g\u00fcnstige Voraussetzungen f\u00fcr verkehrssicheres Verhalten mitbringen und dies auf Kosten derer, die zum Aufbau verkehrssicherer Einstellungen und Verhalten insbesondere auf die Vorz\u00fcge eines Pr\u00e4senzunterrichts angewiesen sind.\r\nDigitalisierung, Elektromobilit\u00e4t, vernetzte und automatisierte Fahrzeuge bzw. Fahrzeugkonzepte sowie ver\u00e4nderte Lehr-/Lernvoraussetzungen der Fahranf\u00e4nger bestimmen die individuelle Mobilit\u00e4t der Zukunft. Auch im Fahrerlaubnispr\u00fcfungssystem m\u00fcssen die durch diese Ver\u00e4nderungsprozesse resultierenden wirtschaftlichen, technischen und rechtlichen Anforderungen aufgegriffen und umgesetzt werden. Bereits heute sind die Prozesse zur Pr\u00fcfungsverwaltung und -durchf\u00fchrung bei der Technischen Pr\u00fcfstelle in weiten Bereichen digitalisiert und medienbruchfrei aufgestellt. Weitere M\u00f6glichkeiten einer b\u00fcrgerfreundlichen Digitalisierung ergeben sich beispielsweise durch die beschleunigte Terminvereinbarung f\u00fcr die Fahrerlaubnispr\u00fcfung, die elektronische Bereitstellung oder auch Verl\u00e4ngerung des F\u00fchrerscheindokumentes unmittelbar nach bestandener Fahrerlaubnispr\u00fcfung durch den Fahrerlaubnispr\u00fcfer. Bei der Technischen Pr\u00fcfstelle dazu entwickelte IT-Konzepte k\u00f6nnen mit Bund und L\u00e4ndern \u2013 sowie den weiteren Beteiligten \u2013 zeitnah umgesetzt werden und unterstreichen die gemeinsamen Innovationsbestrebungen.\r\nEine weitere Steigerung einer fl\u00e4chendeckenden Pr\u00fcfkapazit\u00e4t und den geltenden Qualit\u00e4tsstandards kann erreicht werden, indem die verbindlich festgelegten Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer f\u00fcr Fahrerlaubnispr\u00fcfungen an einen ver\u00e4nderten Arbeitsmarkt und demografische Verh\u00e4ltnisse angepasst werden. Die T\u00dcV-Unternehmen unterst\u00fctzen dabei die Bestrebungen der L\u00e4nder f\u00fcr eine Reform des Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetzes, in dem elementare Grunds\u00e4tze f\u00fcr den Erhalt der Verkehrssicherheit in Deutschland geregelt sind. Grundlegender Eckpfeiler dieser Reform muss die \u00dcberzeugung aller Beteiligter bleiben, dass eine unabh\u00e4ngige und objektive Fahrerlaubnispr\u00fcfung kommerzielle Interessen der beauftragten Personen und Institutionen nicht vertr\u00e4gt.\r\n\r\nConclusio\r\nEine nachhaltige Automobilit\u00e4t, umweltschonendes und unfallfreies Fahren verbunden mit einem hohen technischen Niveau der Fahrzeugsicherheit erfordern ein entsprechendes Fahrkompetenzniveau der Fahranf\u00e4nger. Das setzt bei den Verantwortlichen zur Weiterentwicklung des Fahrerlaubnispr\u00fcfungssystems umfangreiche und gewachsene Erfahrungen, eine hohe Fachkompetenz sowie Innovationsbereitschaft voraus. Diese Anforderungen m\u00fcssen vor dem Hintergrund bew\u00e4ltigt werden, dass staatliche Ressourcen zur Steuerung und Weiterentwicklung des Systems der Fahranf\u00e4ngervorbereitung begrenzt sind. Daraus resultierte die Entscheidung von Bund und L\u00e4ndern, den Staat bei der notwendigen Weiterentwicklung der Pr\u00fcfungstechnologien sowohl im Hinblick auf die Kraftfahrzeugtechnik als auch in Bezug auf die Fahrkompetenz der Kraftfahrzeugf\u00fchrer weitgehend durch die Technischen Pr\u00fcfstellen und Sachverst\u00e4ndigen zu entlasten.\r\nEntsprechend der j\u00e4hrlichen Auswertungen der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen (BASt) hat das deutsche System der Fahrerlaubnispr\u00fcfung seine Leistungsf\u00e4higkeit seit seiner Einrichtung auch in Krisenzeiten immer wieder bewiesen. Es wird kontinuierlich unter Federf\u00fchrung von Bund und L\u00e4nder weiterentwickelt. Ein aktuelles Beispiel daf\u00fcr ist die reibungslose Umsetzung der optimierten praktischen Fahrerlaubnispr\u00fcfung Anfang 2021.\r\nWeiterentwicklungen dieses Systems m\u00fcssen ausschlie\u00dfen, dass vorrangige wirtschaftliche Interessen bei der Durchf\u00fchrung der Fahrerlaubnispr\u00fcfung dem erreichten hohen Niveau an Verkehrssicherheit schaden. Denn im Mittelpunkt des deutschen Systems der Fahrerlaubnispr\u00fcfungen steht grunds\u00e4tzlich nicht die Finanzierung der Leistungen an sich, sondern die Verkehrssicherheit per se als zwingende Erfordernis.\r\nIm Interesse einer weiteren Entb\u00fcrokratisierung und Flexibilisierung des Erwerbs der Fahrerlaubnis fordert der T\u00dcV Verband ein p\u00e4dagogisch-didaktisches Gesamtkonzept, das weitere Elemente der Digitalisierung bei der Fahrausbildung integriert, Optimierungen im Prozess des F\u00fchrerscheinmanagements, wie z. B. Online-Bezahlm\u00f6glichkeiten bis hin zum digitalen F\u00fchrerschein, und die Einf\u00fchrung eines vorl\u00e4ufigen digitalen Nachweises der Fahrkompetenz. Hierzu pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Fortsetzung eines intensiven Dialogs mit dem Bund und den L\u00e4ndern auch mit Blick auf eine Reform des Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetzes."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Kommentierung des Antrags der Union zu Kosten beim F\u00fchrerscheinerwerb"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Corporate Sustainabability Reporting Directive  verpflichtet die Mitgliedstaaten bis zum 6. Juli 2024 zur Einf\u00fchrung einer Nachhaltigkeitsberichterstattung f\u00fcr nach dem Bilanzrecht als gro\u00dfe sowie als kleine oder mittelgro\u00dfe kapitalmarktorientierte definierte Unternehmen und einer Pr\u00fcfung der entsprechenden Nachhaltigkeitsberichterstattung. F\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte k\u00f6nnen neben Wirtschaftspr\u00fcfern auch andere sog. unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen zugelassen werden. Der T\u00dcV-Verband setzt sich f\u00fcr deren Zulassung und damit \u00d6ffnung des Pr\u00fcfungsmarkts ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003088",
                "statements": [],
                "title": "Zulassung von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfdienstleistern bei der nationalen Umsetzung der CSRD"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "FZV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Fahrzeugen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fzv_2023"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eine standardisierte und herstellerunabh\u00e4ngige Methode zur Ermittlung der Batteriegesundheit (State-of-Health/SoH) ist notwendig, um feststellen zu k\u00f6nnen, ob und wie lange die Antriebsbatterie f\u00fcr die jeweilige Anwendung weiterhin genutzt werden kann. Gewerbliche und private Nutzer:innen stehen beim Kauf eines gebrauchten E-Fahrzeugs aktuell vor dem Problem, dass ausgelesene SoH-Werte aus dem Batteriemanegementsystem aufgrund fehlender Transparenz und Standards nicht vergleichbar und nur eingeschr\u00e4nkt zuverl\u00e4ssig sind. Eine einheitliche und hersteller\u00fcbergreifende Methode zur Bestimmung der SoH ist daher erforderlich, um das notwendige Vertrauen der Nutzer:innen in neue Antriebsformen sicherzustellen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003089",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/15/64/298976/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140015.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003089",
                        "regulatoryProjectTitle": "Batteriebewertung - Zugang zu Fahrzeugdaten f\u00fcr unabh\u00e4ngige Dritte und Pr\u00fcforganisationen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Batteriegesundheit von E-Fahrzeugen (SoH)\r\n\r\nStatus Quo\r\nVertrauen aufbauen in die Antriebswende \u2013 die Zukunft der Kreislaufwirtschaft nicht aus dem Blick verlieren\r\n\r\nEine standardisierte und herstellerunabh\u00e4ngige Methode zur Ermittlung der Batteriegesundheit (State-of-Health, SoH) ist notwendig, um feststellen zu k\u00f6nnen, ob und wie lange die Antriebsbatterie f\u00fcr die jeweilige Anwendung weiterhin genutzt werden kann. Gewerbliche und private Nutzer:innen stehen beim Kauf eines gebrauchten E-Fahrzeugs aktuell vor dem Problem, dass ausgelesene SoH-Werte aus dem Batteriemanagementsystem aufgrund fehlender Transparenz und Standards nicht vergleichbar und nur eingeschr\u00e4nkt zuverl\u00e4ssig sind. Eine einheitliche und hersteller\u00fcbergreifende Methode zur Bestimmung der SoH ist daher erforderlich, um das notwendige Vertrauen der Nutzer:innen in neue Antriebsformen sicherzustellen. Zugleich erm\u00f6glicht sie auch eine kosteneffiziente und schrittweise Nutzung ausgemusterter Batterien au\u00dferhalb des Fahrzeugs (2nd Life), und ist somit wesentliches Element zum Aufbau einer echten Kreislaufwirtschaft.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nVertrauen in neue Antriebe aufbauen\r\n\r\nNur eine einheitliche Definition f\u00fcr die Gesundheit von Antriebsbatterien (State-of-Health) erlaubt eine objektive Bewertung \r\n\r\nEine unabh\u00e4ngige Drittpr\u00fcfung der Antriebsbatterie sollte zum Standard f\u00fcr den Gebrauchtwagenmarkt werden \r\n\r\nZugang zu Daten der Fahrzeuge gesetzlich garantieren f\u00fcr Werkst\u00e4tten und unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfer:innen\r\n\r\nKreislaufwirtschaft fr\u00fchzeitig planen\r\n\r\nInfrastruktur zur Kreislaufwirtschaft von Antriebsbatterien muss fr\u00fchzeitig geplant, gef\u00f6rdert und aufgebaut werden \r\n\r\n2nd-Life Anwendungen jetzt schon identifizieren und Sicherheitsstandards setzen\r\n\r\nAnreize setzen zur (Grundlagen-) Forschung an umweltfreundlicher Demontage von Batteriefahrzeugen und Wiedergewinnung von (kritischen und seltenen) Rohstoffen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Batteriebewertung - Zugang zu Fahrzeugdaten f\u00fcr unabh\u00e4ngige Dritte und Pr\u00fcforganisationen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die hohe und steigende Zahl nicht konformer und unsicherer Produkte, die im Zuge des Online-Handels, insbesondere des Direktversands in Verkehr gebracht werden, ist inakzeptabel. Die EU steht mit den Mitgliedstaaten in der Pflicht, f\u00fcr ein hohes Ma\u00df an Compliance mit den europ\u00e4ischen Vorschriften zu sorgen und die Verbraucher zu sch\u00fctzen sowie zugleich faire Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr Wirtschaftsakteure sicherzustellen. Seit 02.2024 gilt zwar der Digital Services Act, der die Pflichten von Online-Diensten/Plattformen regelt, wie Risikobewertungen oder Durchf\u00fchrung von Risikominderungsma\u00dfnahmen. Dennoch kommen zu viele nicht-konforme Produkte \u00fcber gro\u00dfe E-Commerce-Plattformen in den Binnenmarkt. Es bedarf einer wirksameren Kontrolle der Einhaltung der Vorschriften hinzuwirken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011118",
                "statements": [],
                "title": "Bessere Rechtsdurchsetzung von auf Online-Plattformen gehandelten Produkten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "eKFV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Teilnahme von Elektrokleinstfahrzeugen am Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Auf Basis der allgemeinen Verkehrssicherheit hat der T\u00dcV-Verband vorranglich Anpassungen an die technischen Anforderungen der Elektrokleinstfahrzeuge kommentiert um die Betriebssicherheit dieser Fahrzeuge weiter zu verbessern. U.a. wird sich gegen abnehmbare Leuchten und akustische Fahrtrichtungsanzeiger ausgesprochen, f\u00fcr eine Anpassung der Lenkerl\u00e4nge und dessen Design als auch die Gestaltung und Anbringung der vorgeschriebenen Fabrikschilder.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-20",
                    "customTitle": "Verordnung zur \u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung und anderer stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften (eKFV)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011597",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung und Anpassung der technische Zulassungsanforderungen von Elektrokleinstfahrzeugen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/f6/298948/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003045",
                "regulatoryProjectTitle": "Auslegung und Umsetzung der Medizinprodukteverordnung (MDR) - 2017/745/EU",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Medizinprodukte\r\n\r\nStabilen Rechtsrahmen schaffen und besseren Marktzugang erm\u00f6glichen\r\n\r\nStatus Quo\r\nWeiterhin Probleme bei der Umsetzung der MDR und IVDR\r\n\r\nDie MDR und die IVDR traten am 26.05.2017 in Kraft. In Folge der Corona-Pandemie und der schleppenden Umsetzung wurde der Geltungsbeginn der MDR jedoch verschoben. Der Geltungsbeginn der IVDR blieb unver\u00e4ndert. Zudem wurden\r\ndie \u00dcbergangsbestimmungen \u2013 unter bestimmten Bedingungen \u2013 um teilweise bis zu mehrere Jahre verl\u00e4ngert.\r\n\r\nZu den durch die MDR und IVDR ge\u00e4nderten, versch\u00e4rften und umfangreicheren Anforderungen sind in den letzten Jahren schrittweise weit \u00fcber hundert interpretative Dokumente sowie europ\u00e4ische Rechtsakte hinzugekommen. Deren Umsetzung\r\nist f\u00fcr Hersteller und Benannte Stellen teilweise sehr zeit- und kostenintensiv. Meist m\u00fcssen die \u00c4nderungen auch in laufenden Marktzugangsverfahren ber\u00fccksichtigt werden, was dazu fuhren kann, dass diese sich verz\u00f6gern. Die Benennungsverfahren sind sehr langwierig und \u2012 trotz einer intensiven europ\u00e4ischen Abstimmung \u2012 weiterhin\r\nnicht einheitlich.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nRegulatorische \u00dcberlastung beenden\r\n\r\nEin stabiler, widerspruchsfreier und verl\u00e4sslicher Rechtsrahmen ist notwendig, um allen Beteiligten Zeit f\u00fcr die Umsetzung zu geben sowie Verz\u00f6gerungen bei Marktzugangsverfahren und h\u00f6here Kosten zu vermeiden.\r\n\r\nWeitere Harmonisierung der Benennungsverfahren\r\n\r\nBenennungsverfahren und Anforderungen an Benannte Stellen und indirekt an Hersteller und Produkte m\u00fcssen weiter vereinheitlicht werden, um Wettbewerbsverzerrungen zu vermeiden. Daf\u00fcr ist eine st\u00e4rkere europ\u00e4ische Koordinierung erforderlich. \r\n\r\nZertifizierungszyklen beibehalten\r\n\r\nDie Zertifizierungskosten machen nur einen geringen Kostenanteil des Marktzugangs aus. Der f\u00fcr fast alle Produktregulierungen in Europa \u00fcbliche Zyklus f\u00fcr Zertifizierungen muss im Sinne der Patientensicherheit beibehalten werden.\r\n\r\nSchaffung von Regelungen f\u00fcr bestimmte Produkte\r\n\r\nEs sollte keine von der MDR/IVDR separate Regulierung f\u00fcr KI-Medizinprodukte geben (insbesondere im AI Act). Alle Anforderungen an diese Produkte sollten in die MDR/IVDR integriert werden, um rechtliche Unklarheiten und Widerspruche zu vermeiden.\r\n\r\nSchaffung von Ausnahmeregelungen f\u00fcr bestimmte Produkte\r\n\r\nRechtssichere und eindeutige Ausnahmeregelungen f\u00fcr innovative Produkte sowie Produkte f\u00fcr seltene Erkrankungen und Nischenprodukte sind dringend erforderlich, damit diese trotz h\u00f6herer und umfangreicherer Anforderungen durch die MDR/IVDR weiterhin auf den europ\u00e4ischen Markt gelangen k\u00f6nnen.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/01/298950/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003051",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung und Ausgestaltung Gesetz zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Weiterbildung\r\n\r\nWeiterbildungsquote ankurbeln - f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes und resilientes Europa!\r\n\r\nStatus Quo\r\nFachkr\u00e4ftemangel & Kompetenzprofile im Wandel | EU-weit massiver Weiterbildungsbedarf\r\n\r\nDie T\u00dcV-Akademien geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften privaten Weiterbildungsanbietern in Deutschland. Die aktuelle T\u00dcV Weiterbildungsstudie zeigt: F\u00fcr 92 Prozent der deutschen Unternehmen ist Weiterbildung ein wichtiger Faktor f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Die gro\u00dfe Mehrheit plant daf\u00fcr aber nicht mehr als 2.000 Euro pro Person und Jahr ein. Auch EU-weit sind Fachkr\u00e4fte f\u00fcr 82 Prozent der KMU erfolgskritisch: F\u00fcr 68 Prozent werden Soft Skills (eher) wichtiger, f\u00fcr 62 Prozent digitale und f\u00fcr 44 Prozent Green Skills (Eurobarometer 2023). Fachkr\u00e4fte- und Kompetenzengp\u00e4sse sind\r\nzentrale Adoptions-H\u00fcrden f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz und die Transformation zum nachhaltigeren Wirtschaften (Cedefop 2023). Die EU-Weiterbildungspolitik kann erg\u00e4nzend zu den Anstrengungen der Mitgliedstaaten dazu beitragen, diesen\r\nHerausforderungen im digitalen und \u00f6kologischen Wandel zu begegnen.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nVision eines Weiterbildungskontinents Europa verwirklichen\r\n\r\nAm Ziel, Weiterbildungsquoten massiv anzukurbeln, festhalten \r\n\r\nKampagnen wie European Year of Skills zur Gleichwertigkeit von beruflicher und akademischer Bildung fortf\u00fchren\r\n\r\nKompetenzl\u00fccken mit Future Skills Foresight identifizieren \r\n\r\nHochqualitative Weiterbildungen f\u00f6rdern\r\n\r\nChancen als Motor f\u00fcr Innovationen \u201eMade in Europe\u201c und nachhaltige Wettbewerbsf\u00e4higkeit ergreifen\r\n\r\nNutzung hochwertiger Weiterbildungsangebote durch KMU f\u00f6rdern\r\n\r\nQualit\u00e4tssicherung und l\u00e4nder\u00fcbergreifende Anerkennung von Weiterbildungsabschl\u00fcssen etablieren\r\n\r\nSkills-Fokus in \u00fcbergeordneter EU-Politik verankern\r\n\r\n\u201cAI Literacy\u201c im AI Act, Net-Zero Industry Academies, Cyber Skills Academy, EU Batteries Academy ausbauen\r\n\r\nNicht nur auf Eigenentwicklungen setzen, sondern auch auf exzellente Angebote privater Weiterbildungsanbieter\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/25/298952/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003053",
                "regulatoryProjectTitle": "Auslegung und Anpassung der Durchf\u00fchrungsbestimmungen zum EU AI Act",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "K\u00fcnstliche Intelligenz\r\nKonsequente Umsetzung des AI Acts f\u00fcr sichere und vertrauensw\u00fcrdige KI \u201eMade in Europe\u201c\r\n\r\nStatus Quo\r\nEU AI Act kommt: Hochqualitative, sichere & nachhaltige KI bringt Wettbewerbsvorteile\r\n\r\nMit der Trilog-Einigung im Dezember 2023 haben die EU-Mitgliedsstaaten und das EU-Parlament den AI Act auf den Weg gebracht. Voraussichtlich im Sommer 2024 wird der Rechtsakt im EU-Amtsblatt ver\u00f6ffentlicht, anschlie\u00dfend gilt eine \u00dcbergangsfrist von 24 Monaten f\u00fcr die meisten neuen Vorschriften. Damit bekommen KI-Anbieter, Startups, KMUs, Beh\u00f6rden und Pr\u00fcforganisationen nun endlich die notwendige Rechts- und  Planungssicherheit. Mit dem AI Act kann die EU zum weltweiten Vorreiter bei der KI-Regulierung werden. Ihr risikobasierter Ansatz schafft sowohl das notwendige Sicherheits- und Schutzniveau, als auch den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Innovationskorridor f\u00fcr KI-Systeme. Nun gilt es, die regulativen Anforderungen schnellstm\u00f6glich mit Normen und Leitf\u00e4den zu konkretisieren und alle Akteure im KI-\u00d6kosystem\r\npr\u00fcfbereit zu machen.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nAnforderungen mit Normen & Leitf\u00e4den konkretisieren\r\n\r\nAnforderungen m\u00fcssen durch harmonisierte europ\u00e4ische Normen konkretisiert werden, um die praktische Umsetzung zu vereinfachen\r\n\r\nUmsetzungsleitf\u00e4den f\u00fcr die Einstufung von Anhang III-Systemen sollten schnellstm\u00f6glich ver\u00f6ffentlicht werden, um fehlerhafte Risiko-Selbsteinsch\u00e4tzung durch die Anbieter zu vermeiden\r\n\r\nAI Act einheitlich auslegen und konsequent umsetzen\r\n\r\nEs ist dringend notwendig, hochriskante KI-Systeme verpflichtend durch unabh\u00e4ngige Stellen pr\u00fcfen zu lassen\r\n\r\nNationale Reallabore m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich auf- und ausgebaut und zeitnahe Pr\u00fcfbereitschaft aller Akteure hergestellt werden\r\n\r\nZukunftssichere Regulierung sicherstellen\r\n\r\nDie Beteiligung aller Stakeholder inklusive Benannter Stellen im Advisory Forum ist sicherzustellen \r\n\r\nNeue Systemrisiken m\u00fcssen verstanden werden, um risikoad\u00e4quat reagieren zu k\u00f6nnen\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c9/56/298954/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003062",
                "regulatoryProjectTitle": "Zulassung von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfdienstleistern bei der nationalen Umsetzung der CSRD",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf zur nationalen Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD) \r\n\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 \r\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen\r\n\r\n \r\nStellungnahme zum Referentenentwurf zur nationalen Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD)\r\nBis zum 6. Juli 2024 m\u00fcssen die EU-Mitgliedstaaten die Richtlinie zur Nachhaltigkeitsbericht-\r\nerstattung ((EU) 2022/2464, \u201eCorporate Sustainability Reporting Directive\u201c) einf\u00fchren. Unter-\r\nnehmen, die nach dem Bilanzrecht als gro\u00dfe sowie als kleine oder mittelgro\u00dfe kapitalmarkt-\r\norientierte Unternehmen gelten, sind dann verpflichtet einen Nachhaltigkeitsbericht zu erstellen und diesen pr\u00fcfen zu lassen. Die EU-Richtlinie er\u00f6ffnet den Mitgliedstaaten die Option, neben Wirtschaftspr\u00fcfern auch sogenannte unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen (\u201eIndependent Assurance Service Providers\u201c) zuzulassen. Der vorliegende Referentenentwurf sieht eine Einbindung unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte allerdings nicht vor und verhindert damit einen liberalisierten Pr\u00fcfungsmarkt. Das Ergebnis ist eine k\u00fcnstliche Verknappung des Pr\u00fcfangebots. Dabei ist die alleinige Pr\u00fcfung durch Wirtschaftspr\u00fcfer unbegr\u00fcndet und stellt insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die ohnehin durch die neuen Vorgaben belastet sind, vor Herausforderungen. \r\nAus Sicht des T\u00dcV-Verbands ignoriert der vorliegende Referentenentwurf die Vorteile unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte. Die Einbindung unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister ist nicht nur aus fachlichen, sondern auch aus technischen Gr\u00fcnden sinnvoll. Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfdienstleister weisen bereits heute eine hinreichende Qualifikation auf und verf\u00fcgen \u00fcber entsprechende organisatorische Voraussetzungen f\u00fcr die Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsinformationen. Das vorhandene Know-How von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfdienstleistern kann somit schnell f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte verf\u00fcgbar gemacht werden.\r\nDer deutsche Gesetzgeber sollte es dem Markt \u00fcberlassen, die beste L\u00f6sung hervorzubringen. Durch eine \u00d6ffnung des Pr\u00fcfungsmarkts wird die Verf\u00fcgbarkeit von Verifizierungsdienstleistungen auf dem Markt erh\u00f6ht, der Wettbewerb gef\u00f6rdert und potenzielle Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse bei der externen Pr\u00fcfung werden verhindert. Ein freier Wettbewerb verringert auch die Kosten f\u00fcr die berichtenden Unternehmen.\r\nBereits im September 2023 forderten der T\u00dcV-Verband, VCI (Verband der Chemischen Industrie), VDMA (Verband des Maschinen- und Anlagenbaus), Textil+Mode (Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie), WSM (Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung), WV Metalle (WirtschaftsVereinigung Metalle) und ZVEI (Verband der Elektro- und Digitalindustrie) in einem gemeinsamen Schreiben vom federf\u00fchrenden Bundesjustizministerium (BMJ) sowie dem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und dem Finanzministerium (BMF) die \u00d6ffnung des Pr\u00fcfungsmarktes und warnten vor Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr deutsche Unternehmen.  \r\nUnsere Argumente\r\nAus Sicht des T\u00dcV-Verbands sollte die CSRD so unternehmensfreundlich wie m\u00f6glich umgesetzt werden. Zentraler Faktor daf\u00fcr ist ein breites Angebot an Dienstleistern f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeits-\r\nberichte. Daf\u00fcr sollte Deutschland vom Mitgliedstaatenwahlrecht gem\u00e4\u00df Artikel 34 Absatz 4 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD ge\u00e4nderten Fassung Gebrauch machen. Eine k\u00fcnstliche Verknappung der Ressourcen durch einen Ausschluss unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister widerspricht dem Leitgedanken der CSRD und birgt gerade f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen massive negative Auswirkungen. \r\n1.\tVorhandene Qualifikationen und Kompetenzen nutzen\r\nDas Pr\u00fcfen von Nachhaltigkeitsinformationen erfordert spezifische Qualifikationen und Kompetenzen, die sich von denen zur Pr\u00fcfung von Finanzinformationen unterscheiden. Daher sieht die CSRD vor, dass Pr\u00fcfer von Nachhaltigkeitsberichten hohe Anforderungen hinsichtlich ihrer Qualifikation und ihrer Einbindung in eine qualit\u00e4tssichernde Organisation erf\u00fcllen m\u00fcssen. Die zu pr\u00fcfenden Nachhaltigkeitsinformationen sind in den European Sustainability Reporting Standards (ESRS) der European Financial Reporting Advisory Group (EFRAG) kodifiziert und umfassen Umwelt-, Sozial- und Governance-Aspekte. \r\nSchon heute existieren umfassende CEN- und ISO-Normen, die zur Erf\u00fcllung der ESRS-Anforderungen beitragen. Durch die Anwendung der CEN- und ISO-Normen sind bereits viele Pr\u00fcfpunkte abgedeckt, die in den ESRS gefordert sind.\u202fDas erleichtert den Unternehmen die Umsetzung der CSRD-Anforderungen, schafft Klarheit und verringert den Aufwand f\u00fcr die Erstellung der Nachhaltigkeitsberichte. Das Deutsche Institut f\u00fcr Normung (DIN) hat gemeinsam mit der Association fran\u00e7aise de normalisation (AFNOR) eine Normungslandkarte ver\u00f6ffentlicht, die die Anforderungen aus den ESRS mit bestehenden CEN- und ISO-Normen mappt.  \r\nTechnische Pr\u00fcfdienstleister wie die T\u00dcV-Organisationen pr\u00fcfen bereits heute nach bestehenden Normen, die zur Erf\u00fcllung der ESRS-Anforderungen beitragen. Neben dem \u00f6kologischen Fachwissen  weisen technischen Pr\u00fcfdienstleister auch die erforderlichen Kompetenzen in den Bereichen Soziales und Governance auf, beispielsweise f\u00fcr die Bewertung von Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Gesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz, gesellschaftlichem Engagement oder der Wahrung der Menschenrechte im Unternehmen und Lieferketten.   Damit verf\u00fcgen technische Pr\u00fcfdienstleister \u00fcber entsprechende Qualifikationen und organisatorische Voraussetzungen, um Nachhaltigkeitsberichte zu pr\u00fcfen.\r\nEine Einbindung von unabh\u00e4ngigen Erbringern von Best\u00e4tigungsleistungen hat zudem den Vorteil, dass die f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Finanzberichterstattung mandatierten Wirtschaftspr\u00fcfer, die sich nicht f\u00fcr die CSRD qualifizieren wollen oder k\u00f6nnen, ihre Abschlusspr\u00fcfungsmandate f\u00fcr die Finanzberichterstattung behalten k\u00f6nnen. Muss ein anderer Wirtschaftspr\u00fcfer beauftragt werden, besteht die Gefahr einer Mandats\u00fcbernahme f\u00fcr eine Pr\u00fcfung aus einer Hand. \r\nAus fachlichen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnden spricht alles daf\u00fcr, die bestehenden Kompetenzen und Kapazit\u00e4ten der unabh\u00e4ngigen technischen Pr\u00fcfdienstleister f\u00fcr eine effiziente Umsetzung der Pr\u00fcfpflicht einzubinden. Dies widerspricht auch nicht einer \u201eEins-zu-eins\u201c Umsetzung der CSRD in nationales Recht. Aus volkswirtschaftlicher Sicht ist die Nutzung bestehender Ressourcen \u2013 auch vor dem Hintergrund eines sich versch\u00e4rfenden Fachkr\u00e4ftemangels \u2013 zwingend erforderlich.\r\nGro\u00dfe Mehrheit der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen f\u00fcr ein breites Angebot unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister\r\n \r\n\r\n\r\nQuelle: T\u00dcV-Verband Umfrage im Mittelstand zu Nachhaltigkeitsberichten, 2023 \r\nFrage: Sollten diese verbindlichen Pr\u00fcfungen ausschlie\u00dflich von Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften durchgef\u00fchrt werden oder sollte ein breites Angebot unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcforganisationen f\u00fcr diese \u00dcberpr\u00fcfung zur Verf\u00fcgung stehen?\r\nBasis: Alle Unternehmen, (n=500) \r\n \r\n2.\tKapazit\u00e4tsengp\u00e4sse vermeiden\r\nEin Ausschluss unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen vom Pr\u00fcfungsmarkt ist fachlich unbegr\u00fcndet und sollte auch aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden vermieden werden. In Folge des durch die CSRD deutlich vergr\u00f6\u00dferten Geltungsbereichs, ist davon auszugehen, dass in den n\u00e4chsten Jahren nicht gen\u00fcgend Wirtschaftspr\u00fcfer mit entsprechender Expertise zur Verf\u00fcgung stehen werden, um s\u00e4mtliche Nachhaltigkeitsberichte zu pr\u00fcfen. Eine Nicht-\u00d6ffnung des Pr\u00fcfungsmarktes wird insbesondere KMU negativ beeinflussen, da gro\u00dfe Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften sich auf gr\u00f6\u00dfere Unternehmen konzentrieren werden. Au\u00dferdem kann die Pr\u00fcfung der Finanzberichterstattung und der Nachhaltigkeitsberichterstattung nicht mehr sequenziell, sondern muss zeitgleich erfolgen. Eine nachgelagerte Ver\u00f6ffentlichung des Nachhaltigkeitsberichts ist nicht mehr m\u00f6glich, da die gepr\u00fcften Nachhaltigkeitsinformationen k\u00fcnftig ausschlie\u00dflich im Lagebericht zu ver\u00f6ffentlichen sind. Das wird Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse in Deutschland zus\u00e4tzlich versch\u00e4rfen.\r\n3.\tBinnenmarkt st\u00e4rken, Wettbewerbsnachteilen entgegenwirken\r\nUm den europ\u00e4ischen Binnenmarkt zu st\u00e4rken und eine harmonisierte Umsetzung der CSRD zu gew\u00e4hrleisten, sollte Deutschland ebenso wie andere EU-Mitgliedstaaten den Pr\u00fcfungsmarkt \u00f6ffnen. In Frankreich und Spanien sowie in Ungarn und Rum\u00e4nien wurden unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen bereits ber\u00fccksichtigt. Andere L\u00e4nder wie \u00d6sterreich, Niederlande, Portugal, Estland und Irland ziehen in Erw\u00e4gung unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen zuzulassen. Der Ausschluss von unabh\u00e4ngigen Erbringern von Best\u00e4tigungsleistungen w\u00fcrde dem Harmonisierungsgedanken zuwiderlaufen. Zudem w\u00e4re die deutsche Wirtschaft, die mit rund 15.000 von den in der EU voraussichtlich betroffenen 50.000 Unternehmen den gr\u00f6\u00dften Anteil tr\u00e4gt, durch die nicht ausreichend zur Verf\u00fcgung stehenden Pr\u00fcfkapazit\u00e4ten am st\u00e4rksten benachteiligt. Da sich die gro\u00dfen Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften vorrangig auf gr\u00f6\u00dfere Unternehmen konzentrieren werden, m\u00fcssten KMU mit entsprechend langen Wartezeiten und h\u00f6heren Kosten rechnen bzw. w\u00fcrden Gefahr laufen, ihren Berichtspflichten gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit und insbesondere den Informationsbed\u00fcrfnissen in der nachgelagerten Lieferkette nicht fristgerecht nachkommen zu k\u00f6nnen.\r\n4.\tPr\u00fcfungsmarkt \u00f6ffnen und Marktkonzentration verhindern\r\nBereits heute ist sowohl auf dem europ\u00e4ischen als auch auf dem deutschen Markt f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Finanzberichterstattung eine hohe Marktkonzentration zu beobachten. Das gilt auch f\u00fcr die (bisher freiwillige) Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten. Diese Marktmacht der gro\u00dfen Wirtschafts-\r\npr\u00fcfungsgesellschaften wird weiter zunehmen, wenn Deutschland die Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten ausschlie\u00dflich Wirtschaftspr\u00fcfern vorbeh\u00e4lt. Auch von der EU-Kommission wird die Gefahr einer weiteren Konzentration auf dem Pr\u00fcfungsmarkt als wesentlicher Grund angef\u00fchrt, um unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen und andere Wirtschaftspr\u00fcfer neben den Abschlusspr\u00fcfern zuzulassen (Erw\u00e4gungsgrund 61). Unternehmen bzw. deren Kontrollgremien sollten frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, wen sie beauftragen, um eine unabh\u00e4ngige und sachgerechte \u00dcberpr\u00fcfung, einen fairen Wettbewerb und angemessene Pr\u00fcfungsgeb\u00fchren zu f\u00f6rdern. Letztendlich er\u00f6ffnet die CSRD drei Wege f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichte (siehe Abbildung), von denen im Referentenentwurf nur zwei genannt sind. Der Referentenentwurf legt nach \u00a7324e Abs. (1) und Abs. (2) HGB-E die Pr\u00fcfung des Nachhaltigkeitsberichts ausschlie\u00dflich als Vorbehaltsaufgabe f\u00fcr Abschlusspr\u00fcfer und andere Wirtschaftspr\u00fcfer aus. Die weitere Wahlm\u00f6glichkeit der Mitgliedstaaten, neben Wirtschaftspr\u00fcfern auch unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen zuzulassen (CSRD Art. 34 Abs. 4 der Bilanzrichtlinie), findet hingegen an keiner Stelle im Referentenentwurf eine Erw\u00e4hnung. Nach Ansicht des T\u00dcV-Verbands sollte von allen drei Optionen Gebrauch gemacht werden, um einen offenen und wettbewerbsorientierten Pr\u00fcfungsmarkt zu garantieren.\r\n\r\nOptionen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung\r\n\r\n\u2003\r\n5.\tAkkreditierung als bevorzugtes Mittel zum Nachweis der fachlichen Kompetenz anwenden\r\nDer Nachweis der fachlichen Kompetenz von Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaften und unabh\u00e4ngigen Erbringern von Best\u00e4tigungsleistungen unterscheidet sich institutionell. Wirtschaftspr\u00fcfer, die Finanzberichte pr\u00fcfen und die per se durch die CSRD auch f\u00fcr die Best\u00e4tigung der Nachhaltigkeitsberichterstattung vorgesehen sind, werden von der Wirtschaftspr\u00fcferkammer als Einzelperson nach bestandenem WP-Examen oder als Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft zugelassen und beaufsichtigt. Unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen d\u00fcrfen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung nur zugelassen werden, wenn sie Anforderungen, Kompetenzen und organisatorische Rahmenbedingungen erf\u00fcllen, die mit den in der Abschlusspr\u00fcferrichtlinie festgelegten Anforderungen gleichwertig sind. Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfdienstleister weisen bereits heute eine hinreichende Qualifikation auf und verf\u00fcgen \u00fcber entsprechende organisatorische Voraussetzungen f\u00fcr die Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsinformationen. Sie k\u00f6nnen unmittelbar als unabh\u00e4ngige Erbringer von \r\nBest\u00e4tigungsleistungen fungieren. \r\nZur Sicherstellung der Anforderungen an die unabh\u00e4ngigen Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen sollte \u2013 wie in der CSRD vorgesehen \u2013 eine Akkreditierung f\u00fcr die Best\u00e4tigung der Nachhaltigkeitsberichterstattung gem\u00e4\u00df der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 erfolgen. So kann sichergestellt werden, dass die Pr\u00fcfungshandlungen und die daraus abgeleiteten Pr\u00fcfungsergebnisse gleichwertig sind.\r\nMit der Deutschen Akkreditierungsstelle GmbH (DAkkS) steht eine Institution zur Verf\u00fcgung, die nach Artikel 2 Nummer 20 der Bilanzrichtlinie in der mit der CSRD eingef\u00fcgten Fassung einen gro\u00dfen Teil der Infrastruktur f\u00fcr die Akkreditierung unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister abdecken kann, z. B. auf Basis der international anerkannten DIN EN ISO/IEC 17029 \u201eKonformit\u00e4tsbewertung - Allgemeine Grunds\u00e4tze und Anforderungen an Validierungs- und Verifizierungsstellen\u201c. Die DIN EN ISO/IEC 17029 definiert die allgemeinen und spezifischen Anforderungen f\u00fcr Verifizierungs- und Validierungsstellen. Die allgemeinen Anforderungen beziehen sich auf rechtliche und vertragliche Vereinbarungen, Verantwortlichkeiten, die Handhabung der Unparteilichkeit sowie Fragen der Haftung. In Erg\u00e4nzung dazu umfassen die spezifischen Anforderungen Festlegungen zu Strukturen, Ressourcenbedarf und Qualifikationen, Management von Informationen und Aufzeichnungen, Validierungs- und Verifizierungsprozessen, Einspr\u00fcchen, Beschwerden und Managementsystemen. Die DIN EN ISO/IEC 17029 kommt bereits heute in vielen Bereichen zur Anwendung. Sie gilt bisher als Grundlage f\u00fcr die Akkreditierung von Pr\u00fcfstellen in den Bereichen des Europ\u00e4ischen Emissionshandel (EU-ETS), dem Europ\u00e4ischen Seeverkehr, im zivilen internationalen Luftverkehr (ICAO CORSIA) und dem deutschen nationalen Emissionshandel (BEHG). Im freiwilligen Bereich kann die CO2-Bilanz als sog. Carbon-Footprint von Unternehmen, Projekten oder Produkten unter dem Regime der DIN EN ISO/IEC 17029 und DIN EN ISO 14065 im akkreditierten Verfahren verifiziert bzw. validiert werden. Auch f\u00fcr die Verifizierung/Validierung von Nachhaltigkeitsberichten wird die DIN EN ISO/IEC 17029 angewendet. Die DAkkS akkreditiert nach DIN EN ISO/IEC 17029 und pr\u00fcft damit die fachlichen Voraussetzungen von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfdienstleistern, erteilt Auflagen zur Abstellung von M\u00e4ngeln und hat umfangreiche Kontrollrechte, die weit \u00fcber die Rechte der Wirtschaftspr\u00fcferkammer hinausgehen. Akkreditierte Stellen m\u00fcssen fortw\u00e4hrend ihre technische Expertise sowie ihre Unabh\u00e4ngigkeit von Herstellern und Nutzern gegen\u00fcber hoheitlich verankerten Stellen nachweisen, um die entsprechenden T\u00e4tigkeiten (z. B. Pr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten) auch durchf\u00fchren zu d\u00fcrfen. Das gesamte Verfahren erf\u00fcllt die Anforderungen der Konformit\u00e4t bzw. Gleichwertigkeit der Richtlinie 2006/43/EG.\r\nMit der DAkkS steht damit ein funktionierendes und wirtschaftlich tragf\u00e4higes Aufsichtsregime bereit, das die Einhaltung der Anforderungen an unabh\u00e4ngige Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen sicherstellen kann. Neue staatliche Strukturen m\u00fcssen nicht geschaffen werden. Zudem ist die DAkkS von den jeweiligen Akkreditierungsstellen anderer Mitgliedstaaten anerkannt, so dass die Konformit\u00e4tsbewertungsergebnisse der von der DAkkS akkreditierten Stellen europaweit akzeptiert und vergleichbar sind. Die europ\u00e4ische Anerkennung ist auch ein zentraler Punkt f\u00fcr eine EU-weit harmonisierte Umsetzung der CSRD.\r\n\u2003\r\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zum Referentenentwurf\r\nRechtstechnisch l\u00e4sst sich die Einbindung unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen mit nur einer Erg\u00e4nzung im Referentenentwurf umsetzen. Konkret fordern wir eine Erg\u00e4nzung von \u00a7 324e HGB-E um einen neuen Absatz (3) wie folgt:\r\nArtikel\tText im Referentenentwurf\t\u00c4nderungsvorschlag\r\n\u00a7 324e\r\nAuswahl der Pr\u00fcfer \r\ndes Nachhaltigkeits-berichts und Ausschlussgr\u00fcnde\t(1) Auf die Auswahl der Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts und Ausschlussgr\u00fcnde ist \u00a7 319 mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, dass sich aus dem Auszug aus dem Berufsregister ergeben muss, dass die Eintragung nach \u00a7 38 Nummer 1 Buchstabe g der Wirtschaftspr\u00fcfer-ordnung oder die Eintragung einer Registrierung als Pr\u00fcfer f\u00fcr Nachhaltigkeitsberichte nach \u00a7 38 Nummer 2 Buchstabe e der Wirtschaftspr\u00fcferordnung vorgenommen worden ist.\r\n(2) Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts kann auch der Abschlusspr\u00fcfer des Jahresabschlusses sein.\t(1) Auf die Auswahl der Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts und Ausschlussgr\u00fcnde ist \u00a7 319 mit der Ma\u00dfgabe entsprechend anzuwenden, dass sich aus dem Auszug aus dem Berufsregister ergeben muss, dass die Eintragung nach \u00a7 38 Nummer 1 Buchstabe g der Wirtschaftspr\u00fcfer-ordnung oder die Eintragung einer Registrierung als Pr\u00fcfer f\u00fcr Nachhaltigkeitsberichte nach \u00a7 38 Nummer 2 Buchstabe e der Wirtschaftspr\u00fcferordnung vorgenommen worden ist.\r\n(2) Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts kann auch der Abschlusspr\u00fcfer des Jahresabschlusses sein.\r\n(3) Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts\r\nkann auch ein unabh\u00e4ngiger Erbringer\r\nvon Best\u00e4tigungsleistungen sein, sofern\r\ndieser den Anforderungen unterliegt, die\r\nden in der Richtlinie 2006/43/EG des\r\nEurop\u00e4ischen Parlaments und des Rates\r\nfestgelegten Anforderungen hinsichtlich\r\nder Best\u00e4tigung der Nachhaltigkeitsberichterstattung im Sinne von Artikel 2\r\nNummer 22 der genannten Richtlinie\r\ngleichwertig sind und dieser gem\u00e4\u00df der\r\nVerordnung (EG) Nr. 765/2008 f\u00fcr die\r\nBest\u00e4tigung der Nachhaltigkeitsberichterstattung von einer nationalen\r\nAkkreditierungsstelle akkreditiert wurde.\r\n\r\nBegr\u00fcndung \tText im Referentenentwurf\t\u00c4nderungsvorschlag\r\nZu 21\tNach Artikel 34 Absatz 3 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD ge\u00e4nderten Fassung k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten gestatten, dass ein anderer Pr\u00fcfer als derjenige, der die Abschlusspr\u00fcfung im Sinne der Bilanzrichtlinie durchf\u00fchrt, die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung \u00fcbernimmt. Von dieser M\u00f6glichkeit soll Gebrauch gemacht werden. [\u2026].\r\n\tNach Artikel 34 Absatz 3 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD ge\u00e4nderten Fassung k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten gestatten, dass ein anderer Pr\u00fcfer als derjenige, der die Abschlusspr\u00fcfung im Sinne der Bilanzrichtlinie durchf\u00fchrt, die Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung \u00fcbernimmt. Nach Artikel 34 Absatz 4 der Bilanzrichtlinie in der durch die CSRD ge\u00e4nderten Fassung k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten ebenfalls gestatten, dass neben einer anderen Pr\u00fcfungsgesellschaft auch ein unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen das Urteil nach Absatz 1 Unterabsatz 2 Buchstabe aa abgibt. \r\nVon dieser M\u00f6glichkeit soll Gebrauch gemacht werden. [\u2026}.\r\nZu 31\t[\u2026]. Hinzuweisen ist darauf, dass der Begriff \u201ePr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts\u201c dabei an den entsprechenden Stellen ebenso verallgemeinernd wie der Begriff \u201eAbschlusspr\u00fcfer\u201c zu verstehen ist, sodass auch der Pr\u00fcfer eines Konzernnachhaltigkeitsberichts mitumfasst ist. Pr\u00fcfer ist immer ein Wirtschaftspr\u00fcfer oder eine Wirtschaftspr\u00fcfungs-gesellschaft, nicht zwingend aber der Abschlusspr\u00fcfer des Jahresabschlusses (vgl. \u00a7 324a Abs. 2 HGB-E).\t[\u2026]. Hinzuweisen ist darauf, dass der Begriff \u201ePr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsberichts\u201c dabei an den entsprechenden Stellen ebenso verallgemeinernd wie der Begriff \u201eAbschlusspr\u00fcfer\u201c zu verstehen ist, sodass auch der Pr\u00fcfer eines Konzernnachhaltigkeitsberichts mitumfasst ist. Pr\u00fcfer ist immer ein Wirtschaftspr\u00fcfer, eine andere Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft oder ein unabh\u00e4ngiger Erbringer von Best\u00e4tigungsleistungen, nicht zwingend aber der Abschlusspr\u00fcfer des Jahresabschlusses (vgl. \u00a7 324a Abs. 2 HGB-E).\r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/43/298956/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003072",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Carbon Management Strategie im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfdienstleister ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gr\u00fcne Transformation\r\nEuropa als Leitmarkt f\u00fcr gr\u00fcne Zukunftstechnologien\r\nStatus Quo\r\nChancen und Herausforderungen einer klimaneutralen Transformation\r\n\r\nDas Ziel, bis 2050 ein klimaneutrales Europa zu schaffen, stellt die Wirtschaft vor gro\u00dfe Chancen und Herausforderungen. Um den internationalen Anschluss nicht zu verlieren, muss Europa handeln. Ein Qualit\u00e4tsversprechen \u201eMade in Europe\u201c kann dem Wirtschaftsstandort einen Vorteil verschaffen und ihn zum Leitmarkt f\u00fcr gr\u00fcne Zukunftstechnologien werden lassen. Das gilt f\u00fcr Wasserstoff-, Batterie-, Windkraft-, aber auch CCS- und CCU-Technologien. Es fehlt aber zum Teil noch an \u00f6kologischen, sozialen und technologischen Standards und deren unabh\u00e4ngiger \u00dcberpr\u00fcfung. Auch Anreizsysteme und F\u00f6rdermechanismen sind noch nicht ausreichend vorhanden. Das gilt auch f\u00fcr die heimische rohstofff\u00f6rdernde, -verarbeitende und besonders die recycelnde Industrie, die k\u00fcnftig eine st\u00e4rkere Rolle f\u00fcr Europas Rohstoffsouver\u00e4nit\u00e4t spielen muss.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nKlimatechnologien \u201eMade in Europe\u201c f\u00f6rdern\r\n\r\nDas Qualit\u00e4tsversprechen \u201eMade in Europe\u201c bei gr\u00fcnen Technologien durch Regulierung, Standardisierung und Zertifizierung sichern\r\n\r\nSichere und nachhaltige Rohstoffversorgung aufbauen\r\n\r\nWeiterentwicklung der EU-Rohstoffstrategie mit den Schwerpunkten Diversifizierung der Rohstoffquellen, effizientere Nutzung von Rohstoffen, besseres Recycling und Erforschung nachhaltiger Alternativen \r\n\r\nDurch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen die Einhaltung von sozialen und \u00f6kologischen Standards bei Rohstoffgewinnung, -verarbeitung, -recycling sicherstellen\r\n\r\nEinf\u00fchrung einer verpflichtenden europ\u00e4ischen Nachhaltigkeitszertifizierung f\u00fcr alle Importe mineralischer Rohstoffe in die EU\r\n\r\nCO2-Nutzung und -Speicherung in Europa vorantreiben\r\n\r\nSchaffung eines einheitlichen Regulierungsrahmens und klarer Kriterien f\u00fcr Nachhaltigkeit, Sicherheit, Bilanzierung und \u00dcberpr\u00fcfung von CCS/CCU-Anwendungen neben dem freiwilligen Zertifizierungsrahmen f\u00fcr Carbon Removals\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/69/298958/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003074",
                "regulatoryProjectTitle": "Anwendung des Energieeffizienzgesetzes im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Energiesouver\u00e4nit\u00e4t\r\nEuropas Energieversorgung sicher und nachhaltig gestalten\r\nStatus Quo\r\nWeichen f\u00fcr die schnelle Energiewende sind gestellt | Sicherheit und Nachhaltigkeit als zentrale Faktoren\r\n\r\nDer Ausbau der erneuerbaren Energien ist l\u00e4ngst nicht mehr nur eine klimapolitische Aufgabe, sondern notwendig, um die europ\u00e4ische Energiesicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Eine europ\u00e4ische Energieunion mit einer effizienten und nachhaltigen Energieversorgung ist der Schl\u00fcssel, um sich aus einseitigen Abh\u00e4ngigkeiten zu l\u00f6sen und die Versorgung auf robuste S\u00e4ulen zu stellen. Notwendig sind daf\u00fcr massive Investitionen in neue Windr\u00e4der, Solaranlagen, Gas/H2-Backup-Kraftwerke, Energiespeicher und intelligente Netze f\u00fcr die Verteilung der Energie. Neben der Wind- und Solarenergie bietet die Geothermie gro\u00dfes Potenzial, um Energiel\u00fccken zu schlie\u00dfen. Zudem muss Europa einen konkurrenzf\u00e4higen Wasserstoffmarkt aufbauen. Sicherheit ist dabei die Voraussetzung f\u00fcr das notwendige Vertrauen in die Technologie. Eine sichere und verl\u00e4ssliche Wasserstoffinfrastruktur verhindert Umweltsch\u00e4den, minimiert Kosten und tr\u00e4gt zur Wirtschaftlichkeit bei.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nEnergiewende konsequent vorantreiben\r\n\r\nZubau erneuerbarer Energien durch weitere Vereinheitlichung des Rechtsrahmens und europ\u00e4ische Investitionen beschleunigen\r\n\r\nHohes Sicherheits-, Verf\u00fcgbarkeits- und Effizienzniveau der Anlagen durch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen sicherstellen\r\n\r\nGeothermie als weitere S\u00e4ule der Energiewende vorantreiben und konkrete Ziele f\u00fcr den Zubau an thermischer Leistung vorgeben\r\n\r\nWasserstoffhochlauf sicher und nachhaltig gestalten\r\n\r\nAkzeptanz der Wasserstoff-Energiewelt durch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen der Anlagen und Komponenten sichern und Sicherheitsstandards (weiter-)entwickeln\r\n\r\nEurop\u00e4isches \u2012 besser noch internationales \u2012 Standardisierungs- und Zertifizierungssystem schaffen, das verbindliche Nachhaltigkeitskriterien definiert und den internationalen Handel mit Wasserstoff erm\u00f6glicht\r\n\r\nEnergie effizient nutzen\r\n\r\nEnergieeffizienzvorgaben f\u00fcr alle Sektoren kontinuierlich versch\u00e4rfen\r\n\r\nEinhaltung der Vorgaben durch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen/Zertifizierungen sicherstellen\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/99/298960/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003077",
                "regulatoryProjectTitle": "Gestaltung der zuk\u00fcnftigen EU-Harmonisierungsrechtsvorschriften im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Mit Sicherheit neue Wachstumsimpulse f\u00fcr Europa setzen\r\n\r\nDie nachhaltige und digitale Transformation engagiert und unb\u00fcrokratisch umsetzen\r\n\r\nIn den letzten f\u00fcnf Jahren hat die EU die Weichen f\u00fcr die nachhaltige und digitale Transformation gestellt. Gleichzeitig steht Europa aufgrund zahlreicher Krisen vor gro\u00dfen wirtschaftlichen, sozialen und politischen Herausforderungen, die es in der neuen Legislatur zu bew\u00e4ltigen gilt. Dies kann nur gelingen, indem die Themen Klimaschutz, Digitalisierung, soziale Gerechtigkeit und Wirtschaftswachstum zusammengedacht werden. Jetzt gilt es, die angesto\u00dfene Transformation schnell und unb\u00fcrokratisch auf allen Ebenen umzusetzen. Als industrienahe Dienstleister sind unabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisationen wie die T\u00dcV ein verl\u00e4sslicher Partner, um Politik und Unternehmen beim Aufbau einer nachhaltigen und digitalen Wirtschaft\r\nzu unterst\u00fctzen.\r\n\r\nDie Europ\u00e4ische Union hat in dieser Legislaturperiode umfangreiche Politikvorhaben auf den Weg gebracht. Mit dem Green Deal soll Europa bis 2050 zum ersten klimaneutralen Kontinent weltweit werden. Um dieses Ziel zu erreichen, wurde eine Vielzahl an Gesetzgebungen verabschiedet, zum Beispiel im Bereich Energieeffizienz, Kreislaufwirtschaft oder Sorgfaltspflichten. Auch im Digitalbereich wurden wegweisende Rechtsakte beschlossen. So werden mit dem Digital Services Act erstmals gro\u00dfe Online-Plattformen reguliert und mit dem Cyber Resilience Act erstmals verpflichtende Cybersicherheitsanforderungen f\u00fcr vernetzte Produkte festgelegt. Der AI Act bildet das weltweit erste Regelwerk f\u00fcr sichere und vertrauensw\u00fcrdige K\u00fcnstliche Intelligenz. \r\n\r\nGleichzeitig steht Europa aufgrund zahlreicher Krisen vor gro\u00dfen wirtschaftlichen Herausforderungen. Faktoren wie hohe Energiekosten, angespannte internationale Wertsch\u00f6pfungsketten und ein wachsender Fachkr\u00e4ftemangel setzen viele europ\u00e4ische Wirtschaftsbereiche zunehmend unter Druck. Eine Abschw\u00e4chung oder gar Zur\u00fccknahme der laufenden Transformation ist jedoch der falsche Weg. Die EU kann nur dann ein attraktiver Wirtschaftsstandort bleiben, wenn sie ein Leitmarkt f\u00fcr die gr\u00fcnen und digitalen Technologien der Zukunft wird. Ansonsten drohen Arbeitspl\u00e4tze, Investitionen und Wertsch\u00f6pfungsketten zu verschwinden und die EU von Drittstaaten abh\u00e4ngig zu werden. Ebenso kann die Klimakrise nur dann einged\u00e4mmt werden, wenn die notwendigen Emissionsminderungen durch einen zeitnahen Umbau der Industrie auch erzielt werden.\r\n\r\nKurzum: Klimaneutralit\u00e4t, soziale Gerechtigkeit und Wirtschaftswachstum sind weder unvereinbar noch m\u00fcssen sie in Konkurrenz zueinander stehen. Vielmehr m\u00fcssen sie zusammen gedacht und umgesetzt werden, um eine starke und widerstandsf\u00e4hige Wirtschaft und Gesellschaft aufzubauen und Europas Rolle in der Welt zu st\u00e4rken. Bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr die europ\u00e4ische Wirtschaft sind dabei ein entscheidender Faktor f\u00fcr eine erfolgreiche Transformation. Notwendige wirtschaftliche Entlastungen sollten vor allem durch eine effiziente und unb\u00fcrokratische Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben erfolgen. Denn: Weniger die Anforderungen selbst f\u00fchren zu unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Belastungen f\u00fcr Unternehmen, sondern vielmehr die in der Regel zu langwierig und b\u00fcrokratisch ausgestalteten Planungs- und Genehmigungsprozesse auf allen Ebenen. So werden oftmals neue staatliche Aufsichtsbeh\u00f6rden geschaffen oder\r\nbestehende Aufsichtsbeh\u00f6rden erweitert, die jedoch nicht mit der erforderlichen Geschwindigkeit, Kapazit\u00e4t und Fachexpertise ihre Arbeit aufnehmen k\u00f6nnen. Dies f\u00fchrt in der Folge zu Rechts- und Planungsunsicherheit bei den betroffenen Unternehmen und verz\u00f6gert, oder verhindert sogar, dringliche Investitionsentscheidungen. Eine effiziente und unb\u00fcrokratische Alternative sind unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfdienstleister wie die T\u00dcV-Unternehmen. Vom Markthochlauf neuer Technologien wie gr\u00fcnem Wasserstoff, nachhaltigen Batterien und K\u00fcnstlicher Intelligenz \u00fcber den Ausbau der Energieinfrastruktur in Europa bis hin zur Sicherstellung der unternehmerischen Sorgfaltspflichten.\r\n\r\nAls industrienahe Marktakteure mit einem umfassenden Dienstleistungsportfolio unterst\u00fctzen und bef\u00e4higen unabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisationen Unternehmen und Beh\u00f6rden dabei, die wirtschaftliche Transformation in Europa vor Ort umzusetzen. Mit ihrer Kompetenz, Neutralit\u00e4t und Objektivit\u00e4t sorgen sie daf\u00fcr, dass regulatorische Anforderungen eingehalten und umgesetzt werden. Dies entlastet Aufsichtsbeh\u00f6rden und Unternehmen, senkt Staatsausgaben, beschleunigt Prozesse und Verfahren\r\nund st\u00e4rkt das notwendige Vertrauen aller Wirtschaftsakteure. Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen, Inspektionen oder Zertifizierungen stellen daher ein Kernelement moderner Ordnungspolitik dar. \r\n\r\nDie kommenden f\u00fcnf Jahre werden ma\u00dfgeblich dar\u00fcber entscheiden, ob Europa seine nachhaltige und digitale Transformation erfolgreich umsetzen kann. Daf\u00fcr braucht es ambitionierte Anforderungen, zusammen mit einer praxisnahen und marktentlastenden Umsetzung. Die T\u00dcV-Organisationen stehen bereit, Politik und Wirtschaft dabei tatkr\u00e4ftig zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nUnsere wichtigsten Empfehlungen f\u00fcr die neue Legislatur\r\n\r\n1 - Europa als Leitmarkt f\u00fcr gr\u00fcne und digitale Zukunftstechnologien etablieren\r\n\r\n> Qualit\u00e4tsversprechen \u201aMade in Europe\u2018 bei gr\u00fcnen und digitalen Technologien wie Wasserstoff, CCS/CCU und KI durch Regulierung, Standardisierung und Zertifizierung sicherstellen\r\n> Digitalisierung in Industrie und Verwaltung zur Bew\u00e4ltigung aktueller politischer Herausforderungen konsequent und priorit\u00e4r vorantreiben\r\n> Cybersicherheit von Kommunikationsinfrastrukturen wie staatlichen genutzten Datennetzen, Satelliten oder digitalen Anwendungen zur St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Souver\u00e4nit\u00e4t ausbauen\r\n\r\n2 - Europas Energieversorgung sicher und nachhaltig gestalten\r\n\r\n> Ausbau erneuerbarer Energien durch weitere Harmonisierung und Investitionen beschleunigen\r\n> Akzeptanz der Wasserstoffinfrastruktur durch unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen der Anlagen f\u00f6rdern\r\n> Energieeffizienzvorgaben f\u00fcr alle Sektoren kontinuierlich versch\u00e4rfen und Einhaltung durch unabh\u00e4ngige Zertifizierungen sicherstellen\r\n\r\n3 - KI \u201aMade in Europe\u2018 durch einheitliche Umsetzung des AI Acts zum Erfolg f\u00fchren\r\n\r\n> KI-Anforderungen durch harmonisierte Normen und Umsetzungsleitf\u00e4den schnell konkretisieren\r\n> Umfassende Pr\u00fcfbereitschaft aller Akteure herstellen und nationale Reallabore zeitnah aufbauen\r\n> Beteiligung aller Stakeholder inklusive Benannter Stellen im Advisory Forum erm\u00f6glichen\r\n4 - Mobilit\u00e4tswende durch effektive Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Nachhaltigkeit und Vision Zero beschleunigen\r\n\r\n> Standardisierte Pr\u00fcfverfahren f\u00fcr Fahrzeuge der Zukunft schaffen, Pr\u00fcfungen durch unabh\u00e4ngige Dritte jederzeit erm\u00f6glichen\r\n> Mobilit\u00e4tswende hin zu emissionsarmer und klimaneutraler Mobilit\u00e4t konsequent umsetzen, Potenziale zur Verbesserung der Luftqualit\u00e4t und zum Klimaschutz vollst\u00e4ndig auszusch\u00f6pfen\r\n> Stra\u00dfenverkehrssicherheit angesichts steigender Zahl der Verkehrstoten mit allen verf\u00fcgbaren Mitteln erh\u00f6hen, Fokus auf Gefahren durch Alkohol und Drogen im Stra\u00dfenverkehr legen\r\n\r\n5 - EU-Gesetzgebung effizient und unb\u00fcrokratisch umsetzen\r\n\r\n> Umsetzungsprozesse durch Einbindung privatwirtschaftlicher Akteure beschleunigen\r\n> Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisationen als unb\u00fcrokratische Alternative zu beh\u00f6rdlicher Intervention nutzen\r\n> Einheitliche Akkreditierungspraxis in Europa sicherstellen \u2013 nationale Alleing\u00e4nge bei der Auslegung der Akkreditierungsanforderungen abstellen und Level-Playing-Field schaffen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGemeinsam f\u00fcr Europa!\r\nDer T\u00dcV-Verband steht f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee, die europ\u00e4ische Wertegemeinschaft\r\nund einen starken europ\u00e4ischen Binnenmarkt. Nationale Abspaltungstendenzen und\r\nAlleing\u00e4nge schaden uns allen. Sie f\u00fchren vor allem zu einem regulativen Flickenteppich\r\nunterschiedlicher nationaler Regelungen. Nur durch einen starken gemeinsamen Binnenmarkt\r\nk\u00f6nnen gleiche Wettbewerbsbedingungen untereinander und eine gute Aufstellung\r\nin globalen M\u00e4rkten f\u00fcr europ\u00e4ische Unternehmen sichergestellt werden. Ein\r\nstarkes Europa ist damit eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr unseren k\u00fcnftigen Wohlstand.\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen\r\n\u2026schaffen Sicherheit und Vertrauen\r\n> Pr\u00fcforganisationen sind neutral und unabh\u00e4ngig. Sie sind weder an der Entwicklung noch an der Nutzung des Produkts beteiligt.\r\n> Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen stellen sicher, dass alle Anforderungen tats\u00e4chlich eingehalten werden und das Produkt konform und damit sicher ist.\r\n> Weniger nicht-konforme Produkte bedeuten weniger Sch\u00e4den an Personen, Eigentum und Umwelt. Wirtschaft und Gesellschaft werden somit verl\u00e4sslich gesch\u00fctzt.\r\n\r\n\u2026f\u00f6rdern Innovationen\r\n> Akzeptanz von Innovationen setzt Vertrauen in deren Sicherheit voraus. Alle Wirtschaftsakteure k\u00f6nnen den Produkten vertrauen.\r\n> Unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen decken M\u00e4ngel bereits fr\u00fch w\u00e4hrend der Produktentwicklung auf und reduzieren so die Entwicklungszeit (time-to-market).\r\n> Ebenso f\u00fchren sie zu qualitativ hochwertigeren Produkten und st\u00e4rken dadurch die Markenreputation von Herstellern.\r\n\r\n\u2026sind kosteneffizient\r\n> Die Konformit\u00e4tsbewertung ist immer mit Kosten verbunden, unabh\u00e4ngig davon, ob sie der Hersteller oder eine unabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisation durchf\u00fchrt.\r\n> Laut Zahlen der EU-Kommission betr\u00e4gt der durchschnittliche Zertifizierungsanteil nur zwischen 0,05-5 % der Produkt-Gesamtentwicklungskosten.\r\n> Hersteller profitieren mehrfach: Keine eigene Pr\u00fcfinfrastruktur, weniger Informationsasymmetrien in Lieferketten, gesteigerte Markenreputation.\r\n\r\n\u2026wirken b\u00fcrokratie- und staatsentlastend\r\n> Pr\u00fcforganisationen nehmen Aufgaben wahr, die ansonsten der Staat durch eigene Beh\u00f6rden erf\u00fcllen m\u00fcsste, um seinen Schutzauftrag gerecht zu werden.\r\n> Als industrienahe Dienstleister erf\u00fcllen Pr\u00fcforganisationen Auftr\u00e4ge schnell und unb\u00fcrokratisch \u2013 und das weltweit.\r\n> Eine unabh\u00e4ngige Vorabpr\u00fcfung deckt unsichere Produkte auf, bevor sie auf den Markt kommen. Das entlastet die beh\u00f6rdliche Markt\u00fcberwachung.\r\n\r\n\u2026erleichtern internationalen Marktzugang\r\n> Pr\u00fcforganisationen sind mit den regulatorischen Bestimmungen von Drittstaaten vertraut und k\u00f6nnen Hersteller beim Export entsprechend unterst\u00fctzen.\r\n> Produkte k\u00f6nnen sowohl nach den Anforderungen des Heimat- als auch des Zielmarkts aus einer Hand gepr\u00fcft werden. Dies erm\u00f6glicht einen schnellen Marktzugang.\r\n> Zertifikate unabh\u00e4ngiger Stellen st\u00e4rken das Vertrauen von Handelspartnern und Verbrauchern in die Konformit\u00e4t der Produkte.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/54/298962/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003077",
                "regulatoryProjectTitle": "Gestaltung der zuk\u00fcnftigen EU-Harmonisierungsrechtsvorschriften im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Produktregulierung\r\n\r\nMarkterfolg f\u00fcr innovative & nachhaltige Produkte - aber sicher!\r\n\r\nStatus Quo\r\nZu viele nicht-konforme Produkte auf dem Markt\r\n\r\nJahr f\u00fcr Jahr kommen zahlreiche gef\u00e4hrliche Produkte auf den EU-Binnenmarkt, die nicht den EU-Vorschriften entsprechen. Die im EU Safety Gate gelisteten nicht-konformen Produkte stellen dabei nur die Spitze des Eisbergs dar, denn die Markt\u00fcberwachung besitzt aufgrund begrenzter Ressourcen und dem zugleich stark zunehmenden Online-Handel nur unzureichende Durchgriffswirkung. Durch die fortschreitende Digitalisierung ergeben sich au\u00dferdem neue Gef\u00e4hrdungspotentiale, vor allem mit Blick auf IT-Sicherheit und Datenschutz. Auch m\u00fcssen Produkte in Zukunft nachhaltiger und kreislauff\u00e4higer gestaltet werden. Der EU-Gesetzgeber hat dazu in den letzten Jahren umfassende gesetzliche Anforderungen festgeschrieben, die von den Herstellern zu erf\u00fcllen sind. Die tats\u00e4chliche Compliance von Produkten im Markt ist dabei entscheidend f\u00fcr ein Level-Playing-Field.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nVertrauen in sichere und nachhaltige Produkte schaffen\r\n\r\nVerst\u00e4rkte Pr\u00e4vention durch obligatorische Drittpr\u00fcfungen der Produkte vor ihrer Vermarktung \r\n\r\nMit Pr\u00fcfzeichen unabh\u00e4ngiger Stellen Orientierung bieten und Scheinsicherheit durch blo\u00dfe Selbsterkl\u00e4rung vorbeugen \r\n\r\nDigitale Produktp\u00e4sse als Transparenzinstrument nutzen, nicht aber als Ersatz f\u00fcr eine Produktpr\u00fcfung \r\n\r\nNachhaltigkeitskriterien wie Reparierbarkeit, Rezyklatgehalt und Umweltfu\u00dfabdruck von Produkten unabh\u00e4ngig pr\u00fcfen\r\n\r\nRisikobasierten Ansatz konsequent anwenden\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Drittpr\u00fcfung bei substantiellen Gefahren f\u00fcr Leib, Leben und Grundrechte vorschreiben\r\n\r\n\u00c4nderungen des Gef\u00e4hrdungspotentials von Produkten im gesamten Lebenszyklus Rechnung tragen\r\n\r\nWirtschaftsgetragene Produktpr\u00fcfung durch unabh\u00e4ngige Stellen gegen\u00fcber beh\u00f6rdlichen Produktpr\u00fcfungen m\u00f6glichst vorziehen\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/69/298964/Stellungnahme-Gutachten-SG2406070008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003079",
                "regulatoryProjectTitle": "Gestaltung der zuk\u00fcnftigen EU-Handelsabkommen mit Drittstaaten im Sinne unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfstellen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Handelspolitik\r\nBei Handelsabkommen hohe EU-Produktstandards sicherstellen!\r\n\r\nStatus Quo\r\nUnterschiedliche Produktanforderungen der Handelspartner bedingen unterschiedliche Pr\u00fcfungen\r\n\r\nAufgrund unterschiedlicher Produktanforderungen und Pr\u00fcfverfahren m\u00fcssen Produkte, die in verschiedenen Wirtschaftsr\u00e4umen vermarktet werden sollen, entsprechend den dort geltenden Anforderungen gepr\u00fcft werden. Durch Handelsabkommen mit Drittstaaten will die EU die damit verbundenen Markteintrittsbarrieren f\u00fcr Wirtschaftsakteure senken. Das kann grunds\u00e4tzlich entweder durch die Harmonisierung oder durch die gegenseitige Anerkennung der entsprechenden Anforderungen an die Produkte bzw. an die Pr\u00fcfverfahren oder -stellen erreicht werden. Eine Harmonisierung der unterschiedlichen Anforderungen aus den jeweiligen Wirtschafts- und Regelungsr\u00e4umen ist in der Praxis jedoch wenig realistisch. Realistisch ist vielmehr die gegenseitige Anerkennung der jeweiligen Anforderungen. Dies ist jedoch mit der Gefahr einer Absenkung des\r\nSchutzniveaus in der EU verbunden.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nHohes Schutzniveau sicherstellen\r\n\r\nDie jeweils h\u00f6heren Produktanforderungen und robusteren Pr\u00fcfverfahren als Ma\u00dfstab nehmen\r\n\r\nNur auf Basis vergleichbarer Standards und Schutzniveaus eine gegenseitige Anerkennung erm\u00f6glichen\r\n\r\nPr\u00fcfungen aus einer Hand erm\u00f6glichen\r\n\r\nMit Abkommen zur gegenseitigen Anerkennung von Pr\u00fcfstellen (MRAs) kombinierte Pr\u00fcfungen aus einer Hand erm\u00f6glichen \r\n\r\nUneingeschr\u00e4nkte Akzeptanz von Pr\u00fcfergebnissen und Zertifikaten im anderen Wirtschaftsraum sicherstellen\r\n\r\nLevel-Playing-Field schaffen\r\n\r\nEinen wechselseitigen offenen Marktzugang f\u00fcr alle Wirtschaftsakteure \u2013 auch Pr\u00fcfstellen \u2013 schaffen\r\n\r\nNationale Monopole beh\u00f6rdlicher Konformit\u00e4tsbewertung kritisch hinterfragen\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/db/298966/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003083",
                "regulatoryProjectTitle": "Novellierung der EU Rili 2014/45/EU f\u00fcr mehr Sicherheit und Umweltschutz im Stra\u00dfenverkehr",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sicherheit & Umweltschutz im\r\nStra\u00dfenverkehr\r\n\r\nNeue Fahrzeugtechnologien f\u00fcr einen sicheren und nachhaltigen\r\nStra\u00dfenverkehr nutzen\r\n\r\nStatus Quo\r\nZuk\u00fcnftiger EU-Rechtsrahmen: Mobilit\u00e4t, Nachhaltigkeit und technologischer Fortschritt\r\n\r\nDer k\u00fcnftige Rechtsrahmen f\u00fcr Kraftfahrzeuge in der EU wird ma\u00dfgeblich dar\u00fcber entscheiden, welchen Einfluss die technologische Entwicklung im Automobilbau und im Stra\u00dfenverkehr auf die Menschen im europ\u00e4ischen Binnenmarkt haben wird. Angesichts der Ziele der Vereinten Nationen f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung, der \u201eVision Zero\u201c f\u00fcr eine Welt ohne t\u00f6dliche Unf\u00e4lle und der Herausforderungen des Klimawandels ist es entscheidend, dass das Europ\u00e4ische Parlament sich weiterhin daf\u00fcr einsetzt, ein effizientes, wirksames und gerechtes Mobilit\u00e4tsszenario im Stra\u00dfenverkehr Europas zu schaffen. Notwendige Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine umfassende Betrachtung des Kraftfahrzeugs \u00fcber den gesamten Lebenszyklus sowie die Einbeziehung von Dekarbonisierungsstrategien sind politisch noch nicht erreicht worden. Ebenso fehlt ein angemessener regulatorischer Rahmen f\u00fcr neue Fahrzeugtechnologien und ein fairer Zugang zu Fahrzeuginformationen\r\nund -daten. Zudem werden neue Fortbewegungsmittel und Verkehrstr\u00e4ger im Bereich der Mikromobilit\u00e4t nicht ber\u00fccksichtigt.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nVerkehrs- und Betriebssicherheit aller Fahrzeuge unabh\u00e4ngig pr\u00fcfen \u2013 ein Leben lang\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen sichern die Fahrzeugsicherheit, nicht die Eigendiagnose der Herstellersysteme\r\n\r\nRechtliche Kl\u00e4rung von Mobilit\u00e4tsdaten sowie Trust Center f\u00fcr Datenschutz und -management ist notwendig\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Bewertungen f\u00fcr autonome Fahrfunktionen und Fahrerassistenzsysteme im Lebenszyklus sind erforderlich\r\n\r\nCybersicherheit beim vernetzten Fahren st\u00e4rken\r\n\r\nVerkehrsfluss verbessern durch Fahrzeug-zu-Fahrzeug- und Fahrzeug-zu-Infrastruktur-Kommunikation\r\n\r\nSicherheitsanforderungen \u00fcber den Produktlebenszyklus f\u00fcr Car2X-Hardwarekomponenten sind notwendig\r\n\r\nVorgaben an Fahrzeug- und Verkehrsinfrastruktur vor dem gro\u00dffl\u00e4chigen Einsatz erforderlich\r\n\r\nMensch und Umwelt besser sch\u00fctzen\r\n\r\nAbgasvorschriften in Europa sollen Mensch und Umwelt sch\u00fctzen\r\n\r\nAbgasuntersuchung um NOx f\u00fcr Diesel und Benziner erg\u00e4nzen, Feinstaubmessung f\u00fcr Benziner mit geeigneter Messmethodik n\u00f6tig\r\n\r\nEinheitliche Definition f\u00fcr State-of-Health der Antriebsbatterie f\u00fcr eine objektive Bewertung erforderlich\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9e/ef/298968/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003084",
                "regulatoryProjectTitle": "politische Botschaften zur Gestaltung des Stra\u00dfenverkehrs anhand der T\u00dcV Mobility Studie 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\nT\u00dcV Mobility Studie 2024 \r\nMobilit\u00e4t neu gestalten \u2013 sicher, smart, nachhaltig \r\nInhalt\r\nVorwort\r\n>\tDr. Michael F\u00fcbi\r\n\r\nKernergebnisse\r\n\r\n1\tMobilit\u00e4tsverhalten\r\n1.1\tVerf\u00fcgbarkeit individueller Verkehrsmittel\r\n>\tAutobesitz\r\n>\tAntriebsarten\r\n>\t\tVerkehrsmittelbesitz\r\n\r\n1.2\tVerkehrsmittelnutzung\r\n>\tW\u00fcnsche an Mobilit\u00e4t\r\n>\tMobilit\u00e4t im Alltag\r\n>\tAbh\u00e4ngigkeit vom Auto\r\n>\tGr\u00fcnde f\u00fcr das Fahrrad\r\n>\t\tGr\u00fcnde gegen das Fahrrad\r\n\r\n2\tSicher unterwegs\r\n2.1\tSicherheitsempfinden\r\n>\tGef\u00e4hrdung von Verkehrsteilnehmenden\r\n>\t\tSchutz von Schw\u00e4cheren\r\n>\tSicherheitsgef\u00fchl mit Verkehrsmitteln\r\n>\t\tUnsicherheiten im Radverkehr\r\n>\t\tMa\u00dfnahmen f\u00fcr mehr Sicherheit im Radverkehr\r\n>\tAngstfaktoren f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger:innen\r\n>\tSchritte f\u00fcr mehr Sicherheit von Zufu\u00dfgehenden\r\n>\tAngstfaktoren im motorisierten Verkehr\r\n>\tAggressionslevel im Stra\u00dfenverkehr\r\n\r\n2.2\tAlkohol und andere Drogen\r\n>\tRisiken f\u00fcr die Sicherheit am Steuer\r\n>\tMeinungen zum absoluten Alkoholverbot\r\n>\tAuswirkungen der Cannabis-Legalisierung\r\n>\tGrenzwert f\u00fcr Cannabis\r\n>\tSanktionen bei Cannabis am Steuer\r\n \r\n2.3\tSanktionen bei Verst\u00f6\u00dfen\r\n>\tVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Sanktionen\r\n>\tBeobachtungen zu Verkehrsverst\u00f6\u00dfen\r\n\r\n3\tGestaltung des Verkehrsraums\r\n>\tVerteilung des Verkehrsraums\r\n>\tBenachteiligung im Stra\u00dfenverkehr\r\n>\tStreitpunkt SUV\r\n>\tEurop\u00e4ische Metropolen im Vergleich\r\n>\t\tVorstellungen zur zuk\u00fcnftigen Mobilit\u00e4t\r\n>\tSorgen und Bedenken in Bezug auf Mobilit\u00e4t\r\n\r\n4\tNachhaltig unterwegs\r\n4.1\tUmweltfreundlich unterwegs\r\n>\tUmdenken aufgrund der Klimabelastung?\r\n>\t\tPolitische F\u00f6rderung f\u00fcr emissionsfreie Mobilit\u00e4t\r\n>\t\tRolle des Klimaschutzes bei Mobilit\u00e4t\r\n>\t\tMobilit\u00e4t umweltfreundlich gestalten\r\n>\t\tH\u00fcrden f\u00fcr klimafreundliche Mobilit\u00e4t\r\n\r\n4.2\tAlternativen zum Auto?\r\n>\t\tAbschied vom eigenen Pkw\r\n>\t\tArgumente gegen Autoverzicht\r\n>\t\tZahlungsbereitschaft von Autobesitzer:innen\r\n>\t\tM\u00f6gliche Gr\u00fcnde f\u00fcr Autoverzicht\r\n>\t\tKlimabelastung durch Verkehr verringern\r\n>\t\tVorteile nachhaltiger Mobilit\u00e4t\r\n>\t\tMobil 2035\r\n\r\n5\tE-Mobilit\u00e4t\r\n>\t\tE-Autokauf\r\n>\t\tH\u00fcrden beim E-Autokauf\r\n>\t\tVertrauen in die Sicherheit von E-Autos\r\n>\t\tSorgen um die Sicherheit von E-Autos\r\n>\t\tPr\u00fcfung gebrauchter E-Autos\r\n>\t\tWechselakkus\r\n>\t\tKlimavorteile von E-Autos\r\n\r\n6 \tDigital und vernetzt unterwegs\r\n6.1\tVertrauen in Assistenzsysteme\r\n>\t\tDigitalisierung definiert Mobilit\u00e4t neu\r\n>\t\tNutzung von Assistenzsystemen\r\n>\t\tVertrauen in digitale Assistenten\r\n>\t\tVor- und Nachteile von Fahrassistenten\r\n>\t\tAnspr\u00fcche an Assistenzsysteme\r\n>\t\tPr\u00fcfung von Assistenzsystemen\r\n \r\n6.2\tSicherheit digitaler und autonomer Fahrfunktionen\r\n>\t\tDigitale Funktionen\r\n>\t\tSicherheit digitaler Fahrzeugtechnik\r\n>\t\tSorgen vor dem Einsatz autonomer Fahrzeuge\r\n>\t\tZweifel an autonomen Fahrf\u00e4higkeiten\r\n>\t\tDatenanalysen f\u00fcr h\u00f6here Verkehrssicherheit\r\n>\t\tHauptuntersuchung f\u00fcr autonome Fahrzeuge\r\n>\t\tSicherheitspr\u00fcfungen f\u00fcr die digitale Infrastruktur\r\n\r\nFazit und politische Empfehlungen\r\n>\t\tFazit\r\n>\t\tPolitische Empfehlungen\r\n\r\nMethodik\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nVorwort \r\nDen Verkehrsraum sicher und nachhaltig gestalten\r\nUnsere Mobilit\u00e4t wandelt sich. Digitale Technologien ver\u00e4ndern die Automobiltechnik, erm\u00f6glichen neue Mobilit\u00e4tsdienste und das autonome Fahren. Neue Verkehrsmittel wie E-Scooter, Pedelecs oder Lastenr\u00e4der kommen hinzu, das Mobilit\u00e4tsverhalten \u00e4ndert sich. Unsere bestehenden, stark auf das Auto ausgerichteten Verkehrskonzepte sind l\u00e4ngst an ihre Grenzen gesto\u00dfen. In unserer \u201eT\u00dcV Mobility Studie 2024\u201c beklagen die Befragten eine \u00dcberlastung der Innenst\u00e4dte, Luftverschmutzung und zu viele Staus. Hinzu kommt die Sch\u00e4digung des Klimas durch den Stra\u00dfenverkehr und die hohe Zahl an Toten und Verletzten.\r\nNur einer von drei Bundesb\u00fcrger:innen ist der Meinung, dass der Verkehrsraum in Deutschland gerecht aufgeteilt ist. Mit 58 Prozent ist eine deutliche Mehrheit gegenteiliger Ansicht. Vor allem Radfahrer:innen und Fu\u00dfg\u00e4nger:innen sind aus Sicht der Befragten benachteiligt. Aber auch jeder f\u00fcnfte Autobesitzer ist der Meinung, dass er oder sie zu kurz kommt, wenn es um die Verkehrsinfrastruktur geht. Das zeigt die Gegens\u00e4tze und Herausforderungen der aktuellen Verkehrspolitik.\r\nF\u00fcr uns ist Gerechtigkeit im Stra\u00dfenverkehr vor allem eine Frage der Sicherheit. Insbesondere viele Zweiradfahrende f\u00fchlen sich unsicher. Die Gestaltung der Verkehrsr\u00e4ume ist nur dann gerecht, wenn unterschiedliche Verkehrsteilnehmende gleicherma\u00dfen gesch\u00fctzt sind. Das allein ist ein gewichtiges Argument, unser Mobilit\u00e4tssystem schrittweise neu zu gestalten. Der Umwelt- und Klimaschutz ist ein weiteres.\r\nDie Frage lautet, wie wir unsere Mobilit\u00e4t in Zukunft nachhaltig und sicher gestalten \u2013 und dabei ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t zur\u00fcckgewinnen k\u00f6nnen. Eine gro\u00dfe Mehrheit w\u00fcnscht sich eine klimafreundliche Mobilit\u00e4t: den Ausbau des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, eine bessere Infrastruktur f\u00fcr den Zweiradverkehr oder verkehrsberuhigte Stadtviertel. St\u00e4dte wie Paris, Barcelona oder Kopenhagen zeigen, in welche Richtung sich die urbane Mobilit\u00e4t entwickeln kann. Konzepte wie die 15-Minuten- Stadt finden in unserer Studie viele Anh\u00e4nger. Eine deutliche Mehrheit bef\u00fcrwortet auch Ma\u00dfnahmen wie eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der E-Mobilit\u00e4t oder ein Tempolimit von 130 km/h auf Autobahnen.\r\nDennoch bleibt das Auto das mit Abstand wichtigste Verkehrsmittel der Deutschen. Vier von f\u00fcnf besitzen ein Auto und zwei von drei benutzen es werkt\u00e4glich. Und nur jede:r dritte Autobesitzer:in kann sich vorstellen, sein/ihr Fahrzeug zugunsten anderer Verkehrsmittel abzuschaffen. Mehrheitlich abgelehnt werden Ma\u00dfnahmen, die den Autoverkehr verdr\u00e4ngen oder so verteuern, dass es sich kaum noch jemand leisten kann, in die Stadt zu fahren. Dazu geh\u00f6ren Umweltzonen, in denen keine Benziner mehr fahren d\u00fcrfen, zus\u00e4tzliche Parkzonen oder eine City-Maut.\r\nViele Vorbehalte gibt es beim Thema Elektromobilit\u00e4t: Nur jede:r Vierte zieht ernsthaft in Erw\u00e4gung, als n\u00e4chstes Fahrzeug ein E-Auto zu kaufen. Im Vergleich zu unserer Erhebung vor zwei Jahren hat sich daran kaum etwas ge\u00e4ndert. Die Bedenken scheinen wie eingebrannt: Ganz oben stehen zu hohe Anschaffungskosten und zu geringe Reichweiten von E-Autos in Kombination mit einer unzureichenden Ladeinfrastruktur. Signifikant gestiegen sind Umweltbedenken. Und eine neue H\u00fcrde kommt hinzu. Fast jede:r F\u00fcnfte hat Sorgen wegen der Sicherheit der Fahrzeuge.\r\nAus unserer Sicht sind die Vorbehalte unbegr\u00fcndet. Elektrofahrzeuge sind mindestens so sicher wie Autos mit Verbrennungsmotor. Ihre Klimavorteile sind wissenschaftlich belegt und die Reichweiten steigen stetig. E-Autos erm\u00f6glichen als einzige Antriebsart eine weitgehend emissionsfreie Mobilit\u00e4t. Daher sollte die Politik den Umstieg nach Kr\u00e4ften f\u00f6rdern und die \u00f6ffentliche Ladeinfrastruktur ausbauen.\r\nUnsere Aufgabe als Pr\u00fcforganisationen ist es, die technische Sicherheit der Fahrzeuge im Blick zu behalten. Die Vorgaben f\u00fcr die Hauptuntersuchung m\u00fcssen weiterentwickelt werden. Digitalisierung und Elektrifizierung erfordern neue Pr\u00fcfpunkte, Cybersecurity und sichere Software-Updates.\r\nPr\u00fcforganisationen brauchen f\u00fcr ihre Kontrollen Zugang zu den sicherheitsrelevanten Daten eines Fahrzeugs. Nicht zuletzt w\u00fcnschen wir uns einen st\u00e4rkeren Fokus auf das Thema Verkehrssicherheit. Der Stra\u00dfenverkehr wird immer komplexer, bei den F\u00fchrerscheinpr\u00fcfungen steigen die Durchfallquoten und mit der Cannabis-Legalisierung kommt eine neue Herausforderung hinzu. Daher pl\u00e4dieren wie f\u00fcr den Ausbau der Verkehrserziehung von Kindern und Jugendlichen. Die Schulen brauchen hier einen neuen Auftrag und Eltern mehr Unterst\u00fctzung.\r\nWir als T\u00dcV-Organisationen werden die anstehenden Ver\u00e4nderungen nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen\r\n\u2013 immer im Sinne einer sicheren und nachhaltigen Mobilit\u00e4t!\r\nIch w\u00fcnsche Ihnen eine anregende Lekt\u00fcre!\r\nHerzlich,\r\nIhr Dr. Michael F\u00fcbi \r\nPr\u00e4sident des T\u00dcV-Verbands und CEO T\u00dcV Rheinland\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nKernergebnisse\r\n80 % sind in ihrem Alltag zwingend auf ein Auto angewiesen.\r\n19 % besitzen ein E-Bike.\r\n47 % haben aufgrund des schlechten Zustands der Infrastruktur Angst, Fahrrad zu fahren. \r\n58 % finden, dass der Verkehrsraum nicht gerecht verteilt ist.\r\n51 % sehen Radfahrer:innen bei der Nutzung der Verkehrsinfrastruktur als benachteiligt.\r\n75 % nehmen ein gesteigertes Aggressionslevel wahr.\r\n73 % sagen, dass Verkehrsverst\u00f6\u00dfe konsequenter geahndet werden sollten.\r\n80 % halten Alkohol und harte Drogen am Steuer f\u00fcr \u201esehr gef\u00e4hrlich\u201c.\r\n\r\n69 % halten ein grunds\u00e4tzliches Umdenken in der Mobilit\u00e4t f\u00fcr notwendig.\r\n78 % gehen kurze Strecken zu Fu\u00df, um die eigenen Treibhausgas-Emissionen zu verringern.\r\n32 % k\u00f6nnen sich vorstellen, den eigenen Pkw abzuschaffen.\r\n39 % erwarten durch nachhaltige Mobilit\u00e4t mehr Lebensqualit\u00e4t und Einsparungen f\u00fcr den Haushalt.\r\n49 % k\u00f6nnen sich den Kauf eines E-Autos vorstellen.\r\n40 % haben weniger Vertrauen in die Sicherheit von E-Autos.\r\n80 % derjenigen, die E-Autos f\u00fcr weniger sicher halten, f\u00fchren dies auf die Batteriesicherheit zur\u00fcck.\r\n62 % trauen unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfer:innen zu, die Leistungsf\u00e4higkeit von E-Auto-Batterien zu bewerten.\r\n68 % sagen, dass Fahrassistenzsysteme die Sicherheit anderer Verkehrsteilnehmenden erh\u00f6hen.\r\n67 % halten es f\u00fcr notwendig, Assistenzsysteme im Rahmen der Hauptuntersuchung (HU) zu pr\u00fcfen.\r\n74 % bezweifeln, dass autonome Fahrzeuge komplexe Verkehrssituationen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\r\n83 % wollen, dass der T\u00dcV den Betriebsbereich autonomer Fahrzeuge auf Sicherheit und Eignung pr\u00fcft.\r\n\r\n1\tMobilit\u00e4tsverhalten\r\n1.1\tVerf\u00fcgbarkeit individueller Verkehrsmittel\r\nVier von f\u00fcnf Befragten besitzen ein Auto \r\nDer eigene Pkw ist f\u00fcr die Mehrheit selbstverst\u00e4ndlich \u2013 besonders hoch ist der Anteil der Autobesitzer:innen in d\u00fcnn besiedelten Regionen.\r\nEin Leben ohne eigenes Auto \u2013 nur f\u00fcr eine Minderheit ist das die Realit\u00e4t. Ein F\u00fcnftel der Befragten (20 Prozent) verzichtet auf den Besitz eines Pkw. Vier F\u00fcnftel dagegen haben mindestens ein Auto. Besonders hoch ist der Anteil der Pkw-Besitzer:innen in Orten mit unter 20.000 Einwohnern (90 Prozent). Weniger h\u00e4ufig ist der eigene Pkw in St\u00e4dten ab 500.000 Einwohner:innen (74 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nHaushalte verf\u00fcgen h\u00e4ufig \u00fcber mehrere Fahrzeuge\r\nEin Drittel der Auto-Haushalte hat mehr als einen Pkw.\r\nEin Fahrzeug gen\u00fcgt in vielen Haushalten nicht. Ein Drittel der Autobesitzer:innen (33 Prozent) gibt an, dass ihr Haushalt zwei oder mehr Pkw besitzt. Bei den 16- bis 24-J\u00e4hrigen sind es sogar knapp zwei Drittel (58 Prozent), die im Haushalt mehr als ein Auto haben. Hier ist der Anteil j\u00fcn- gerer Fahrer:innen sehr hoch, die noch bei ihren Eltern oder in einer Wohngemeinschaft leben. Am niedrigsten ist der Wert bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen (18 Prozent). Mindestens zwei Autos haben Befragte mit einem hohen Monatseinkommen von mehr als 3.000 Euro \u00fcberdurchschnittlich oft (45 Prozent). Bei mittleren und geringen Einkommen liegt der Wert deutlich niedriger (24 bzw. 21 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nElektroautos verharren in der Nische \r\nKonventionelle Antriebe dominieren bei Privatnutzung \u2013 allen voran der Benziner\r\nAutofahrer:innen in Deutschland sind vor allem mit konventionellen Motoren unterwegs. Drei Viertel (75 Prozent) der Fahrzeuge sind Benziner. Auf rund ein Viertel kommen Diesel-Pkw (26 Prozent). Mit deutlichem Abstand folgen E-Autos und Hybrid-Fahrzeuge (je 7 Prozent). Gasantriebe (1 Prozent) spielen ebenso eine untergeordnete Rolle wie Wasserstoffantriebe (0,1 Prozent).\r\n\r\nDiagramm 3: Frage: Welche Antriebsart hat Ihr Auto? Sofern mehrere Autos im Haushalt vorhanden sind, geben Sie alle Antriebsarten an. Basis: Alle Befragten, die mindestens ein Auto besitzen (n=1.998)\r\nJede:r f\u00fcnfte Befragte besitzt ein Elektrorad\r\nNach Autos sowie Fahrr\u00e4dern belegen E-Bikes und Pedelecs Platz drei in der Rangliste der Verkehrsmittel im Besitz von Privatpersonen.\r\nBei Zweir\u00e4dern haben elektrische Antriebe einen h\u00f6heren Stellenwert als bei Autos. Knapp jeder f\u00fcnfte Befragte (19 Prozent) hat ein E-Bike oder Pedelec und 1 Prozent ein schnelles S-Pedelec. Dabei ist der Abstand zum Auto als beliebtestem Verkehrsmittel (80 Prozent) immer noch betr\u00e4chtlich. Ein klassisches Fahrrad besitzen knapp drei von f\u00fcnf Befragten (58 Prozent). 7 Prozent haben ein Motorrad und weitere 5 Prozent ein leichteres motorisiertes Zweirad wie Motorroller, Moped oder Mofa. Immerhin 5 Prozent besitzen einen E-Scooter bzw. E-Stehroller, die erst seit dem Jahr 2019 auf \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen gefahren werden d\u00fcrfen. Ein Lastenrad mit oder ohne E-Antrieb besitzen derzeit 2 Prozent der Bev\u00f6lkerung.\r\n\r\nDiagramm 4: Frage: Welches der folgenden Verkehrsmittel besitzen Sie?\r\n\r\n\r\n1.2 Verkehrsmittelnutzung\r\nWunsch nach Flexibilit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit\r\nUmweltfreundlichkeit spielt f\u00fcr die meisten bei der Mobilit\u00e4t eine untergeordnete Rolle \u2013 besonders wichtig sind dagegen Flexibilit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit.\r\nSchnell mal Einkaufen fahren, spontan Freunde besuchen: Flexible Verf\u00fcgbarkeit hat bei der individuellen Mobilit\u00e4t h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Bei der Frage nach den drei wichtigsten Pr\u00e4ferenzen liegt der Wunsch nach Flexibilit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit vorne. Das schnellstm\u00f6gliche Erreichen des Ziels sowie die Verl\u00e4sslichkeit und Planbarkeit folgen gleichrangig. Aber auch der Wunsch nach Sicherheit und m\u00f6glichst geringe Kosten spielen f\u00fcr viele eine wichtige Rolle. Komfort und Umweltfreundlichkeit bei ihrer pers\u00f6nlichen Mobilit\u00e4t liegen in diesem Ranking am Schluss.\r\n\r\nDiagramm 5: Frage: Bitte denken Sie nun einmal an Ihre eigene Mobilit\u00e4t: Was ist Ihnen da besonders wichtig? Bitte w\u00e4hlen Sie bis zu 3 Optionen aus, die Ihnen am wichtigsten sind. Basis: Alle Befragten (n=2.500)\r\n\r\nKaum Bewegung: Auto bleibt wichtigstes Verkehrsmittel\r\nDas Auto dominiert im Alltag. Die wichtigsten Alternativen: zu Fu\u00df gehen, Rad fahren oder den \u00d6PNV nutzen.\r\nDas Auto ist das wichtigste Verkehrsmittel im Alltag (68 Prozent). Doch auch zu Fu\u00df (43 Prozent) und mit dem Fahrrad (32 Prozent) ist ein betr\u00e4chtlicher Teil der Befragten an Werktagen regelm\u00e4\u00dfig unterwegs. Dabei ist der Anteil der Fu\u00dfg\u00e4nger:innen im Vergleich zu den Vorjahren leicht r\u00fcckl\u00e4ufig. Der Anteil der Radfahrer:innen ist im Vergleich zur Studie 2022 unver\u00e4ndert. Knapp jeder dritte Befragte nutzt den \u00d6ffentlichen Personennahverkehr (\u00d6PNV) \u2013 Frauen (34 Prozent) etwas h\u00e4ufiger als M\u00e4nner (27 Prozent). Befragte, die kein Auto besitzen, gehen entweder zu Fu\u00df (64 Prozent), setzen auf den \u00d6PNV (64 Prozent) oder nutzen ein Fahrrad oder E-Bike (33 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAuto: Zwang oder Wunsch? \r\nOhne den eigenen Pkw geht es nicht \u2013 das sagt eine deutliche Mehrheit der Befragten. Dabei spielen sowohl berufliche als auch private Gr\u00fcnde eine wichtige Rolle.\r\nDer Weg zur Kinderbetreuung, zum n\u00e4chsten Supermarkt oder zur Arbeit \u2013 die Mehrheit der Autobesitzer:innen (80 Prozent) ist zwingend auf das private Kraftfahrzeug angewiesen. Ausschlaggebend daf\u00fcr sind bei mehr als jedem zweiten Befragten private Gr\u00fcnde (54 Prozent), zum Beispiel, weil Einkaufsm\u00f6glichkeiten oder Kinderbetreuung nur schwer anders zu er- reichen sind. Vier von zehn Befragten sind aus beruflichen Gr\u00fcnden auf das Auto angewiesen (40 Prozent). K\u00f6rperliche Gr\u00fcnde nennt rund jede:r achte Befragte (12 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIn Metropolen sind weniger auf ein Auto angewiesen\r\nMit zunehmender Bev\u00f6lkerungsdichte sinkt die Abh\u00e4ngigkeit vom eigenen Kraftfahrzeug.\r\nK\u00fcrzere Wege zum Einkaufen, ein besseres \u00d6PNV-Netz: Je mehr Einwohner:innen eine Kommune hat, desto leichter f\u00e4llt es, auf den privaten Pkw zu verzichten. So geben knapp drei Viertel der befragten Autobesitzer:innen (73 Prozent) in St\u00e4dten mit mehr als 500.000 Einwohner:innen an, dass sie zwingend auf ihr Fahrzeug angewiesen sind. In Kommunen mit weniger als 20.000 Einwohner:innen sagen das mehr als vier von f\u00fcnf Befragten (89 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nVielf\u00e4ltige Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fahrrad\r\nBei der Fahrt zur Arbeit spielen Fahrr\u00e4der eine untergeordnete Rolle. Vor allem wird das Zweirad \u2013 mit oder ohne E-Antrieb \u2013 f\u00fcr Erledigungen, zur Erholung oder f\u00fcr die Fitness genutzt.\r\nZum Einkauf auf zwei R\u00e4dern \u2013 f\u00fcr den Gro\u00dfteil (61 Prozent) der Besitzer:innen eines Fahrrads oder E-Bikes ist das allt\u00e4glich. Eine Mehrheit (58 Prozent) von ihnen nutzt das Rad auch f\u00fcr Ausfl\u00fcge in der Freizeit oder im Urlaub. Knapp die H\u00e4lfte (45 Prozent) f\u00e4hrt Fahrrad, um fit zu bleiben. Den Weg zur Arbeit dagegen legt nur ein Viertel (25 Prozent) der Fahrradbesitzer:innen mit dem Rad zur\u00fcck. Immerhin 6 Prozent sind beruflich mit dem Fahrrad unterwegs, zum Beispiel als Kurier.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nJede:r f\u00fcnfte Befragte f\u00fchlt sich auf dem Rad unsicher\r\nSchlechtes Wetter, zu anstrengend, lange Wege \u2013 die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass Fahrrad oder E-Bike selten oder gar nicht genutzt werden, sind vielf\u00e4ltig. Auch Sicherheitsbedenken spielen eine Rolle.\r\nGut sechs von zehn Befragten besitzen ein Fahrrad, nutzen es aber nur maximal einmal im Monat (61 Prozent). In dieser Gruppe ist Unsicherheit als Verkehrsteilnehmer:in f\u00fcr gut ein F\u00fcnftel (22 Prozent) ein Grund, Fahrrad, E-Bike oder Pe- delec nur selten zu nutzen oder ganz zu meiden. Etwas h\u00e4ufiger halten Wetter oder die n\u00f6tige Anstrengung (30 Prozent) sowie zu lange Wege (27 Prozent) vom Radfahren ab. Wichtigster Hinderungsgrund: Die Befragten haben gar kein Rad (32 Prozent). Knapp jeder Vierte (23 Prozent) tritt nur selten in die Pedale, weil k\u00f6rperliche Einschr\u00e4nkungen oder eine nicht ausreichende Fitness das Fahrradfahren verhindern.\r\n\r\n\r\n\r\n2\tSicher unterwegs\r\n2.1\tSicherheitsempfinden\r\nRadfahrer:innen in Gefahr\r\nFahrr\u00e4der und E-Scooter werden als am gef\u00e4hrlichsten f\u00fcr die Nutzer:innen betrachtet. Autos dagegen nehmen die Befragten als vergleichsweise sicher wahr.\r\nOb mit oder ohne Motor: Zweir\u00e4der werden als diejenigen Fortbewegungsmittel mit dem h\u00f6chsten Gefahrenpotenzial f\u00fcr die Nutzer:innen betrachtet. Fahrrad (87 Prozent) und E-Scooter (86 Prozent) liegen nahezu gleichauf \u2013 wer mit ihnen unterwegs ist, wird von der breiten Mehrheit der Befragten als gef\u00e4hrdet oder sehr gef\u00e4hrdet angesehen. Es folgen mit nahezu \u00e4hnlich hohem Wert Motorrad und Motorroller (82 Prozent). Fu\u00dfg\u00e4nger:innen werden von mehr als drei Viertel der Befragten als gef\u00e4hrdet betrachtet. Als weniger hoch wird die Gefahr dagegen beim Autofahren (48 Prozent) erachtet. Hier sehen deutlich mehr Frauen (52 Prozent) ein hohes Gefahrenpotenzial im Vergleich zu M\u00e4nnern (43 Prozent).\r\n\r\nSchw\u00e4chere unzureichend gesch\u00fctzt\r\nEine deutliche Mehrheit betrachtet den Schutz gef\u00e4hrdeter Gruppen im Stra\u00dfenverkehr als nicht ausreichend.\r\nEs scheint einen breiten gesellschaftlichen Konsens zu geben, dass im Stra\u00dfenverkehr die Sicherheitsbed\u00fcrfnisse von Kindern, \u00c4lteren sowie Personen mit Beeintr\u00e4chtigungen nicht ausreichend erf\u00fcllt werden. Fast zwei Drittel der Befragten (64 Prozent) sind der Ansicht, dass schw\u00e4chere Verkehrsteilnehmer:innen nicht genug gesch\u00fctzt sind. Frauen sind mit einem Anteil von 68 Prozent signifikant h\u00e4ufiger dieser Meinung als M\u00e4nner mit 59 Prozent. Nur rund ein Viertel (27 Prozent) h\u00e4lt den Schutz f\u00fcr angemessen, 9 Prozent sind unschl\u00fcssig.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nViele Zweirad-Fahrer:innen f\u00fchlen sich unsicher\r\nMit dem Auto verbindet eine breite Mehrheit ein hohes Sicherheitsgef\u00fchl \u2013 im Gegensatz zu Zweir\u00e4dern.\r\nWer auf zwei R\u00e4dern unterwegs ist, f\u00fchlt sich am ehesten unsicher: Fast zwei von drei Nutzer:innen von E-Scootern f\u00fchlen sich auf dem Stehroller \u201eeher unsicher\u201c oder \u201esehr unsicher\u201c (64 Prozent). Bei den befragten Fahrer:innen von Motorr\u00e4dern oder Motorrollern ist das bei gut der H\u00e4lfte der Fall (57 Prozent). Auch fast jede:r zweite Nutzer:in eines normalen Fahrrads, eines Pedelecs oder eines Lastenrads hat ein latentes Unsicherheitsgef\u00fchl (48 Prozent). Immerhin f\u00fchlt sich auch fast jede:r f\u00fcnfte \u00d6PNV-Nutzer:in nicht wirklich sicher (24 Prozent), wobei neben der Sorge vor einem Unfall auch andere Sicherheitsfaktoren eine Rolle spielen k\u00f6nnen. \u00c4hnlich geht es gut einem F\u00fcnftel der Fu\u00dfg\u00e4nger:innen (21 Prozent). Dagegen hat nur jede:r zehnte Autofahrer:in ein Unsicherheitsempfinden.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nExterne Faktoren bestimmen das Sicherheitsgef\u00fchl auf dem Rad \r\nVor allem durch r\u00fccksichtsloses Verhalten anderer Verkehrsteilnehmer:innen sehen sich Nutzer:innen von Fahrr\u00e4dern, Pedelecs und E-Scootern gef\u00e4hrdet.\r\nEs sind vor allem externe Faktoren, die bei Zweirad-Fahrer:innen \u00c4ngste wecken. Unter den Befragten, die sich bei der Nutzung von Fahrrad, Lastenrad, E-Bike oder E-Scooter unsicher f\u00fchlen, f\u00fchren dies mehr als zwei Drittel (69 Prozent) auf r\u00fccksichtsloses Verhalten anderer Verkehrsteilnehmer:innen zur\u00fcck. Mehr als die H\u00e4lfte (52 Prozent) nennen Fahrfehler anderer als Grund. Und knapp die H\u00e4lfte der Befragten (47 Prozent) f\u00fchrt m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdungen auf den schlechten Zustand von Stra\u00dfen oder Radwegen zur\u00fcck \u2013 oder auf ein Fehlen der Infrastruktur wie Radwege, Markierungen oder Ampelanlagen (46 Prozent). Individuelle Faktoren werden dagegen deutlich seltener genannt: etwa fehlende Sicherheitsausr\u00fcstung (20 Prozent) oder mangelnde Fahrkompetenz (18 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nInfrastruktur nur ein Faktor f\u00fcr mehr Sicherheit im Radverkehr \r\nNeben Investitionen in Fahrradwege oder der Einrichtung verkehrsberuhigter Zonen erachten viele Befragte auch neue Vorschriften wie eine Helmpflicht oder strengere Kontrollen als n\u00f6tig. \r\nWie l\u00e4sst sich die Sicherheit im Radverkehr erh\u00f6hen? F\u00fcr die meisten Befragten (46 Prozent) sind vom Autoverkehr getrennte, breitere Radwege daf\u00fcr notwendig. Besonders viel Zuspruch gibt es hier bei Vielradler:innen, die zumindest w\u00f6chentlich unterwegs sind (55 Prozent). Fast jede:r Dritte bef\u00fcrwortet die Einrichtung von Fahrradampeln und eigenen Gr\u00fcnphasen f\u00fcr Radler:innen. Vergleichsweise hohe Zustimmung gibt es auch im Bereich Administration und technische Sicherheit. Etwa zwei von f\u00fcnf Befragten (42 Prozent) fordern mit Blick auf Fahrr\u00e4der, E-Bikes, Lastenr\u00e4der und E-Scooter eine Helm- pflicht. \u00c4hnlich hoch ist die Unterst\u00fctzung f\u00fcr strengere Grenzwerte f\u00fcr Alkohol und Drogen beim Radverkehr sowie eine st\u00e4rkere \u00dcberwa- chung der Einhaltung der Verkehrsregeln (je 41 Prozent).\r\n\r\nFehlverhalten anderer macht Fu\u00dfg\u00e4nger:innen Angst\r\nWer zu Fu\u00df unterwegs ist, f\u00fcrchtet besonders R\u00fccksichtslosigkeit und Unaufmerksamkeit anderer Verkehrsteilnehmer:innen.\r\nJede f\u00fcnfte Person, die zu Fu\u00df unterwegs ist, f\u00fchlt sich unsicher. Doch was l\u00f6st \u00c4ngste aus? Vor allem ist es das Verhalten anderer Verkehrsteilnehmer:innen, das Fu\u00dfg\u00e4nger:innen zu schaffen macht. Rund drei von f\u00fcnf Befragten (59 Prozent) geben r\u00fccksichtsloses Verhalten an. Etwa die H\u00e4lfte (52 Prozent) nennt Autofahrer:innen, die nicht auf Fu\u00dfg\u00e4nger:innen achten. Ebenfalls knapp die H\u00e4lfte (48 Prozent) f\u00fcrchtet zu hohe Geschwindigkeiten anderer. Blockierte Gehwege, etwa durch parkende Autos, abgestellte E-Scooter oder Fahrr\u00e4der, verunsichern rund zwei von f\u00fcnf Personen (42 Prozent). \u00c4hnlich viele Befragte beklagen die Mitbenutzung von Fu\u00dfwegen durch Radfahrende (38 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nMehr sichere \u00dcberwege sollen Fu\u00dfg\u00e4nger:innen sch\u00fctzen\r\nEine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Schutz von Menschen, die zu Fu\u00df unterwegs sind, findet Zustimmung.\r\nMehr Zebrastreifen und Mittelinseln \u2013 sichere \u00dcberwege sind die wichtigste Forderung f\u00fcr den Schutz von Fu\u00dfg\u00e4nger:innen im Stra\u00dfenverkehr. Fast die H\u00e4lfte der Befragten stimmt hier zu. Fast genauso viel Zuspruch erhalten bessere Beleuchtung und Sichtbarkeit sowie mehr separate Gehwege. Auch die Ordnungskr\u00e4fte sind gefragt: Verkehrsregeln etwa mithilfe von mehr Polizeikontrollen besser durchzusetzen \u2013 daf\u00fcr sprechen sich zwei von f\u00fcnf Befragten aus. Jeweils knapp ein Drittel h\u00e4lt mehr verkehrsberuhigte Bereiche in Wohngebieten und einen Ausbau barrierefreier Infrastruktur f\u00fcr notwendig. Ein \u00e4hnlich hoher Anteil bef\u00fcrwortet mehr autofreie Zonen in Innenst\u00e4dten. Rund ein Viertel ist f\u00fcr ein generelles Tempolimit von 30 Stundenkilometern in St\u00e4dten.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIm Auto oder auf dem Motorrad: Was beeinflusst das Sicherheitsgef\u00fchl?\r\nR\u00fccksichtslose Autofahrer:innen und Radfahrer:innen sind die gr\u00f6\u00dften Unsicherheitsfaktoren f\u00fcr Menschen, die mit dem Auto oder Motorrad unterwegs sind.\r\nEtwa ein Drittel der Befragten f\u00fchlt sich bei der Fahrt mit dem Auto oder dem Motorrad unsicher. Ausgel\u00f6st wird dies vor allem (82 Prozent) durch r\u00fccksichtloses Verhalten anderer Autofahrer:innen. Radfahrer:innen, die sich nicht an Verkehrsregeln halten, sorgen bei fast drei Viertel f\u00fcr Verunsicherung \u2013 auf denselben Wert kommt die Angst vor Unf\u00e4llen durch andere Fahrer:innen.\r\nZwei Drittel der Befragten bereitet die schlecht ausgebaute Stra\u00dfeninfrastruktur Sorgen. Bei jeweils rund einem Drittel besteht Unsicherheit aufgrund mangelnder eigener Fahrkompetenz oder k\u00f6rperlicher Fitness.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nMehrheit sieht h\u00f6heres Aggressionslevel \r\nBeleidigungen oder Bedrohungen: Der Umgangston im Stra\u00dfenverkehr ist nach Ansicht einer deutlichen Mehrheit rauer geworden.\r\nDrei Viertel der Befragten sind der Ansicht, dass das Aggressionslevel im Stra\u00dfenverkehr in den vergangenen f\u00fcnf Jahren angestiegen ist. Ein Drittel konstatiert eine starke Zunahme. Der h\u00f6chste Zuwachs des empfundenen Aggres- sionslevels findet sich bei Personen \u00fcber 76 Jahren mit einem Anteil von 84 Prozent. Nur ein geringer Teil der Befragten (3 Prozent) sieht eine Verbesserung der Situation. Keinen Unterschied stellt ein F\u00fcnftel der Befragten fest.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n2.2\tAlkohol und andere Drogen\r\nAlkohol und Drogen: Gr\u00f6\u00dftes Risiko f\u00fcr die Sicherheit am Steuer\r\nAuch Ablenkung und M\u00fcdigkeit werden beim Autofahren als betr\u00e4chtliche Gefahren gesehen.\r\nAutofahrer:innen, die Alkohol oder andere Drogen konsumiert haben, gef\u00e4hrden den Stra\u00dfenverkehr in besonderem Ma\u00dfe \u2013 diese Einsch\u00e4tzung teilt eine breite Mehrheit der Befragten (je 95 Prozent). Dabei ist der Anteil derjenigen, die Alkohol und harte Drogen am Steuer f\u00fcr \u201esehr gef\u00e4hrlich\u201c halten, besonders hoch (80 Prozent). Das Gleiche gilt f\u00fcr andere Drogen wie z. B. Kokain, Crack und LSD. Der Konsum von Cannabis wird von 55 Prozent als sehr gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr eingesch\u00e4tzt. Aber auch andere Einfl\u00fcsse wie M\u00fcdigkeit (57 Prozent) oder Ablenkungen wie zum Beispiel die Handy-Nutzung am Steuer (51 Prozent) werden von vielen als hohes Sicherheitsrisiko angesehen.\r\n\r\n\r\nKlares Votum f\u00fcr ein absolutes Alkoholverbot\r\nEine deutliche Mehrheit bef\u00fcrwortet, auch Radfahrer:innen und Fahrer:innen von E-Scootern den Konsum von Alkohol komplett zu verbieten.\r\nAlkohol am Steuer \u2013 f\u00fcr die Mehrheit der Befragten ist das ganz unabh\u00e4ngig vom Verkehrsmittel ein Tabu. Etwa vier von f\u00fcnf Personen sprechen sich f\u00fcr ein absolutes Alkoholverbot f\u00fcr Autofahrer:innen aus. Ein \u00e4hnlich hoher Zuspruch besteht auch f\u00fcr ein vollst\u00e4ndiges Alkoholverbot f\u00fcr Fahrer:innen von Motorrollern, Motorr\u00e4dern, Mopeds und Mofas. Auch bei der Nutzung von E-Scootern bef\u00fcrworten fast drei Viertel (73 Prozent) die Null-Promille-Grenze. Drei von f\u00fcnf Befragten (62 Prozent) unterst\u00fctzen ein Alkoholverbot f\u00fcr Radfahrer:innen. 9 Prozent lehnen die strenge Vorgabe f\u00fcr s\u00e4mtliche Verkehrsteilnehmer:innen ab.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nCannabis-Legalisierung als Risiko f\u00fcr die Verkehrssicherheit\r\nEine deutliche Mehrheit geht davon aus, dass die Cannabis-Legalisierung negative Auswirkungen auf die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr haben wird.\r\nFast zwei Drittel (64 Prozent) der Befragten bef\u00fcrchten, dass sich die Legalisierung von Cannabis negativ auf die Verkehrssicherheit in Deutschland auswirken wird. Keinerlei Folgen erwartet knapp jede:r F\u00fcnfte. Es zeigt sich ein deutliches Generationen-Gef\u00e4lle. Je \u00e4lter die Befragten, desto gr\u00f6\u00dfer sind ihre Sorgen mit Blick auf die Verkehrssicherheit. Bei der jungen Gen Z erwartet nur etwa die H\u00e4lfte (53 Prozent) im Stra\u00dfenverkehr negative Folgen der Cannabis-Legalisierung. Bei den \u00fcber 65-J\u00e4hrigen, der sogenannten Silent Generation, sind es mehr als drei Viertel (78 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nMehrheit kennt Grenzwert f\u00fcr Cannabis nicht \r\n85 Prozent der Befragten wissen nicht, welcher Grenzwert f\u00fcr den Cannabiskonsum am Steuer gilt.\r\n1,0 Nanogramm pro Milliliter (ng/ml) THC im Blutserum \u2013 so lautet der g\u00fcltige Nachweiswert f\u00fcr Cannabiskonsum am Steuer. Bekannt ist er nur einem Zehntel der Befragten (10 Prozent). Die deutliche Mehrheit (85 Prozent) dagegen ist mit dem Grenzwert nicht vertraut. Bei den 16- bis 24-J\u00e4hrigen mit 20 Prozent und den 25- bis 34-J\u00e4hrigen mit 19 Prozent liegt der Kenntnisstand deutlich h\u00f6her als bei den \u00e4lteren Befragten.\r\nHinweis: Die Umfrage (14.03. bis 03.04.) wurde \u00fcberwiegend kurz vor dem Inkrafttreten des Cannabisgesetzes am 1. April 2024 durchgef\u00fchrt. Die zwischenzeitliche mediale Berichterstattung k\u00f6nnte den Bekanntheitsgrad des Nachweiswertes erh\u00f6ht haben.\r\n\r\n\r\n\r\nCannabis: Die Mehrheit kennt m\u00f6gliche Sanktionen nicht \r\nBu\u00dfgeld, F\u00fchrerscheinentzug, Punkte in Flensburg: Welche Strafen drohen, wenn Autofahrer:innen Cannabis konsumiert haben, ist vielen Menschen nicht klar.\r\nWas sind m\u00f6gliche Konsequenzen, wenn bei einer Verkehrskontrolle bei Fahrer:innen ein Cannabiskonsum festgestellt wird, der den erlaubten Grenzwert \u00fcberschreitet? Fast drei Viertel der Befragten f\u00fchlen sich nicht ausreichend \u00fcber die Regelungen und Sanktionen informiert. Als gut informiert betrachtet sich knapp jede:r f\u00fcnfte Befragte. Im Vergleich zur Erhebung vor zwei Jahren zeigen sich deutliche Unterschiede. Damals f\u00fchlte sich fast die H\u00e4lfte ausreichend informiert (47 Prozent) \u2013 nur etwa zwei von f\u00fcnf Befragten (42 Prozent) bezeichneten den eigenen Kenntnisstand als unzul\u00e4nglich. Offenbar f\u00fchrt die Cannabis-Legalisierung und die Diskussion um die Erh\u00f6hung des Grenzwerts zu einer deutlichen Verunsicherung in der Bev\u00f6lkerung.\r\n\r\n\r\n\r\n2.3\tSanktionen bei Verst\u00f6\u00dfen\r\nKnappe Mehrheit h\u00e4lt Sanktionen f\u00fcr ausreichend\r\nReichen die Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe im Stra\u00dfenverkehr aus \u2013 oder ist eine Versch\u00e4rfung n\u00f6tig? Bei dieser Frage gibt es keine eindeutige Mehrheit.\r\nNur in einem Punkt ist die Stimmungslage eindeutig: Eine Lockerung der Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe im Stra\u00dfenverkehr sollte es nicht geben \u2013 nur eine deutliche Minderheit (6 Prozent) pl\u00e4diert f\u00fcr geringere Strafen. Dass die Sanktionen ausreichen, finden die meisten Befragten (46 Prozent) \u2013 knapp vor der Gruppe der Bef\u00fcrworter:innen einer Versch\u00e4rfung (40 Prozent). \u00dcber dem Durchschnitt liegt die Zahl der Autobesitzer:innen, die die derzeitigen Sanktionen angemessen finden (50 Prozent). Wer kein Auto besitzt, spricht sich h\u00e4ufiger f\u00fcr strengere Strafen aus (54 Prozent).\r\n\r\n\r\nDrei Viertel der Befragten beobachten h\u00e4ufig Verkehrsverst\u00f6\u00dfe\r\nEine deutliche Mehrheit h\u00e4lt harte Strafen f\u00fcr abschreckend \u2013 ein konsequenteres Ahnden der Verst\u00f6\u00dfe erh\u00e4lt viel Zuspruch.\r\nOb r\u00fccksichtloses Rasen oder fahrl\u00e4ssiges Verhalten: F\u00fcr viele Menschen ist die Beobachtung von Verkehrsverst\u00f6\u00dfen allt\u00e4glich \u2013 gut drei Viertel der Befragten beobachten sie h\u00e4ufig. Knapp drei Viertel sind der Ansicht, dass Verkehrsverst\u00f6\u00dfe konsequenter geahndet werden sollten. Nur etwas geringer ist der Anteil derjenigen, die Verkehrsverst\u00f6\u00dfe sollten viel konsequenter geahndet werden. F\u00fcr mehr Blitzger\u00e4te an den Stra\u00dfen spricht sich gut die H\u00e4lfte aus (54 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n3\tGestaltung des Verkehrsraums\r\nSchmutz, Staus, L\u00e4rm: Stra\u00dfenverkehr belastet\r\n\u00dcberlastung der Innenst\u00e4dte und Staus werden problematischer gesehen als vor zwei Jahren.\r\nWas sind die drei gr\u00f6\u00dften Probleme, die der Stra\u00dfenverkehr verursacht? Eine \u00dcberlastung der Innenst\u00e4dte, Luftverschmutzung und zu viele Staus nennen die Befragten am h\u00e4ufigsten. Im Vergleich zu 2022 werden besonders die vielen Staus kritischer bewertet \u2013 der Wert legte um neun Prozentpunkte zu. Auch die Klimabelastung durch den Aussto\u00df von CO\u2082 wird von vielen (42 Prozent) als Problem identifiziert \u2013 f\u00fcr die junge Gen Z ist dies sogar einer der drei wichtigsten Punkte (52 Prozent). Generell jedoch gab es bei der Einsch\u00e4tzung zur Klimabelastung einen R\u00fcckgang \u2013 um f\u00fcnf Prozentpunkte.\r\n\r\n\r\n\r\nNur ein Drittel empfindet Verteilung des Verkehrsraums als gerecht\r\nWerden einzelne Mobilit\u00e4tsarten bei der Verkehrsplanung angemessen ber\u00fccksichtigt? Die Mehrheit sagt: Nein.\r\nAutos, Zweir\u00e4der, \u00d6PNV, zu Fu\u00df: Der Raum zwi- schen den einzelnen Fortbewegungsarten ist nicht gerecht aufgeteilt \u2013 diese Einsch\u00e4tzung teilen knapp drei von f\u00fcnf Befragten (58 Prozent). Der Anteil der Frauen liegt hier h\u00f6her (60 Prozent) als der der M\u00e4nner (55 Prozent). Ein Drittel h\u00e4lt die aktuelle Aufteilung f\u00fcr ausgewogen und fair.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDie meisten sehen eine Benachteiligung von Radfahrer:innen\r\nDen schwersten Stand haben nach Ansicht der Befragten derzeit Radfahrer:innen und Fu\u00dfg\u00e4nger:innen.\r\nMotorisierte Fahrzeuge sind im individuellen Stra\u00dfenverkehr privilegiert. Mit Blick auf die Infrastruktur sehen jeweils weniger als ein F\u00fcnftel der Befragten eine Benachteiligung f\u00fcr Autos (17 Prozent), E-Scooter (15 Prozent) und Motorr\u00e4der oder Motorroller (10 Prozent). Eine knappe Mehrheit (51 Prozent) dagegen betrachtet Radfahrer:innen bei der Nutzung der Verkehrsinfrastruktur als benachteiligt. Bei Personen, die regelm\u00e4\u00dfig Rad fahren, sind sogar knapp zwei Drittel (65 Prozent) der Ansicht, dass das Fahrrad das Nachsehen hat. Zwei von f\u00fcnf Befragten (41 Prozent) sehen Fu\u00dfg\u00e4nger:innen als eine Gruppe an, die keine gleichberechtigte Infrastruktur vorfindet. Rund jeder sechste Befragte (16 Prozent) hingegen findet, dass keine Mobilit\u00e4tsart zur\u00fcckstehen muss.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStreitpunkt SUV \u2013 Meinungen bei Fahrverboten gespalten\r\nMit gro\u00dfen, schweren Autos verbinden viele Befragte mehr Sicherheit \u2013 zugleich sehen sie aber h\u00f6here Gefahren f\u00fcr andere Verkehrsteilnehmer:innen.\r\nSollte SUVs die Fahrt in die City verwehrt werden? Wenn es um Fahrverbote f\u00fcr die gro\u00dfen, schweren Pkw in Innenst\u00e4dten geht, sind die Meinungen gespalten. Knapp die H\u00e4lfte (47 Prozent) unterst\u00fctzt ein solches Verbot. Deutlich h\u00f6her ist die Zustimmung (64 Prozent) bei der Frage, ob die Halter:innen gro\u00dfer Autos mehr f\u00fcr deren Nutzung zahlen sollten \u2013 etwa h\u00f6here Steuern oder Parkgeb\u00fchren. Rund zwei Drittel (66 Prozent) stimmen zu, dass SUVs mehr Komfort und Sicherheit bieten als kleinere Fahrzeuge. Gleichzeitig meinen knapp zwei Drittel (62 Prozent), dass die Fahrer :innen gro\u00dfer Autos schw\u00e4chere Verkehrsteilnehmende eher \u00fcbersehen.\r\n\r\n\r\n\r\nMit gutem Vorbild voran: Barcelona, Kopenhagen und Paris\r\nKurze Wege, eine gute Fahrradinfrastruktur, eingeschr\u00e4nkter und auf Tempo 30 gedrosselter Innenstadtverkehr: Die Verkehrskonzepte in Barcelona, Kopenhagen und Paris kommen bei vielen Befragten gut an.\r\nDie Nahversorgung sowie Bildungs- und Kultureinrichtungen sind f\u00fcr alle Bewohner in kurzer Zeit erreichbar: Das Konzept der 15-Minuten-Stadt, das in Paris und Barcelona umgesetzt wird, k\u00f6nnen sich fast drei Viertel der Befragten (72 Prozent) auch in ihrer Kommune vorstellen. Ebenso hohe Unterst\u00fctzung (71 Prozent) besteht f\u00fcr die Fahrradstadt wie in Kopenhagen \u2013 hier gibt es breite Fahrradspuren, Radschnellwege in die Innenstadt und Fahrradparkh\u00e4user. Nicht ganz so hoch (62 Prozent) ist der Zuspruch f\u00fcr die verkehrsberuhigte Innenstadt nach dem Vorbild von Paris: Es gilt Tempo 30, die Stra\u00dfen am Ufer der Seine sind f\u00fcr Autos gesperrt.\r\n\r\n\r\n\r\nUtrechter Mobilit\u00e4tskonzept f\u00fcr die wenigsten denkbar\r\nNur noch Carsharing statt eigenem Pkw? Das trifft auf Skepsis. Autofreie Wohnviertel und unterirdische Verkehrsnetze dagegen \u00fcberzeugen die Mehrheit.\r\nDen eigenen Pkw abschaffen und daf\u00fcr auf ein Sharing-Auto umsteigen? Vorstellen k\u00f6nnen sich das knapp zwei von f\u00fcnf Befragten (39 Prozent) in ihrer Kommune. H\u00f6her ist die Unterst\u00fctzung bei den Einwohner:innen von Metropolregionen (46 Prozent). F\u00fcr insgesamt etwas mehr als die H\u00e4lfte (55 Prozent) kommt das Utrecht-Konzept aber nicht infrage. Aber autofreie Wohnviertel, wie sie Barcelona entworfen hat, finden einen mehrheitlichen Zuspruch (54 Prozent). Mehr unterirdische Verkehrsnetze nach dem Vorbild Madrids \u00fcberzeugen ebenfalls die Mehrheit (68 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nZukunft der Mobilit\u00e4t: Vorfahrt f\u00fcr den \u00d6PNV\r\nAllein f\u00fcr einen \u00d6PNV, der den gesamten Mobilit\u00e4tsbedarf abdeckt, findet sich eine Mehrheit.\r\nKostenlose Ladestationen f\u00fcr E-Autos oder die L\u00fccken im Radnetz der St\u00e4dte schlie\u00dfen? Etwa ein Drittel der Befragten (33 bzw. 30 Prozent) sieht dies als erstrebenswert an. Knapp ein F\u00fcnftel (19 Prozent) h\u00e4lt umfangreiche Fahr- verbote in Innenst\u00e4dten f\u00fcr w\u00fcnschenswert. F\u00fcr Fahrzeuge, die sich ihren Parkplatz automatisch suchen, kann sich ein knappes Viertel (23 Prozent) erw\u00e4rmen. Etwa jede:r sechste Befragte spricht sich f\u00fcr Carsharing statt eines eigenen Autos (16 Prozent) aus oder m\u00f6chte, dass mehr als die H\u00e4lfte der Autos mit einem Elektroantrieb fahren (15 Prozent). Mehrheitlichen Zuspruch erf\u00e4hrt allein die Option, dass der \u00d6PNV den gesamten Mobilit\u00e4tsbedarf abdecken kann (56 Prozent).\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSorgen und Bedenken in Bezug auf Mobilit\u00e4t\r\nDie M\u00f6glichkeit steigender Kosten f\u00fcr die Mobilit\u00e4t bereitet der H\u00e4lfte der Befragten gro\u00dfe Sorgen.\r\nFinanzielle Aspekte stehen im Vordergrund, wenn es um Sorgen mit Blick auf die Mobilit\u00e4t geht. So ist es f\u00fcr die H\u00e4lfte der Befragten eine gro\u00dfe Sorge, dass die Kosten f\u00fcr die Mobilit\u00e4t steigen. Ein Drittel hat Angst, sich k\u00fcnftig kein E-Auto leisten zu k\u00f6nnen, weil es keine F\u00f6rderung mehr gibt. Ein \u00e4hnlicher Anteil der Befragten f\u00fcrchtet, dass autonome Fahrzeuge f\u00fcr Passagiere wie Fu\u00dfg\u00e4nger:innen nicht sicher sind. Ebenfalls etwa ein Drittel hat Sorge, k\u00fcnftig nicht mehr frei \u00fcber das eigene Mobilit\u00e4tsverhalten bestimmen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n4\tNachhaltige Mobilit\u00e4t\r\n4.1\tUmweltfreundlich unterwegs\r\nKlimabelastung: Mehrheit f\u00fcr grunds\u00e4tzliches Umdenken\r\nMehr als zwei Drittel der Befragten erachten ein Umsteuern im Verkehr zum Schutz des Klimas als notwendig.\r\nUm 11 Prozent sind die Treibhausgas-Emissionen im Verkehrssektor in Deutschland laut Umweltbundesamt von 1990 bis 2023 gesunken \u2013 und damit deutlich geringer als etwa in der Industrie (minus 44 Prozent) oder der Energiewirtschaft (minus 57 Prozent). Aufgrund der Klimabelastung durch den Verkehr ist ein grunds\u00e4tzliches Umdenken in der Mobilit\u00e4t notwendig \u2013 dieser Aussage stimmen etwa drei von zehn Befragten (29 Prozent) voll und ganz zu, vier von zehn Befragten (40 Prozent) stimmen eher zu. Zusammen sprechen sich damit mehr als zwei Drittel f\u00fcr ein Umsteuern im Verkehr aus, um den Klimaschutz voranzubringen.\r\n\r\n\r\nDie meisten wollen politische F\u00f6rderung emissionsfreier Mobilit\u00e4t\r\nAuf dem Weg zu einem klimafreundlicheren Stra\u00dfenverkehr sieht die Mehrheit die Politik in der Pflicht.\r\nMit dem Auslaufen des Umweltbonus Ende 2023 hat die Bundesregierung die finanzielle F\u00f6rderung von Elektroautos stark reduziert. Die Be- v\u00f6lkerung allerdings erwartet ein Engagement der Politik. Gut zwei Drittel der Befragten halten eine politische F\u00f6rderung von emissionsfreier Mobilit\u00e4t f\u00fcr wichtig. F\u00fcr verzichtbar erachtet ein Viertel den Einsatz der Regierung f\u00fcr den Klimaschutz im Verkehr.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWichtige Rolle f\u00fcr Klimaschutz bei pers\u00f6nlicher Mobilit\u00e4t\r\nDie Mehrheit hat den Umwelt- und Klimaschutz im Blick, wenn es um die eigene Mobilit\u00e4t geht.\r\nBei der Auswahl, der Nutzung oder auch dem Kauf von Verkehrsmitteln: Die Mehrheit zeigt sich nachhaltig. 57 Prozent der Befragten ber\u00fccksichtigen bei der individuellen Mobilit\u00e4t Aspekte des Umwelt- und Klimaschutzes. F\u00fcr knapp jeden f\u00fcnften Befragten (18 Prozent) spielt das Thema eine sehr \u201esehr gro\u00dfe Rolle\u201c. Wer kein Auto besitzt, legt \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig Wert auf klimafreundliche Mobilit\u00e4t (66 Prozent) \u2013 Autobesitzer:innen (54 Prozent) sind hier insgesamt etwas zur\u00fcckhaltender.\r\n\r\n\r\nMobilit\u00e4t m\u00f6glichst umweltfreundlich gestalten \r\nDie eigenen Treibhausgas-Emissionen verringern \u2013 dieses Ziel verfolgt eine Mehrheit, indem mehr zu Fu\u00df gegangen wird.\r\nKurze Strecken zu Fu\u00df gehen \u2013 gut drei Viertel wollen so einen Beitrag zum Umweltschutz leisten. Mit Abstand folgen h\u00e4ufigeres Radfahren, der zumindest teilweise Verzicht aufs Fliegen und die h\u00e4ufige Nutzung des \u00d6PNV. Inlandsreisen mit der Bahn sind f\u00fcr ein Drittel eine Ma\u00df- nahme f\u00fcr eine nachhaltigere pers\u00f6nliche Mobilit\u00e4tsbilanz. Mikromobilit\u00e4tsangebote, zu denen etwa E-Scooter z\u00e4hlen, finden den wenigsten Anklang (6 Prozent). Etwa jeder zw\u00f6lfte Befragte (8 Prozent) hat den eigenen Pkw abgeschafft, um die eigenen Emissionen gering zu halten.\r\n\r\n\r\n\r\nZahlreiche H\u00fcrden f\u00fcr klimafreundliche Mobilit\u00e4t\r\nHohe Anschaffungskosten f\u00fcr Elektroautos werden besonders h\u00e4ufig als Hinderungsgrund f\u00fcr mehr Nachhaltigkeit im Verkehr gesehen.\r\nDer Abschied vom Verbrenner ist vielen Autofahrer:innen zu teuer. Mehr als die H\u00e4lfte der Befragten sieht hohe Anschaffungskosten f\u00fcr umweltfreundliche Fahrzeuge als ein Hindernis f\u00fcr klimaschonende Mobilit\u00e4t. Jeder zweite Befragte bewertet die \u00d6PNV-Angebote als nicht ausreichend. Nicht gen\u00fcgend Ladestationen f\u00fcr E-Fahrzeuge oder fehlende Radwege \u2013 das ist f\u00fcr knapp die H\u00e4lfte ein Hemmnis, um die Emissionen im Individualverkehr zu senken. Auch die eigene Tr\u00e4gheit h\u00e4lt davon ab, mehr f\u00fcr die Umwelt zu tun \u2013 ein Drittel nennt Bequemlichkeit oder Gewohnheit als Hindernis. Ein knappes Drittel beklagt fehlende Anreize.\r\n\r\n\r\n\r\n4.2\tAlternativen zum Auto?\r\nNur knapp ein Drittel kann sich Abschied vom eigenen Pkw vorstellen \r\nUnter den j\u00fcngeren Befragten der Gen Z und Generation Y ist die Bereitschaft zum Wechsel vom Auto zu einer anderen Mobilit\u00e4tsform \u00fcberdurchschnittlich hoch.\r\nEin Leben ohne eigenen Pkw? F\u00fcr fast ein Drittel der Autobesitzer:innen ist das eine realistische Option. In Metropolen ist sogar f\u00fcr vier von zehn befragten Autobesitzer:innen (40 Prozent) vorstellbar, auf den eigenen Pkw zu verzichten und auf andere Verkehrsmittel umzusteigen. Auch f\u00fcr die J\u00fcngeren ist der Umstieg vergleichsweise h\u00e4ufig denkbar. Mehr als ein Drittel (36 Prozent) der Autofahrer:innen der Gen Z und mehr als vier von zehn Befragten der Generation Y (45 Prozent) k\u00f6nnten auch autofrei leben.\r\n\r\n\r\nMangel an Alternativen verhindert den Autoverzicht \r\nDie Mehrheit h\u00e4lt den \u00f6ffentlichen Nahverkehr und andere Verkehrsmittel nicht daf\u00fcr geeignet, den eigenen Pkw zu ersetzen.\r\nZu unsicher, nicht verf\u00fcgbar: Mehr als die H\u00e4lfte der Autobesitzer:innen kann sich den Verzicht auf den eigenen Pkw deshalb nicht vorstellen, weil der \u00f6ffentliche Nahverkehr f\u00fcr sie keine geeignete Alternative ist. Besonders ausgepr\u00e4gt ist diese Ansicht im l\u00e4ndlichen Raum (66 Prozent). Ebenfalls gut die H\u00e4lfte h\u00e4lt es f\u00fcr zu beschwerlich, ohne Auto den Alltag zu meistern \u2013 mit dem Pkw werden Kinder zur Schule gefahren oder Ausfl\u00fcge gemacht. Der reine Fahrspa\u00df ist f\u00fcr ein gutes Drittel ein Argument f\u00fcr das Festhalten am eigenen Auto. Radfahren findet knapp ein Drittel nicht geeignet als Pkw-Ersatz, weil zu unsicher oder weil die Strecken zu weit sind.\r\n\r\nMinderheit der Autobesitzer:innen will mehr zahlen \r\nMehr als zwei Drittel lehnen Mehrausgaben f\u00fcr Besitz und Nutzung des eigenen Pkw ab.\r\nTeurere Parkpl\u00e4tze, eine City-Maut oder h\u00f6here Kfz-Steuern \u2013 nur gut jede:r vierte Autobesitzer:in zeigt sich offen daf\u00fcr, mehr Geld f\u00fcr die Anschaffung und Nutzung des eigenen Autos auszugeben (27 Prozent). Zwischen sieben und neun Prozent liegt die Zustimmung zu den einzelnen Punkten, zu denen auch nachhaltigere und damit teurere Bauteile f\u00fcr Pkws, gesonderte Emissionszahlungen oder h\u00f6here Spritpreise z\u00e4hlen. Gut zwei Drittel (69 Prozent) lehnen es ab, f\u00fcr den Besitz oder die Nutzung des eigenen Pkw mehr zu zahlen. Ein betr\u00e4chtlicher Teil von ihnen (28 Prozent) nennt als Grund, dass man sich solche Mehrausgaben nicht leisten kann.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWann der Abschied vom eigenen Pkw denkbar w\u00e4re \r\nAllen voran k\u00f6nnte ein besseres \u00d6PNV-Angebot daf\u00fcr sorgen, dass Autofahrer:innen sich f\u00fcr alternative Mobilit\u00e4tsvarianten entscheiden.\r\nDer Ausbau des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs kombiniert mit g\u00fcnstigeren Fahrpreisen \u2013 bei dieser Ausgangslage w\u00fcrde eine betr\u00e4chtliche Zahl an Autofahrer:innen den eigenen Pkw zumindest teilweise ersetzen. \u00dcber ein Drittel von ihnen (36 Prozent) w\u00fcrde auf Autofahrten verzichten, wenn es bessere oder h\u00e4ufigere \u00d6PNV-Verbindungen g\u00e4be \u2013 besonders gilt dies f\u00fcr Befragte, die keine Kinder haben (41 Prozent). Knapp ein Drittel w\u00fcrde dies tun, wenn Bus und Bahn g\u00fcnstiger w\u00e4ren. Ebenfalls ein Drittel w\u00fcrde das Auto seltener ben\u00f6tigen, wenn Einkaufsm\u00f6glich- keiten oder \u00c4rzt:innen zu Fu\u00df erreichbar w\u00e4ren. Knapp einer von f\u00fcnf Befragten w\u00fcrde h\u00e4ufiger zu Fu\u00df gehen oder Radfahren, wenn er:sie fitter w\u00e4re. Den Verzicht auf Pkw-Fahrten gar nicht vorstellen k\u00f6nnen sich knapp ein Drittel der Befragten (32 Prozent).\r\n\r\n\r\nInfrastrukturausbau f\u00fcr \u00d6PNV und Rad beschleunigen \r\nWie kann der Klimaschutz im Verkehr gest\u00e4rkt werden? Eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen findet Anklang.\r\nUmfassendere Angebote auf dem Land (90 Prozent), geringere Bef\u00f6rderungskosten (88 Prozent) \u2013 beim \u00d6PNV sieht eine breite Mehrheit Chancen, die Klimabelastung durch den Stra\u00dfenverkehr zu verringern. Auch der Ausbau der Radwege findet viel Zustimmung (84 Prozent). Steuerliche Anreize f\u00fcr Dienstwagen und Dieselfahrzeuge abschaffen und Elektroautos finanziell st\u00e4rker f\u00f6rdern \u2013 auch daf\u00fcr spricht sich eine deutliche Mehrheit aus. Ein Tempolimit von 130 Stundenkilometern auf Autobahnen bef\u00fcrworten 61 Prozent der Befragten. Nur 35 Prozent lehnen es kategorisch ab. Dagegen spricht sich eine Mehrheit gegen bestimmte Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Fahrzeuge wie die Einf\u00fchrung einer City-Maut, eine Ausweitung geb\u00fchrenpflichtiger Parkzonen oder die Einf\u00fchrung von Umweltzonen ohne Benzin- und Dieselfahrzeuge aus.\r\n\r\nVorteile nachhaltiger Mobilit\u00e4t \r\nBei der Frage nach den drei wichtigsten Auswirkungen nachhaltiger Mobilit\u00e4t liegen die Schadstoffreduktion, Erh\u00f6hung der Lebensqualit\u00e4t und Entlastung der Haushaltskasse vorne.\r\nDie h\u00f6chste Zustimmung bei der Frage nach den Vorteilen von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr umwelt- und klimafreundliche Mobilit\u00e4t erh\u00e4lt die Reduzierung von Schadstoffemissionen (45 Prozent). Knapp zwei von f\u00fcnf Befragten sehen in einer erh\u00f6hten Lebensqualit\u00e4t und Einsparungen f\u00fcr den Haushalt die wichtigste Auswirkung (je 39 Prozent). Die Erwartung ist, dass die Nutzung von \u00d6PNV oder dem Fahrrad f\u00fcr den Haushalt die Haltungskosten eines Autos verringert. Auch weniger Staus (37 Prozent) und eine bessere Gesundheit durch Radfahren oder Zufu\u00dfgehen (35 Prozent) finden viel Zuspruch.\r\n\r\n2035: Kaum jemand will vom Auto lassen \r\nDie Minderheit geht davon aus, in Zukunft keinen eigenen Pkw zu besitzen und haupts\u00e4chlich autofrei unterwegs zu sein.\r\nEin eigenes Auto haben und damit auch die meisten Strecken zur\u00fccklegen \u2013 so lautet die Prognose, die knapp ein Drittel der Befragten (32 Prozent) f\u00fcr die pers\u00f6nliche Mobilit\u00e4t im Jahr 2035 abgibt. Zwei von f\u00fcnf Befragten (18 Prozent) wollen ein Auto besitzen, jedoch zu gleichen Teilen auch das Rad und den \u00d6PNV nutzen. Etwas h\u00f6her liegt der Anteil (21 Prozent) bei denjenigen, die zwar einen Pkw haben, sich aber haupts\u00e4chlich mit dem Rad oder dem \u00d6PNV fortbewegen \u2013 oder zu Fu\u00df gehen. Jede:r zehnte Befragte (10 Prozent) ist noch unsicher \u00fcber sein zuk\u00fcnftiges Mobilit\u00e4tsverhalten.\r\n\r\n5\tE-Mobilit\u00e4t\r\nStabile Unlust: E-Autokauf kommt f\u00fcr die Mehrheit nicht infrage\r\nAnteil derjenigen, die sich ein Elektroauto anschaffen wollen, verharrt auf demselben Niveau wie vor zwei Jahren.\r\nWird der n\u00e4chste Pkw ein Elektroauto? Das ist unwahrscheinlich, sagt die Mehrheit der Befragten (51 Prozent). Unter ihnen sind diejenigen in der Mehrzahl, die eine solche Anschaffung als \u201esehr unwahrscheinlich\u201c ansehen. Gut ein Viertel (27 Prozent) h\u00e4lt den Kauf eines E-Autos als n\u00e4chsten Wagen f\u00fcr wahrscheinlich. Damit verharrt der Zuspruch f\u00fcr elektrisch angetriebene Fahrzeuge auf demselben Niveau wie vor zwei Jahren. Damals konnte sich ebenfalls ein Viertel (25 Prozent) vorstellen, als n\u00e4chstes ein E-Auto zu erwerben. Gut jede:r f\u00fcnfte Befragte will sich kein Auto kaufen oder ist unschl\u00fcssig (21 Prozent).\r\n\r\nKosten und Reichweite bleiben H\u00fcrden beim E-Autokauf\r\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den Verzicht auf das Elektroauto sind vielschichtig \u2013 das Stimmungsbild \u00e4hnelt dem der Vorg\u00e4ngerstudien.\r\nZu hohe Anschaffungskosten, zu geringe Reichweite \u2013 f\u00fcr die Mehrheit (54 Prozent bzw. 51 Prozent) sind dies die wichtigsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr, kein Elektroauto zu kaufen. Im Vergleich zu den beiden Erhebungen 2020 und 2022 ist die Zustimmung f\u00fcr diese beiden Punkte sogar noch gestiegen. Auch die Zweifel an der Umweltfreundlichkeit (44 Prozent) sind gewachsen. Das Fehlen von Ladestationen moniert aktuell eine \u00e4hnlich hohe Zahl (43 Prozent) wie vor zwei Jahren. Rund ein Drittel (36 Prozent) findet das Aufladen zu langsam. Die Abschaffung von Kauf- pr\u00e4mien hat offenbar keinen entscheidenden Einfluss \u2013 nur f\u00fcr eine Minderheit (15 Prozent) gibt dies den Ausschlag f\u00fcr den Verzicht auf das E-Auto.\r\n\r\nE-Auto Vorbehalte verfestigen sich\r\nIm Vergleich zu den Vorg\u00e4ngerstudien scheinen sich die Vorbehalte verfestigt oder verst\u00e4rkt zu haben. Neben den hohen Anschaffungskosten sind zu geringe Reichweiten von E-Autos immer noch ein zentrales Hindernis, obwohl zahlreiche neue E-Modelle mit technischen Verbesserungen auf den Markt kommen. Der schleppende Ausbau der Ladeinfrastruktur verst\u00e4rkt dieses Hindernis. Umweltbedenken sind immer noch weit verbreitet, obwohl der Nutzen der Antriebswende f\u00fcr das Klima wissenschaftlich hinreichend belegt ist.\r\n\r\nGeringeres Vertrauen in die Sicherheit von E-Autos\r\nVerbrenner genie\u00dfen mit Blick auf die Sicherheit ein h\u00f6heres Vertrauen \u2013 die Mehrzahl der Befragten allerdings sieht keinen Unterschied zu Elektroautos.\r\nWas ist sicherer: E-Auto oder Verbrenner? Nur knapp jede:r zehnte Befragte (9 Prozent) vertraut dem Elektroauto st\u00e4rker als dem Fahrzeug mit konventionellem Antrieb. Zwei von f\u00fcnf Befragten hingegen (40 Prozent) bringen dem Verbrenner mit Blick auf die Sicherheit ein h\u00f6heres Vertrauen entgegen. Knapp die H\u00e4lfte (46 Prozent) sieht die beiden Antriebsarten gleichauf. Wer bei der Wahl des Verkehrsmittels auf Klimaschutz achtet, hat h\u00e4ufiger mehr Vertrauen in die Sicherheit von Elektroautos (14 Prozent) oder sieht keinen Unterschied (52 Prozent).\r\n\r\nSorgen um die Batteriesicherheit\r\nDie Gefahren von Kurzschl\u00fcssen, \u00dcberhitzung und Br\u00e4nden werden bei E-Autos als betr\u00e4chtlich angesehen.\r\n\u00dcberhitzung oder Kurzschl\u00fcsse \u2013 die Mehrheit (80 Prozent) derjenigen, die E-Autos f\u00fcr weniger sicher halten, f\u00fchrt dies auf die Batteriesicherheit zur\u00fcck. Zwei Drittel (68 Prozent) bef\u00fcrchten bei Unf\u00e4llen mit E-Autos ein h\u00f6heres Brandrisiko als bei Verbrennern. Auch hier wird die Batterie als Hauptgrund f\u00fcr ein h\u00f6heres Gefahrenpotenzial gesehen. Mehr als die H\u00e4lfte (57 Prozent) machen sich auf l\u00e4ngeren Strecken Sorgen wegen der begrenzten Reichweite und einer l\u00fcckenhaften Ladeinfrastruktur. Ebenfalls eine Mehrheit (52 Prozent) hat mit Blick auf die Produktion und Entsorgung der Batterie Zweifel an der Umweltfreundlichkeit von Elektroautos. Rund zwei von f\u00fcnf Befragten (43 Prozent) \u00e4u\u00dfern sich skeptisch wegen m\u00f6glicher technischer St\u00f6rungen im elektrischen System.\r\n\r\nK\u00e4ufer:innen gebrauchter E-Autos vertrauen unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfern\r\nPr\u00fcforganisationen wie T\u00dcV oder Dekra wird eine verl\u00e4ssliche Feststellung der Leistungsf\u00e4higkeit von Batterien am h\u00e4ufigsten zugetraut.\r\nHochleistungsbatterien sind eine der wichtigsten und teuersten Komponenten bei E-Autos. Wer k\u00f6nnte beim Kauf eines gebrauchten Fahrzeugs deren Leistungsf\u00e4higkeit untersuchen? Die Mehrheit der Befragten (62 Prozent) w\u00fcrde in diesem Fall einer unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcforganisa- tion wie dem T\u00dcV vertrauen. Besonders ausge- pr\u00e4gt ist das Vertrauen bei \u00c4lteren \u2013 bei der Gen Z (60 Prozent) und der Generation Y (54 Prozent) liegt es unter dem Durchschnitt. Knapp ein Viertel der Befragten vertrauen dem Fahrzeughersteller (22 Prozent) \u2013 deutlich mehr als dem:der Gebrauchtwagenh\u00e4ndler:in (6 Prozent).\r\n\r\n\r\nWechselakkus haben viele Fans\r\nLeere Batterien an Servicestationen tauschen, statt sie aufzuladen \u2013 das \u00fcberzeugt die Mehrheit.\r\nWenn es mal schnell gehen muss: Statt sie aufzuladen, kann die leere Batterie an einer Servicestation gegen eine volle getauscht werden. Fast zwei Drittel (63 Prozent) bewerten dieses Wechselakku-Konzept als vorteilhaft gegen\u00fcber fest verbauten Batterien. 22 Prozent finden Wechselakkus sogar \u201esehr viel besser\u201c. Knapp ein F\u00fcnftel (19 Prozent) findet Wechselakkus dagegen schlechter. Ebenfalls ein knappes F\u00fcnftel der Befragten (18 Prozent) ist unschl\u00fcssig.\r\n\r\nNur eine knappe Mehrheit sieht Klimavorteile von E-Autos\r\nViele sind mit Blick auf die Umweltfreundlichkeit von batteriebetriebenen Fahrzeugen skeptisch.\r\nSind Elektroautos besonders umwelt- und klimafreundlich? Nur etwas mehr als die H\u00e4lfte (51 Prozent) ist der Ansicht, dass die verkehrsbedingte Klimabelastung durch Elektrofahrzeuge reduziert werden kann: Etwa ein Drittel (35 Prozent) sieht die Chance, dass der CO\u2082-Aussto\u00df im Verkehr zumindest \u201eetwas reduziert werden\u201c kann. Rund jeder sechste Befragte (16 Prozent) traut E-Autos eine deutlich verringerte Klimabelastung zu. Auf der anderen Seite ist fast jede:r Zweite (46 Prozent) der Ansicht, dass der Klimaschutz durch die batteriebetriebenen Fahrzeuge gar nicht (18 Prozent) oder kaum (28 Prozent) verbessert wird.\r\n\r\nMehrheit gegen Verbrenner-Aus\r\nDas Aus f\u00fcr Pkw, die fossile Kraftstoffe nutzen, ist von der EU beschlossen \u2013 hierzulande lehnt eine Mehrheit dies ab.\r\nNeuwagen mit Verbrennungsmotor d\u00fcrfen nur noch dann zugelassen werden, wenn sie CO\u2082- emissionsfrei fahren \u2013 beispielsweise mit E-Fuels. Ab 2035 gilt diese Regelung in der EU. Neue Diesel- und Benzin-Pkw k\u00f6nnen dann nicht mehr zugelassen werden. Das Aus f\u00fcr die klassischen Verbrenner lehnt die Mehrheit ab (55 Prozent). Zwei von f\u00fcnf Befragten (40 Prozent) dagegen bef\u00fcrworten es. Eine \u00fcberdurchschnittlich hohe Zustimmung hat das Verbrenner-Aus bei der j\u00fcngeren Gen Z (54 Prozent) sowie der Generation Y (46 Prozent).\r\n\r\n\r\n6\tDigital und vernetzt unterwegs\r\n6.1\tVertrauen in Assistenzsysteme\r\nDigitalisierung definiert Mobilit\u00e4t neu \r\nDer verst\u00e4rkte Einsatz von Informations- und Kommunikationstechnik im Verkehr verlangt nach Ansicht der Mehrheit ein Umdenken.\r\nOb in den Fahrzeugen selbst oder bei der Verkehrssteuerung \u2013 die Digitalisierung macht auch vor dem Bereich der Mobilit\u00e4t nicht halt. Fast zwei Drittel sind deswegen der Ansicht, dass ein grunds\u00e4tzliches Umdenken im Bereich der Mobilit\u00e4t notwendig ist. F\u00fcr nicht n\u00f6tig h\u00e4lt gut ein Viertel (27 Prozent) das grunds\u00e4tzliche Umsteuern, 8 Prozent sind unschl\u00fcssig.\r\n\r\nKnapp die H\u00e4lfte hat bereits Assistenzsysteme genutzt\r\nDigitale Helfer gewinnen im Pkw an Bedeutung.\r\nNotbrems- und Spurhalteassistent oder die Einparkhilfe, die piepsend oder mithilfe einer Kamera vor Hindernissen warnt: Fahrassistenzsysteme werden in Pkw zunehmend zum Standard. Entsprechend hoch ist die Zahl der Befragten, die mit ihnen bereits praktische Erfahrungen gesammelt hat. Bei knapp der H\u00e4lfte ist dies der Fall (46 Prozent). Eine knappe Mehrheit (53 Prozent) hat Fahrassistenzsysteme noch nicht genutzt.\r\n\r\nKnappe Mehrheit hat Vertrauen in digitale Assistenten\r\nWer Fahrassistenzsysteme bereits genutzt hat, zeigt sich h\u00e4ufiger offen f\u00fcr die technische Unterst\u00fctzung.\r\nSind Fahrassistenzsysteme tats\u00e4chlich nur Helfer \u2013 oder bergen sie auch Gefahren? Sehr gro\u00dfes Vertrauen bekundet etwa jeder elfte Befragte (9 Prozent). Zusammen mit den Befragten, die \u201eeher gro\u00dfes Vertrauen\u201c haben (42 Prozent), bilden sie die knappe Mehrheit. Eher geringes Vertrauen hat rund ein Drittel. Gar nicht auf die Systeme verlassen w\u00fcrde sich jeder elfte Befragte. Wurden digitale Assistenten bereits genutzt, w\u00e4chst das Vertrauen: Unter den Anwendern \u00e4u\u00dfern sich knapp drei Viertel positiv (74 Prozent).\r\n\r\nVor- und Nachteile von Fahrassistenten \r\nDie digitalen Helfer erh\u00f6hen nach An- sicht der Mehrheit den Komfort sowie den Schutz anderer Verkehrsteilnehmer:innen \u2013 zugleich sorgen sie aber auch f\u00fcr Verunsicherung bei Fahrer:innen.\r\nEinparkhilfen oder Spurhaltesysteme erleichtern das Fahren \u2013 diese Einsch\u00e4tzung teilen knapp drei Viertel. Dass die Sicherheit anderer Verkehrsteilnehmer:innen erh\u00f6ht wird, meinen knapp zwei Drittel. Und f\u00fcr gut die H\u00e4lfte er- h\u00f6hen Fahrassistenzsysteme auch die eigene Sicherheit. Doch es gibt auch Reibungspunkte. Jeweils knapp die H\u00e4lfte ben\u00f6tigt lange, um sich mit allen Funktionen vertraut zu machen, oder ist durch eigenst\u00e4ndige Reaktionen des Systems verunsichert. Knapp zwei von f\u00fcnf Befragten finden die Bedienung zu kompliziert (39 Prozent).\r\n\r\n\r\nEinwandfreie Funktion ist am wichtigsten\r\nZwei Drittel sehen es als wichtigsten Sicherheitsaspekt, dass Fahrassistenzsysteme st\u00f6rungsfrei arbeiten.\r\nSind Assistenzsysteme im Einsatz, dann wollen sich Fahrer:innen auch voll und ganz auf sie verlassen k\u00f6nnen. Eine deutliche Mehrheit h\u00e4lt es f\u00fcr unabdingbar, dass die Technik einwandfrei funktioniert. Die zweitwichtigste Anforderung ist, dass die Fahrer:innen nicht abgelenkt werden (45 Prozent). Knapp ein Drittel verlangt, dass ein Fahrassistenzsystem vor Hackerangriffen gesch\u00fctzt ist (32 Prozent). Etwa drei von zehn Befragten erwarten eine intuitive Bedienung.\r\n\r\nPr\u00fcfung von Assistenzsystemen\r\nFast neun von zehn Befragten erwarten eine verpflichtende unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfung.\r\nWie h\u00e4ufig sollten Fahrassistenzsysteme unter die Lupe genommen werden? Mehr als zwei Drittel der Befragten (67 Prozent) erachten dies im Rahmen der Hauptuntersuchung (HU) als notwendig, die alle zwei Jahre von unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcforganisationen wie dem T\u00dcV durchgef\u00fchrt wird. Auch nach einem Unfall erwartet die Mehrheit (53 Prozent), dass auch das Assistenzsystem \u00fcberpr\u00fcft wird. Nach Umbauma\u00dfnahmen am Fahrzeug wollen zwei von f\u00fcnf Befragten (42 Prozent) eine solche Kontrolle. Etwa ein Drittel (34 Prozent) sieht zudem nach einem Softwareupdate Pr\u00fcfbedarf. Gegen eine ver- pflichtende unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfung spricht sich eine deutliche Minderheit (6 Prozent) aus.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n6.2\tSicherheit digitaler und autonomer Fahrfunktionen\r\nSicherheit digitaler und autonomer Fahrfunktionen\r\nBesonders in Metropolen sch\u00e4tzen Autofahrer:innen die digitalen Helfer \u2013 der Umgang damit f\u00e4llt j\u00fcngeren Menschen leichter.\r\nFahrbezogene Funktionen wie die Anzeige verf\u00fcgbarer Parkpl\u00e4tze in der N\u00e4he erweisen sich unterwegs als n\u00fctzlich \u2013 davon sind gut zwei Drittel (69 Prozent) \u00fcberzeugt. \u00dcber dem Durchschnitt liegt die Zustimmung in Metropolen (73 Prozent). Zugleich f\u00fchlt sich eine Mehrheit (52 Prozent) durch die Bedienung abgelenkt \u2013 ein Problem, das J\u00fcngere weniger betrifft. So f\u00fchlt sich nur ein knappes Drittel der Gen Z (30 Prozent) beeintr\u00e4chtigt. Knapp zwei von f\u00fcnf Befragten geben an, dass die Bedienung digitaler Ausstattung in Fahrzeugen sehr schwierig ist.\r\n\r\n\r\nZertifizierungen erh\u00f6hen die Sicherheit digitaler Fahrzeugtechnik\r\nUnabh\u00e4ngige Pr\u00fcforganisationen werden mit Blick auf Schutz und Zuverl\u00e4ssigkeit der Systeme als wichtige Akteure gesehen.\r\nWie k\u00f6nnen Anbieter die Sicherheit von digitaler Ausstattung in Fahrzeugen erh\u00f6hen? Regelm\u00e4\u00dfige Updates f\u00fcr die Software, die in Fahrzeugen und bei der Infrastruktur zum Einsatz kommt, sehen vier von f\u00fcnf Befragten als daf\u00fcr geeignet an. Drei Viertel sehen in unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfungen einen wichtigen Hebel \u2013 durch regelm\u00e4\u00dfige Sicherheitsaudits und Zertifizierungen f\u00fcr vernetzte Fahrzeuge und die Infrastruktur. Derselbe Anteil der Befragten betrachtet Sensibilisierungs- und Schulungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Nutzer:innen als geeignet, um einen sicheren Umgang mit automatisierter Technik und Assistenzsystemen zu gew\u00e4hrleisten. Strenge gesetzliche Vorgaben f\u00fcr den Datenschutz in vernetzte Fahrzeuge erachten gut sieben von zehn Befragten als sinnvoll f\u00fcr eine h\u00f6here Sicherheit.\r\n\r\nSorgen vor dem Einsatz autonomer Fahrzeuge\r\nDer Mehrheit fehlt das Vertrauen in selbstfahrende Autos im Stra\u00dfenverkehr.\r\nFahrzeuge, die sich selbst steuern, beunruhigen andere Verkehrsteilnehmer:innen. Knapp drei von f\u00fcnf Befragten (58 Prozent) haben Bedenken mit Blick auf den Einsatz von autonomen, selbstfahrenden Fahrzeugen im Stra\u00dfenverkehr. Knapp ein Drittel gibt an, keine Bedenken zu haben. Mit steigendem Alter nimmt die Skepsis gegen\u00fcber selbstfahrenden Autos stetig zu. W\u00e4hrend bei der jungen Gen Z gut die H\u00e4lfte (53 Prozent) Bedenken anmeldet, sind es bei den \u00e4lteren Baby Boomern rund zwei Drittel (66 Prozent). Jeder zehnte Befragte (10 Prozent) hat keine Meinung zu dem Thema.\r\n\r\nZweifel an autonomen Fahrf\u00e4higkeiten \r\nEntstehen mit dem Einsatz autonomer Fahrzeuge neue Unfallgefahren? Die Mehrheit f\u00fcrchtet Sicherheitsrisiken.\r\nSind autonome Fahrzeuge in der Lage, komplexe Verkehrssituationen zu bew\u00e4ltigen? Eine deutliche Mehrheit ist skeptisch. Knapp drei Viertel (74 Prozent) haben Zweifel daran. Eine \u00e4hnliche hohe Zahl an Befragten (72 Prozent) \u00e4u\u00dfert Sorge vor dem Verlust menschlicher Kontrolle \u00fcber das Fahrzeug. Mit Blick auf die Interaktion zwischen autonomen und herk\u00f6mmlichen Fahrzeugen im Verkehrsalltag \u00e4u\u00dfert eine Mehrheit (58 Prozent) Bedenken. Auch bei Haftungs- und Versicherungsfragen herrscht betr\u00e4chtliche Unsicherheit (53 Prozent). Angst vor Cyberattacken auf autonome Autos \u00e4u\u00dfert knapp die H\u00e4lfte (46 Prozent).\r\n\r\nDatenanalysen f\u00fcr h\u00f6here Verkehrssicherheit\r\nEine betr\u00e4chtliche Zahl von Befragten w\u00e4re mit Lockerungen des Datenschutzes einverstanden \u2013 wenn daraus ein konkreter Nutzen entsteht.\r\nDaten speichern und auswerten lassen, die bei ihren Fahrten mit vernetzten Autos entstehen \u2013 und so die Verkehrssicherheit verbessern: Damit w\u00e4ren etwas mehr als zwei von f\u00fcnf Befragten (43 Prozent) einverstanden. Zur Auhl\u00e4rung von Unf\u00e4llen oder Haftungsfragen w\u00fcrde ein \u00e4hnlich hoher Anteil (41 Prozent) den Zugriff auf ihre Daten erlauben. Jeweils rund ein Drittel w\u00fcrde die Freigabe f\u00fcr die Informationen erteilen, wenn so eine individuelle Routenplanung inklusive Vermeidung von Staus m\u00f6glich wird (34 Prozent), die Fahrzeugsicherheit zunimmt (33 Prozent) oder sinnvolle Serviceleistungen mit den Daten entwickelt werden (30 Prozent). Rund jeder sechste Befragte (16 Prozent) lehnt eine Speicherung und Auswertung der Daten grunds\u00e4tzlich ab.\r\n\r\nHauptuntersuchung f\u00fcr autonome Fahrzeuge\r\nDie Mehrheit spricht sich f\u00fcr regelm\u00e4\u00dfige unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen aus.\r\nM\u00fcssen f\u00fcr selbstfahrende Autos mit Blick auf die Fahrt\u00fcchtigkeit dieselben Regeln gelten wie f\u00fcr klassische Pkw? Die \u00fcberwiegende Mehrheit (83 Prozent) ist daf\u00fcr, dass der T\u00dcV den Betriebsbereich autonomer Fahrzeuge vor der Inbetriebnahme auf Sicherheit und Eignung pr\u00fcft. Ebenfalls rund vier von f\u00fcnf Personen (79 Prozent) sind der Ansicht, dass die Hauptuntersuchung mit Blick auf selbstfahrende Autos erweitert werden und bedarfsgerecht erfolgen sollte. Eine auf sechs Monate verk\u00fcrzte Frist f\u00fcr die Hauptuntersuchung sehen drei von f\u00fcnf Befragten (60 Prozent) als angemessen an \u2013 schlie\u00dflich fehlen Fahrerin oder Fahrer, die Auff\u00e4lligkeiten beim Fahrzeug bemerken k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\nSicherheitspr\u00fcfungen f\u00fcr die digitale Infrastruktur\r\nAuch Funkmasten und weitere Einrichtungen f\u00fcr autonomes Fahren sollen nach Meinung der Mehrheit unabh\u00e4ngig gepr\u00fcft werden.\r\nOb autonomes Fahren sicher ist, h\u00e4ngt auch von einer zuverl\u00e4ssigen Infrastruktur ab \u2013 dazu z\u00e4hlen etwa Funkmasten am Stra\u00dfenrand. Eine deutliche Mehrheit der Befragten (80 Prozent) ist daf\u00fcr, dass unabh\u00e4ngige Organisationen wie der T\u00dcV auch dies regelm\u00e4\u00dfig pr\u00fcfen. Eine Minderheit ist gegen solche Untersuchungen (12 Prozent) oder unentschieden (8 Prozent). Dass die Hauptuntersuchung durch Pr\u00fcforganisationen f\u00fcr die Sicherheit der autonomen Fahrzeuge an Wichtigkeit verliert, glauben etwas mehr als ein Viertel der Befragten (28 Prozent). Die Mehrheit (61 Prozent) dagegen ist der Meinung, dass die Hauptuntersuchung keinen Bedeutungsverlust erleiden wird.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n7\tFazit und politische Empfehlungen\r\n7.1\tFazit\r\nDeutschland steht vor einem Wendepunkt in der Mobilit\u00e4tsgeschichte. Zwar dominiert das Auto nach wie vor den Alltag. Die \"T\u00dcV Mobility Studie 2024\" zeigt aber deutliche Trends hin zu alternativen Verkehrsmitteln und einer st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung von Nachhaltigkeit. Insbesondere Zweir\u00e4der ge- winnen zunehmend an Beliebtheit: Mehr als die H\u00e4lfte der Bundesb\u00fcrger:innen besitzt ein Fahrrad und jede:r F\u00fcnfte besitzt bereits ein E-Bike oder Pedelec. Radfahren ist bisher jedoch meist eine Option f\u00fcr die Freizeit, weniger f\u00fcr den Alltag. Eine Rolle k\u00f6nnte die als ungerecht wahrgenommene Verteilung des Verkehrsraums spielen. Mehr als die H\u00e4lfte der Befragten, sehen eine Benachteiligung von Radfahrer:innen.\r\nDie Sicherheit im Radverkehr ist eine der gr\u00f6\u00dften Sorgen der B\u00fcrger:innen. Die Befragten berichten von einer unzureichenden Infrastruktur, die Radfahren und zu Fu\u00df gehen nicht nur unbequem, sondern auch ge- f\u00e4hrlich macht. Es besteht ein klarer Bedarf an getrennten Radwegen, ausreichender Beleuchtung und sicheren \u00dcberwegen, um die Sicherheit zu erh\u00f6hen und somit mehr Menschen dazu zu bewegen, auf das Auto zu verzichten.\r\nDie Vision f\u00fcr die Zukunft der Mobilit\u00e4t in Deutschland ist klar: Die B\u00fcrger:innen w\u00fcnschen sich, dass ihre Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse zunehmend durch nachhaltige Angebote gedeckt werden. F\u00fcr sie ergeben sich viele Vorteile: Schadstoffreduktion, Steigerung der Lebensqualit\u00e4t und Entlastung der Haushaltskasse. Dennoch: Nur eine Minderheit geht davon aus, im Jahr 2035 keinen eigenen Pkw zu besitzen und haupts\u00e4chlich autofrei unterwegs zu sein. In dieser entscheidenden Phase der Mobili- t\u00e4tswende liegt es an politischen Entschei- dungstr\u00e4ger:innen, die Weichen richtig zu stellen. Die Befragten w\u00fcnschen sich einen starken \u00d6PNV, Investitionen in eine sichere Infrastruktur, die F\u00f6rderung von Elektromobilit\u00e4t und die Abschaffung von steuerlichen Anreizen f\u00fcr Dienstw\u00e4gen und Dieselfahrzeugen.\r\nDie Einstellung zur Elektromobilit\u00e4t ist gepr\u00e4gt von Skepsis. Nur jede:r zweite Bundesb\u00fcrger:in geht davon aus, dass Elektrofahrzeuge die verkehrsbedingte Klimabelastung reduzieren k\u00f6nnen. Die Sorgen um Reichweite und Batterieleistung \u00fcberschatten die Umweltvorteile und verhindern eine breite Akzeptanz. F\u00fcr die Mehrheit kommt der Kauf eines E-Autos nicht infrage. Hohe Anschaffungskosten und eine l\u00fcckenhafte Ladeinfrastruktur sind die Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr diese Zur\u00fcckhaltung. Die Mehrheit scheint an klassischen Antrieben festzuhalten und lehnt das Aus f\u00fcr Verbrenner ab.\r\nDie Politik ist gefordert, durch F\u00f6rderprogramme und den weiteren Ausbau der Ladeinfrastruktur die Rahmenbedingungen zu verbessern. Dadurch kann eine h\u00f6here Akzeptanz und Verbreitung von Elektrofahrzeugen geschaffen werden. Wenn es um die Batterietechnologie geht, sind den Bundesb\u00fcrger:innen vor allem Sicherheitsaspekte wichtig. Zwei von f\u00fcnf Befragten haben weniger Vertrauen in die Sicherheit von E-Autos im Vergleich zu Verbrennern. Die Mehrheit derjenigen, die E-Autos f\u00fcr weniger sicher halten, f\u00fchrt dies auf die Batteriesicherheit zur\u00fcck und bef\u00fcrchtet Br\u00e4nde durch \u00dcberhitzung und Kurzschl\u00fcsse. Neben der Sicherheit von Batterien wird auch ihre dauerhafte Leistungsf\u00e4higkeit in Frage gestellt. Die Befragten w\u00fcnschen sich unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfungen und trauen vor allem Pr\u00fcforganisationen wie den T\u00dcV-Unternehmen eine verl\u00e4ssliche Feststellung der Batteriegesundheit.\r\nDie Digitalisierung der Mobilit\u00e4t ist ein weiterer wesentlicher Aspekt in der Entwicklung moderner Verkehrskonzepte. Knapp die H\u00e4lfte der Befragten hat bereits Assistenzsysteme genutzt und knapp drei Viertel empfinden Einparkhilfen oder Spurhaltesysteme als n\u00fctzlich. Allerdings vertraut nur eine knappe Mehrheit den digitalen Assistenten.\r\nVertrauen in digitale Assistenzsysteme und autonome Fahrzeuge kann jedoch nur durch regelm\u00e4\u00dfige Software-Updates, strikte Datenschutzma\u00dfnahmen und unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfungen erreicht werden. So betonen etwa drei von vier Befragten die Notwendigkeit unabh\u00e4ngiger Pr\u00fcfungen von Fahrassistenzsystemen, um deren Zuverl\u00e4ssigkeit und Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. F\u00fcr vernetzte Fahrzeuge sollte die Hauptuntersuchung erweitert und auch die Sicherheit der Kommunikationsinfrastruktur durch Pr\u00fcforganisationen \u00fcberwacht werden.\r\nViele B\u00fcrger:innen haben Bedenken gegen\u00fcber autonomen Fahrzeugen. Drei von vier zweifeln an deren F\u00e4higkeit, komplexe Verkehrssituationen zu bew\u00e4ltigen. Nahezu alle sprechen sich daf\u00fcr aus Sicherheitspr\u00fcfungen auf autonome Fahrzeuge, deren Betriebsbereich und die Kommunikationsinfrastruktur auszuweiten.\r\n\r\n7.2\tPolitische Empfehlungen\r\nDer T\u00dcV-Verband als Vertreter der unabh\u00e4ngigen T\u00dcV-Pr\u00fcforganisationen ist in vielen Bereichen der Mobilit\u00e4t involviert; neben Sicherheitspr\u00fcfungen und Typgenehmigungen von Fahrzeugen unter anderem im Fahrerlaubniswesen oder bei der Sicherheit der Verkehrsinfrastruktur. Der T\u00dcV-Verband setzt sich im Sinne seiner Mitglieder f\u00fcr eine sichere und nachhaltige Mobilit\u00e4t ein, die allen Verkehrsteilnehmer:innen gerecht wird. Dazu geh\u00f6rt die Neugestaltung von Verkehrsr\u00e4umen und -infrastrukturen, die Ber\u00fccksichtigung neuer Formen der Mikromobilit\u00e4t und der zunehmende Einsatz digitaler Technologien, der sich in allen Bereichen des Verkehrswesens vollzieht. Der T\u00dcV-Verband unterst\u00fctzt dar\u00fcber hinaus den beschleunigten Ausbau des \u00d6ffentlichen Personenverkehrs.\r\nVor diesem Hintergrund haben wir folgende Empfehlungen an die Politik formuliert:\r\nVerkehrssicherheit\r\nKonkrete Ma\u00dfnahmen im Sinne der Vision Zero! Bei allen technischen Innovationen rund um die Digitalisierung und Nachhaltigkeit der Mobilit\u00e4t spielt der Faktor Mensch die entscheidende Rolle.\r\n>\tKein Stillstand bei Fu\u00dfg\u00e4nger- und Radverkehrssicherheit\r\nEine Verkehrswende kann nur gelingen, wenn sich alle sicher im Verkehr bewegen k\u00f6nnen. Zweiradfahrer:innen und Fu\u00dfg\u00e4nger:innen tragen vermehrt zu einer modernen, klimasch\u00fctzenden Mobilit\u00e4t bei. Um diese besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen zu sch\u00fctzen, muss sich die Verkehrsinfrastruktur mehr an ihnen orientieren: Zu konkreten Ma\u00dfnahmen geh\u00f6ren mehr vorgezogene \u00dcberwege und Zebrastreifen, bessere Beleuchtung aller Wege, breitere, vom Autoverkehr getrennte Radwege.\r\nF\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige, inklusive Verkehrspolitik ist eine Reform des Stra\u00dfenverkehrsrechts notwendig. Eine moderne Verkehrspolitik verlagert Entscheidungsbefugnisse in die Kommunen, die vor Ort den Verkehr am besten gestalten und f\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger:innen und Radfahrer:innen optimieren k\u00f6nnen. Die StVO muss angepasst werden, um den Vorrang dieser Verkehrsteilnehmer:innen zu st\u00e4rken und Haftungsregelungen zu ihren Gunsten zu verschieben. Es darf nicht erst zu Unf\u00e4llen kommen, um notwendige \u00c4nderungen zu implementieren.\r\n>\tAlkohol weiterhin mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Gefahr im Stra\u00dfenverkehr\r\nSeit Jahren besteht eine ungel\u00f6ste Problematik im Stra\u00dfenverkehrsrecht, die trotz eindeutiger wissenschaftlicher Belege und hoher Fallzahlen von der Politik vernachl\u00e4ssigt wird: Untersuchungen zeigen, dass eine Absenkung des Promillewertes von 1,6 auf 1,1 Promille f\u00fcr die Anordnung einer Medizinisch- Psychologischen Untersuchung (MPU) zielf\u00fchrend f\u00fcr die Verkehrssicherheit w\u00e4re. Bereits ab 1,1 Promille steigt das Unfallrisiko im Vergleich zu n\u00fcchternen Fahrern um das Zehnfache. Auch Studien zur R\u00fcckfallgefahr zeigen, dass bereits ab 1,1 Promille ein besonders hohes Risiko f\u00fcr erneutes Fahren unter Alkoholeinfluss besteht. Eine MPU auch f\u00fcr diese Personengruppe w\u00fcrde den Schutzeffekt der Ma\u00dfnahme deutlich erh\u00f6hen.\r\n>\tDrogenfahrten unter Einfluss von Cannabis wirksam bek\u00e4mpfen\r\nMit der Liberalisierung r\u00fcckt der Cannabis-Konsum im Stra\u00dfenverkehr in den Fokus, da die Substanz die Wahrnehmung und Sensomotorik der Fahrer:innen negativ beeinflussen kann. Cannabiseinfluss m\u00fcssen daher klar zwischen Konsum und Fahren trennen. Aktuell fehlen fundierte wissenschaftliche Erkenntnisse, eine Anhebung des Grenzwerts von 1,0 Nanogramm THC zu rechtfertigen. Eine Anhebung erweckt den Eindruck, als sei es unbedenklich, unter Cannabiseinfluss Auto zu fahren. Insbesondere f\u00fcr Fahranf\u00e4nger:innen und bei der Personenbef\u00f6rderung muss wie beim Alkohol eine Null-Toleranz-Politik gelten. Dar\u00fcber hinaus sollten die Unfallaufnahme und die Unfallstatistik verbessert und der Unfallursachenkatalog um das Merkmal Cannabis erweitert werden.\r\n>\tAggressivit\u00e4t und R\u00fccksichtlosigkeit im Stra\u00dfenverkehr abbauen\r\nAggressivem Verhalten im Verkehr muss st\u00e4rker entgegengetreten werden. Kontinuierliche schulische Verkehrserziehung und Interventionsma\u00dfnahmen f\u00fcr auff\u00e4llig gewordene Verkehrsteilnehmer:innen sind wichtige Bausteine. Dar\u00fcber hinaus sollte die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde die \u00dcberpr\u00fcfung der Kraftfahreignung mittels MPU einfordern, sofern bei einer Straftat, die im Zusammenhang mit der Kraftfahreignung steht, Anhaltspunkte f\u00fcr hohes Aggressionspotenzial der beschuldigten Person vorliegen. Ausgangspunkt hierf\u00fcr muss eine bessere polizeiliche Verkehrs\u00fcberwachung sein. Sie ist ein zentrales und sehr erfolgreiches Mittel der Verkehrssicherheitsarbeit. Die personellen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr diesen Kernbereich der Polizeiarbeit m\u00fcssen erh\u00f6ht werden.\r\n\r\nNachhaltigkeit\r\nNachhaltigkeit muss im Zentrum der mobilen Zukunft stehen, um Klimaschutz, Lebensqualit\u00e4t und erschwingliche Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle in Einklang zu bringen. Neben dem Ausbau der \u00f6ffentlichen Verkehrstr\u00e4ger muss weiterhin in Summe das ganze System der Elektromobilit\u00e4t \u2013 von der Batterieherstellung bis zum Recycling \u2013 nachhaltiger sein als der Einsatz von Verbrennungsmotoren.\r\n>\tKlares Bekenntnis zur Elektromobilit\u00e4t \u2013 Ausbau der Ladeinfrastruktur beschleunigen\r\nNull Emissionen im Stra\u00dfenverkehr k\u00f6nnen auf absehbare Zeit nur mit batterieelektrischen Antrieben erreicht werden \u2013 ein Zur\u00fcck zum Verbrenner ist keine Option. Dennoch gibt es in der Bev\u00f6lkerung immer noch Vorbehalte zur Elektromobilit\u00e4t: die Sorge vor einer zu geringen Reichweite von E-Autos, der schleppende Ausbau der Ladeinfrastruktur oder Sicherheitsbedenken. Und das, obwohl die vorhandene Technik schon heute ausreicht, um den privaten Mobilit\u00e4tsbedarf der meisten Menschen zu decken. Der Ausbau der Ladeinfrastruktur muss national und europaweit forciert und besser visualisiert werden. Zus\u00e4tzliche Auhl\u00e4rungsarbeit \u00fcber den technischen Stand und den Nutzen sind notwendig, um die Akzeptanz und das Vertrauen in die Elektromobilit\u00e4t zu f\u00f6rdern.\r\n>\tAnteil erneuerbarer Energien steigern\r\nNachhaltige Mobilit\u00e4t ist untrennbar mit dem Ausbau erneuerbarer Energiequellen verbunden. Sowohl batterieelektrische als auch mit Wasserstoff angetriebene Fahrzeuge erfordern einen auf gr\u00fcnen Energien basierenden Strom-Mix, um ihr volles Potenzial zur Dekarbonisierung der Mobilit\u00e4t entfalten zu k\u00f6nnen. Dies gelingt nur, wenn durch staatliche Anreize mehr Investitionen in den Ausbau der erneuerbaren Energien gelenkt werden. Zudem m\u00fcssen die \u00dcbertragungsnetze f\u00fcr Strom und Gas (Wasserstoff) modifiziert und wenn n\u00f6tig erweitert werden.\r\n>\tEinheitliche Standards zur Bestimmung der Batteriegesundheit bei E-Autos schaffen\r\nAufbauend auf dem Bundesprogramm k\u00f6nnen Weiterbildungsverb\u00fcnde als regionale Netzwerke von KMU, Weiterbildungs- und Arbeitsmarktakteuren helfen, Synergien f\u00fcr Weiterbildungsinitiativen \u00fcber Betriebsgrenzen hinweg zu schaffen. Ziel muss sein, die Weiterbildungsteilhabe zu verbessern, Kooperationen von Bildungspartnern zu Kompetenzen f\u00fcr die technologische und \u00f6kologische Transformation zu vertiefen und Weiterbildungsangebote besser mit den tats\u00e4chlichen Bedarfen in Einklang zu bringen.\r\n>\tFahrzeug-Emissionswerte und L\u00e4rm besser \u00fcberwachen\r\nDie regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung und Wartung der Fahrzeug-Abgassysteme ist eine der effizientesten Ma\u00dfnahmen, Umwelt- und Klimabelastungen durch den Stra\u00dfenverkehr zu reduzieren, die Luftqualit\u00e4t zu verbessern und die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen. Partikel-Emissionen sind auch mit zunehmender Elektrifizierung durch entsprechenden Reifen- und Bremsenabrieb relevant. Die Abgasuntersuchung muss daher an den Stand der Fahrzeugtechnik angepasst, die Grenzwerte f\u00fcr Emissionen weiter gesenkt und die Einhaltung der Vorschriften f\u00fcr L\u00e4rm und Abgase konsequent \u00fcberwacht werden.\r\n>\tMobilit\u00e4tserziehung st\u00e4rken\r\nDer Verkehr wird immer komplexer: Immer mehr Autos treffen auf immer mehr Fahrr\u00e4der, E-Scooter, Lastenr\u00e4der, Motorr\u00e4der und den explodierenden Lieferverkehr. Daher sollte die Mobilit\u00e4tserziehung einen h\u00f6heren Stellenwert genie\u00dfen, um eine sichere und nachhaltige Mobilit\u00e4t zu f\u00f6rdern. Hierzu geh\u00f6ren vor allem altersgerechte Angebote in Kitas und verpflichtende Inhalte in Schulen wie spezielle Radfahrtrainings. Eltern sollten aktiv dabei unterst\u00fctzt werden, ihre Kinder die eigenst\u00e4ndige Teilnahme am Stra\u00dfenverkehr vorzubereiten.\r\n\r\nDigitalisierung\r\nDigitale Technologien durchdringen zunehmend alle Bereiche des Verkehrswesens. Sie erm\u00f6glichen neue Mobilit\u00e4tsdienste, sollen Fahrzeuge sicherer machen und die Fahrer:innen entlasten. Auf diesem Weg m\u00fcssen neue Anforderungen geschaffen und erf\u00fcllt werden, um die Sicherheit im Stra\u00dfenverkehr zu gew\u00e4hrleisten und das volle Potenzial bei der Nutzung von Fahrzeugdaten aussch\u00f6pfen zu k\u00f6nnen.\r\n>\tFunktion und Wirkung von Assistenzsystemen bei der HU pr\u00fcfen\r\nModerne Assistenzsysteme wie M\u00fcdigkeitswarner, Spurhalteassistent oder Verkehrszeichenerkennung sind Ausstattungsmerkmale, die die Sicherheit aller Verkehrsteilnehmenden verbessern. Sie sind entweder bereits verpflichtend verbaut oder k\u00f6nnen nachtr\u00e4glich via Softwareupdate installiert oder aktiviert werden. Aktuell werden diese Systeme im Rahmen der HU gem\u00e4\u00df den Herstellervorgaben \u00fcber die OBD-Fahrzeugschnittstelle ausgelesen und auf vorhandene Fehlercodes gepr\u00fcft. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der Wirkung der Systeme in Analogie zur Bremsenpr\u00fcfung ist derzeit nicht vorgesehen. Um auch die Funktion und Wirkung dieser Systeme pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, bedarf es entsprechender Herstellervorgaben und geeignete Pr\u00fcf- und Messverfahren m\u00fcssen entwickelt werden.\r\n>\tSoftwareupdates f\u00fcr Fahrzeuge durch digitale Fahrzeugakte sicher gestalten\r\nSoftwareupdates f\u00fcr Fahrzeuge sind sowohl in der Fahrzeugentwicklung als auch \u00fcber den gesamten Lebenszyklus hinweg von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr Hersteller und Fahrzeughalter. Auf UN-ECE-Ebene wurden international harmonisierte Vorschriften f\u00fcr Cybersecurity und Softwareupdates erlassen, die f\u00fcr die Typgenehmigung und zugelassene Fahrzeuge gelten. Hersteller m\u00fcssen sicherstellen, dass ihre Softwareupdates nicht mit vom Halter vorgenommenen Fahrzeug\u00e4nderungen in Konflikt geraten. Beispielsweise k\u00f6nnte das Aufspielen eines Assistenzsystems problematisch sein, wenn der Halter das Fahrzeug mit einer anderen Rad-/Reifenkombination ausgestattet oder das Fahrwerk ver\u00e4ndert hat. Um den Umgang mit sicherheits- und umweltrelevanten Softwareupdates zu erleichtern, setzen wir uns f\u00fcr eine digitale Fahrzeugakte ein, die alle Ver\u00e4nderungen des Fahrzeugs \u00fcber den Lebenszyklus hinweg erfasst und dokumentiert. Die digitale Fahrzeugakte k\u00f6nnte als Best-Practice-Beispiel f\u00fcr ein europaweit einheitliches Vorgehen dienen.\r\n>\tSicheren und gleichberechtigten Zugang zu Fahrzeugdaten erm\u00f6glichen\r\nFahrzeugdaten leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Verkehrssicherheit, verbessern die Mobilit\u00e4t und erm\u00f6glichen das automatisierte Fahren. Der Zugriff auf originale und unver\u00e4nderte Fahrzeugdaten ist f\u00fcr Beh\u00f6rden und Pr\u00fcfinstitutionen notwendig und erfordert sichere digitale Schnittstellen sowie robuste Datenschutz- und Cybersecurity-Mechanismen. Damit Beh\u00f6rden und unabh\u00e4ngige Dritte ihren Aufgaben nachkommen k\u00f6nnen, sind gesetzliche Regelungen f\u00fcr den Datenzugang im Mobilit\u00e4tssektor unerl\u00e4sslich. Fahrzeugdaten m\u00fcssen f\u00fcr alle Berechtigten mithilfe eines neutralen TrustCenters verf\u00fcgbar gemacht werden. Die Fahrzeughalter:innen behalten die Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcber die von ihnen erzeugten Daten. Mit dieser Systematik werden Investitionen in die zul\u00e4ssige Erhebung und Weiterverarbeitung der Daten gesch\u00fctzt.\r\n>\tVertrauen f\u00fcr das autonome Fahren st\u00e4rken\r\nDeutschland hat als erstes Land die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr das autonome Fahren mit Level 4 geschaffen. Auch Europa hat zwischenzeitlich eine harmonisierte Vorschrift erlassen, die den Betrieb von autonomen Fahrzeugen in festgelegten Betriebsbereichen erm\u00f6glicht. Damit sind die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr Hersteller und Halter geschaffen worden, um hochautomatisierte Fahrzeuge in Verkehr zu bringen. Aktuell gibt es aber noch keine Typgenehmigungen oder Betriebserlaubnisse des KBA und demzufolge auch noch keine Betriebsbereichsgenehmigungen. Offenbar ein hat die Industrie noch keine attraktiven Gesch\u00e4ftsmodelle erkannt und die Skepsis in der Bev\u00f6lkerung \u00fcberwiegt. Es gilt, durch Begleitforschung und umfassende Auhl\u00e4rung \u00fcber die Vorteile und die beim autonomen Fahren geltenden Sicherheitskriterien zu informieren und damit Vertrauen zu schaffen.\r\n\r\n\r\nMethodik\r\nDie Ergebnisse der \u201eT\u00dcV Mobility Studie 2024\u201c beruhen auf den Ergebnissen einer repr\u00e4sentativen Bev\u00f6lkerungsumfrage. F\u00fcr die Studie wurden 2.500 deutschsprachige Personen mit Internetzugang zwischen dem 14.03.2024 und 03.04.2024 in Form eines computergest\u00fctzten Webinterviews befragt. Teilnehmer ab 16 Jahren wurden hierf\u00fcr aus dem Ipsos Access Panel ein- geladen. Folgende repr\u00e4sentative Quotenmerkmale wurden ber\u00fccksichtigt: Geschlecht, Alter, Bundesland, Bildung. Die Stichprobenmerkmale basieren auf den Daten von Eurostat 2022. Etwaig entstandene Schiefen (leichte Abweichung vom Quotenplan) wurden mittels Gewichtung ausgeglichen. Aufgrund der strengen Einhaltung des Quotenplans fallen die Gewichte insgesamt gering aus. Die Gewichtungseffizienz liegt bei 100 Prozent.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/aa/298970/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120031.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003085",
                "regulatoryProjectTitle": "Themenvorschl\u00e4ge des T\u00dcV Verbands zur KI-Regulierung beim automatisierten Fahren bei der Typpr\u00fcfung ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sichere KI beim hochautomatisierten & autonomen Fahren\r\n\r\nUnabh\u00e4ngige Drittpr\u00fcfung von KI als wichtiger Beitrag zur Vision Zero\r\nStatus Quo\r\nAutomobilsektor: Neutrale Drittpr\u00fcfung auch f\u00fcr KI-Systeme\r\n\r\nGem\u00e4\u00df des AI Acts ist der Automotivebereich Teil eines KI-Hochrisikosystems. Daraus resultiert eine Anpassung vorhandener Typgenehmigungsvorschriften. Der AI Act sieht vor, dass diese Rechtsakte in Zukunft ge\u00e4ndert oder delegierte Rechtsakte oder Durchf\u00fchrungsrechtsakte erlassen werden. Dabei sollen die Anforderungen an\r\nHochrisiko-KI-Systeme aus dem AI Act ber\u00fccksichtigt werden.\r\n\r\nDie technischen und regulatorischen Besonderheiten des Sektors m\u00fcssen beachtet und bestehende Governance-, Konformit\u00e4tsbewertungs- und Durchsetzungsmechanismen ber\u00fccksichtigt werden. Das bew\u00e4hrte System der neutralen Drittpr\u00fcfung durch Technische Dienste sollte fortgef\u00fchrt werden. Herstellerselbsterkl\u00e4rungen zur Sicherheit von KI im Fahrzeug sind nicht ausreichend. Eine unabh\u00e4ngige Drittpr\u00fcfung muss das Anlernen der KI-Systeme absichern. Das Anlernen der KI kann auch weiterhin durch Datenerhebungen aus dem Fahrzeugumfeld erfolgen, die Systeme d\u00fcrfen das Erlernte jedoch nicht eigenst\u00e4ndig im Feld umsetzen. Bevor das Erlernte auf die Fahrzeugsysteme \u00fcbertragen wird, muss es unabh\u00e4ngig verifiziert und durch den Hersteller freigegeben werden.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nNormen und Standards in das EU-Regelwerk integrieren\r\n\r\nDelegierte oder Durchf\u00fchrungsrechtsakte in den Typgenehmigungsvorschriften schaffen, die auf KI-Normen und Standards verweisen\r\n\r\nInternationale Normen \u2013 und Richtlinienentwicklung zu KI sektor\u00fcbergreifend begleiten und in das europ\u00e4ische Regelwerk der Typgenehmigung einbinden \r\n\r\nVerzicht auf Herstellerselbsterkl\u00e4rung und Beibehaltung der unabh\u00e4ngigen Drittpr\u00fcfung \r\n\r\nVerhinderung des Selbstlernens von KI-Systemen und der ungepr\u00fcften Anwendung des Gelernten \r\n\r\nKlare Abgrenzung zwischen KI, die in umwelt- und sicherheitsrelevante Fahrzeugsysteme eingreift, und KI, die z. B. zur Verbesserung des Infotainments eingesetzt wird \r\n\r\nKI-Normen und -Standards unabh\u00e4ngig \u00fcberpr\u00fcfen\r\n\r\nneutrale Drittpr\u00fcfung in den entstehenden KI-Normen und Standards integrieren \r\n\r\nBegleitung der wichtigsten Normen und Standards zur Typzulassung mit Blick auf funktionale Sicherheit, Cybersecurity, szenarienbasiertes Testen, Tests im laufenden Betrieb sowie der Betrachtung hochautomatisierter Fahrfunktionen\r\n\r\nQualit\u00e4t von KI-Systemen gew\u00e4hrleisten\r\n\r\nZuverl\u00e4ssige Qualit\u00e4tskriterien definieren und Pr\u00fcfverfahren entwickeln, mit denen sich Eigenschaften von KI-Systemen \u00fcberpr\u00fcfen lassen\r\n\r\nQualit\u00e4tssicherung der Trainingsdaten\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/f5/298972/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003086",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes im Zuge der Cannabislegalisierung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00c4nderung des \u00a714 FeV und Neufassung eines \u00a713a FeV\r\nVorschlag DGVP/DGVM\r\nDer Vorschlag richtet sich nach den folgenden Leits\u00e4tzen:\r\nDiese Leits\u00e4tze orientieren sich wiederum an dem Ergebnis einer Arbeitsgruppe bei der BASt, die unter Beteiligung von Vertretern der DGVM sowie\r\nder DGVP in einer \u00fcber f\u00fcnf Jahre dauernden Arbeit Empfehlungen f\u00fcr einen aus fachlicher Sicht angemessenen Umgang mit den Verkehrsrisiken\r\nentwickelt hat, die durch Cannabiskonsumenten bei Missbrauch oder fehlendem Trennverhalten entstehen k\u00f6nnen.\r\n1. Wer von Cannabis abh\u00e4ngig ist, ist nicht in der Lage, den gestellten Anforderungen zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen beider Gruppen von\r\nFahrerlaubnisklassen gerecht zu werden. Zur Diagnostik einer Abh\u00e4ngigkeit sei auf eine Analogie zum Alkohol verwiesen.\r\n2. Wer auch ohne abh\u00e4ngig zu sein \u00fcber kein ad\u00e4quates Trennverhalten zwischen dem Konsum und dem F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs verf\u00fcgt,\r\nist nicht in der Lage, den gestellten Anforderungen zum F\u00fchren von Kraftfahrzeugen beider Gruppen von Fahrerlaubnisklassen gerecht zu\r\nwerden.\r\na. F\u00fcr ein ad\u00e4quates Trennverhalten von Substanzkonsum und dem F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs m\u00fcssen ein ausreichendes\r\nTrennverm\u00f6gen und eine zuverl\u00e4ssige Trennbereitschaft gegeben sein. Die durch den Substanzeinfluss hervorgerufenen Leistungsund\r\nWahrnehmungsdefizite sowie eventuelle Ver\u00e4nderungen der Risikowahrnehmung und -bereitschaft m\u00fcssen eingesch\u00e4tzt werden\r\nk\u00f6nnen, und es muss beurteilt werden k\u00f6nnen, ab wann nach Konsumende eine sichere Verkehrsteilnahme wieder m\u00f6glich ist. Der\r\nKonsument muss auch im berauschten Zustand in der Lage sein, diesen Vorsatz umzusetzen (Trennverm\u00f6gen) sowie grunds\u00e4tzlich\r\nmotiviert und bereit dazu sein, nicht unter einem die Verkehrssicherheit beeintr\u00e4chtigenden Substanzeinfluss am Verkehr\r\nteilzunehmen und sein Verhalten an den von der Rechtsprechung zugrunde gelegten Grenzwerten auszurichten (Trennbereitschaft).\r\nb. Indizien f\u00fcr fehlendes ad\u00e4quates Trennverhalten sind beispielsweise gegeben, wenn\r\n\uf0b7 ein riskantes Konsummuster vorliegt (dieses ist durch einen chronischen oder h\u00e4ufig \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Substanzkonsum, der zu einer\r\nausgepr\u00e4gten Toleranzbildung (Substanzgew\u00f6hnung) f\u00fchrt, gekennzeichnet),\r\n\uf0b7 eine riskante Konsumform vorliegt,\r\n\uf0b7 eine Kombination des Konsums mit mindestens einer weiteren zentral wirksamen Substanz (inklusive Alkohol) vorliegt.\r\nDie Kl\u00e4rung von Eignungszweifeln bez\u00fcglich Art und Umfang des Konsumverhaltens sollte eine klinische Diagnosestellung der\r\nSubstanzgebrauchsst\u00f6rung beinhalten. Das ist z. B. der Fall, wenn die Diagnosekriterien f\u00fcr sch\u00e4dlichen Gebrauch im ICD-10 erf\u00fcllt sind.\r\nDabei sind auch die Begleitumst\u00e4nde des Konsums mit zu ber\u00fccksichtigen wie z.B. besondere Umst\u00e4nde eines Verkehrsdelikts, die auf fehlende\r\nVerhaltenskontrolle hindeuten (z. B. das F\u00fchren eines Fahrzeugs im Stra\u00dfenverkehr trotz deutlicher Anzeichen einer Intoxikation oder die Einbettung\r\ndes Delikts in eine Reihe substanzunabh\u00e4ngiger Verkehrs- oder Strafauff\u00e4lligkeiten (mangelnde Regelakzeptanz, mangelnde Impulskontrolle)).\r\nWeiterhin sollten auch die Auswirkungen des Substanzkonsums auf die Leistungsf\u00e4higkeit und vor allem bei chronischem Konsum das Auftreten\r\nvon sonstigen Folgesch\u00e4den gekl\u00e4rt werden. Da psychische Erkrankungen Anlass f\u00fcr Drogenkonsum im Sinne einer Selbsttherapie sein k\u00f6nnen,\r\nist die Diagnostik ggf. vorliegender Komorbidit\u00e4ten unerl\u00e4sslich.\r\nBegr\u00fcndung\r\nWer nicht zwischen dem Konsum von Cannabis und dem F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs ad\u00e4quat trennen kann bzw. hierzu bereit ist, stellt ein\r\nVerkehrssicherheitsrisiko dar.\r\nIndiz f\u00fcr ein fehlendes ad\u00e4quates Trennverhalten ist insbesondere ein riskantes Konsumverhalten. So kann z.B. ein h\u00e4ufiger \u00fcberm\u00e4\u00dfiger oder ein\r\nchronischer Konsum eine hohe Bindung an die Substanz beg\u00fcnstigen und bei Fortf\u00fchrung die Entwicklung einer Abh\u00e4ngigkeit bedingen. Zudem\r\nkann ein chronischer Konsum den Verlust kognitiver Leistungsf\u00e4higkeiten verursachen, was dem sicheren F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs\r\nentgegensteht.\r\nEin riskantes Konsumverhalten beg\u00fcnstigt au\u00dferdem den Verlust der Verhaltenskontrolle, da mit zunehmender Substanzgew\u00f6hnung\r\nKonsumentscheidungen h\u00e4ufig nicht mehr bewusst und situationsgerecht getroffen werden, so dass es mit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit zu\r\nKonfliktsituationen mit einer Verkehrsteilnahme kommt.\r\nTendenziell gilt, dass mit steigender Konsumh\u00e4ufigkeit die Bereitschaft zum Trennen von Konsum und dem F\u00fchren von Kraftfahrzeugen sinkt\r\nsowie, dass eine zunehmende Gew\u00f6hnung an die Substanz die Wahrnehmung sicherheitsrelevanter Beeintr\u00e4chtigungen erschwert.\r\nDaher spricht ein riskantes Konsumverhalten in der Regel gegen die F\u00e4higkeit und Bereitschaft, zuverl\u00e4ssig Konsum und das F\u00fchren eines\r\nFahrzeugs zu trennen.\r\nAuch wenn kein riskantes Konsumverhalten vorliegt, kann eine zuverl\u00e4ssige Trennbereitschaft oder ein ausreichendes Trennverm\u00f6gen\r\nausgeschlossen sein, etwa wenn der Betreffende aus sonstigen Gr\u00fcnden nicht in der Lage ist, die durch den Substanzeinfluss hervorgerufenen\r\nLeistungs- und Wahrnehmungsdefizite sowie eventuelle Ver\u00e4nderungen der Risikowahrnehmung und -bereitschaft zuverl\u00e4ssig einzusch\u00e4tzen\r\n(Trennverm\u00f6gen) oder nicht bereit ist, die erforderlichen Konsequenzen f\u00fcr sein Verhalten hieraus zu ziehen und umzusetzen (Trennbereitschaft).\r\nAuch dann besteht ein solches Verkehrssicherheitsrisiko, dass die Voraussetzungen zum sicheren F\u00fchren von Kraftfahrzeugen beider Gruppen\r\nnicht erf\u00fcllt sind.\r\nGegenvorschlag zu der in Artikel 14 des im Bundestag beschlossenen CanG formulierten Neufassung eines \u00a713a FeV\r\nEntgegen des urspr\u00fcnglichen Entwurfs des CanG, der in Artikel 14 nur eine formale Anpassung des \u00a714 FeV an die neue Rechtslage (Cannabis\r\nf\u00e4llt nicht mehr unter das BtMG) bei unver\u00e4ndertem Regelungsgehalt vorsah, wurde vom 14. Gesundheitsausschuss beschlossen, einen neuen\r\n\u00a713a FeV zu schaffen und damit die Regelungen zur Eignungs\u00fcberpr\u00fcfung bei regelm\u00e4\u00dfigem Cannabiskonsum und bei fehlendem Trennverhalten\r\nohne Weiteres und ohne inhaltliche Diskussion au\u00dferhalb des Ausschusses an die Regelungen f\u00fcr Alkohol anzugleichen. Die wesentlichen\r\nUnterschiede zwischen Alkohol- und Cannabiskonsum in unserer Gesellschaft sowie die wesentlichen Unterschiede hinsichtlich der damit\r\nverbundenen Verkehrsrisiken wurden nicht ber\u00fccksichtigt.\r\nIn der Begr\u00fcndung zu \u00a713a FeV hei\u00dft es: \u201eHierdurch wird sichergestellt, dass die begrenzte Zulassung des Besitzes und des Konsums von Cannabis\r\nnicht dazu f\u00fchrt, dass nun zum Beispiel jedes Mitglied einer Anbauvereinigung Gefahr l\u00e4uft, einem Fahreignungsgutachten unterzogen zu werden\r\nund so jedenfalls f\u00fcr F\u00fchrerscheininhaber und -bewerber kein Anreiz f\u00fcr die Mitgliedschaft in einer Anbauvereinigung besteht, sich ihre Situation\r\nalso de facto im Ergebnis nicht verbessert. Eine solche strenge Regelung ist auch im Sinne der Stra\u00dfenverkehrssicherheit bei Cannabis nicht\r\nerforderlich. Es gen\u00fcgt vielmehr, sicherzustellen, dass diejenigen Cannabiskonsumenten keine Fahrerlaubnis haben (d\u00fcrfen), die von Cannabis\r\nabh\u00e4ngig sind oder Cannabis missbrauchen, also zwischen dem F\u00fchren von Kraftfahrzeugen und dem Cannabiskonsum nicht ausreichend trennen\r\nk\u00f6nnen.\u201c\r\nEs ist nicht ersichtlich, dass sich die Bef\u00fcrchtung, die Mitgliedschaft in einer Anbauvereinigung und der legale Besitz von Cannabis k\u00f6nne zur\r\n\u00dcberpr\u00fcfung der Fahreignung f\u00fchren, zutrifft. Die Kannvorschrift des \u00a7 14 Abs. 1 Satz 2 (\u00e4rztliches Gutachten bei Besitz) bezieht sich auf BtM,\r\nk\u00fcnftig also nicht mehr auf Cannabis. Dass eine \u00dcberpr\u00fcfung der Eignung ausgeschlossen werden soll, wenn bei gelegentlichen Konsumenten\r\nzus\u00e4tzliche Tatsachen Zweifel an der Eignung begr\u00fcnden, ist aus der Begr\u00fcndung ebenfalls nicht abzuleiten. Vielmehr ist es Aufgabe der\r\nBegutachtungsleitlinien zur Kraftfahreignung sowie der Rechtsprechung, zu definieren, welche zus\u00e4tzlichen Tatsachen Eignungszweifel begr\u00fcnden.\r\nDass zudem von der h\u00f6chstrichterlich anerkannten Praxis abgewichen werden soll, das Trennverhalten nach einer Auff\u00e4lligkeit im Verkehr einer\r\n\u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen und statt dessen nun eine zweite Auff\u00e4lligkeit -unabh\u00e4ngig von der Schwere des ersten Delikts \u2013 abgewartet werden\r\nmuss, ist den Interessen der Verkehrssicherheit nicht zutr\u00e4glich und muss auf Unverst\u00e4ndnis sto\u00dfen.\r\nAr\udbc0\udd9fkel 14 CanG\r\n\u00c4nderung der Fahrerlaubnisverordnung\r\nVorschlag DGVP/DGVM Begr\u00fcndung\r\n\u00a7 13a Kl\u00e4rung von Eignungszweifeln bei\r\nCannabisproblematik\r\nZur Vorbereitung von Entscheidungen \u00fcber\r\ndie Erteilung oder Verl\u00e4ngerung der\r\n\u00a7 13a Kl\u00e4rung von Eignungszweifeln bei\r\nCannabisproblematik\r\nunver\u00e4ndert\r\nentf\u00e4llt\r\nFahrerlaubnis oder \u00fcber die Anordnung von\r\nBeschr\u00e4nkungen oder Auflagen ordnet die\r\nFahrerlaubnisbeh\u00f6rde an,\r\ndass\r\n1. ein \u00e4rztliches Gutachten (\u00a7 11 Absatz 2\r\nSatz 3) beizubringen ist, wenn Tatsachen die\r\nAnnahme von Cannabisabh\u00e4ngigkeit\r\nbegr\u00fcnden, oder\r\nunver\u00e4ndert\r\nentf\u00e4llt\r\n2. ein medizinisch-psychologisches Gutachten\r\nbeizubringen ist, wenn\r\na) nach dem \u00e4rztlichen Gutachten zwar\r\nkeine Cannabisabh\u00e4ngigkeit, jedoch\r\nAnzeichen f\u00fcr Cannabismissbrauch\r\nvorliegen oder sonst Tatsachen die\r\nAnnahme von Cannabismissbrauch\r\nbegr\u00fcnden,\r\n2. ein medizinisch-psychologisches Gutachten\r\nbeizubringen ist, wenn\r\na) nach dem \u00e4rztlichen Gutachten zwar\r\nkeine Cannabisabh\u00e4ngigkeit besteht,\r\njedoch aus sonstigen Gr\u00fcnden Anzeichen\r\nf\u00fcr nicht ad\u00e4quates Trennverhalten\r\nvorliegen oder sonst Tatsachen die\r\nAnnahme von nicht ad\u00e4quatem\r\nTrennverhalten begr\u00fcnden,\r\nNicht zuletzt nach einem Urteil des\r\nBundesverwaltungsgerichtes (Urteil vom\r\n11.04.2019 -BVerwG 3 C 25.17), bedarf es bei\r\ngelegentlichen Cannabiskonsumenten bei einem\r\nVersto\u00df gegen das Trennungsgebot eine Prognose,\r\ndass er auch k\u00fcn\udbc0\udd4cig nicht\r\nzwischen einem seine Fahrsicherheit\r\nm\u00f6glicherweise beeintr\u00e4ch\udbc0\udd9fgenden\r\nCannabiskonsum und dem F\u00fchren eines\r\nKra\udbc0\udd4cfahrzeugs trennen werde. Daf\u00fcr sei in der\r\nRegel die Einholung eines medizinischpsychologischen\r\nGutachtens erforderlich (\u00a7 46\r\nAbs. 3 i.V.m. \u00a7 14 Abs. 1 Satz 3 FeV). Durch das\r\nBVerwG wurde damit der Begriff\r\ndes \"Trennens\" im Hinblick auf Anlage 4 FeV neu\r\ndefiniert. Es wird zwischen \"Trennen-K\u00f6nnen\" und\r\n\"Trennbereitscha\udbc0\udd4c\" unterschieden und \"Trennen\"\r\nw\u00e4re demnach die Handlung als Resultat aus\r\n\"Trennbereitscha\udbc0\udd4c\" und \"Trennverm\u00f6gen\". Im\r\nRahmen einer zeitnahen medizinischpsychologischen\r\nBegutachtung soll eine Prognose\r\n\u00fcber das \"Trennverhalten\" gestellt werden\r\nb) Cannabis unter Missachtung des \u00a7 3\r\nKCanG konsumiert wurde, so dass ein\r\nVergehen nach \u00a7 34 KCanG oder eine\r\nOrdnungswidrigkeit nach \u00a7 36 KCanG\r\nvorlag.\r\nDie fehlende Bereitscha\udbc0\udd4c, sich bei der Beschaffung\r\nund dem Konsum von Cannabis an die geltenden\r\nVorschri\udbc0\udd4cen zu halten, begr\u00fcndet auch Zweifel an\r\nder Trennbereitscha\udbc0\udd4c der/des Betreffenden bei\r\nder Verkehrsteilnahme.\r\nb) wiederholt Zuwiderhandlungen im\r\nStra\u00dfenverkehr unter Cannabiseinfluss\r\nbegangen wurden,\r\nc) eine Zuwiderhandlung im\r\nStra\u00dfenverkehr unter Cannabiseinfluss\r\nbegangen wurde,\r\nNicht zuletzt nach einem Urteil des\r\nBundesverwaltungsgerichtes (Urteil vom\r\n11.04.2019 -BVerwG 3 C 25.17), ben\u00f6\udbc0\udd9fge die\r\nVerneinung der Fahreignung (\u00a7 3 Abs. 1 Satz 1\r\nStVG und \u00a7 46 Abs. 1 FeV) nach einem erstmaligen\r\nVersto\u00df eines gelegentlichen\r\nCannabiskonsumenten gegen das Trennungsgebot\r\neine Prognose, dass er auch k\u00fcn\udbc0\udd4cig nicht\r\nzwischen einem seine Fahrsicherheit\r\nm\u00f6glicherweise beeintr\u00e4ch\udbc0\udd9fgenden\r\nCannabiskonsum und dem F\u00fchren eines\r\nKra\udbc0\udd4cfahrzeugs trennen werde. Daf\u00fcr sei in der\r\nRegel die Einholung eines medizinischpsychologischen\r\nGutachtens erforderlich (s.o.).\r\nd) ein chronischer oder h\u00e4ufig\r\n\u00fcberm\u00e4\u00dfiger Substanzkonsum oder eine\r\ngleichzeitige bzw. wirkungsverst\u00e4rkende\r\nEinnahme einer weiteren zentral\r\nwirksamen Substanz inkl. Alkohol vorliegt,\r\nNach der aktuell g\u00fcl\udbc0\udd9fgen (sinngem\u00e4\u00df auch nach\r\nder III. EU-F\u00fchrerscheinrichtlinie) darf \u201eBewerbern\r\noder Fahrzeugf\u00fchrern, die regelm\u00e4\u00dfig psychotrope\r\nStoffe in irgendeiner Form einnehmen [\u2026], wenn\r\ndie aufgenommene Menge so gro\u00df ist, dass die\r\nFahrt\u00fcch\udbc0\udd9fgkeit nachteilig beeinflusst wird, eine\r\nFahrerlaubnis weder erteilt noch darf ihre\r\nFahrerlaubnis erneuert werden.\u201c\r\nDie FeV bedarf also einer Regelung zum Umgang\r\nmit chronischen Konsumenten, um mit dem EURechts\r\nkonform zu sein. Die \u00dcberpr\u00fcfung\r\nchronischer und \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Konsumenten ist\r\nauch sinnvoll, da bei Dauerkonsum \u00fcber einen\r\nlangen Zeitraum Leistungseinbu\u00dfen oder andere\r\nFolgesch\u00e4den zu bef\u00fcrchten sind, die auch\r\nunabh\u00e4ngig von einem aktuellen Konsum die\r\nFahrsicherheit beeintr\u00e4ch\udbc0\udd9fgen k\u00f6nnen.\r\nDer Mischkonsum von Cannabis mit anderen\r\npsychoak\udbc0\udd9fven Substanzen ist sehr verbreitet. Nach\r\npolytoxikologischem Konsum wird aufgrund der\r\nl\u00e4ngeren Nachweisbarkeit h\u00e4ufig nur Cannabis\r\ndetek\udbc0\udd9fert.\r\nEin zus\u00e4tzlicher Konsum von Alkohol ist im Fall\r\neiner \u00dcberschneidung der Wirkungszeiten f\u00fcr die\r\nVerkehrssicherheit besonders bedeutsam. Das\r\nUnfallrisiko steigt \u00fcberpropor\udbc0\udd9fonal an. Der\r\nMischkonsum unterschiedlicher psychoak\udbc0\udd9fver\r\nStoffe in einem Wirkungszusammenhang\r\nbeeinflusst zudem das Trennverm\u00f6gen ung\u00fcns\udbc0\udd9fg,\r\nda die fahrsicherheitsrelevanten Auswirkungen\r\nvom Einzelnen nicht eingesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen.\r\nc) die Fahrerlaubnis aus einem der\r\nunter den Buchstaben a und b\r\ngenannten Gr\u00fcnden entzogen war\r\noder\r\nd) die Fahrerlaubnis aus einem der unter\r\nden Buchstaben a bis d genannten\r\nGr\u00fcnden durch ein Gericht oder eine\r\nFahrerlaubnisbeh\u00f6rde entzogen worden\r\nwar,\r\nredak\udbc0\udd9fonelle Anpassung\r\nDer Verweis auf die Gr\u00fcnde a) und b) ist zudem in\r\nder derzeit beschlossenen Fassung nicht konkret\r\ngenug, da sie nicht erkennen l\u00e4sst, dass damit\r\nauch ein Entzug der FE wegen eines Versto\u00dfes\r\nnach \u00a7\u00a7 315c oder 316 StGB gemeint ist. Anders\r\nals in \u00a713 FeV, wo Zuwiderhandlungen mit Alkohol\r\nnach der H\u00f6he der BAK unterschiedlich gewichtet\r\nwerden, ist eine derar\udbc0\udd9fge Entscheidungsgrenze f\u00fcr\r\ndie Anordnung einer MPU vor Neuerteilung bei\r\nCannabis nicht m\u00f6glich.\r\nSollte die vorgeschlagene \u00c4nderung in Buchstabe\r\nc) (neu) nicht ber\u00fccksich\udbc0\udd9fgt werden, m\u00fcsste\r\nBuchstabe c) (alt) eine entsprechende\r\nKlarstellungen enthalten.\r\nd) sonst zu kl\u00e4ren ist, ob\r\nCannabismissbrauch oder\r\nCannabisabh\u00e4ngigkeit nicht mehr\r\nbesteht.\r\ne) sonst zu kl\u00e4ren ist, ob ein ad\u00e4quates\r\nTrennverhalten nunmehr besteht oder\r\nob bei Abh\u00e4ngigkeit eine stabile\r\nAbstinenz vorliegt.\r\nPr\u00e4zisierung erforderlich, da eine Abh\u00e4ngigkeit auf\r\nDauer \u201ebesteht\u201c, unter Abs\udbc0\udd9fnenzbedingungen\r\njedoch symptomfrei verlaufen kann"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/c8/298974/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120030.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003087",
                "regulatoryProjectTitle": "Kommentierung des Antrags der Union zu Kosten beim F\u00fchrerscheinerwerb",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter ,\r\ndie Beratung des Antrags \u201eDamit Mobilit\u00e4t nicht zum Luxus wird \u2013 F\u00fcr einen bezahlbaren Autof\u00fchrerschein\u201c der\r\nFaktion der CDU/CSU im Deutschen Bundestag am 15. M\u00e4rz haben die Mitglieder des T\u00dcV-Verbands mit Interesse\r\nwahrgenommen.\r\nVor diesem Hintergrund haben wir die Forderungen der CDU/CSU-Bundestagsfraktion an die Bundesregierung aus\r\nSicht der Technischen Pr\u00fcfstellen, die von den L\u00e4ndern zur Durchf\u00fchrung der Fahrerlaubnispr\u00fcfungen beauftragt\r\nwurden, kommentiert. Das Ergebnis dieser Arbeit stellen wir Ihnen in dem beiliegenden Dokument gern zur\r\nVerf\u00fcgung. Dies ist auch mit einem Gespr\u00e4chsangebot zum n\u00e4chsten m\u00f6glichen Zeitpunkt verbunden, sollten\r\nweitere Darstellungen gew\u00fcnscht sind oder Nachfragen bestehen.\r\nBeiliegend sende ich Ihnen auch die Dokumentation unserer Pressekonferenz zu den aktuellen Zahlen des\r\nPr\u00fcfungsgeschehens in Deutschland im Jahr 2023. Zudem haben wir auch ein Whitepaper Fahrerlaubnispr\u00fcfung\r\nder \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellt, dass ich Ihnen auch zur Verf\u00fcgung stelle.\r\nDie Technischen Pr\u00fcfstellen bef\u00fcrworten \u00dcberlegungen und sinnvolle Ma\u00dfnahmen, um die Kosten des\r\nF\u00fchrerscheins f\u00fcr Fahrsch\u00fcler:innen zu senken. Ein st\u00e4rkerer Einsatz digitaler Tools, Fahrsimulatoren sowie vor allem\r\neine st\u00e4rkere Kontrolle der Ausbildungsqualit\u00e4t mit klaren Lern- und Verfahrensstandards bei den f\u00fcr die\r\nFahrausbildung zust\u00e4ndigen Fahrschulen k\u00f6nnen daf\u00fcr sorgen, dass die Mehrfachpr\u00fcfungen bzw.\r\nNichtbestehensquoten wieder zur\u00fcckgehen. Diese belasten bereits heute massiv das Pr\u00fcfsystem und verhindern\r\ndamit im Zweifel auch, dass bereits fertig ausgebildete Fahrsch\u00fcler:innen zu einer Pr\u00fcfung vorstellig werden k\u00f6nnen.\r\nDas vorgebrachte Argument, dass die \u00d6ffnung von Fahrerlaubnispr\u00fcfungen f\u00fcr andere Anbieter eine Verbesserung\r\nder Terminsituation bewirkt, teilen wir nicht. Dieser Ansatz w\u00fcrde weder daf\u00fcr sorgen, dass die Wartezeiten\r\ninsgesamt verk\u00fcrzt werden, noch w\u00fcrde eine solche Ma\u00dfnahme auf der Kostenseite Entlastung bringen. Die\r\nTechnischen Pr\u00fcfstellen erf\u00fcllen die Aufgaben bei der Fahrerlaubnispr\u00fcfung seit jeher ohne\r\nGewinnerzielungsabsicht, die von den Technischen Pr\u00fcfstellen erhobene Pr\u00fcfgeb\u00fchr f\u00fcr Theorie und Praxis deckt\r\nlediglich die entstandenen Kosten. In diesem Zusammenhang sollte nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass die Pr\u00fcfgeb\u00fchren\r\nf\u00fcr die theoretische und praktische Fahrerlaubnispr\u00fcfung entsprechend der Geb\u00fchrenordnung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im\r\nStra\u00dfenverkehr lediglich ca. 5 Prozent der gesamten F\u00fchrerscheinkosten ausmachen.\r\nWhite Paper: Zur aktuellen Lage beim Fahrerlaubniserwerb in Deutschland\r\nF\u00fcr unsere Gesellschaft und ihre Wirtschaft \u2013 als auch f\u00fcr jeden Einzelnen \u2013 hat der Fahrerlaubniserwerb bzw. der F\u00fchrerscheinbesitz einen hohen Stellenwert. Mit dem Erwerb der Fahrerlaubnis darf selbstst\u00e4ndig am motorisierten Stra\u00dfenverkehr teilgenommen werden und in der Regel steht mit ihm auch der eigene Besitz bzw. die Nutzung eines Kraftfahrzeugs in Verbindung. Mit dieser Teilhabe an individueller Mobilit\u00e4t verbinden sich auch erhebliche volkswirtschaftliche Effekte nicht nur f\u00fcr die Automobilindustrie mit ihren Zulieferern und verbundenen Dienstleistungseinrichtungen rund um das Kraftfahrzeug, die zusammen genommen einen signifikanten Anteil der Erwerbst\u00e4tigen in Deutschland ausmachen. F\u00fcr die Mehrzahl der Menschen in zahlreichen Regionen Deutschlands erm\u00f6glicht die Fahrerlaubnis und die Verf\u00fcgbarkeit eines Kraftfahrzeugs bessere Chancen f\u00fcr einen Ausbildungs- oder Arbeitsplatz. Der Erwerb der Fahrerlaubnis ist somit auch ein erster wichtiger Schritt in ein selbstst\u00e4ndiges Leben f\u00fcr junge Menschen. Der erfolgreiche Erwerb der Fahrerlaubnis schlie\u00dft immer mehr die Verpflichtung zum lebenslangen Weiterlernen als Kraftfahrer im Stra\u00dfenverkehr ein. Umso wichtiger sind alle Ma\u00dfnahmen, die die Risiken f\u00fcr junge Fahrer minimieren und damit die Verkehrssicherheit insgesamt verbessern. Die Vorbereitung junger Fahranf\u00e4nger auf die selbstst\u00e4ndige Automobilit\u00e4t spielt dabei eine wesentliche Rolle.\r\n\r\nDer Mehrwert des Fahrerlaubnispr\u00fcfungssystems in Deutschland\r\nInsbesondere in den vergangenen beiden Jahrzehnten wurden mit Blick auf die Fahrerlaubnispr\u00fcfung viele inhaltliche und methodische Weiterentwicklungen \u2013 auch im Sinne ihrer Digitalisierung \u2013 umgesetzt, die zur Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit von Fahranf\u00e4ngern beitragen und etablierte Prozesse modernisieren. Das zeigen Analysen von Unfalldaten \u00fcber die letzten zehn Jahre: Das Unfallrisiko ist vor allem bei jungen Fahranf\u00e4ngern signifikant zur\u00fcckgegangen und zwar so stark wie in keiner anderen Gruppe motorisierter Verkehrsteilnehmer. Wurden im Jahr 2010 noch 1,6 Verkehrsunf\u00e4lle mit Personenschaden pro 1 Mio. gefahrener Kilometer durch Pkw-Fahranf\u00e4nger (bis 20 Jahre) verursacht, waren es im Jahr 2019 (nur) noch 1,1 Unf\u00e4lle pro 1 Mio. Kilometer. Im Jahr 2020 lag dieser Indikator f\u00fcr das Unfallrisiko erstmals unter 1. Ein ann\u00e4hernd gleichbleibendes Unfallrisiko von 0,4 verursachten Pkw-Unf\u00e4llen mit Personenschaden pro 1 Mio. km f\u00fcr die Gesamtstichprobe zeigt, dass diese beachtliche Reduktion des Unfallrisikos um \u00fcber 31 % zwischen 2010 und 2019 haupturs\u00e4chlich auch auf die Optimierungsbem\u00fchungen im System der Fahranf\u00e4ngervorbereitung zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Die absoluten Zahlen weisen allerdings auch daraufhin, dass das Unfallrisiko der Fahranf\u00e4nger im Vergleich zu erfahrenen Fahrern nach wie vor h\u00f6her ist.  Deshalb sind weitere Schritte notwendig, den erfolgreichen Weg konsequent fortzusetzen, um bereits Erreichtes nicht zu gef\u00e4hrden. Die bisher erzielten Erfolge gehen wesentlich auf das differenzierte und hoch entwickelte System der Fahranf\u00e4ngervorbereitung in Deutschland zur\u00fcck. Die Basis dieses Systems ist das Zusammenwirken einer professionellen Fahrerlaubnis-Ausbildung und einer unparteilichen Pr\u00fcfung der Bewerber:innen durch die Sachverst\u00e4ndigen der Technischen Pr\u00fcfstellen entsprechend der Vorgaben der europ\u00e4ischen F\u00fchrerscheinrichtlinie.\r\nIm Fahrerlaubnisrecht haben die L\u00e4nder den Technischen Pr\u00fcfstellen f\u00fcr den Kraftfahrzeugverkehr im Rahmen einer Beauftragung die Zust\u00e4ndigkeit zugewiesen, die erforderlichen Pr\u00fcfungen f\u00fcr den Erwerb der Fahrerlaubnis nach einheitlichen Kriterien durchzuf\u00fchren. Mit der Abgabe ihrer sachverst\u00e4ndig-gutachterlichen Bewertung werden die amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen der Technischen Pr\u00fcfstellen bei der beh\u00f6rdlich ergehenden Entscheidung f\u00fcr die Erteilung der Fahrerlaubnis an einen Bewerber nicht nur in diesen hoheitlichen Akt eingebunden, sondern gestalten ihn regelgerecht nach st\u00e4ndiger und erlaubter Verwaltungspraxis. Der Sachverst\u00e4ndige wird bei der hoheitlichen Erf\u00fcllung dieser Verwaltungsaufgabe so als Beliehener und nicht als privater Fahrerlaubnispr\u00fcfer t\u00e4tig.\r\nF\u00fcr die dauerhafte Gew\u00e4hr der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Aufgabenerf\u00fcllung ohne kommerzielle, finanzielle oder sonstige Beeinflussung finanzieren sich die Technischen Pr\u00fcfstellen \u00fcber die Erhebung von festgesetzten und bundesweit einheitlichen \u00f6ffentlich-rechtlichen Geb\u00fchren und arbeiten ohne Gewinnorientierung. Insofern wird ausgeschlossen, dass die Verg\u00fctung f\u00fcr den mit der Aufgabe betrauten amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfer von dem Ergebnis der durchgef\u00fchrten T\u00e4tigkeit abh\u00e4ngt. Das System der Technischen Pr\u00fcfstellen, die ihre Aufgaben direkt im Auftrag des Staates wahrnehmen, gew\u00e4hrleistet, dass in den sicherheitsrelevanten Bereichen die notwendige Neutralit\u00e4t, Unabh\u00e4ngigkeit, Objektivit\u00e4t und Kontinuit\u00e4t sichergestellt ist. \r\nDie Tr\u00e4ger der Technischen Pr\u00fcfstellen sind im Rahmen ihrer Beauftragung durch die L\u00e4nder zur Sicherstellung einer kontinuierlichen und qualitativ hochwertigen Aufgabenerf\u00fcllung verpflichtet, m\u00fcssen fachlich qualifiziertes und zuverl\u00e4ssiges Personal in ausreichender Anzahl sowie ein fl\u00e4chendeckendes Angebot an Pr\u00fcfkapazit\u00e4ten vorhalten. Der Staat kommt mit dieser Entscheidung seiner Gew\u00e4hrleistungsverantwortung nach, die Dienstleistung als Voraussetzung f\u00fcr die individuelle Mobilit\u00e4t auch in strukturschwachen Regionen anzubieten, wo effektiv deutlich h\u00f6here Kosten f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit anfallen als in Ballungsr\u00e4umen. Aus diesen Gr\u00fcnden macht \u00a7 10 KfSachvG von dem anerkannten verwaltungsrechtlichen Institut der Beleihung Gebrauch, um einen staatlichen Fl\u00e4chenversorgungsauftrag im jeweiligen Bundesland sicherzustellen.\r\nDie Qualit\u00e4tspolitik der Technischen Pr\u00fcfstellen ber\u00fccksichtigt in ihren Zielsetzungen in hohem Ma\u00dfe die berechtigten Anforderungen der Fahrerlaubnisbewerber, der Fahrschulen sowie der regionalen und \u00fcberregionalen Fahrerlaubnisbeh\u00f6rden. Hierzu unterhalten die Technischen Pr\u00fcfstellen ein umfangreiches, anerkanntes Qualit\u00e4tsmanagementsystem. Die Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen (BASt) \u00fcberpr\u00fcft im Rahmen ihrer Begutachtungen regelm\u00e4\u00dfig diese Anforderungen. Die von den amtlich anerkannten Sachverst\u00e4ndigen oder Pr\u00fcfern gem\u00e4\u00df Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetz zu \u00fcberpr\u00fcfenden Anforderungen sichern ein hohes Qualit\u00e4tsniveau bei der objektiven Beurteilung von Fahrkompetenz von Fahrerlaubnisbewerbern und tragen damit auch zur Sicherheit des Stra\u00dfenverkehrs bei. Zudem leisten die Technischen Pr\u00fcfstellen einen wesentlichen Beitrag zur inhaltlich-methodischen Qualit\u00e4tssicherung, Weiterentwicklung und Evaluation der Fahrerlaubnispr\u00fcfung.\r\nDas deutsche System der Fahrerlaubnispr\u00fcfung steht nach einem aktuellen Rechtsgutachten in v\u00f6lligem Einklang mit den juristischen und wettbewerbsrechtlichen Vorgaben der Europ\u00e4ischen Union.\r\n\r\n\r\n[Kasten] Gesamtprozess des Fahrerlaubniserwerbs \r\nZur Schaffung eines fundierten \u00dcberblickes zum Erwerb der Fahrerlaubnis in Deutschland ist die Betrachtung des kompletten Prozesses des F\u00fchrerscheinerwerbs entsprechend Abbildung 1 erforderlich.\r\nDer/die F\u00fchrerscheinbewerber:in stellt einen Antrag zum F\u00fchrerscheinerwerb. Dieser wird von der F\u00fchrerscheinstelle bearbeitet und geht nach der Bearbeitung als Pr\u00fcfauftrag an die Technische Pr\u00fcfstelle.\r\nDie F\u00fchrerscheinbeh\u00f6rde ben\u00f6tigt f\u00fcr diesen Vorgang in der Regel mindestens sechs Wochen, in zunehmender Weise auch bereits mehrere Monate. In zahlreichen Verwaltungsbeh\u00f6rden ben\u00f6tigt der Antragsteller bereits bis zu drei Monate, bevor er \u00fcberhaupt einen Termin zur Antragsabgabe bei der F\u00fchrerscheinstelle erh\u00e4lt, dessen Bearbeitungsdauer dann ebenfalls wieder einige Monate andauert.\r\nIn dieser Phase wird in der Regel bereits mit der Theorieausbildung in der Fahrschule begonnen. Diese Zeitdauer der Theorieausbildung dauert im optimalen Fall mindestens sechs Wochen, sofern die Fahrschule zwei Ausbildungstermine pro Woche anbietet. Insbesondere h\u00e4ngt diese Zeitspanne jedoch von der Motivation der Bewerber/der Bewerberin ab. Dieser Zeitraum kann auch bin zu einem Jahr andauern, oder auch deutlich l\u00e4nger.\r\nLiegt dann der Pr\u00fcfauftrag bei der Technischen Pr\u00fcfstelle vor, kann die Theoriepr\u00fcfung durchgef\u00fchrt werden. \r\nWurde die Theoretische Pr\u00fcfung erfolgreich abgelegt, beginnt die Fahrschule mit der praktischen Fahrausbildung. Die Dauer der praktischen Fahrausbildung h\u00e4ngt von der Motivation, den Fahrf\u00e4higkeiten und den Investitionsm\u00f6glichkeiten des Bewerbers/der Bewerberin, jedoch insbesondere auch von der Fahrschule ab, wie die Fahrschule dem Bewerber/der Bewerberin Fahrstunden anbieten will und auch kann. \r\nAuf diesen kompletten zeitlichen praktischen Ausbildungskomplex hat die Technische Pr\u00fcfstelle keinen Einfluss.\r\nIst dieser Ausbildungsteil abgeschlossen, ist die Begehr nach einem zeitnahen Pr\u00fcfungstermin gro\u00df. Die Anmeldung zur Pr\u00fcfung erfolgt \u00fcberwiegend durch die Fahrschule. Dazu erh\u00e4lt die Fahrschule von der Technischen Pr\u00fcfstelle Termine zur Verf\u00fcgung gestellt.Die Technische Pr\u00fcfstelle hat damit keinen Einfluss auf die Anmeldereihenfolge und den Anmeldezeitpunkt der Bewerber.  Zusammengefasst ist festzustellen, dass gegen\u00fcber der gesamten Ausbildungsdauer die Wartezeit auf die Pr\u00fcfung nahezu unbedeutend ist. Zudem ist festzustellen, dass nicht wenige gebuchte Termine kurzfristig durch Fahrschulen nicht besetzt werden, in der Konsequenz verfallen und somit ungenutzt bleiben.\r\n \r\nAbbildung 1: Gesamtprozess des Erwerbs der Fahrerlaubnis in Deutschland\r\n\r\n\r\nZur aktuelle Lage beim Fahrerlaubniserwerb vor, w\u00e4hrend und nach der Corona-Pandemie \r\nDie Technischen Pr\u00fcfstellen sind verpflichtend ein fl\u00e4chenabdeckenden Pr\u00fcfangebot in Deutschland sicherzustellen. F\u00fcr die Auslastung der Technischen Pr\u00fcfstelle vor Ort ist die jeweilige Bev\u00f6lkerungsdichte der Region ausschlaggebend. In der langfristigen Betrachtung der Bev\u00f6lkerungsentwicklung zwischen 1990 und 2019 zeigen sich deutlich regionale Unterschiede. Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten mit zweistelligen Bev\u00f6lkerungsgewinnen stehen Kreise mit zweistelligen Bev\u00f6lkerungsverlusten gegen\u00fcber.\r\nDie Tr\u00e4ger der Technischen Pr\u00fcfstellen haben im Auftrag der L\u00e4nder auf diese Bev\u00f6lkerungsentwicklung entsprechend ihrer Verpflichtung zur fl\u00e4chenabdeckenden Bereitstellung von einer ausreichenden Anzahl von fachlich qualifiziertem und zuverl\u00e4ssigem Personal und dessen Disposition f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Fahrerlaubnispr\u00fcfungen immer sachgerecht reagiert.\r\nBereits seit Anfang 2022 besteht eine verst\u00e4rkte Nachfrage an Terminen f\u00fcr die praktische Fahrerlaubnispr\u00fcfung insbesondere in bev\u00f6lkerungsreichen Regionen in Deutschland. Dieses verst\u00e4rkte Interesse der Bev\u00f6lkerung am Fahrerlaubniserwerb (z.B. auch an Motorrad- und Anh\u00e4ngerfahrerlaubnisklassen) trifft dabei gleichzeitig auf einen Nachholbedarf f\u00fcr Pr\u00fcfungen, die w\u00e4hrend der Coronapandemie nicht durchgef\u00fchrt werden konnten. Gleichzeitig fielen auch \u00fcber die Sommermonate eine Vielzahl von Pr\u00fcfungen Corona-bedingt durch Quarant\u00e4ne bzw. Krankheit der Beteiligten \u2013 Fahrerlaubnispr\u00fcfer:innen, Fahrsch\u00fcler:innen und Fahrlehrer:innen \u2013 kurzfristig aus. Zudem ist die durch Corona hervorgerufene Krankenrate bei den Technischen Pr\u00fcfstellen erheblich gestiegen. Verz\u00f6gerungen entstehen auch durch erh\u00f6hte Nichtbestehensquoten: 10 Prozent der Fahrschulen haben inzwischen eine Nichtbestehensquote von mehr als 50 Prozent erreicht, teilweise werden Bewerberinnen und Bewerber, die zuvor durchgefallen sind, bis zu 10 Mal f\u00fcr die F\u00fchrerscheinpr\u00fcfung vorgestellt.\r\nDies f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu verl\u00e4ngerten Bearbeitungszeiten bei den am Fahrerlaubnis-Erwerbsprozess beteiligten Institutionen, u.a. auch Fahrschulen und Beh\u00f6rden, so dass der \u00fcbliche Turnus f\u00fcr die Terminierung einer praktischen Fahrerlaubnispr\u00fcfung 2-3 Wochen punktuell, in einzelnen Regionen mit Lastspitzen teilweise mehr als das Doppelte betragen kann. Erste statistische Erhebungen zur Anzahl der durchgef\u00fchrten praktischen Pr\u00fcfungen im Jahr 2022 zeigen jedoch, dass in den zur\u00fcckliegenden Monaten des laufenden Jahres mindestens genauso viele Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt wurden wie im pr\u00fcfungsreichen Vergleichszeitraum des Rekordjahres 2019. Mit 1,74 Millionen praktischen Fahrerlaubnispr\u00fcfungen wurden 2019 so viele Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt wie niemals zuvor.\r\nDiese positive Entwicklung ist insbesondere auf das konsequente Management der Technischen Pr\u00fcfstellen sowie die Kooperation mit den Fahrschulen und Beh\u00f6rden zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nNach den monatelangen Lockdowns in den Jahren 2020 und 2021 haben die T\u00dcV-Unternehmen und DEKRA alle Kr\u00e4fte mobilisiert, um den angeh\u00e4uften Pr\u00fcfungsbedarf abzuarbeiten. Das betrifft vor allem das Personal. Die Fahrpr\u00fcfer:innen leisten Mehrarbeit und verschieben in Absprache mit den Betriebsr\u00e4ten ihren Urlaub. Amtlich anerkannte Sachverst\u00e4ndige werden aus anderen Arbeitsgebieten f\u00fcr F\u00fchrerscheinpr\u00fcfungen ausgeliehen, zum Beispiel aus der Hauptuntersuchung von Fahrzeugen oder zentralen Bereichen. Zudem reaktivierten wir Pr\u00fcfer:innen, die in den Ruhestand gegangen sind und haben zus\u00e4tzliche Mitarbeiter:innen eingestellt. Wichtigste organisatorische \u00c4nderung sind vielerorts die Einf\u00fchrung des Samstags als sechsten Pr\u00fcfungstag, um zus\u00e4tzliche Termine anbieten zu k\u00f6nnen.\r\nIm europ\u00e4ischen Vergleich bewegen sich die Terminwartezeiten in Deutschland in einem moderaten Bereich. In Gro\u00dfbritannien beispielsweise verl\u00e4ngerten sich die Wartezeiten auf einen Termin zu Theoretischen Pr\u00fcfung z. B. von 42 auf 126 Tage (+ 300 %), in Schweden auf 90 Tage (+ 1800 %), in den Niederlanden (+ 250 %), und in Norwegen (+4500 %) auf etwa 50 Tage. Auch \u00d6sterreich berichtete zum Stand Februar 2022 im Rahmen einer Umfrage des internationalen Dachverbands der Pr\u00fcforganisationen CIECA (International Commission for Driver Testing) \u00fcber einen Anstieg der Wartezeiten f\u00fcr die Theoretische Fahrerlaubnispr\u00fcfung auf 60 Tage (vorpandemisch: 10 Tage) und f\u00fcr die Praktische Pr\u00fcfung auf 30 Tage (vorpandemisch: 7 Tage). Als bedeutsamster Faktor der auch in anderen Staaten zu l\u00e4ngeren Wartezeiten f\u00fchrt, wird der Pr\u00fcfungsr\u00fcckstau bzw. der Abbau dieses R\u00fcckstaus genannt, der durch befristete Lockdown-Ma\u00dfnahmen und Teileinschr\u00e4nkungen (Kapazit\u00e4tsbegrenzungen) sowohl des Pr\u00fcfungssystems als auch der Ausbildungssysteme entstanden ist. Zus\u00e4tzlich zu diesem erh\u00f6hten Mehrbedarf durch den pandemiebedingten Pr\u00fcfungsr\u00fcckstau tr\u00e4gt ein erh\u00f6hter Krankenstand \u2013 ma\u00dfgeblich ebenfalls als direkte Auswirkung der Pandemie \u2013 dazu bei, dass entstandene R\u00fcckstaus nicht schnell genug abgebaut werden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem binden nichtbestandene Pr\u00fcfungen bzw. fehlende Pr\u00fcfungsreife von Pr\u00fcfungskandidaten in nicht unerheblichen Ausma\u00df Kapazit\u00e4ten an Pr\u00fcfungsterminen\r\nF\u00fcr alle angehenden Berufskraftfahrer haben die Technischen Pr\u00fcfstellen in Deutschland aufgrund der besonderen beruflichen Konsequenz f\u00fcr den Erwerb von Fahrerlaubnissen der Klasse und C und D gesonderte Kapazit\u00e4ten bereitgehalten. Zudem bestanden auch in der Corona-Pandemie Ausnahmegenehmigungen der L\u00e4nder, dass praktische Pr\u00fcfungen f\u00fcr diese Klassen stattfinden konnten. Dies zeigt auch die Statistik des Bestands der durchgef\u00fchrten praktischen Fahrerlaubnispr\u00fcfungen. Wurden 2012 rund 94.0000 Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt waren es im Jahr 2021 mit 122.000 30 Prozent mehr praktische Fahrerlaubnispr\u00fcfungen. Diese ausgebildete Menschen  stehen so nun bei entsprechend attraktiven Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen dem Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nEmpfehlungen zur weiteren Modernisierung des Systems\r\nDie T\u00dcV-Unternehmen unterst\u00fctzen die zielgerichtete Kombination von Pr\u00e4senzunterricht und den Einsatz digitaler Elemente bei der theoretischen Fahrausbildung. Die theoretische Fahrausbildung unter Einbindung von weiterentwickelten und zus\u00e4tzlichen digitalen Elementen bietet Potenziale zur Erschlie\u00dfung neuer Lehr-Lernzielen sowie f\u00fcr eine optimierte Organisation von Lehr-Lernprozessen. Grundvoraussetzung f\u00fcr den Einsatz von \u201eBlended-Learning-Konzepten\u201c, die den traditionellen Pr\u00e4senzunterricht u.a. mit selbstst\u00e4ndigem Wissens- und Kompetenzerwerb mittels digitaler Medien kombinieren, ist ein p\u00e4dagogisch-didaktisches Gesamtkonzept. Ohne ein p\u00e4dagogisch-didaktisches Grundkonzept sind negative Auswirkungen auf den Lerneffekt und die Einstellungen zur Verkehrssicherheit zu erwarten. Mit Blick auf den Ausbildungs- und Pr\u00fcfungserfolg sowie auf die Verkehrssicherheit hilft ein reiner Online-Theorieunterricht eher denen, die von vornherein g\u00fcnstige Voraussetzungen f\u00fcr verkehrssicheres Verhalten mitbringen und dies auf Kosten derer, die zum Aufbau verkehrssicherer Einstellungen und Verhalten insbesondere auf die Vorz\u00fcge eines Pr\u00e4senzunterrichts angewiesen sind.\r\nDigitalisierung, Elektromobilit\u00e4t, vernetzte und automatisierte Fahrzeuge bzw. Fahrzeugkonzepte sowie ver\u00e4nderte Lehr-/Lernvoraussetzungen der Fahranf\u00e4nger bestimmen die individuelle Mobilit\u00e4t der Zukunft. Auch im Fahrerlaubnispr\u00fcfungssystem m\u00fcssen die durch diese Ver\u00e4nderungsprozesse resultierenden wirtschaftlichen, technischen und rechtlichen Anforderungen aufgegriffen und umgesetzt werden. Bereits heute sind die Prozesse zur Pr\u00fcfungsverwaltung und -durchf\u00fchrung bei der Technischen Pr\u00fcfstelle in weiten Bereichen digitalisiert und medienbruchfrei aufgestellt. Weitere M\u00f6glichkeiten einer b\u00fcrgerfreundlichen Digitalisierung ergeben sich beispielsweise durch die beschleunigte Terminvereinbarung f\u00fcr die Fahrerlaubnispr\u00fcfung, die elektronische Bereitstellung oder auch Verl\u00e4ngerung des F\u00fchrerscheindokumentes unmittelbar nach bestandener Fahrerlaubnispr\u00fcfung durch den Fahrerlaubnispr\u00fcfer. Bei der Technischen Pr\u00fcfstelle dazu entwickelte IT-Konzepte k\u00f6nnen mit Bund und L\u00e4ndern \u2013 sowie den weiteren Beteiligten \u2013 zeitnah umgesetzt werden und unterstreichen die gemeinsamen Innovationsbestrebungen.\r\nEine weitere Steigerung einer fl\u00e4chendeckenden Pr\u00fcfkapazit\u00e4t und den geltenden Qualit\u00e4tsstandards kann erreicht werden, indem die verbindlich festgelegten Zugangsvoraussetzungen f\u00fcr die T\u00e4tigkeit als Sachverst\u00e4ndiger oder Pr\u00fcfer f\u00fcr Fahrerlaubnispr\u00fcfungen an einen ver\u00e4nderten Arbeitsmarkt und demografische Verh\u00e4ltnisse angepasst werden. Die T\u00dcV-Unternehmen unterst\u00fctzen dabei die Bestrebungen der L\u00e4nder f\u00fcr eine Reform des Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetzes, in dem elementare Grunds\u00e4tze f\u00fcr den Erhalt der Verkehrssicherheit in Deutschland geregelt sind. Grundlegender Eckpfeiler dieser Reform muss die \u00dcberzeugung aller Beteiligter bleiben, dass eine unabh\u00e4ngige und objektive Fahrerlaubnispr\u00fcfung kommerzielle Interessen der beauftragten Personen und Institutionen nicht vertr\u00e4gt.\r\n\r\nConclusio\r\nEine nachhaltige Automobilit\u00e4t, umweltschonendes und unfallfreies Fahren verbunden mit einem hohen technischen Niveau der Fahrzeugsicherheit erfordern ein entsprechendes Fahrkompetenzniveau der Fahranf\u00e4nger. Das setzt bei den Verantwortlichen zur Weiterentwicklung des Fahrerlaubnispr\u00fcfungssystems umfangreiche und gewachsene Erfahrungen, eine hohe Fachkompetenz sowie Innovationsbereitschaft voraus. Diese Anforderungen m\u00fcssen vor dem Hintergrund bew\u00e4ltigt werden, dass staatliche Ressourcen zur Steuerung und Weiterentwicklung des Systems der Fahranf\u00e4ngervorbereitung begrenzt sind. Daraus resultierte die Entscheidung von Bund und L\u00e4ndern, den Staat bei der notwendigen Weiterentwicklung der Pr\u00fcfungstechnologien sowohl im Hinblick auf die Kraftfahrzeugtechnik als auch in Bezug auf die Fahrkompetenz der Kraftfahrzeugf\u00fchrer weitgehend durch die Technischen Pr\u00fcfstellen und Sachverst\u00e4ndigen zu entlasten.\r\nEntsprechend der j\u00e4hrlichen Auswertungen der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen (BASt) hat das deutsche System der Fahrerlaubnispr\u00fcfung seine Leistungsf\u00e4higkeit seit seiner Einrichtung auch in Krisenzeiten immer wieder bewiesen. Es wird kontinuierlich unter Federf\u00fchrung von Bund und L\u00e4nder weiterentwickelt. Ein aktuelles Beispiel daf\u00fcr ist die reibungslose Umsetzung der optimierten praktischen Fahrerlaubnispr\u00fcfung Anfang 2021.\r\nWeiterentwicklungen dieses Systems m\u00fcssen ausschlie\u00dfen, dass vorrangige wirtschaftliche Interessen bei der Durchf\u00fchrung der Fahrerlaubnispr\u00fcfung dem erreichten hohen Niveau an Verkehrssicherheit schaden. Denn im Mittelpunkt des deutschen Systems der Fahrerlaubnispr\u00fcfungen steht grunds\u00e4tzlich nicht die Finanzierung der Leistungen an sich, sondern die Verkehrssicherheit per se als zwingende Erfordernis.\r\nIm Interesse einer weiteren Entb\u00fcrokratisierung und Flexibilisierung des Erwerbs der Fahrerlaubnis fordert der T\u00dcV Verband ein p\u00e4dagogisch-didaktisches Gesamtkonzept, das weitere Elemente der Digitalisierung bei der Fahrausbildung integriert, Optimierungen im Prozess des F\u00fchrerscheinmanagements, wie z. B. Online-Bezahlm\u00f6glichkeiten bis hin zum digitalen F\u00fchrerschein, und die Einf\u00fchrung eines vorl\u00e4ufigen digitalen Nachweises der Fahrkompetenz. Hierzu pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Fortsetzung eines intensiven Dialogs mit dem Bund und den L\u00e4ndern auch mit Blick auf eine Reform des Kraftfahrsachverst\u00e4ndigengesetzes."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/15/64/298976/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140015.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003089",
                "regulatoryProjectTitle": "Batteriebewertung - Zugang zu Fahrzeugdaten f\u00fcr unabh\u00e4ngige Dritte und Pr\u00fcforganisationen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Batteriegesundheit von E-Fahrzeugen (SoH)\r\n\r\nStatus Quo\r\nVertrauen aufbauen in die Antriebswende \u2013 die Zukunft der Kreislaufwirtschaft nicht aus dem Blick verlieren\r\n\r\nEine standardisierte und herstellerunabh\u00e4ngige Methode zur Ermittlung der Batteriegesundheit (State-of-Health, SoH) ist notwendig, um feststellen zu k\u00f6nnen, ob und wie lange die Antriebsbatterie f\u00fcr die jeweilige Anwendung weiterhin genutzt werden kann. Gewerbliche und private Nutzer:innen stehen beim Kauf eines gebrauchten E-Fahrzeugs aktuell vor dem Problem, dass ausgelesene SoH-Werte aus dem Batteriemanagementsystem aufgrund fehlender Transparenz und Standards nicht vergleichbar und nur eingeschr\u00e4nkt zuverl\u00e4ssig sind. Eine einheitliche und hersteller\u00fcbergreifende Methode zur Bestimmung der SoH ist daher erforderlich, um das notwendige Vertrauen der Nutzer:innen in neue Antriebsformen sicherzustellen. Zugleich erm\u00f6glicht sie auch eine kosteneffiziente und schrittweise Nutzung ausgemusterter Batterien au\u00dferhalb des Fahrzeugs (2nd Life), und ist somit wesentliches Element zum Aufbau einer echten Kreislaufwirtschaft.\r\n\r\nDas ist zu tun\r\n\r\nVertrauen in neue Antriebe aufbauen\r\n\r\nNur eine einheitliche Definition f\u00fcr die Gesundheit von Antriebsbatterien (State-of-Health) erlaubt eine objektive Bewertung \r\n\r\nEine unabh\u00e4ngige Drittpr\u00fcfung der Antriebsbatterie sollte zum Standard f\u00fcr den Gebrauchtwagenmarkt werden \r\n\r\nZugang zu Daten der Fahrzeuge gesetzlich garantieren f\u00fcr Werkst\u00e4tten und unabh\u00e4ngige Pr\u00fcfer:innen\r\n\r\nKreislaufwirtschaft fr\u00fchzeitig planen\r\n\r\nInfrastruktur zur Kreislaufwirtschaft von Antriebsbatterien muss fr\u00fchzeitig geplant, gef\u00f6rdert und aufgebaut werden \r\n\r\n2nd-Life Anwendungen jetzt schon identifizieren und Sicherheitsstandards setzen\r\n\r\nAnreize setzen zur (Grundlagen-) Forschung an umweltfreundlicher Demontage von Batteriefahrzeugen und Wiedergewinnung von (kritischen und seltenen) Rohstoffen\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}