{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-19T14:10:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T10:40:44.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-07T10:22:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32219,
                "validFromDate": "2024-06-07T10:22:42.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28361,
                "validFromDate": "2024-01-18T19:24:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T10:22:42.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27184,
                "validFromDate": "2023-11-30T10:57:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-18T19:24:29.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27073,
                "validFromDate": "2023-11-23T14:33:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-30T10:57:41.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18885,
                "validFromDate": "2023-04-04T17:08:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-23T14:33:06.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17942,
                "validFromDate": "2023-03-10T15:01:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-04T17:08:09.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13960,
                "validFromDate": "2022-12-19T14:10:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-10T15:01:00.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Wir decken die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette der deutschen Maritimen Industrie ab. Das reicht von den wissenschaftlichen Einrichtungen wie den einschl\u00e4gigen Fakult\u00e4ten der Hochschulen und wissenschaftlichen Instituten, \u00fcber Dienstleistungen, \u00fcber die maritime Zulieferindustrie bis hin zu den Werften als Systemintegratoren f\u00fcr die Bereiche Schiffbau und Meerestechnik.\r\nWir vertreten die Interessen der herstellenden maritimen Wirtschaft in Deutschland gegen\u00fcber Politik und Verwaltung. Dazu informieren wir auch regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Entwicklungen im Bereich des Weltschiffbaus, der Au\u00dfenwirtschaft und der Wettbewerbssituation in Europa und der Welt. Insbesondere bringen wir uns ein bei der technischen Normensetzung f\u00fcr den Bereich der herstellenden maritimen Wirtschaft von Landesebene bis hin zur UN Organisation IMO.\r\nWir setzen uns daf\u00fcr, durch staatliche F\u00f6rderprogramme und staatliche Rahmenbedingungen die Transformation der maritimen Wirtschaft voranzubringen. Wir wollen die maritime Industrie st\u00e4rken durch mehr Wertsch\u00f6pfung im Bereich des Schiffbaus und der Offshore-Windenergie. Die Vorschriftenentwicklung von Landes- bis europ\u00e4ischer Ebene muss mit der technologischen Entwicklung Schritt halten. \r\nUm diese Ziele zu erreichen, veranstalten wir allein und in Partnerschaft mit anderen Verb\u00e4nden Informationsveranstaltungen und Hintergrundgespr\u00e4che mit Gruppen von Abgeordneten und ihren Mitarbeitern und einzelnen Abgeordneten und deren Mitarbeitern sowie mit Fraktionsreferenten. Daneben suchen wir den regelm\u00e4\u00dfigen Kontakt zu den einschl\u00e4gigen Referaten der Bundesministerien und oberen Bundesbeh\u00f6rden. Wir beteiligen uns an dem Prozess der Gesetz- und Verordnungsgebung mit Hintergrundgespr\u00e4chen und Positionspapieren, welche an die Abgeordneten und die Bundesregierung \u00fcbermittelt werden. Wir versuchen durch Vernetzung von Vertretern aus Politik und Verwaltung mit unseren Mitgliedern (zB an einem Parlamentarischen Abend) gr\u00f6\u00dferes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Herausforderungen der maritimen Wirtschaft zu erzeugen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/af/285129/Bilanz-und-GuV-31-12-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.14,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 280001,
            "to": 290000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Steinh\u00f6ft",
            "streetNumber": "11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20459"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@vsm.de",
            "phoneNumber": "+493028099850",
            "street": "Reinhardtstr. ",
            "streetNumber": "27c",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vsm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49402801520",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vsm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Reinhard ",
                "lastName": "L\u00fcken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ragnar",
                "lastName": "Schwefel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schilling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ralf S\u00f6ren",
                "lastName": "Marquardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Harald",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Fassmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Stellvertretender Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Deleroi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Stellvertretender Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Lauber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernard",
                "function": "Stellvertretender Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lena",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Str\u00f6bele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Torsten",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Conradi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mathias",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Pein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans Michael",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Schaedla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 248,
            "totalCount": 248
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "SEA Europe Shipyards' & Maritime Equipment Association"
            },
            {
                "membership": "VBW Verein f\u00fcr europ\u00e4ische Binnenschifffahrt und Wasserstra\u00dfen e.V."
            },
            {
                "membership": "Maritimes Hauptstadtforum"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Maritimes Zentrum e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative System Wasserstra\u00dfe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband f\u00fcr Schiffbau und Meerestechnik"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "MEYER WERFT GmbH & Co. KG"
            },
            {
                "name": "Fr. L\u00fcrssen Werft GmbH & Co. KG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1920001,
            "to": 1930000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000822/32219",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-07T10:22:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/61/285134/Lobbyregister-Detailansicht-R000822-2024-06-07_10-22-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-07T10:22:42.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 32219,
    "registerNumber": "R000822",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Dort wo \u00dcbergangsfristen f\u00fcr Sicherheitsbestimmungen bei Binnenfahrgastschiffen im ES TRIN (CESNI der EU) technisch und/oder betriebswirtschaftlich keinen Sinn ergeben, diese Fristen zu verl\u00e4ngern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                        "de": "Schifffahrt",
                        "en": "Shipping"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001559",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/c0/285130/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060023.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001559",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sicherheitsvorschriften f\u00fcr die  Binnenfahrgastschifffahrt ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Herrn\r\nMathias Stein, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn\r\nBernd Reuther, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn\r\nLukas Benner, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn \r\nHenning Rehbaum, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nBerlin, 23. April 2024\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Sprecher der Parlamentarischen Gruppe Binnenschifffahrt im Deutschen Bundestag,\r\nvor \u00fcber 20 Jahren wurden die europ\u00e4ischen Vorschriften f\u00fcr den Bau von Fahrgastbinnenschiffen deutlich versch\u00e4rft, um vermeintlich f\u00fcr mehr Sicherheit zu sorgen.\r\nBereits damals gab es erhebliche Widerst\u00e4nde gegen die \u00c4nderungen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene, die aber lediglich dazu f\u00fchrten, dass teilweise lange \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Sicherheitsvorschriften in der Bestandsflotte einger\u00e4umt wurden. Man war damals wohl der Meinung, dass die Schiffe bis dahin abgeschrieben seien und sich das Problem dann erledigt habe. Dabei ging es z.B. darum, dass ein redundanter 2. Antrieb, getrennt vom Maschinenraum zu schaffen sei oder der Brandschutz er-weitert werden musste.\r\nDoch nach wie vor, stellen diese Vorschriften f\u00fcr die Branche kaum beherrschbare Probleme dar, weil einige der Vorschriften auf einigen Schiffen technisch gar nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen oder sie betriebs-wirtschaftlich das Aus f\u00fcr ein Schiff bedeuten. Diese Schiffe haben inzwischen auch keinen Buchwert mehr, weil sie nicht mehr verkauft werden k\u00f6nnen, da ja ihre Betriebserlaubnis erl\u00f6schen wird. Das wird zu wei-teren Kosten des Schiffseigners f\u00fchren, anstatt dass er durch den Verkauf vielleicht seine Ruhestandsfi-nanzen aufbessern k\u00f6nnte.\r\nZwischenzeitlich sind einige \u00dcbergangsvorschriften ausgelaufen und andere wurden verl\u00e4ngert auf 2045: Ab dem 1.1.45 w\u00e4re sp\u00e4testens bei einer Erneuerung der Binnenschiffszeugnisses die Einhaltung des \u00a7 19.03 ES-TRIN erforderlich, d.h. die aktuellen Lecksicherheits- und Stabilit\u00e4tsanforderungen. Eine Vielzahl von Schiffen ist nicht lecksicher und sie sind mit vertretbarem Aufwand nicht nachr\u00fcstbar. Die neuen In-taktstabilit\u00e4tsvorschriften f\u00fchren dar\u00fcber hinaus zu einer deutlichen Reduzierung der Fahrgastzahl. Allein bei der Berliner Stern & Kreis Reederei sind davon 2/3 der Schiffe betroffen, von den vielen kleinen Schiff-fahrtsbetrieben ganz zu schweigen. Auch die historischen Raddampfer der Dresdener Flotte sind davon betroffen.\r\nDie Kernargumente, warum das Vorgehen untragbar ist, haben sich in den letzte 25 Jahren nicht ver\u00e4ndert:\r\n1.\tEingriffe in den Bestand sind immer problematisch und bei Frachtbinnenschiffen hat die Politik es in der Vergangenheit fast immer vermieden, mit Regelungen in den Bestand einzugreifen (Ausnahme: Tankschiffe), weil die finanzielle Ausstattung der Schiffsbetreiber in der EU so d\u00fcnn ist, dass r\u00fcckwirkende Vorschriften den Verkehrstr\u00e4ger im Bestand gef\u00e4hrden. J\u00fcngstes Beispiel ist die NRMM-Verordnung der EU, mit der strenge Abgaswerte in der Binnenschifffahrt eingef\u00fchrt wurden, die ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr den Bestand gelten, sondern nur f\u00fcr den Neubau und die Neumotorisierung. \r\n\r\n2.\tBereits damals wurde vorgetragen, dass es keinerlei Unfallgeschehen g\u00e4be, das eine so drastische Versch\u00e4rfung von Sicherheitsvorschriften im Bestand der Fahrgastschifffahrt geboten erschienen lie\u00df. Die Eintrittswahrscheinlichkeit einer Havarie oder einer Notsituation, die ein zweites unabh\u00e4ngiges Antriebssystem erfordern, ist praktisch kaum gegeben. Daran hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. Dies ist 2016 gutachterlich untersucht worden. Es gibt praktisch keine Unf\u00e4lle, die durch die geforderten Umbauma\u00dfnahmen vermieden oder weniger schwer ausgefallen w\u00e4ren. \r\nDas erw\u00e4hnte Gutachten zeigt auf, dass die Sicherheit auch ohne zweiten, baulich getrennten zweiten Antrieb verbessert werden k\u00f6nnte.\r\n\r\n3.\tIn den im ES-Trin 2021 Artikel 19.07 vorgesehenen Fall, das ein zweiter, unabh\u00e4ngiger Antrieb nicht m\u00f6glich ist, soll eine Objektschutzanlage als Brandschutz einen Ausweg bieten. Doch einer der Weltmarktf\u00fchrer im Bereich Brandschutz, die Firma Minimax erkl\u00e4rt dazu, dass diese Objekt-schutzanlagen ihren Ursprung in der Seeschifffahrt haben und dort vorgesehen sind in Maschinenr\u00e4umen, die mindestens 500 Kubikmeter umfassen. Dies sei auf Binnenschiffen erkennbar nicht der Fall, doch damit lie\u00dfen sich die Anlagen, die auf Seeschiffen Verwendung finden, schlicht nicht in den viel kleineren Maschinenr\u00e4umen der Binnenschiffe einsetzen. Objektschutzanlagen seien grunds\u00e4tzlich nicht sinnvoll auf Binnenschiffen. Die einzige vern\u00fcnftige L\u00f6sung bestehe in Raumschutzanlagen, wie sie der ES-TRIN 2021 in Artikel 13.05 vorsieht. Leider sieht dies die Abteilung technische Schiffssicherheit in der GDWS (ehemals ZSUK) anders. \r\n\r\n4.\tEine bauliche Trennung des Maschinenraums im Sinne des Brandschutzes, erzeugt immer, auch wenn entsprechende Mittel zur Querflutung verbaut sind, zumindest f\u00fcr einen zeitlich begrenzten Zustand, starke Kr\u00e4ngungswinkel in einem Leckfall. Derzeit stellen sich die Szenarien ein, dass die Maschinenr\u00e4ume gleichm\u00e4\u00dfig geflutet werden und das Fahrzeug ggf. die Man\u00f6vrierf\u00e4higkeit verliert. Durch eine Trennung werden zumindest zeitlich begrenzt, starke Kr\u00e4ngungswinkel erzeugt werden, welche zu Panik und entsprechenden direkten Verletzungen durch St\u00fcrze etc. hervorgerufen werden k\u00f6nnen. Des Weiteren wird die Wahrscheinlichkeit erh\u00f6ht, dass tats\u00e4chlich mindestens ein Man\u00f6vrierorgan versagt, da der Wasserstand im MR durch den Kr\u00e4ngungswinkel im Be-reich der Schaltschr\u00e4nke und Maschinen h\u00f6her sein kann als ohne Kr\u00e4ngung. Durch die Kr\u00e4ngung kann die Versorgung mit Brennstoff oder K\u00fchlwasser unterbrochen werden. \r\n\r\n5.\tDiverse Schiffe, werden nicht im Stande sein eine funktionierende Leckstabilit\u00e4tsberechnung nach dem Umbau zu erreichen. Es wird also einen nachweislichen Zuwachs an Risiken geben ist, um unbewiesene Risiken abzudecken.\r\n\r\nWir w\u00e4ren Ihnen dankbar, wenn Sie sich daf\u00fcr einsetzen w\u00fcrden, dass das BMDV sich nochmals mit diesen Bedenken auseinandersetzt und sich in Stra\u00dfburg daf\u00fcr einsetzt, dass CESNI diese Regeln \u00fcberdacht und korrigiert werden. Selbstverst\u00e4ndlich stehen wir auch f\u00fcr ein vertiefendes Gespr\u00e4ch mit einigen unserer Fachleuten zu dem Thema zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \r\nRagnar Schwefel\r\nLeiter B\u00fcro Berlin\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sicherheitsvorschriften f\u00fcr die  Binnenfahrgastschifffahrt "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Haushaltstitel im Epl. 12, aus dem die drei bestehenden F\u00f6rderprogramme zur Binnenschifffahrt finanziert werden im Bundeshaushaltsgesetz 2025 nicht zu k\u00fcrzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                        "de": "Schifffahrt",
                        "en": "Shipping"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001560",
                "statements": [],
                "title": "Binnenschiffsf\u00f6rderung des BMDV sicherstellen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Haushaltstitel im EKF des Bundeshaushalts 2025 f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm \"Klimaneutrales Schiff\" soll nicht gek\u00fcrzt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                        "de": "Schifffahrt",
                        "en": "Shipping"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001561",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/d0/285132/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001561",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sicherstellung F\u00f6rderprogramm \"Klimaneutrales  Schiff\" des BMWK",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Mail von Schwefel, Ragnar <schwefel@vsm.de>\r\nan Otto Fricke (otto.fricke@bundestag.de) und Christian D\u00fcrr (christian.duerr@bundestag.de)\r\n\r\nBtr: BMWK will Klimaneutrales Schiff wieder streichen\r\n\r\nLieber Christian, lieber Otto,\r\nIhr wisst, wie dankbar wir waren, als Ihr Euch zu Beginn des Jahres erfolgreich f\u00fcr den Erhalt des KTF Programms \u201eKlimaneutrales Schiff\u201c eingesetzt hattet.\r\nDoch nun kommen wir zur n\u00e4chsten Episode: offenbar bereitet das BMWK  bei ihrer Haushaltsplanung vor, das Programm dem Namen nach zu erhalten, aber finanziell so auszutrocknen, dass es nicht mehr wirklich nutzbar w\u00e4re.\r\nDie Argumentation innerhalb des Hauses kennen wir nicht, schlie\u00dfen aber nicht aus, dass ideologische Vorbehalte gegen\u00fcber dem Kreuzfahrt- und Yachtbereich bestehen. Das sind aber die M\u00e4rkte, die in Sachen Klima- und Umweltschutz die Pioniere sind und damit die ganze Technologieentwicklung massiv nach vorne bringen. \r\nEine substanzielle K\u00fcrzung w\u00e4re aber v.a. auch deshalb widersinnig, weil die Bundesregierung auf europ\u00e4ischer Ebene sich dankenswerterweise gerade besonders engagiert f\u00fcr eine Neuaufstellungen der europ\u00e4ischen Schiffbaupolitik einsetzt. \r\nAuch finden wir es befremdlich, wie sich das Ministerium mal wieder \u00fcber den ausdr\u00fccklichen Willen des Parlaments hinwegsetzt, das ja die Notwendigkeit dieses Programms im 24er Haushalt sehr deutlich gemacht hat. Das sollte doch eigentlich partei\u00fcbergreifend alle Alarmglocken klingeln lassen\u2026 \r\nIm Sinne der Glaubw\u00fcrdigkeit des Parlaments aber auch der Regierung gegen\u00fcber unseren europ\u00e4ischen Partnern sollte man dieses kurzsichtige Handeln m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig unterbinden. \r\nBeste Gr\u00fc\u00dfe\r\nEuer Ragnar\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sicherstellung F\u00f6rderprogramm \"Klimaneutrales  Schiff\" des BMWK"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vorzugsweise kein nationales Gesetz. Bevorzugte Regelung \u00fcber die EU. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001562",
                "statements": [],
                "title": "Eckpunkte / RefEntwurf eines R\u00fcstungsexportkontrollgesetzes (REKG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "4. BImSchV",
                        "title": "Vierte Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Bundes-Immissionsschutzgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschv_4_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erleichterung f\u00fcr die Werften bei den Rahmenbedingungen f\u00fcr das Recycling von Schiffen. \u00c4nderung, dass f\u00fcr das Recycling keine gesonderte Erlaubnis eingeholt werden muss.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001563",
                "statements": [],
                "title": "4.BundesimmissionsschutzVO: Vorschriften f\u00fcr das Recycling von Schiffen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Speicherung von CCS unter dem Meeresboden der Nordsee erm\u00f6glichen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001564",
                "statements": [],
                "title": "Erm\u00f6glichen des Speicherns von CO2 unter dem Meeresboden"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindSeeG",
                        "title": "Gesetz zur Entwicklung und F\u00f6rderung der Windenergie auf See",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windseeg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei Ausschreibung neuer Offshore-Windparks sollen qualitative Vergabekriterien eingef\u00fchrt werden, zur Erh\u00f6hung regionaler und europ\u00e4ischer Wertsch\u00f6pfung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001565",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung qualitativer Ausschreibungskriterien beim Wind-Auf-See-Geseetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einsatz der BReg f\u00fcr die Schaffung einer europ\u00e4ischen F\u00f6rderleitlinie f\u00fcr die St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen maritimen Industrie. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001566",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung einer europ\u00e4ischen F\u00f6rderleitlinie \"Europ\u00e4ischer Schiffbau\""
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/c0/285130/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060023.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001559",
                "regulatoryProjectTitle": "Sicherheitsvorschriften f\u00fcr die  Binnenfahrgastschifffahrt ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Herrn\r\nMathias Stein, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn\r\nBernd Reuther, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn\r\nLukas Benner, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nHerrn \r\nHenning Rehbaum, MdB\r\nDeutscher Bundestag\r\nPlatz der Republik 1\r\n11011 Berlin\r\n\r\nBerlin, 23. April 2024\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Sprecher der Parlamentarischen Gruppe Binnenschifffahrt im Deutschen Bundestag,\r\nvor \u00fcber 20 Jahren wurden die europ\u00e4ischen Vorschriften f\u00fcr den Bau von Fahrgastbinnenschiffen deutlich versch\u00e4rft, um vermeintlich f\u00fcr mehr Sicherheit zu sorgen.\r\nBereits damals gab es erhebliche Widerst\u00e4nde gegen die \u00c4nderungen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene, die aber lediglich dazu f\u00fchrten, dass teilweise lange \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Sicherheitsvorschriften in der Bestandsflotte einger\u00e4umt wurden. Man war damals wohl der Meinung, dass die Schiffe bis dahin abgeschrieben seien und sich das Problem dann erledigt habe. Dabei ging es z.B. darum, dass ein redundanter 2. Antrieb, getrennt vom Maschinenraum zu schaffen sei oder der Brandschutz er-weitert werden musste.\r\nDoch nach wie vor, stellen diese Vorschriften f\u00fcr die Branche kaum beherrschbare Probleme dar, weil einige der Vorschriften auf einigen Schiffen technisch gar nicht umgesetzt werden k\u00f6nnen oder sie betriebs-wirtschaftlich das Aus f\u00fcr ein Schiff bedeuten. Diese Schiffe haben inzwischen auch keinen Buchwert mehr, weil sie nicht mehr verkauft werden k\u00f6nnen, da ja ihre Betriebserlaubnis erl\u00f6schen wird. Das wird zu wei-teren Kosten des Schiffseigners f\u00fchren, anstatt dass er durch den Verkauf vielleicht seine Ruhestandsfi-nanzen aufbessern k\u00f6nnte.\r\nZwischenzeitlich sind einige \u00dcbergangsvorschriften ausgelaufen und andere wurden verl\u00e4ngert auf 2045: Ab dem 1.1.45 w\u00e4re sp\u00e4testens bei einer Erneuerung der Binnenschiffszeugnisses die Einhaltung des \u00a7 19.03 ES-TRIN erforderlich, d.h. die aktuellen Lecksicherheits- und Stabilit\u00e4tsanforderungen. Eine Vielzahl von Schiffen ist nicht lecksicher und sie sind mit vertretbarem Aufwand nicht nachr\u00fcstbar. Die neuen In-taktstabilit\u00e4tsvorschriften f\u00fchren dar\u00fcber hinaus zu einer deutlichen Reduzierung der Fahrgastzahl. Allein bei der Berliner Stern & Kreis Reederei sind davon 2/3 der Schiffe betroffen, von den vielen kleinen Schiff-fahrtsbetrieben ganz zu schweigen. Auch die historischen Raddampfer der Dresdener Flotte sind davon betroffen.\r\nDie Kernargumente, warum das Vorgehen untragbar ist, haben sich in den letzte 25 Jahren nicht ver\u00e4ndert:\r\n1.\tEingriffe in den Bestand sind immer problematisch und bei Frachtbinnenschiffen hat die Politik es in der Vergangenheit fast immer vermieden, mit Regelungen in den Bestand einzugreifen (Ausnahme: Tankschiffe), weil die finanzielle Ausstattung der Schiffsbetreiber in der EU so d\u00fcnn ist, dass r\u00fcckwirkende Vorschriften den Verkehrstr\u00e4ger im Bestand gef\u00e4hrden. J\u00fcngstes Beispiel ist die NRMM-Verordnung der EU, mit der strenge Abgaswerte in der Binnenschifffahrt eingef\u00fchrt wurden, die ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr den Bestand gelten, sondern nur f\u00fcr den Neubau und die Neumotorisierung. \r\n\r\n2.\tBereits damals wurde vorgetragen, dass es keinerlei Unfallgeschehen g\u00e4be, das eine so drastische Versch\u00e4rfung von Sicherheitsvorschriften im Bestand der Fahrgastschifffahrt geboten erschienen lie\u00df. Die Eintrittswahrscheinlichkeit einer Havarie oder einer Notsituation, die ein zweites unabh\u00e4ngiges Antriebssystem erfordern, ist praktisch kaum gegeben. Daran hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. Dies ist 2016 gutachterlich untersucht worden. Es gibt praktisch keine Unf\u00e4lle, die durch die geforderten Umbauma\u00dfnahmen vermieden oder weniger schwer ausgefallen w\u00e4ren. \r\nDas erw\u00e4hnte Gutachten zeigt auf, dass die Sicherheit auch ohne zweiten, baulich getrennten zweiten Antrieb verbessert werden k\u00f6nnte.\r\n\r\n3.\tIn den im ES-Trin 2021 Artikel 19.07 vorgesehenen Fall, das ein zweiter, unabh\u00e4ngiger Antrieb nicht m\u00f6glich ist, soll eine Objektschutzanlage als Brandschutz einen Ausweg bieten. Doch einer der Weltmarktf\u00fchrer im Bereich Brandschutz, die Firma Minimax erkl\u00e4rt dazu, dass diese Objekt-schutzanlagen ihren Ursprung in der Seeschifffahrt haben und dort vorgesehen sind in Maschinenr\u00e4umen, die mindestens 500 Kubikmeter umfassen. Dies sei auf Binnenschiffen erkennbar nicht der Fall, doch damit lie\u00dfen sich die Anlagen, die auf Seeschiffen Verwendung finden, schlicht nicht in den viel kleineren Maschinenr\u00e4umen der Binnenschiffe einsetzen. Objektschutzanlagen seien grunds\u00e4tzlich nicht sinnvoll auf Binnenschiffen. Die einzige vern\u00fcnftige L\u00f6sung bestehe in Raumschutzanlagen, wie sie der ES-TRIN 2021 in Artikel 13.05 vorsieht. Leider sieht dies die Abteilung technische Schiffssicherheit in der GDWS (ehemals ZSUK) anders. \r\n\r\n4.\tEine bauliche Trennung des Maschinenraums im Sinne des Brandschutzes, erzeugt immer, auch wenn entsprechende Mittel zur Querflutung verbaut sind, zumindest f\u00fcr einen zeitlich begrenzten Zustand, starke Kr\u00e4ngungswinkel in einem Leckfall. Derzeit stellen sich die Szenarien ein, dass die Maschinenr\u00e4ume gleichm\u00e4\u00dfig geflutet werden und das Fahrzeug ggf. die Man\u00f6vrierf\u00e4higkeit verliert. Durch eine Trennung werden zumindest zeitlich begrenzt, starke Kr\u00e4ngungswinkel erzeugt werden, welche zu Panik und entsprechenden direkten Verletzungen durch St\u00fcrze etc. hervorgerufen werden k\u00f6nnen. Des Weiteren wird die Wahrscheinlichkeit erh\u00f6ht, dass tats\u00e4chlich mindestens ein Man\u00f6vrierorgan versagt, da der Wasserstand im MR durch den Kr\u00e4ngungswinkel im Be-reich der Schaltschr\u00e4nke und Maschinen h\u00f6her sein kann als ohne Kr\u00e4ngung. Durch die Kr\u00e4ngung kann die Versorgung mit Brennstoff oder K\u00fchlwasser unterbrochen werden. \r\n\r\n5.\tDiverse Schiffe, werden nicht im Stande sein eine funktionierende Leckstabilit\u00e4tsberechnung nach dem Umbau zu erreichen. Es wird also einen nachweislichen Zuwachs an Risiken geben ist, um unbewiesene Risiken abzudecken.\r\n\r\nWir w\u00e4ren Ihnen dankbar, wenn Sie sich daf\u00fcr einsetzen w\u00fcrden, dass das BMDV sich nochmals mit diesen Bedenken auseinandersetzt und sich in Stra\u00dfburg daf\u00fcr einsetzt, dass CESNI diese Regeln \u00fcberdacht und korrigiert werden. Selbstverst\u00e4ndlich stehen wir auch f\u00fcr ein vertiefendes Gespr\u00e4ch mit einigen unserer Fachleuten zu dem Thema zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \r\nRagnar Schwefel\r\nLeiter B\u00fcro Berlin\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/39/d0/285132/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001561",
                "regulatoryProjectTitle": "Sicherstellung F\u00f6rderprogramm \"Klimaneutrales  Schiff\" des BMWK",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Mail von Schwefel, Ragnar <schwefel@vsm.de>\r\nan Otto Fricke (otto.fricke@bundestag.de) und Christian D\u00fcrr (christian.duerr@bundestag.de)\r\n\r\nBtr: BMWK will Klimaneutrales Schiff wieder streichen\r\n\r\nLieber Christian, lieber Otto,\r\nIhr wisst, wie dankbar wir waren, als Ihr Euch zu Beginn des Jahres erfolgreich f\u00fcr den Erhalt des KTF Programms \u201eKlimaneutrales Schiff\u201c eingesetzt hattet.\r\nDoch nun kommen wir zur n\u00e4chsten Episode: offenbar bereitet das BMWK  bei ihrer Haushaltsplanung vor, das Programm dem Namen nach zu erhalten, aber finanziell so auszutrocknen, dass es nicht mehr wirklich nutzbar w\u00e4re.\r\nDie Argumentation innerhalb des Hauses kennen wir nicht, schlie\u00dfen aber nicht aus, dass ideologische Vorbehalte gegen\u00fcber dem Kreuzfahrt- und Yachtbereich bestehen. Das sind aber die M\u00e4rkte, die in Sachen Klima- und Umweltschutz die Pioniere sind und damit die ganze Technologieentwicklung massiv nach vorne bringen. \r\nEine substanzielle K\u00fcrzung w\u00e4re aber v.a. auch deshalb widersinnig, weil die Bundesregierung auf europ\u00e4ischer Ebene sich dankenswerterweise gerade besonders engagiert f\u00fcr eine Neuaufstellungen der europ\u00e4ischen Schiffbaupolitik einsetzt. \r\nAuch finden wir es befremdlich, wie sich das Ministerium mal wieder \u00fcber den ausdr\u00fccklichen Willen des Parlaments hinwegsetzt, das ja die Notwendigkeit dieses Programms im 24er Haushalt sehr deutlich gemacht hat. Das sollte doch eigentlich partei\u00fcbergreifend alle Alarmglocken klingeln lassen\u2026 \r\nIm Sinne der Glaubw\u00fcrdigkeit des Parlaments aber auch der Regierung gegen\u00fcber unseren europ\u00e4ischen Partnern sollte man dieses kurzsichtige Handeln m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig unterbinden. \r\nBeste Gr\u00fc\u00dfe\r\nEuer Ragnar\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}