{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-05T12:14:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-15T18:13:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-04T18:27:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33250,
                "validFromDate": "2024-06-04T18:27:49.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27160,
                "validFromDate": "2024-01-03T22:22:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T18:27:49.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19449,
                "validFromDate": "2023-04-24T10:46:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-03T22:22:28.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14198,
                "validFromDate": "2023-01-05T12:14:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-24T10:46:48.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Das Nepal-Dialogforum (NDF) ist ein Netzwerk von Organisationen aus den Bereichen der Entwicklungszusammenarbeit, der Menschenrechtsarbeit, der Friedensf\u00f6rderung und Bereichen der Armutsbek\u00e4mpfung und F\u00f6rderung von globaler Gerechtigkeit, die ihre eigene Arbeit in Nepal durch gemeinsame Lobby- und Advocacyaktivit\u00e4ten auf deutscher, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene erg\u00e4nzen wollen.\r\n\r\nDas NDF m\u00f6chte nicht auf konkrete neue Regelungsvorhaben der Bundesregierung Einfluss nehmen, sondern setzt sich daf\u00fcr ein, dass bestehende internationale Vereinbarungen (wie z.B. die allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte, 1948), weitere bestehende Regelungen und internationale Verpflichtungen, sowie z.B. bestehende Leitlinien von Ministerien (wie z.B. die Leitlinien der Bundesregierung zur zivilen Krisenpr\u00e4vention, 2017) in Bezug auf Nepal umgesetzt werden. F\u00fcr diese Umsetzung werden dabei keine neu geplanten gesetzlichen Regelungsvorhaben kommentiert, sondern Bundesregierung und Bundestag sollen zu Menschenrechtslage in Nepal informiert werden und dar\u00fcber hinaus dazu aufgefordert werden, durch ihr Handeln zur Umsetzung der Menschenrechte im Land beizutragen",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.19,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Haus der Demokratie und MR",
            "nationalAdditional2": "Aufgang A, Raum 1207",
            "street": "Greifswalder Str. ",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "koordination@nepal-dialogforum.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915253361816",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.nepal-dialogforum.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Felleisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Schwieger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anna",
                "function": "Mitglied im Vorstand",
                "lastName": "Grimminger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefanie",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende im Vorstand",
                "lastName": "Elbern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Simon",
                "function": "Mitglied imi Vorstand",
                "lastName": "Kaak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-07",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gemeinsam mit anderen Netzwerken im Menschenrechtsbereich organisiert das NDF gelegentlich Veranstaltungen im Rahmen von \"Internationale Advocacynetzwerke\" (IAN). "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Nepal-Dialogforum f\u00fcr Frieden und Menschenrechte (NDF)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000527/33250",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-04T18:27:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/1c/283102/Lobbyregister-Detailansicht-R000527-2024-06-04_18-27-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-04T18:27:49.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 33250,
    "registerNumber": "R000527",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}