{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-10T08:27:07.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T08:00:11.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-30T08:58:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42217,
                "validFromDate": "2024-07-30T08:58:39.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41869,
                "validFromDate": "2024-07-19T11:18:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T08:58:39.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38744,
                "validFromDate": "2024-07-17T11:06:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-19T11:18:29.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36840,
                "validFromDate": "2024-06-20T11:31:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-17T11:06:14.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 36839,
                "validFromDate": "2024-06-13T10:29:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T11:31:01.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 36822,
                "validFromDate": "2024-06-13T10:13:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T10:29:28.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29062,
                "validFromDate": "2024-02-16T10:53:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T10:13:22.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28175,
                "validFromDate": "2024-01-12T09:48:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-16T10:53:45.000+01:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27855,
                "validFromDate": "2024-01-02T09:46:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-12T09:48:45.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25943,
                "validFromDate": "2023-10-02T09:44:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-02T09:46:53.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22905,
                "validFromDate": "2023-07-03T09:33:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-02T09:44:18.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18947,
                "validFromDate": "2023-05-16T10:52:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T09:33:18.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16228,
                "validFromDate": "2023-02-10T08:27:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-16T10:52:17.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie (BDSI) e.V. vertritt die wirtschaftlichen Interessen der \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Unternehmen der deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie. Er ist sowohl Wirtschafts- als auch Arbeitgeberverband. Den Schwerpunkt bildet die fachliche Beratung der Mitgliedsunternehmen, unter anderem in Fragen des Lebensmittelrechts, zu Handels- und Zollfragen, zu Lebensmittelsicherheit und Qualit\u00e4tsmanagement oder in sozialpolitischen Belangen. \r\nDer Verband unterh\u00e4lt neben der Gesch\u00e4ftsstelle in Bonn ein B\u00fcro in Berlin und Br\u00fcssel. Zudem verf\u00fcgt der BDSI mit dem Lebensmittelchemischen Institut \u00fcber eine wissenschaftliche Einrichtung, die insbesondere im Bereich der Grundlagenforschung und vorwettbewerblichen Gefahrenabwehrforschung t\u00e4tig ist. Zum BDSI geh\u00f6ren folgende Produktbereiche (Fachsparten):\r\n \r\n- Schokolade, Schokoladenerzeugnisse und Kakao\r\n- Feine Backwaren\r\n- Bonbons und Zuckerwaren\r\n- Knabberartikel\r\n- Markeneis\r\n- Kaugummi\r\n- Rohmassen\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/35/338850/BDSI-Einnahmen-Ausgabenrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1420001,
            "to": 1430000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schumannstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "4-6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "maja.jentzsch@bdsi.de",
            "phoneNumber": "+4915112960630",
            "street": "Pariser Platz ",
            "streetNumber": "6a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bdsi@bdsi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228260070",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdsi.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Bernoth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maja",
                "lastName": "Jentzsch",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-07",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referentin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Beate",
                "lastName": "Olzem",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Liesen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Torben",
                "lastName": "Erbrath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Daum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Gisewski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Solveig",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Heckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Mario ",
                "lastName": "Mundorf ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Agata",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bastian",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Fassin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Aldo",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Cristiano",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Overhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "stellvertrender Vorsitzender",
                "lastName": "Altmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karl",
                "function": "stellvertrender Vorsitzender",
                "lastName": "Westing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 234,
            "totalCount": 234
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentralverband der Deutschen Werbewirtschaft ZAW e. V."
            },
            {
                "membership": "AVU - Arbeitsgemeinschaft Verpackung + Umwelt e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V. "
            },
            {
                "membership": "Liberaler Mittelstand e.V. - Bundesvereinigung"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Forum Nachhaltiger Kakao e. V."
            },
            {
                "membership": "Forum Nachhaltiges Palm\u00f6l e. V. "
            },
            {
                "membership": "Arbeitgebervereinigung Nahrung und Genuss e.V."
            },
            {
                "membership": "S\u00e4chsischer Arbeitgeberverband Nahrung und Genuss e. V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4isches Forum f\u00fcr Au\u00dfenwirtschaft, Verbrauchsteuern und Zoll e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Nahrung und Genu\u00df Th\u00fcringen e. V,"
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband der Bayerischen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. "
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband der Ern\u00e4hrungsindustrie Baden W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband der Ern\u00e4hrungsindustrie Hamburg/Schleswig-Holstein/Mecklenburg-Vorpommern e. V. "
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband der Ern\u00e4hrungsindustrie Nordrhein-Westfalen e. V. "
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Ern\u00e4hrung Genu\u00df Hessen/Rheinland-Pfalz/Saarland e. V, "
            },
            {
                "membership": "Verband der Ern\u00e4hrungswirtschaft e. V. Niedersachsen/Bremen/Sachsen-Anhalt"
            },
            {
                "membership": "Verband der Nahrungsmittelindustrie f\u00fcr die Pfalz e. V. "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung der Ern\u00e4hrungsindustrie in Berlin und Brandenburg e. V. "
            },
            {
                "membership": "Forschungskreis der Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung e. V. "
            },
            {
                "membership": "Euroglaces "
            },
            {
                "membership": "Caobisco "
            },
            {
                "membership": "CIUS "
            },
            {
                "membership": "European Snacks Association asbl"
            },
            {
                "membership": "European Food Forum "
            },
            {
                "membership": "Leatherhead Food Research"
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e. V."
            },
            {
                "membership": "European Food Law Association"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V. "
            },
            {
                "membership": "InfoZentrum Zuckerverwender (IZZ)"
            },
            {
                "membership": "Initiative pro AGB-Recht "
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft e. V. "
            },
            {
                "membership": "RAL Deutsches Institut f\u00fcr G\u00fctesicherung und Kennzeichnung e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Ferrero Deutschland GmbH"
            },
            {
                "name": "August Storck KG "
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 5250001,
            "to": 5260000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000793/42217",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T11:31:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/9e/338851/Lobbyregister-Detailansicht-R000793-2024-07-30_08-58-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-30T08:58:39.000+02:00",
        "version": 20
    },
    "registerEntryId": 42217,
    "registerNumber": "R000793",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Abbau der b\u00fcrokratischen Belastungen in den Unternehmen insbesondere durch standartisierte Prozesse, durch aufeinander abgestimmte statt paralleler Berichtspflichten sowie durch Vermeidung paralleler Zust\u00e4ndigkeiten bei vergleichbaren Sachverhalten. B\u00fcrokratische Anforderungen m\u00fcssen auf ihre Notwendigkeit und praktische Umsetzbarkeit \u00fcberpr\u00fcft werden. Zudem muss die Digitalisierungsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Vorgaben sichergestellt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003419",
                "statements": [],
                "title": "Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz: Abbau der B\u00fcrokratie und Digitalisierung praxisgerecht ausweiten "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Evidenz basierte Regelung unter Ber\u00fccksichtigung der verfassungs- und europarechtlichen Vorgaben, der bestehenden rundfunkrechtlichen Rahmenbedingungen sowie der Einigung im Koalitionsvertrag. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003420",
                "statements": [],
                "title": "Vorhaben eines Kinder-Lebensmittel-Werbegesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Assoziierungsabkommen EU-Ukraine: Positionierung der Bundesregierung bei den Verhandlungen um Einschr\u00e4nkung der Kontingente f\u00fcr zollfreie Einfuhren von Wei\u00dfzucker und anderen Agrar-Rohstoffen f\u00fcr das Wirtschaftsjahr 2024/2025. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003421",
                "statements": [],
                "title": "Assoziierungsabkommen EU-Ukraine: Autonome Handelsma\u00dfnahmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Praxisgerechte und schlanke Umsetzung der europ\u00e4ischen CSRD in deutsches Recht \r\n\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003422",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/c8/300537/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190056.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003422",
                        "regulatoryProjectTitle": "LkSG: Aussetzung der Berichtspflicht aufgrund der CSRD durch CSRD-UmsG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Entwurf des CSRD-UmsG\r\n\r\nSehr geehrter Herr Dr. Techert,\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der\r\nRichtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur\r\n\u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und\r\n2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen (Corporate\r\nSustainability Reporting Directive, CSRD), dem CSRD-Umsetzungsgesetz (CSRD-UmsG).\r\n\r\n1:1-Umsetzung der CSRD\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass der Entwurf im Handelsgesetzbuch (HGB) eine 1:1-Umsetzung der CSRD vorsieht\r\nund nicht dar\u00fcber hinausgeht. Die CSRD bzw. die Nachhaltigkeitsberichterstattungsstandards ESRS mit\r\n\u00fcber 1.000 Datenpunkten stellen f\u00fcr die verpflichteten Unternehmen schon jetzt eine erhebliche\r\nHerausforderung dar und bedeuten einen enormen Anstieg von Berichtspflichten, die ohne\r\nzus\u00e4tzlichen personellen und zeitlichen Aufwand nicht umzusetzen sind. Zun\u00e4chst sind f\u00fcr alle die\r\nAllgemeinen Angaben (ESRS 2) verpflichtend. Dar\u00fcber sind bei der Wesentlichkeitsanalyse auch die\r\nDatenpunkte, die freiwillig anzugeben sind, zumindest in Teilen zu ber\u00fccksichtigen und somit von den\r\nUnternehmen zu pr\u00fcfen. Wir gehen davon aus, dass alle unsere Unternehmen mindestens zum\r\nKlimawandel (ESRS E1) und zur eigenen Belegschaft (ESRS S1) werden berichten m\u00fcssen, so dass die\r\nAnzahl der Datenpunkte mindestens bei \u00fcber 500 liegen werden.\r\n\r\nStreichung von anderen Berichtspflichten\r\nDer Gesetzgeber sch\u00e4tzt im Entwurf den laufenden Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft in\r\nDeutschland auf j\u00e4hrlich ca. 1,4 Mrd. \u20ac. Wir sehen diesen Mehraufwand sehr kritisch, vor allem\r\nangesichts der Tatsache, dass keine anderen Berichtspflichten aufgehoben werden und so der\r\nMehraufwand reduziert werden k\u00f6nnte. Es ist bedauerlich, dass die \u201eOne-In-One-Out\u201c-Regelung bei\r\ndiesem Gesetzgebungsverfahren nicht greift, weil der Entwurf auf einer 1:1-Umsetzung von EU-Recht\r\nberuht. Hier erwarten wir vom deutschen Gesetzgeber, dass er trotz dieses Umstandes Vorschl\u00e4ge\r\nunterbreitet, welche deutschen Gesetze, die vergleichbare Berichtspflichten enthalten und zu einem\r\ndoppelten Aufwand f\u00fchren, gestrichen werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nPr\u00fcfung der Erleichterung von weiteren umwelt- und energierechtlichen Berichtspflichten zum\r\nB\u00fcrokratieabbau\r\nWir schlagen vor zur pr\u00fcfen, ob nicht weitere, durch deutsches Recht bestehende Berichtsvorgaben\r\nge\u00e4ndert bzw. erleichtert werden m\u00fcssen. Mit dem CSRD-UmsG werden mit Ausnahme des LkSG\r\nweitgehend nur Regelungen aus Finanzgesetzen ge\u00e4ndert. Nicht geregelt ist jedoch, inwieweit\r\numwelt- oder energierechtliche Regelungen ge\u00e4ndert bzw. ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Der\r\nGesetzgeber sollte das UmsG nutzen, um unn\u00f6tige Doppelberichterstattung zu vermeiden.\r\nEs besteht die Unsicherheit, dass es schon viele Berichtspflichten gibt, die mit der CSRD-Berichtspflicht\r\nnicht kompatibel sind. Verschiedene Berichtsformulare und vor allem Datenformate m\u00fcssen derzeit\r\nschon von Unternehmen ber\u00fccksichtigt werden. Die bisher schon genutzten Datenformate m\u00fcssen bei\r\nder Umsetzung der ESRS genutzt werden k\u00f6nnen, damit ein einheitliches Datenmanagement in den\r\nUnternehmen gew\u00e4hrleistet ist. Dies kann den Datentransfer aufgrund von Berichtspflichten z.B. aus\r\nUmweltgesetzen oder energierechtlichen Vorgaben betreffen. Selbst wenn sich daraus doppelte\r\nBerichtspflichten ergeben sollten, m\u00fcssen diese so einfach und praxisgerecht wie m\u00f6glich umgesetzt\r\nwerden k\u00f6nnen.\r\n\r\nLkSG: Aussetzen der Berichtspflicht wegen des zu erwarteten Wahlrechts geboten\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass mit der \u00c4nderung des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes (LkSG) ein\r\nWahlrecht f\u00fcr Unternehmen vorgesehen ist. Sofern Unternehmen die Berichtspflicht nach der CSRD\r\nnutzen, m\u00fcssen sie keinen (zus\u00e4tzlichen) Bericht nach dem LkSG erstellen. Berichte f\u00fcr\r\nWirtschaftsjahre vor 2024 m\u00fcssen erst bis 31.12.2024 beim Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und\r\nAusfuhrkontrolle (BAFA) vorgelegt werden. F\u00fcr Tochterunternehmen ausl\u00e4ndischer Mutterkonzerne\r\nin der EU, die nach CSRD berichten, entf\u00e4llt nach dem Gesetzesentwurf die Berichtspflicht sogar ganz.\r\nDerzeit kommuniziert das BAFA allerdings auf seiner Website, dass die Berichte nach dem LkSG, d.h.\r\nu.a. f\u00fcr das Wirtschaftsjahr 2023 f\u00fcr die Unternehmen, die verpflichtet sind, schon bis zum 31.05.2024\r\nvorgelegt werden m\u00fcssen. Hier ist schon vor Ablauf des Gesetzgebungsverfahrens, mit dessen\r\nAbschluss nicht vor dem 31.05.2024 zu rechnen ist, eine zeitnahe Klarstellung dringend erforderlich,\r\nwie verpflichtete Unternehmen, die nach CSRD berichten oder berichten wollen, oder k\u00fcnftig als\r\nTochterunternehmen befreit sind, verfahren sollen. Nach dem derzeitigen Sachstand m\u00fcssten sie jetzt\r\ndie LkSG-Berichte f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2023 vorbereiten, um diese noch bis 31.05.2024 beim BAFA\r\neinzureichen. Dies ist f\u00fcr CSRD-Berichte f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2023 nach dem Gesetzesentwurf nicht\r\nder Fall. Angesichts der zu erwarteten Gesetzes\u00e4nderung und Erleichterung f\u00fcr die Unternehmen sollte\r\ndas BAFA die Berichtspflicht bereits jetzt aussetzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nGez. Dr. Torben Erbrath\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer"
                        }
                    }
                ],
                "title": "LkSG: Aussetzung der Berichtspflicht aufgrund der CSRD durch CSRD-UmsG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Umsetzung der europ\u00e4ischen Verordnung (EU) 2023/1115 f\u00fcr entwaldungsfreie Lieferketten (EUDR) praxistauglich und KMU-gerecht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003423",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/74/300539/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190065.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003423",
                        "regulatoryProjectTitle": "EUDR: Praxisgerechte und b\u00fcrokratiereduzierende Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EUDR: Vern\u00fcnftige \u00dcbergangsregeln und Reduzierung der B\u00fcrokratie\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeminister \u00d6zdemir,\r\n\r\nein halbes Jahr vor Ablauf der \u00dcbergangsfrist f\u00fcr die Anwendung der EU-Entwaldungsverordnung\r\n(EUDR) stellen sich nicht nur die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen der deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie\r\ndie Frage: Wie erfolgt eine rechtssichere Umsetzung? lnsbesondere vor dem Hintergrund, dass jetzt\r\ndie Rohstoffe f\u00fcr die Produkte im kommenden iahr eingekauft werden m\u00fcssen, wartet die Branche\r\nauf die von der Europ\u00e4ischen Kommission angek\u00fcndigten Klarstellungen. Wenn diese nicht kommen,\r\nsteuert die Branche auf ein Versorgungsproblem hin. Denn wenn nicht klar ist, was EUDR-konform sein\r\nsoll, gibt es die konforme Ware schlichtweg nicht. Gerade Kakao, der den Anforderungen der EUDR\r\ngen\u00fcgen soll, wird aufgrund der begrenzten Verf\u00fcgbarkeit noch teurer als er bei den H\u00f6chstpreisen\r\nderzeit ohnehin schon ist. Daher begr\u00fc\u00dfen wir es au\u00dferordentlich, dass Sie und Bundesumweltministerin\r\nLemke mehr Tempo von der Kommission bei der Umsetzung der EUDR gefordert haben.\r\nDamit der Mittelstand bei der EUDR nicht auf der Strecke bleibt, sind aus unserer Sicht folgende Punkte\r\nbei der Umsetzung zu beachten:\r\n\r\n- Vern\u00fcnftige und praktikable \u00dcbergangsl\u00f6sung: Alle Rohstoffe und Erzeugnisse, die bis zum\r\nStichtag in die EU eingef\u00fchrt oder hier hergestellt werden, m\u00fcssen vom Anwendungsbereich\r\nvollst\u00e4ndig ausgenommen werden, auch wenn sie erst ab 30.12.2024 in der EU weiterverarbeitet\r\nwerden sollten. Als Nachweis sollten die g\u00e4ngigen Lieferdokumente bzw. Wareneingangsdokumentationen ausreichen.\r\n\r\n- Vereinfachungen statt zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratisierung und Datenflut, wenn mehrere nachgelagerte\r\nMarktteilnehmer identische Geodaten und Sorgfaltserkl\u00e4rungen f\u00fcr denselben Rohstoff\r\nin derselben Charge nachweisen und weitergeben m\u00fcssen. Nachweise m\u00fcssen einfach\r\nund unb\u00fcrokratisch in den Lieferketten weitergegeben werden k\u00f6nnen. Soweit m\u00f6glich\r\nsollen sich Marktteilnehmer auf Zertifikate und nicht nur die Referenznummern ihrer Lieferanten,\r\nwelche die Rohstoffe und Erzeugnisse einf\u00fchren, verlassen d\u00fcrfen.\r\n\r\n- Sammelsorgfaltserkl\u00e4rungen: Das lnformationssystem sollte Sammelerkl\u00e4rungen zulassen,\r\netwa in Form einer j\u00e4hrlichen, zusammenfassenden Erkl\u00e4rung (ex ante), in der alle betroffenen\r\nErzeugerl\u00e4nder bzw. Geodaten der Anbaugebiete geb\u00fcndelt genannt werden.\r\n\r\n- Keine Ausweitung des Anwendungsbereiches \u00fcber die Hintert\u00fcr: Die EUDR regelt in Anhang\r\nI klar und abschlie\u00dfend die relevanten Rohstoffe und die relevanten, durch die jeweiligen\r\nZolltarifnummern klar definierten Erzeugnisse. Die Verwendung von dekorativen Geschenkverpackungen\r\naus Holz f\u00fchrt nach dem Verordnungstext dahergerade nicht dazu,\r\ndass aus den in den Verpackungen enthaltenden Produkten relevante Erzeugnisse im Sinne\r\nder Verordnung werden. Dies gilt auch entsprechend f\u00fcr Verpackungen aus Papier.\r\n\r\n- Die Verpflichtungen f\u00fcr die relevanten Erzeugnisse m\u00fcssen sich ausschlie\u00dflich auf die neben\r\nihnen im Anhang genannten relevanten Rohstoffe beziehen, z.B. Schokolade auf Kakao.\r\nAndere Rohstoffe, die an anderer Stelle des Anhangs genannt werden, sind nach unserem\r\nVerst\u00e4ndnis nicht erfasst. Ansonsten sind der b\u00fcrokratische Aufwand und die zu erfassende\r\nDatenmenge sowohl technisch als auch logistisch f\u00fcr die Endverarbeiter nicht handhabbar.\r\nBei gef\u00fcllten Schokoladen etwa m\u00fcssten bei weiter Auslegung auch die Sorgfalts- und Nachweispflichten\r\nin Bezug auf Palm\u00f6l oder Kaffee erf\u00fcllt werden, die von europ\u00e4ischen Lieferanten\r\nbezogen werden.\r\n\r\n- Ein lnverkehrbringen gem\u00e4\u00df EUDR findet auch zwischen Unternehmen statt. Dies gilt etwa\r\nf\u00fcr Holzpaletten in der Logistik, die Lebensmittelhersteller in einem Tauschsystem nutzen.\r\nHier ist der Bereitsteller der Paletten lnverkehrbringer nach der EUDR und nicht mehr das\r\nverwendende Unternehmen.\r\n\r\nlnsgesamt zeigt sich in diesen Detailfragen der Webfehler der EUDR, denn identische Rohstoffe werden\r\ninnerhalb der europ\u00e4ischen Wertsch\u00f6pfungskette mehrfach in einem b\u00fcrokratischen Verfahren\r\ngepr\u00fcft. Der intensive Austausch zu diesen Fragestellungen mit lhnen ist uns sehr wichtig. Wir danken\r\nlhnen daher f\u00fcr die bisherige gute Zusammenarbeit mit lhrem Haus.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nBastian Fassin "
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/cc/300541/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190079.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003423",
                        "regulatoryProjectTitle": "EUDR: Praxisgerechte und b\u00fcrokratiereduzierende Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA) Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE) Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V. (BVEO)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH) Deutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV) Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor) OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF) Verband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL) Verein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL)\r\n\r\nEU Deforestation Regulation (EUDR): Anwendungsbereich auf ungenutzte\r\nHolzpaletten beschr\u00e4nken\r\n\r\nSehr geehrte Herren,\r\n\r\nwir m\u00f6chten gerne auf unser Gespr\u00e4ch am 7. Mai in Bezug auf die Holzpalettenproblematik\r\nzur\u00fcckkommen. Sie best\u00e4tigten, dass Marktteilnehmer f\u00fcr die von ihnen genutzten\r\nVerpackungen aus Holz oder Papier keine Sorgfaltserkl\u00e4rung zu liefern haben, dass der\r\nHandel mit Paletten jedoch den Sorgfaltspflichten der EUDR (Artikel 4) unterliegt. Das gilt\r\nauch dann, wenn relevante Marktbeteiligte gebrauchte Paletten ver\u00e4u\u00dfern.\r\n\r\nDiese Rechtsauslegung bedeutet eine erhebliche Ausweitung des Anwendungsbereichs der\r\nEUDR im Vergleich zur EU-Holzhandelsverordnung (EUTR). Auch wenn der Wortlaut der im\r\nAnhang erfassten relevanten Erzeugnisse in Bezug auf Holzpaletten identisch ist, hat sich\r\ndurch Ausweitung vom Erstinverkehrbringen auf das Inverkehrbringen, auf dem Markt bereit\r\nstellen und ausf\u00fchren, der Kreis der erfassten Paletten exponentiell erweitert. Nicht nur die\r\nungebrauchte, neue Palette ist erfasst, sondern auch jede gebrauchte Palette, die erneut\r\nauf dem Markt bereitgestellt wird.\r\n\r\nDiese Regelung w\u00fcrde jedes der Kreislaufwirtschaft dienende Palettentausch und -\r\nhandelssystem konterkarieren. Bisher sind solche Systeme darauf ausgerichtet, dass die\r\nPaletten be- und entladen und im Umlauf gehalten werden. Mit dem Einbringen der\r\nHolzpalette in ein Tauschsystem ist das Inverkehrbringen in die EU bereits erfolgt und die\r\nVerpflichtungen nach der EUDR sind durch den Palettenhersteller/-lieferant bereits erf\u00fcllt. Da\r\nder Marktteilnehmer, der eine Palette bel\u00e4dt, nicht nach der EUDR verpflichtet ist, die\r\nnotwendigen Informationen vorzuhalten, wird der Empf\u00e4nger der Palette, der sie entl\u00e4dt, diese\r\nInformationen nicht haben. Er kann sie dann aber nicht mehr auf dem Markt bereit stellen.\r\nDas Kreislaufsystem w\u00e4re an dieser Stelle zu Ende. Der Verwender k\u00f6nnte die Palette nur\r\nauf seine eigenen Kosten der Entsorgung zuf\u00fchren. Eine (entgeltliche) Ver\u00e4u\u00dferung zur\r\nReparatur oder zur Entsorgung, wie sie heute auch Praxis ist, w\u00e4re nicht mehr m\u00f6glich.\r\n\r\nEs sind viele weitere Konstellationen denkbar, die wir gerne mit Ihnen und ggf. auch mit\r\nExperten aus dem Palettenbereich er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Doch die Grundproblematik ist klar:\r\ngebrauchte Paletten d\u00fcrfen nicht vom Anwendungsbereich der EUDR erfasst werden.\r\nDenn dann m\u00fcssten sogar Second-Hand-Holzm\u00f6bel von der EUDR erfasst sein. Dies war\r\nsicherlich auch nicht vom Verordnungsgeber bezweckt. Insofern muss eine Klarstellung\r\nerfolgen, dass gebrauchte relevante Erzeugnisse nicht erfasst sind.\r\n\r\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, dass diese Problematik nicht nur unsere Branchen betrifft,\r\nsondern jeglichen Warenumschlag in Europa, bei dem Holzpaletten verwendet werden. Es\r\nsind allein 675 Millionen EPAL Europaletten im Umlauf. Daher sollte m\u00f6glichst zeitnah eine\r\nKlarstellung erfolgen.\r\n\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/a1/335571/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003423",
                        "regulatoryProjectTitle": "EUDR: Praxisgerechte und b\u00fcrokratiereduzierende Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Fehlstart der EU Deforestation Regulation (EUDR) verhindern \u2013 rechtssichere\r\nAnwendung der Verordnung ab 30. Dezember 2024 fraglich\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\n\r\nwir wenden uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft zum\r\nbevorstehenden Start der EU Deforestation Regulation (EUDR) an Sie. Von Seiten der EU\r\nbleiben weniger als neun Monate vor dem geplanten Start der Verordnung immer noch\r\nentscheidende Anwendungsfragen ungekl\u00e4rt.\r\nAls Repr\u00e4sentanten eines gro\u00dfen Teils der internationalen Lieferketten, die direkt von dieser\r\nVerordnung betroffen sind, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Bestrebungen der EU, den\r\nWaldbestand global zu sch\u00fctzen. Wir sind bereit, die rechtssichere Anwendung der\r\nVerordnung durch die von uns vertretenen Unternehmen bestm\u00f6glich vorzubereiten.\r\nWir sehen, dass sich die EU-Kommission sowie das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft intensiv bem\u00fchen, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu\r\nbeantworten. Dennoch halten wir, mit Blick auf die Komplexit\u00e4t der betreffenden M\u00e4rkte und\r\nWarenstr\u00f6me, eine vollst\u00e4ndige Anwendung der EUDR zum 30. Dezember 2024 f\u00fcr nicht\r\nm\u00f6glich. Aufgrund unzureichender technischer und administrativer Vorbereitung seitens der\r\nEU sieht sich die Wirtschaft au\u00dferstande, die Anwendung der EUDR vollumf\u00e4nglich und\r\nrechtssicher vorzubereiten.\r\nImmer noch fehlt ein ausgereiftes EU-IT-System f\u00fcr die Millionen von Datens\u00e4tzen zur\r\nNachweispflicht. Vor allem fehlt die dringend ben\u00f6tigte Schnittstelle, die es allen\r\nMarktbeteiligten erm\u00f6glicht, die geforderten Informationen digital, sicher und vor allem ohne\r\nexzessiven b\u00fcrokratischen Aufwand bereitzustellen. Der Pilottest des Informationssystems\r\nhat aus Sicht der Wirtschaft massive M\u00e4ngel zutage gef\u00f6rdert, die sich selbst bei intensiver\r\nIT-Entwicklung in den n\u00e4chsten Monaten nicht beheben lassen werden. Hinzu kommt, dass\r\neine konkrete Spezifikation der vorzulegenden Informationen zum Legalit\u00e4tsnachweis\r\nweiterhin auf sich warten l\u00e4sst und auch die notwendige enge staatliche Kooperation mit\r\nwichtigen Herkunftsl\u00e4ndern noch nicht ausreichend ist. Zudem warten die Marktbeteiligten\r\nh\u00e4nderingend auf die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Erg\u00e4nzung der FAQs zur EUDR, um die Umsetzung\r\nder Verordnung besser planen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nEs darf nicht \u00fcbersehen werden, dass auch europ\u00e4ische Erzeuger betroffen sind und die\r\nvollen Pflichten gem\u00e4\u00df der EUDR tragen. Allein in Deutschland werden zehntausende Landund\r\nForstwirte von Baden-W\u00fcrttemberg bis Schleswig-Holstein betroffen sein. Sie stehen\r\nvor aktuell unl\u00f6sbaren Aufgaben. Auch hierzulande befindet sich die Verkn\u00fcpfung der\r\nbestehenden R\u00fcckverfolgbarkeitssysteme noch in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung. Wir\r\nm\u00fcssen sicherstellen, dass wir unsere Land- und Forstwirtschaft nicht mit zus\u00e4tzlicher\r\nB\u00fcrokratie \u00fcberfordern.\r\n\r\nDas L\u00e4nderbenchmarkingsystem ist ein zentraler Bestandteil der Verordnung und sollte zum\r\nJahresende Anwendung finden. Da aber auch dieses immer noch nicht im Ansatz auf den\r\nWeg gebracht ist, laufen die Marktteilnehmer Gefahr, dass alle L\u00e4nder in die Kategorie\r\n\u201cnormales Risiko\u201d fallen und dadurch ein unn\u00f6tiger zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratieaufwand entsteht.\r\nDas h\u00e4tte zugleich erhebliche Auswirkungen auf die \u00dcberwachung und Durchsetzung der\r\nKonformit\u00e4t durch zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden. Diese Problematik betrifft auch Drittstaaten, denn\r\nhier kann ein Risikobenchmarking, das das Entwaldungsrisiko regional differenziert, den\r\nb\u00fcrokratischen Aufwand ebenfalls sp\u00fcrbar verringern: Kontrollen k\u00f6nnen pr\u00e4zise auf\r\nHochrisikoregionen fokussiert werden, w\u00e4hrend in Regionen mit niedrigem Risiko der\r\nB\u00fcrokratieaufwand sinkt. Ohne das Benchmarking entf\u00e4llt dieser Vorteil.\r\nDie Defizite und Vers\u00e4umnisse bei der staatlichen Vorbereitung stehen im Widerspruch zum\r\nglobalen Ambitionsniveau des neuen Regelwerks als auch zu dem Aufwand, den die\r\nEU-Kommission den Marktbeteiligten abverlangt, damit sie die neuen Nachweis- und\r\nSorgfaltspflichten k\u00fcnftig erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Allein in Deutschland m\u00fcssen in der gesamten\r\nWertsch\u00f6pfungskette, von der Landwirtschaft \u00fcber die Ern\u00e4hrungsindustrie bis zum\r\nLebensmittelhandel, hunderttausende Unternehmen ihre Warenwirtschaftssysteme und das\r\nLieferkettenmanagement an die neuen Bestimmungen anpassen. Umfangreiche\r\nInvestitionen und organisatorische Umstellungen sind zur Vorbereitung der Umsetzung in\r\nden Betrieben erforderlich. Nicht zuletzt auch die Mitarbeitenden m\u00fcssen in die Lage\r\nversetzt werden, die Bestimmungen der EUDR umzusetzen \u2013 am Ende sind sie es, die die\r\nrechtssichere Anwendung zu verantworten haben.\r\n\r\nHinzu kommt, dass auch der Aufbau segregierter Lieferketten in allen Herkunftsl\u00e4ndern\r\nau\u00dferhalb der EU mit sehr gro\u00dfem finanziellen wie logistischem Aufwand verbunden ist.\r\nDort muss aufgrund der neuen R\u00fcckverfolgungsbestimmungen der EUDR f\u00fcr Exporte in die\r\nEU eine eigene Infrastruktur errichtet werden, da diese Sendungen komplett von den\r\nWarenstr\u00f6men in Nicht-EU-L\u00e4nder zu trennen sind.\r\nZusammenfassend stellen wir fest, dass die EU von Millionen EU-Landwirten sowie Farmern\r\nin Drittl\u00e4ndern umfassende, zeitlich geradezu unm\u00f6gliche Vorbereitungen verlangt, aber\r\nselbst nicht die Voraussetzung zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung des neuen Regelwerks\r\nerf\u00fcllt.\r\n\r\nWir erwarten mit Blick auf die sehr knappe verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der\r\nEUDR, dass die EU-Kommission die Frage beantwortet, wie vorzugehen sein wird, wenn\r\nam Ende dieses Jahres weder die Verwaltung noch die betroffenen Marktbeteiligten zu 100\r\nProzent \u201cEUDR-ready\u201d sind, wenn das L\u00e4nderbenchmarking nicht eingef\u00fchrt und das\r\nInformationssystem bis Ende des Jahres nicht einsatzf\u00e4hig ist.\r\n\r\nWir weisen zudem mit Nachdruck darauf hin, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden\r\nAnwendungsfragen und Implementation aller technischen Voraussetzungen den betroffenen\r\nMarktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen\r\nzu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nUns allen ist klar: Sollte die Anwendung der EUDR Ende des Jahres starten, ohne dass\r\nzumindest die wichtigsten Voraussetzungen gekl\u00e4rt sind, dann droht ein Fehlstart mit\r\nweitreichenden Folgen. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und\r\nLebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und\r\nKleinb\u00e4uerinnen weltweit, die nicht in der Lage sein werden, die neuen Regeln zu erf\u00fcllen.\r\nDie Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung, um\r\npraktikable L\u00f6sungen zu finden.\r\n\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDie Unterzeichner\r\n\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA)\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH)\r\nDeutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nDeutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV)\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF)\r\nVerein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL]\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/41/335573/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003423",
                        "regulatoryProjectTitle": "EUDR: Praxisgerechte und b\u00fcrokratiereduzierende Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "EUDR \u2013 entscheidende Fragen umgehend beantworten, Marktst\u00f6rungen verhindern \r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, \r\n\r\nweniger als sechs Monate vor dem Start der Verordnung f\u00fcr entwaldungsfreie Produkte (EUDR) wenden wir uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft erneut mit gro\u00dfer Sorge an Sie.\r\n \r\nImmer noch bleibt die EU-Kommission allen Betroffenen Antworten auf entscheidende Anwendungsfragen zur EUDR schuldig. Die M\u00f6glichkeiten, dass Wirtschaft und Herkunftsl\u00e4nder \u2013 Millionen von Betroffenen weltweit \u2013 sich ausreichend auf den Anwendungsstart vorbereiten k\u00f6nnen, wird immer geringer. Die Verunsicherung w\u00e4chst, und mit ihr dr\u00e4ngt zunehmend die Frage, was auf die globalen M\u00e4rkte, Agrarlieferketten sowie die Marktbeteiligten im Januar 2025 zukommt. Auch in der EU selbst steigt die Verunsicherung. \r\n\r\nWir sehen nach wie vor, dass sich das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft Hand in Hand mit der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE) intensiv bem\u00fcht, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu beantworten. Daf\u00fcr sind wir Ihnen sowie Ihren Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen dankbar und m\u00f6chten den wertvollen Dialog\r\nmit Ihrem Haus fortsetzen. Es gibt Hoffnung, dass die lange erwartete Schnittstelle des EUDR-Informationssystems auf Basis der inzwischen ver\u00f6ffentlichten Spezifikationen funktionieren k\u00f6nnte \u2013 auch wenn der Stresstest f\u00fcr das System beim Upload von Millionen von R\u00fcckverfolgungsdaten in der Praxis erst noch bevorsteht. \r\n\r\nDennoch ist der Stand der Vorbereitungen insgesamt h\u00f6chst unbefriedigend und besorgniserregend. Immer noch fehlen die seit langem angek\u00fcndigten aktualisierten FAQs . Auch das Guidance Document , von dem wir uns unter anderem Klarheit zu den erforderlichen Legalit\u00e4tsnachweisen versprechen, liegt noch nicht vor. Eine Checkliste f\u00fcr die in Deutschland t\u00e4tigen Marktteilnehmer auf Basis des Pr\u00fcfkonzeptes der BLE wird fr\u00fchestens im Herbst erwartet. Hinzu kommt, dass ein erheblicher Teil der EU-Mitgliedstaaten bis heute noch nicht einmal die zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden benannt hat, was Zweifel n\u00e4hrt, ob ein europ\u00e4isches Level Playing Field bei der Anwendung der EUDR \u00fcberhaupt noch erreichbar ist. Und schlie\u00dflich ist auch ungewiss, wann mit dem L\u00e4nderbenchmarking zu rechnen ist. Die EU-Kommission zeigt sich zwar zuversichtlich, das Benchmarking noch vor dem 30. Dezember einf\u00fchren zu k\u00f6nnen, diese Einsch\u00e4tzung wird aber von zahlreichen Beobachtern bezweifelt. Hunderttausende deutsche Erzeuger m\u00fcssten ohne die Einstufung in ein niedriges Risiko die vollumf\u00e4nglichen Sorgfaltspflichten erf\u00fcllen, ohne dass in Deutschland \u00fcberhaupt ein Risiko der Entwaldung besteht. Gleichwohl \u00e4ndert das Benchmarking nichts an dem Umfang der Sorgfaltspflichten f\u00fcr die Marktbeteiligten. Alle sind verpflichtet, mittels Sorgfaltspflichtenerkl\u00e4rung l\u00fcckenlos R\u00fcckverfolgungsdaten und Legalit\u00e4tsnachweise zu liefern. \r\n\r\nIn unserem Brief vom 10. April dieses Jahres an Sie und weitere Vertreter von Bundesregierung und EU haben wir darauf hingewiesen, dass ein Fehlstart droht, wenn zumindest die wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr die rechtssichere Umsetzung der Verordnung nicht gekl\u00e4rt sind. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und Lebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und Kleinb\u00e4uerinnen weltweit. An dieser Einsch\u00e4tzung halten wir unver\u00e4ndert fest. Solange entscheidende Anwendungsfragen offen bleiben, w\u00e4chst die Gefahr von weitreichenden Negativeffekten mit jedem Tag. \r\n\r\nSo beobachten wir in unseren Rohstoff- und Produktm\u00e4rkten in den letzten Monaten und Wochen bei Erzeugern und H\u00e4ndlern in Europa ebenso wie auch au\u00dferhalb der EU eine zunehmende Verunsicherung. Unsere Branchen machen sich Gedanken, wie die Versorgung ab 2025 gesichert werden soll. \r\n\r\nEs ist festzustellen, dass bei zahlreichen von der EUDR betroffenen Produkten im Moment kaum Liefervertr\u00e4ge f\u00fcr das kommende Jahr abgeschlossen werden. Das liegt daran, dass die Marktteilnehmer besonders wegen der Verz\u00f6gerungen bei FAQs und Guidance Document nicht absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie die Einhaltung der EUDR-Bestimmungen vertraglich zu gew\u00e4hrleisten und die Umsetzungskosten sowie -risiken zu bepreisen sind. Marktbeobachter halten dies f\u00fcr sehr ungew\u00f6hnlich, denn es ist in vielen Branchen \u00fcblich, neun bis zw\u00f6lf Monate im Voraus Kontrakte abzuschlie\u00dfen. \r\n\r\nDies ist ein Warnsignal, dass wir aufgrund der vielen ungekl\u00e4rten Fragen bei der EUDR-Implementation auf Marktst\u00f6rungen oder sogar Angebotsengp\u00e4sse zusteuern k\u00f6nnten. Eine Vielzahl von Auswirkungen auf Lieferketten bis hin zu einer m\u00f6glichen Verknappung und Verteuerung von Waren des t\u00e4glichen Bedarfs sind in Europa zu bef\u00fcrchten. \r\n\r\nDarum bitten wir Sie, sehr geehrter Herr Bundesminister, nachdr\u00fccklich auf die EU-Kommission einzuwirken und unsere Argumente zu adressieren, damit die ausstehenden Vorbereitungen \u2013 auch in der derzeitigen \u00dcbergangsphase nach der EU-Wahl \u2013 nun ohne weiteren Zeitverzug und mit aller Energie durchgef\u00fchrt werden. Wir brauchen vor allem die FAQs und das Guidance Document umgehend. \r\n\r\nZudem erwarten wir mit Blick auf die sehr knapp verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der EUDR, dass die EU-Kommission einen praktikablen Plan vorlegt, wie vorzugehen sein wird, wenn am Ende dieses Jahres immer noch wesentliche Voraussetzungen f\u00fcr die Verordnungsanwendung fehlen. \r\n\r\nEine Art \u201c Softstart \u201d \u2013 wie immer dieser aussehen k\u00f6nnte \u2013 w\u00e4re ohne verbindliche und rechtssichere Vorgaben keine Option. Pragmatismus ist gut. Aber Rechtssicherheit ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Regelwerks von dieser Tragweite. Alle Unternehmen und Marktbeteiligte der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft brauchen mit Blick auf den 30. Dezember Klarheit, damit sie rechtssicher handeln, die empfindliche St\u00f6rung von Lieferketten vermeiden und die Versorgung in der Europ\u00e4ischen Union sicherstellen k\u00f6nnen. Dabei ist unbedingt zu ber\u00fccksichtigen, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden Anwendungsfragen den Marktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen zu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten. Absehbar ist, dass f\u00fcr viele Unternehmen angesichts des gro\u00dfen betrieblich-administrativen Aufwandes schon jetzt die verbleibende Zeit bis zum vorgesehenen Start der Anwendung nicht mehr ausreichen wird, sich angemessen vorzubereiten. \r\n\r\nWir sind bereit, unseren Teil dazu beizutragen, damit ein drohender Fehlstart mit weitreichendem Schaden noch abgewendet werden kann. Aber die EU-Kommission muss nun liefern und Rechtssicherheit durch klare, praktikable Antworten erm\u00f6glichen! \r\n\r\nDie Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung. \r\n\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nDie Unterzeichner \r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI) Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA) Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE) Der Agrarhandel e. V. (DAH) Deutscher Kaffeeverband e. V. Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV) Deutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti) Deutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT) Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor) Milchindustrie-Verband e.V. (MIV) OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID) Verband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL) Verband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF) Verein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V. Wirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL] 4"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EUDR: Praxisgerechte und b\u00fcrokratiereduzierende Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxisgerechte \u00dcbergangsregelung f\u00fcr Polycarbonate bis zum Vorliegen sicherer Alternativmaterialien f\u00fcr die industrielle Lebensmittelproduktion.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003424",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/6f/300543/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190085.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003424",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnungsentwurf: Verbot der Verwendung von Bisphenol A in LM-Kontaktmaterialien ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Count-down l\u00e4uft \u2013 Produktion von Schokolade in Europa ab 2028 vor dem Aus?\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\n\r\nwir kontaktieren Sie heute aus Sorge um die Zukunft der Schokoladenproduktion in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union. Hintergrund ist die geplante Gesetzgebung zum Verbot von Bisphenol A (BPA). Unsere Branche ist hiervon besonders betroffen, da Schokoladengie\u00dfformen aus Polycarbonat (PC) bestehen, das wiederum aus BPA hergestellt wird. Alternative Kunststoffe sind aufgrund der ein-zigartigen Eigenschaften von PC in dieser Nischenanwendung nicht sicher einsetzbar. Sie erh\u00f6hen au\u00dferdem das Lebensmittelsicherheitsrisiko, z. B. durch mangelnde Bruchfestigkeit der Formen im Produktionsprozess.\r\n\r\nZwar sind im Gesetzesentwurf \u00dcbergangsfristen angedacht, diese sind aber in jedem Fall zu kurz und schon alleine aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden bei den Produzenten praktisch und zeitlich nicht umsetzbar. Selbst wenn in nicht definierbarer Zeit alternative Materialien mit vergleichbaren Eigenschaften zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden, sind die Anschaffungskosten neuer Formens\u00e4tze besonders f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen wirtschaftlich nicht tragbar. Ein einfacher Austausch einzelner Formen ist aus technischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Sollte ein alternatives Material rechtzeitig gefunden werden und die Marktreife erlangen, ist die gesamte Produktionsanlage umzustellen. F\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden Austausch in der Europ\u00e4ischen Union ist die \u00dcbergangszeit eindeutig zu kurz bemessen.\r\n\r\nAbgesehen davon h\u00e4tte die Umstellung keinerlei messbaren Effekt auf eine reduzierte Aufnahme von BPA \u00fcber die menschliche Ern\u00e4hrung. Wir haben im Konsultationsverfahren \u00fcber Worst-Case-Berech-nungen zeigen k\u00f6nnen, dass der potentielle \u00dcbergang von BPA signifikant unter der von der euro-p\u00e4ischen Lebensmittelsicherheitsbeh\u00f6rde (EFSA) tolerierbaren t\u00e4glichen Aufnahmemenge liegt. Ein Verbot von BPA zur Herstellung von Gie\u00dfformen entzieht uns/unseren Mitgliedern, insbesondere den kleinen und mittleren Unternehmen mit ihren traditionellen Produkten die M\u00f6glichkeit der Her-stellung von Schokolade und Schokoladewaren, ohne Einfluss auf die BPA-Exposition f\u00fcr den Men-schen. Damit wird die Zielsetzung der Regulierung nicht erf\u00fcllt.\r\n\r\nWir fordern deshalb, dass Schokoladengie\u00dfformen aufgrund der Vernachl\u00e4ssigbarkeit der BPA-\u00dcber-g\u00e4nge ins Lebensmittel von der Regulierung ausgenommen werden. \r\n\r\nUnsere Forderung folgt derselben Logik der bereits vorgesehenen Ausnahmen f\u00fcr Polysulfon-basierte Harze und BPA-basierte Epoxidharze, die aufgrund der kritischen Sonderanwendung, mangels Alterna-tiven, wegen kurzer Kontaktzeiten und nicht relevanter \u00dcberg\u00e4nge kein Risiko f\u00fcr den Verbraucher darstellen. Diese Forderung findet sich im aktuellen Entwurf leider nicht wieder. Ein vollst\u00e4ndiges Ver-bot von Gie\u00dfformen, wie er im Gesetzesentwurf angelegt ist, ist aus Sicht des Verbraucherschutzes aufgrund der fehlenden Migration von der Form in das Produkt nicht erforderlich. Zudem muss der Schutz und der Erhalt der betroffenen Betriebe zwingend in die Entscheidung einbezogen werden. Hersteller au\u00dferhalb der EU, etwa in Schweiz oder in Gro\u00dfbritannien, k\u00f6nnen dagegen auch zuk\u00fcnftig mit PC-Gie\u00dfformen produzieren und die Produkte in der EU vermarkten.\r\n\r\nWir d\u00fcrfen Sie daher bitten, dieser Sache dringend nachzugehen, um eine sinnvolle, pragmatische und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige L\u00f6sung zu erreichen. Wir bedanken uns im Sinne der Verf\u00fcgbarkeit von in Europa produzierter Schokolade schon im Voraus ganz herzlich.\r\n\r\nSollten Sie konkrete Nachfragen haben, stehen wir Ihnen unter Einbeziehung der wissenschaftlichen Kompetenz unseres Lebensmittelchemischen Instituts K\u00f6ln (LCI) jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ngez. Bastian Fassin\r\nVorsitzender\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnungsentwurf: Verbot der Verwendung von Bisphenol A in LM-Kontaktmaterialien "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EWKFondsG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Einwegkunststofffonds",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ewkfondsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In der derzeitigen Fassung verst\u00f6\u00dft \u00a7 7 EWKFondsG gegen bestehende kartellrechtliche Vorschriften. Daher ist eine rechtskonforme Ausgestaltung erforderlich. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003425",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/45/300545/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190083.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003425",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einwegkunststofffondgesetz: Kartellrechtskonforme Ausgestaltung der Ver\u00f6ffentlichungspflichten nach \u00a77 EWKFondsG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gutachterliche Stellungnahme zur\r\nwettbewerbsrechtlichen Problematik der Ver\u00f6ffentlichung von Markennamen im DIVID\r\n\r\nI. Ausgangslage und Sachverhalt\r\n\r\n1. Nach \u00a7 7 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber den Einwegkunststofffonds (Einwegkunststoff-fondsgesetz \u2013 EWKFondsG) sind Hersteller von Einwegkunststoffprodukten im Sinne des Gesetzes verpflichtet, sich nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 7 Abs. 2 EWKFondsG in dem beim Umweltbundesamt gef\u00fchrten DIVID-Register zu registrieren. Zu den dort erfass-ten und f\u00fcr Jedermann \u00f6ffentlich einsehbaren Angaben geh\u00f6ren u.a. die Markenna-men, unter denen der Hersteller die Einwegkunststoffprodukte erstmals auf dem deut-schen Markt bereitstellt oder verkauft, \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 5 EWKFondsG.\r\n\r\n2. Der Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V. (BDSI) hat uns um Pr\u00fc-fung gebeten, ob die durch das Register hergestellte Transparenz im Hinblick auf die Ver\u00f6ffentlichung der Markennamen kartellrechtlichen Bedenken unterliegt. Diese re-sultieren daraus, dass sich als Folge der aus \u00a7 7 Abs. 5 EWKFondsG ergebenden Ver\u00f6ffentlichungspflicht aus dem \u00f6ffentlichen Register ohne weiteres ablesen l\u00e4sst, dass Unternehmen beispielsweise als Lohnhersteller bestimmte Markenprodukte oder Unternehmen sowohl Eigenmarken f\u00fcr den Handel, wie auch identische Pro-dukte unter eigener Herstellermarke auf den Markt bringen.\r\n\r\n3. Unsere Pr\u00fcfung hat ergeben, dass die vom BDSI gesehenen Bedenken zur Recht\r\nerhoben werden. Die durch die Ver\u00f6ffentlichung der Markenamen hergestellte Transparenz\r\nwiderspricht dem Kartellrecht.\r\n\r\nHierzu im Einzelnen:\r\n\r\nII. Rechtliche Pr\u00fcfung\r\n\r\n4. Im Ausgangspunkt regelt das EWKFondsG in \u00a7 3 Nr. 3, wer Hersteller im Sinne des\r\nGesetzes ist. An die Herstellereigenschaft ist die Registrierungs- und Ver\u00f6ffentlichungspflicht\r\nin \u00a7 7 EWKFondsG gekn\u00fcpft mit der Folge, dass im Register der Name\r\ndes Herstellers und u.a. der Markenname zu ver\u00f6ffentlichen ist, unter denen der Hersteller\r\ndie Einwegkunststoffprodukte erstmals auf dem deutschen Markt bereitstellt\r\noder verkauft.\r\n\r\n5. Aus der hierdurch bewirkten Transparenz k\u00f6nnen unmittelbar und ohne weiteren Aufwand\r\nR\u00fcckschl\u00fcsse auf Liefer- und Produktionsbeziehungen gezogen werden, weil\r\ndurch die Nennung des Markennamens eine Individualisierung erfolgt und die Zuordnung\r\nohne weiteres m\u00f6glich ist. Denn bei flexiblen T\u00fcten- und Folienverpackungen\r\naus Kunststoff ist der Bef\u00fcller \u201eHersteller\u201c im Sinne des EWKFondsG. Eine Ausnahme\r\nwie in \u00a7 3 Abs. 9 Satz 2 VerpackG ist im EWKFondsG nicht vorgesehen.\r\n\r\na) Der Hersteller (beispielsweise einer S\u00fc\u00dfware) produziert und verpackt f\u00fcr einen\r\nAbnehmer unter der Eigenmarke seines Abnehmers (beispielsweise ein Unternehmen\r\ndes LEH) in einer flexiblen T\u00fcten- und Folienverpackung.\r\n\u2022 Durch Ver\u00f6ffentlichung mit dem Markennamen wird die Lieferbeziehung\r\nzwischen dem Hersteller und dem Abnehmer offenbar.\r\n\r\nb) Der Hersteller produziert und verpackt f\u00fcr mehrere Abnehmer unter deren jeweiligen\r\nEigenmarken in einer flexiblen T\u00fcten- und Folienverpackung.\r\n\u2022 Durch die Ver\u00f6ffentlichung mit den Markennamen wird die Lieferbeziehung\r\nzwischen dem Hersteller und den jeweiligen Abnehmern offenbar.\r\n\r\nc) Der Hersteller vertreibt selbst seine Produkte unter einer eigenen Marke in einer\r\nflexiblen T\u00fcten- und Folienverpackung, produziert und verpackt aber denselben\r\nArtikel auch f\u00fcr einen oder mehrere Abnehmer, die unter deren jeweiligen Ei-genmarken vertrieben werden.\r\n\u2022 Durch die Ver\u00f6ffentlichung mit den Markennamen wird die duale Absatz-strategie des Herstellers offenbar.\r\n\r\n6. Die durch das Gesetz angeordnete Transparenz d\u00fcrfte im Ergebnis gegen geltendes Kartellrecht versto\u00dfen.\r\n\r\n7. Nach \u00a7 1 GWB ist der Austausch von Informationen \u00fcber wettbewerbsrelevante Pa-rameter, die typischerweise der Geheimhaltung und der jeweiligen eigenen unterneh-merischen Entscheidung unterliegen, unzul\u00e4ssig, wenn dies mit dem Ziel erfolgt, die Ungewissheit \u00fcber das Marktverhalten auszur\u00e4umen. Gleiches gilt f\u00fcr sog. Marktin-formationsverfahren, also Meldeverfahren, an denen im Wettbewerb stehende Unter-nehmen beteiligt sind und die dem Austausch von marktrelevanten Daten dienen, sofern dies zu einer Beeintr\u00e4chtigung des Wettbewerbs f\u00fchrt; vgl. hierzu Zimmer, in: Immenga/Mestm\u00e4cker, Wettbewerbsrecht, 7. Aufl. (2024), \u00a7 1 GWB, Rz.161 ff.; Krau\u00df, in: Langen/Bunte, KartellR, 13. Aufl. (2018), \u00a7 1 GWB, Rz. 107 ff. \u2013 jeweils m.w.N.\r\n\r\n8. Deswegen ist es beispielsweise den im Wettbewerb miteinander stehenden Unter-nehmen untersagt untereinander \u2013 gleich, ob in unmittelbaren bilateralen Kontakten oder etwa im Rahmen von organisierten Treffen, Verbandstagungen o.\u00e4. - wettbe-werbssensible Informationen auszutauschen, deren Kenntnis R\u00fcckschl\u00fcsse auf aktu-elles oder k\u00fcnftiges Verhalten im Wettbewerb zulassen. Dazu z\u00e4hlen insbesondere Informationen, welche die Preisbildung und Preisstrategie betreffen, aber auch Infor-mationen \u00fcber Liefer- und Kundenbeziehungen, Bezugs- und Absatzquellen, Marke-tingstrategien usw., vgl. hierzu Grave/Nyberg, in: Loewenheim/Messen/Riesen-kampff, KartellR, 4. Aufl. (2020), Art. 101 Abs. 1 AEUV Rz. 318.\r\n\r\n9. Durch die sich aus \u00a7 7 Abs. 5 i.V.m Abs. 2 Nr. 5 EWKFondsG ergebende Pflicht zur Angabe des Markennamens im \u00f6ffentlichen Register wird zwar nur ein wettbewerbs-relevanter Parameter offengelegt \u2013 wie vorstehend aufgezeigt werden die Lieferbe-ziehungen durch die Nennung der Markennamen bekannt gemacht. Gleichwohl kann dies bereits zu einer erheblichen Beeintr\u00e4chtigung des Wettbewerbs f\u00fchren.\r\n\r\na) Durch die Ver\u00f6ffentlichung werden Lieferbeziehungen und gesch\u00e4ftliche Kon-takte offengelegt. Der Wettbewerber des im Register benannten Unternehmens erh\u00e4lt durch die einfache M\u00f6glichkeit, Markennamen und Endverk\u00e4ufer zu er-mitteln, Kenntnis davon, wo z.B. ein Unternehmen des Lebensmitteleinzelhan-dels ein bestimmtes Produkt aktuell produzieren l\u00e4sst oder eben nicht mehr pro-duzieren l\u00e4sst. Dies kann R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Strategie im Herstellungspro-zess erm\u00f6glichen.\r\n\r\nb) Im Falle der Produktion f\u00fcr mehrere Abnehmer, die unter Eigenmarken weiter-verkaufen, erhalten die jeweiligen Abnehmer des Herstellers ohne Probleme Kenntnis davon, ob und welche Wettbewerber von dem jeweiligen Hersteller beliefert werden. Dies kann sich beispielsweise im Rahmen der Jahresgespr\u00e4-che und dabei stattfindender Preisverhandlungen auswirken. Denn aufgrund dieser Kenntnis k\u00f6nnen ausgehend vom Preisniveau der Verkaufspreise R\u00fcck-schl\u00fcsse auf Preisspannen bei den vorgelagerten Bezugspreisen gezogen wer-den. Das kann im Rahmen der Jahresgespr\u00e4che/Preisverhandlungen geltend gemacht werden. Diese Kenntnis w\u00fcrde nicht bestehen, wenn den Wettbewer-bern nicht bekannt ist, dass die unter den Marken A und B vertriebenen Pro-dukte von demselben Hersteller stammen.\r\n\r\nc) Hersteller, die eine Mehrmarkenstrategie verfolgen (eigener Absatz unter der Herstellermarke; Absatz \u00fcber Dritte unter deren Eigenmarke, beispielsweise im Discountbereich) k\u00f6nnen sich der Problematik ausgesetzt sehen, eine unter-schiedliche Preisstellung schwer oder nicht durchsetzen zu k\u00f6nnen. Denn auch hier wird durch die Ver\u00f6ffentlichung im Register ohne weiteres offengelegt, dass die Discount-Eigenmarke und die Herstellermarke dasselbe Produkt vom sel-ben Hersteller kennzeichnen.\r\n\r\n10. Es verwundert, dass der Gesetzgeber vorliegend eine wettbewerbsrechtlich unzul\u00e4s-sige Ver\u00f6ffentlichungspflicht begr\u00fcndet, w\u00e4hrend die Preisgabe derartiger Informati-onen in anderem Kontext - etwa im Rahmen eines Informationsaustausches zwischen den Unternehmen oder auf Verbandsebene \u2013 als unzul\u00e4ssig zu unterbleiben hat. Es spricht viel daf\u00fcr, dass der Gesetzgeber die Problematik nicht, jedenfalls nicht in der wettbewerbsrechtlich erforderlichen Sch\u00e4rfe gesehen hat. Aus europarechtlichen Vorgaben, insbesondere der Einwegkunststoff-Richtlinie (EU) 2019/904 oder der Ab-fallrahmenrichtlinie 2008/98/EG, ergibt sich jedenfalls keine Verpflichtung, die Ver\u00f6f-fentlichung der Markennamen anzuordnen.\r\n\r\n11. Nach der Begr\u00fcndung des EWKFondsG soll die Registrierungspflicht der Herstellerin \u00a7 7 des EWKFondsG klarstellen, dass die gesetzliche Pflicht zur Beurteilung derErf\u00fcllung der Herstellereigenschaft beim Hersteller selbst liegt. Weiter wird in der Ge-setzesbegr\u00fcndung, BT-Drucks. 20/5164, Seite 60, ausgef\u00fchrt:\r\n\u201eDie Vorschrift dient der Umsetzung von Artikel 8 Absatz 1 und 5 der Richtlinie (EU) 2019/904 in Verbindung mit Artikel 8a Absatz 1 der Richtlinie 2008/98/EG\u201c\r\n\r\n12. Die in Bezug genommenen Vorschriften der Richtlinien ordnen an, dass die Mitglieds-staaten Regelungen zur erweiterten Herstellerverantwortung, welche durch die Richt-linie intendiert sind, zu treffen haben. Eine Verpflichtung oder gar Notwendigkeit da-f\u00fcr, im \u00f6ffentlichen Register die Ver\u00f6ffentlichung der Markennamen anzuordnen,ergibt sich aus den Richtlinien nicht. Sie rechtfertigen daher auch nicht die durch \u00a7 7Abs. 2 Nr. 5 EWKFondsG als Folge der Ver\u00f6ffentlichung von Markennamen bewirktekartellrechtswidrige Transparenz.\r\n\r\nIII.Ergebnis\r\n\r\n13. Im Ergebnis bewirkt die durch \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 5 EWKFondsG angeordnete Ver\u00f6ffent-lichung von Markennamen im DIVID eine kartellrechtlich unzul\u00e4ssige Offenlegung ei-nes wettbewerbsrelevanten und daher der Geheimhaltung der jeweiligen Unterneh-men unterliegenden Parameters. Europarechtlich ist diese Offenlegung nicht gebo-ten, sie ist daher auch nicht durch die Ziele der Richtlinie gerechtfertigt, zu derenUmsetzung \u00a7 7 EWKFondsG geschaffen wurde.\r\n\r\nRA A. Auler"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einwegkunststofffondgesetz: Kartellrechtskonforme Ausgestaltung der Ver\u00f6ffentlichungspflichten nach \u00a77 EWKFondsG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unterst\u00fctzung der geplanten Handelsabkommen mit Mercosur und Australien durch die Bundesregierung ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003426",
                "statements": [],
                "title": "EU-Handelspolitik: Ausbau der Handelsabkommen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDSI kritisiert das Working Document der Kommission als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, nicht risikoorientiert und vor dem Hintergrund der aktuellen EFSA-Stellungnahme von September 2023 als nichts wissenschaftsbasiert und bittet das BMEL seine Ausf\u00fchrungen bei den weiteren Beratungen auf EU-Ebene zu ber\u00fccksichtigen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003427",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/92/300547/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003427",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Regelung zu MOAH in Lebensmitteln ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME\r\n\r\nzum EU-Vorschlag zur Regulierung von\r\nMOSH/MOAH in Lebensmitteln\r\n\r\nBerlin / Bonn, 22. M\u00e4rz 2024\r\n\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde vertreten die Verarbeiter von Getreide, Rapssaaten,\r\nSojabohnen, Sonnenblumenkernen, roher Pflanzen\u00f6le, St\u00e4rke-Kartoffeln und\r\nKakaobohnen in Deutschland. Die hergestellten Produkte bilden eine tragende S\u00e4ule der\r\ndeutschen Ern\u00e4hrungsversorgung.\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat im Dezember 2023 einen Vorschlag zur gesetzlichen\r\nRegulierung der R\u00fcckst\u00e4nde an ges\u00e4ttigten Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOSH) und\r\naromatischen Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOAH) vorgelegt.\r\n\r\nHierzu nehmen wir wie folgt Stellung:\r\nZiel unserer Mitgliedsunternehmen ist es, qualitativ hochwertige und sichere\r\nLebensmittel und Futtermittel herzustellen. Die gesamte Lebensmittelwirtschaft hat in\r\nden vergangenen Jahren erhebliche Anstrengungen unternommen, um die Eintr\u00e4ge von\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOH) in die Lebensmittelkette aufzukl\u00e4ren und bereits\r\nerfolgreich Minimierungsma\u00dfnahmen eingeleitet. Zu nennen sind die Verbesserung und\r\nStandardisierung der Analytik, die Identifizierung von Kontaminationsquellen, die\r\nSensibilisierung aller Akteure der Lieferkette, die Initiierung von\r\nunternehmensindividuellen, branchenweiten und branchen\u00fcbergreifenden\r\nForschungsprojekten sowie das gemeinsame MOH-Orientierungswerteprojekt von\r\nBundesl\u00e4ndern und Lebensmittelwirtschaft. Die branchen\u00fcbergreifende \u201eToolbox zur\r\nVermeidung von Eintr\u00e4gen unerw\u00fcnschter Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel\u201c\r\nhat dazu beigetragen, Eintragswege fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu minimieren.\r\nDer Erfolg dieser Minimierungsma\u00dfnahmen spiegelt sich deutlich in den Daten der\r\nEurop\u00e4ischen Lebensmittelsicherheitsbeh\u00f6rde EFSA wider. Diese Daten belegen laut\r\nBundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung (BfR), dass \u201esich die t\u00e4gliche Aufnahmemenge an\r\nMineral\u00f6lbestandteilen in allen Bev\u00f6lkerungsgruppen seit dem Jahr 2012 etwa halbiert\r\nhat\u201c.\r\n\r\nLange galt der Einsatz von Recyclingpapieren in der Verpackung als die wesentliche\r\nEintragsquelle f\u00fcr Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel. Dank der\r\nAufkl\u00e4rungsarbeit unserer Branchen konnten jedoch verschiedenste Quellen und\r\nEintragspfade entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr Lebensmittel und\r\nVerpackungen identifiziert werden. Diese Erkenntnisse finden sich in diversen\r\nVerlautbarungen wieder. Die EFSA nennt verschiedenste Wege, \u00fcber die\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel gelangen k\u00f6nnen: durch\r\nUmweltkontamination, Verwendung von Maschinen-Schmierstoffen, Trennmittel,\r\nVerarbeitungshilfsstoffe, Lebensmittel- oder Futtermittelzus\u00e4tze sowie durch Migration\r\naus Lebensmittelkontaktmaterialien. Es wird schnell klar, dass\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe ein Thema f\u00fcr die gesamte Lebensmittelwirtschaft sind und\r\nes der Zusammenarbeit der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette bedarf, um den Eintrag in\r\nLebensmittel zu reduzieren.\r\nObwohl die Lebensmittelwirtschaft bereits signifikante Fortschritte bei der Reduzierung\r\ndes Eintrags von Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen erzielt hat, sind wir mit unseren\r\nBem\u00fchungen noch nicht am Ziel. Aktuell laufen Forschungsarbeiten, die weitere\r\nMinimierungsoptionen er\u00f6ffnen werden. Es verbleiben weiterhin viele Herausforderungen\r\nbei der Identifizierung und Beseitigung der Eintragsquellen. Auf einige dieser\r\nEintragsquellen kann kurzfristig nur sehr begrenzt Einfluss genommen werden und es\r\nbedarf weiterer mittelfristiger Ma\u00dfnahmen. Zu nennen sind hier Kontamination von\r\nRohstoffen bei Anbau, Lagerung und Transport, Kontamination \u00fcber die Umwelt sowie die\r\nunvermeidbare Anreicherung nicht nachweisbarer Mengen w\u00e4hrend der Verarbeitung,\r\netwa bei der Trocknung oder Fraktionierung. Auch weitere Verbesserungen der Analytik\r\nsind dringend erforderlich.\r\n\r\nUnsere Forderungen\r\nBei einer Festlegung von H\u00f6chstgehalten f\u00fcr MOAH sollte nicht die analytische\r\nBestimmungsgrenze zum Ma\u00dfstab gemacht werden (LOQ-Ansatz). Stattdessen m\u00fcssen\r\nalle Quellen ber\u00fccksichtigt werden, so auch MOAH, die in als lebensmittelgeeignet\r\nzugelassenen Schmiermitteln und Wachsen enthalten sind. H\u00f6chstgehalte m\u00fcssen auf\r\ndem ALARA-Prinzip (as low as reasonably achievable) beruhen und die Gute\r\nHerstellungspraxis (GMP) ber\u00fccksichtigen.\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen, bevor Mineral\u00f6lkohlenwasserstoff-R\u00fcckst\u00e4nde reguliert werden,\r\neine Reihe von analytischen Herausforderungen gel\u00f6st werden:\r\n\u25cf F\u00fcr alle Lebensmittel-Matrices werden validierte Methoden ben\u00f6tigt: die aktuelle\r\noffizielle Methode (EN 16995:2017, Update-Methode wurde f\u00fcr Q1 2024 erwartet)\r\nist momentan nur f\u00fcr pflanzliche \u00d6le und Fette genormt sowie f\u00fcr\r\nS\u00e4uglingsnahrung validiert. Vor der Festsetzung von H\u00f6chstgehalten ist eine\r\nvalidierte Methode f\u00fcr alle Lebensmittelmatrices erforderlich, um Probleme bei\r\nder Umsetzung der Regeln f\u00fcr Lebensmittelunternehmer und Beh\u00f6rden zu\r\nvermeiden.\r\n\u25cf Trotz der Fortschritte in den letzten Jahren muss die Reproduzierbarkeit von\r\nUntersuchungsergebnissen auch von Labor zu Labor verbessert werden: es fehlen\r\nharmonisierte Untersuchungsmethoden und es gibt Unterschiede bei der\r\nDarstellung der Ergebnisse. Besonders gro\u00df sind diese Unterschiede bei\r\nkomplexen Matrices, beispielsweise Kakao, f\u00fcr die es, wie oben beschrieben, keine\r\nvalidierte Methode gibt.\r\n\u25cf Interferenzen k\u00f6nnen die MOAH-Analyse beeintr\u00e4chtigen (beispielsweise bei\r\neinigen \u00d6len): Die Verbindungen werden bei der Probenvorbereitung nur teilweise\r\nentfernt und f\u00fchren zu erh\u00f6hten Bestimmungsgrenzen. Viele Handelslabore\r\ntesten aktuell eine neue Methode, die eine zweidimensionale Gaschromatographie\r\nnutzt, mit der Interferenzen von MOAH unterschieden werden k\u00f6nnen. Diese\r\nMethode ist noch nicht Standard und es stellt sich die Frage, wie mit den\r\nErgebnissen zum Nachweis der Konformit\u00e4t und den erh\u00f6hten\r\nBestimmungsgrenzen umgegangen werden soll.\r\n\r\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die \u00dcberlegungen des Europ\u00e4ischen Risikomanagements\r\nzur Festlegung gesetzlicher H\u00f6chstgehalte f\u00fcr MOAH. Gleichzeitig fordern wir, dass in\r\neinem Regulierungsvorschlag f\u00fcr MOAH folgende Punkte ber\u00fccksichtigt werden:\r\n\u25cf Er sollte wissenschaftlich fundiert sein, unter Ber\u00fccksichtigung der\r\nSchlussfolgerungen der EFSA und der aktuellen analytischen Unsicherheiten.\r\n\u25cf Aufgrund der weiter bestehenden analytischen Herausforderungen sollten\r\nerweiterte Messunsicherheiten ber\u00fccksichtigt werden, die sich aus einschl\u00e4gigen\r\nRingversuchen ergeben.\r\n\u25cf H\u00f6chstgehalte sollten auf dem ALARA-Prinzip beruhen und nicht auf analytischen\r\nBestimmungsgrenzen. Spezifische Probleme bei bestimmten Lebensmitteln sowie\r\nverf\u00fcgbare und anwendbare Abhilfema\u00dfnahmen k\u00f6nnen so ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Zudem sollten H\u00f6chstgehalte auf wissenschaftlich nachvollziehbaren\r\nWerten und nicht pauschal auf Bestimmungsgrenzen festgelegt werden.\r\n\u25cf Es muss in jedem Fall angemessene \u00dcbergangsfristen geben und eine dar\u00fcber\r\nhinausgehende Abverkaufsfrist bis zum Ende des Mindesthaltbarkeitsdatums der\r\nErzeugnisse.\r\n\u25cf Kontaminationen k\u00f6nnen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette erfolgen.\r\nEine gesetzliche Regelung darf die Produktion von Rohstoffen zur Herstellung von\r\nLebensmitteln bzw. von Halbfabrikaten nicht einfach aus Europa verdr\u00e4ngen. F\u00fcr\r\nbestimmte Kategorien m\u00fcssen zeitlich beschr\u00e4nkt h\u00f6here Gehalte an MOAH\r\ngem\u00e4\u00df des ALARA-Prinzips m\u00f6glich sein, verbunden mit einer regelm\u00e4\u00dfigen\r\nPr\u00fcfung deren Anpassungsm\u00f6glichkeiten.\r\n\u25cf Interessengruppen m\u00fcssen ausreichend Zeit bekommen, um qualifizierte\r\nStellungnahmen einzureichen. Dabei sollten auch Drittstaaten einbezogen werden\r\nund es sollte eine planm\u00e4\u00dfige, schriftliche Konsultation zum endg\u00fcltigen\r\nRegelungsentwurf geben.\r\n\r\nWir bitten Sie, die Anmerkungen zum Regulierungsvorschlag f\u00fcr\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe bei den anstehenden Entscheidungen in Br\u00fcssel zu\r\nber\u00fccksichtigen. F\u00fcr einen vertiefenden Austausch rund um\r\nRisikomanagement-Ma\u00dfnahmen zu MOSH/MOAH in den Produktionsketten der von\r\nunseren Verb\u00e4nden vertretenen Branchen stehen wir jederzeit gern zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n* * *\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. vertritt als Verband die Interessen\r\nder \u00f6lsaatenverarbeitenden und pflanzen\u00f6lraffinierenden Unternehmen in Deutschland. Die Kernaufgabe der\r\n19 Mitgliedsfirmen ist die Verarbeitung von \u00d6lsaaten und Pflanzen\u00f6len zu Produkten f\u00fcr die\r\nLebensmittelindustrie, die Bio\u00f6konomie, die Oleochemie, die technische Verwendung und f\u00fcr die Bioenergie.\r\nAls Verband ist OVID Schnittstelle zwischen seinen Mitgliedsunternehmen, politischen Entscheidungstr\u00e4gern,\r\nWirtschaft, Wissenschaft und Institutionen sowie Medien und der \u00d6ffentlichkeit. Sitz des Verbandes ist Berlin,\r\nin Br\u00fcssel ist OVID \u00fcber den europ\u00e4ischen Verband FEDIOL vertreten. OVID ist im Lobbyregister unter\r\nR001512 registriert. www.ovid-verband.de\r\nVerband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS e. V. (VGMS): Im VGMS sind rund 500\r\nUnternehmen organisiert, von mittelst\u00e4ndischen, familiengef\u00fchrten Unternehmen bis hin zu gro\u00dfen\r\ninternationalen Konzernen. In den Betrieben werden rund 15 Millionen Tonnen landwirtschaftlicher Rohstoffe\r\nverarbeitet, unter anderem Weizen, Roggen, Hafer, Hartweizen, Mais, Reis und St\u00e4rkekartoffeln. Die\r\nUnternehmen sind wichtige Partner der Landwirtschaft sowie von Lebensmittelhandwerk, Industrie und\r\nHandel. Die Produktpalette reicht von Mehl \u00fcber Haferflocken, Fr\u00fchst\u00fcckscerealien, Nudeln und Reis bis zu\r\nnativen und modifizierten St\u00e4rken sowie St\u00e4rkeverzuckerungsprodukten.\r\nIn Deutschland und dar\u00fcber hinaus versorgen die Unternehmen Tag f\u00fcr Tag Millionen Menschen mit\r\nhochwertigen, sicheren und zugleich preiswerten Lebensmitteln. Daneben stellen sie Produkte f\u00fcr die\r\nchemisch-technische und pharmazeutische Industrie sowie Einzelfuttermittel f\u00fcr die Tierern\u00e4hrung her.\r\nMit ihren rund 15.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erwirtschaften die im VGMS\r\nzusammengeschlossenen Branchen einen Umsatz von etwa 7,5 Milliarden Euro, mit ihren Produkten sind sie\r\nweltweit erfolgreich. Der VGMS vertritt ihre wirtschafts- und sozialpolitischen Interessen gegen\u00fcber\r\ndeutschen und europ\u00e4ischen Institutionen.\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI) vertritt die wirtschaftlichen Interessen von\r\n\u00fcber 200 meist mittelst\u00e4ndischen deutschen S\u00fc\u00dfwarenunternehmen. Er ist sowohl Wirtschafts- als auch\r\nArbeitgeberverband. Die deutsche S\u00fc\u00dfwarenindustrie ist mit einem Anteil von etwa 10 % am Umsatz die\r\nviertgr\u00f6\u00dfte Branche der deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie. Ihr besonderes Kennzeichen ist ihre starke\r\nExportorientierung. Die deutschen S\u00fc\u00dfwarenhersteller besch\u00e4ftigen rund 60.000 Mitarbeiter. Im BDSI sind\r\nsowohl die gro\u00dfen, international t\u00e4tigen Unternehmen der S\u00fc\u00dfwarenindustrie organisiert, aber gleichzeitig\r\nvor allem auch sehr viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Die Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur der Branche\r\nsetzt sich wie folgt zusammen: 51 % Kleinbetriebe (bis 100 Mitarbeiter), 42 % mittlere Betriebe (bis 500\r\nMitarbeiter) und 7 % Gro\u00dfbetriebe (\u00fcber 500 Mitarbeiter). Weitere Informationen finden Sie unter\r\nwww.bdsi.de.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Regelung zu MOAH in Lebensmitteln "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Klarstellung, dass nicht vermeidbare Beiernte von Saphora flavescens kein Pflanzenschutzmittelr\u00fcckstand ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003428",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/41/300549/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190131.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003428",
                        "regulatoryProjectTitle": "R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalts-Verordnung (EU) 396/2005: rechtssichere Auslegung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Expert judgement on the risks associated with the presence of\r\n(oxy)matrine in liquorice extracts and derived products\r\n\r\nA risk assessment on the presence of trace amounts of matrine and oxymatrine\r\nin liquorice extracts and derived candies and alcoholic beverages, due to coharvesting\r\nof the liquorice roots with (oxy)matrine containing Sophorae roots, was\r\nperformed.\r\n\r\nNegative results in OECD and GLP compliant bacterial reverse mutation assays\r\nand micronucleus assays in human lymphocytes indicate that matrine and\r\noxymatrine do not raise a concern for genotoxicity.\r\n\r\nGiven the limited toxicological data set and the fact that matrine and oxymatrine\r\nare present in the liquorice extracts as unavoidable contaminants, risk assessment\r\nis best performed using the threshold of toxicological concern (TTC) approach.\r\n\r\nBoth compounds classify in Cramer class III with a TTC of 1.5 \uf06dg/kg bw/day.\r\nWorst case exposure estimates reveal that at the current levels of (oxy)matrine\r\nencountered in liquorice extracts and resulting levels in liquorice derived products\r\nthe exposure to (oxy)matrine remains below the TTC for both adults and children.\r\n\r\nIt is concluded that the presence of (oxy)matrine in liquorice extracts and derived\r\ncandies and alcoholic beverages at the current levels does not raise a safety\r\nconcern.\r\n\r\nProf. Dr. Ivonne M.C.M. Rietjens\r\nFull professor in Toxicology\r\nWageningen University"
                        }
                    }
                ],
                "title": "R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalts-Verordnung (EU) 396/2005: rechtssichere Auslegung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eine weitere Flexibilisierung der fachlichen und verwaltungsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Arbeitsaufnahme nichteurop\u00e4ischer Arbeitskr\u00e4fte ist ein unverzichtbarer Baustein f\u00fcr die Beseitigung des Fachkr\u00e4ftemangels. Das k\u00fcrzlich beschlossene Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz ist weiterzuentwickeln.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003429",
                "statements": [],
                "title": "Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz: Weitere Flexibilisierung zur Beseitigung des Arbeitskr\u00e4ftemangels"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der BDSI setzt sich f\u00fcr den Erhalt eines autonomen Einfuhrkontingentes f\u00fcr S\u00fc\u00dfkirschen ein. Damit soll die zuverl\u00e4ssige Verf\u00fcgbarkeit dieser Zutaten f\u00fcr die europ\u00e4ische Lebensmittelindustrie auch weiterhin gew\u00e4hrleistet werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011173",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/63/336674/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011173",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erhalt des autonomen Einfuhrkontingents f\u00fcr S\u00fc\u00dfkirschen gem. Verordnung (EU) 2023/2880",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Erhalt des autonomen Einfuhrkontingents f\u00fcr S\u00fc\u00dfkirschen gem. Verordnung (EU) 2023/2880\r\n\r\nSehr geehrter Herr von Keyserlingk,\r\nsehr geehrter Herr Dr. Kuhlmann,\r\n\r\nwir wurden darauf hingewiesen, dass aktuell bei der Europ\u00e4ischen Kommission die autonomen\r\nZollkontingente f\u00fcr bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse und gewerbliche Waren erneut\r\ndiskutiert werden. In dem Warenkatalog des ANHANGS zur Verordnung (EU) 2023/2880 finden sich\r\nunter der laufenden Nr. 09.2664 S\u00fc\u00dfkirschen mit Zusatz von Alkohol (HS-Code: ex 2008 60 39 30).\r\n\r\nDas Kontingent f\u00fcr S\u00fc\u00dfkirschen erm\u00f6glicht seit vielen Jahren die zuverl\u00e4ssige Versorgung dieser\r\nwertvollen Zutaten f\u00fcr unsere Industrie. Durch das Einfuhrkontingent wird dem Bedarf unserer\r\nIndustrie und schlie\u00dflich der Nachfrage der europ\u00e4ischen Verbraucher Rechnung getragen.\r\n\r\nNach Berichten aus unserem Mitgliederkreis ist die bereitgestellte Einfuhrmenge in H\u00f6he von 1.000 t\r\npro Jahr entscheidend, um erntebedingten Engp\u00e4ssen vorzubeugen und gleichzeitig eine best\u00e4ndige\r\nRohwarenqualit\u00e4t am Markt zu gew\u00e4hrleisten. Das Kontingent sollte auch deshalb weiterhin langfristig\r\nbestehenbleiben, weil mit der Beschaffung aufwendige Vorbereitungsaktivit\u00e4ten wie logistische\r\nPlanungen und Qualit\u00e4tskontrollen einhergehen.\r\n\r\nNichtsdestotrotz wurde in den letzten Jahren das Jahreskontingent nicht vollst\u00e4ndig abgerufen, so dass\r\neine gewisse Reduktion denkbar w\u00e4re - jedoch max. um 25 %. Eine Anpassung der Kontingentmenge\r\nauf 750 t w\u00e4re das \u00c4u\u00dferste, um ein Mindestma\u00df an Flexibilit\u00e4t in der Beschaffung zu erhalten.\r\n\r\nDie alternativen Beschaffungsm\u00f6glichkeiten von S\u00fc\u00dfkirschen halten wir weiterhin f\u00fcr erforderlich.\r\n\r\nDaher bitten wir Sie, sich f\u00fcr den Erhalt des Einfuhrkontingents einzusetzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ngez. Karsten Daum\r\nStellvertretender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erhalt des autonomen Einfuhrkontingents f\u00fcr S\u00fc\u00dfkirschen gem. Verordnung (EU) 2023/2880"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/c8/300537/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190056.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003422",
                "regulatoryProjectTitle": "LkSG: Aussetzung der Berichtspflicht aufgrund der CSRD durch CSRD-UmsG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Entwurf des CSRD-UmsG\r\n\r\nSehr geehrter Herr Dr. Techert,\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der\r\nRichtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur\r\n\u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und\r\n2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen (Corporate\r\nSustainability Reporting Directive, CSRD), dem CSRD-Umsetzungsgesetz (CSRD-UmsG).\r\n\r\n1:1-Umsetzung der CSRD\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass der Entwurf im Handelsgesetzbuch (HGB) eine 1:1-Umsetzung der CSRD vorsieht\r\nund nicht dar\u00fcber hinausgeht. Die CSRD bzw. die Nachhaltigkeitsberichterstattungsstandards ESRS mit\r\n\u00fcber 1.000 Datenpunkten stellen f\u00fcr die verpflichteten Unternehmen schon jetzt eine erhebliche\r\nHerausforderung dar und bedeuten einen enormen Anstieg von Berichtspflichten, die ohne\r\nzus\u00e4tzlichen personellen und zeitlichen Aufwand nicht umzusetzen sind. Zun\u00e4chst sind f\u00fcr alle die\r\nAllgemeinen Angaben (ESRS 2) verpflichtend. Dar\u00fcber sind bei der Wesentlichkeitsanalyse auch die\r\nDatenpunkte, die freiwillig anzugeben sind, zumindest in Teilen zu ber\u00fccksichtigen und somit von den\r\nUnternehmen zu pr\u00fcfen. Wir gehen davon aus, dass alle unsere Unternehmen mindestens zum\r\nKlimawandel (ESRS E1) und zur eigenen Belegschaft (ESRS S1) werden berichten m\u00fcssen, so dass die\r\nAnzahl der Datenpunkte mindestens bei \u00fcber 500 liegen werden.\r\n\r\nStreichung von anderen Berichtspflichten\r\nDer Gesetzgeber sch\u00e4tzt im Entwurf den laufenden Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft in\r\nDeutschland auf j\u00e4hrlich ca. 1,4 Mrd. \u20ac. Wir sehen diesen Mehraufwand sehr kritisch, vor allem\r\nangesichts der Tatsache, dass keine anderen Berichtspflichten aufgehoben werden und so der\r\nMehraufwand reduziert werden k\u00f6nnte. Es ist bedauerlich, dass die \u201eOne-In-One-Out\u201c-Regelung bei\r\ndiesem Gesetzgebungsverfahren nicht greift, weil der Entwurf auf einer 1:1-Umsetzung von EU-Recht\r\nberuht. Hier erwarten wir vom deutschen Gesetzgeber, dass er trotz dieses Umstandes Vorschl\u00e4ge\r\nunterbreitet, welche deutschen Gesetze, die vergleichbare Berichtspflichten enthalten und zu einem\r\ndoppelten Aufwand f\u00fchren, gestrichen werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nPr\u00fcfung der Erleichterung von weiteren umwelt- und energierechtlichen Berichtspflichten zum\r\nB\u00fcrokratieabbau\r\nWir schlagen vor zur pr\u00fcfen, ob nicht weitere, durch deutsches Recht bestehende Berichtsvorgaben\r\nge\u00e4ndert bzw. erleichtert werden m\u00fcssen. Mit dem CSRD-UmsG werden mit Ausnahme des LkSG\r\nweitgehend nur Regelungen aus Finanzgesetzen ge\u00e4ndert. Nicht geregelt ist jedoch, inwieweit\r\numwelt- oder energierechtliche Regelungen ge\u00e4ndert bzw. ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Der\r\nGesetzgeber sollte das UmsG nutzen, um unn\u00f6tige Doppelberichterstattung zu vermeiden.\r\nEs besteht die Unsicherheit, dass es schon viele Berichtspflichten gibt, die mit der CSRD-Berichtspflicht\r\nnicht kompatibel sind. Verschiedene Berichtsformulare und vor allem Datenformate m\u00fcssen derzeit\r\nschon von Unternehmen ber\u00fccksichtigt werden. Die bisher schon genutzten Datenformate m\u00fcssen bei\r\nder Umsetzung der ESRS genutzt werden k\u00f6nnen, damit ein einheitliches Datenmanagement in den\r\nUnternehmen gew\u00e4hrleistet ist. Dies kann den Datentransfer aufgrund von Berichtspflichten z.B. aus\r\nUmweltgesetzen oder energierechtlichen Vorgaben betreffen. Selbst wenn sich daraus doppelte\r\nBerichtspflichten ergeben sollten, m\u00fcssen diese so einfach und praxisgerecht wie m\u00f6glich umgesetzt\r\nwerden k\u00f6nnen.\r\n\r\nLkSG: Aussetzen der Berichtspflicht wegen des zu erwarteten Wahlrechts geboten\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass mit der \u00c4nderung des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes (LkSG) ein\r\nWahlrecht f\u00fcr Unternehmen vorgesehen ist. Sofern Unternehmen die Berichtspflicht nach der CSRD\r\nnutzen, m\u00fcssen sie keinen (zus\u00e4tzlichen) Bericht nach dem LkSG erstellen. Berichte f\u00fcr\r\nWirtschaftsjahre vor 2024 m\u00fcssen erst bis 31.12.2024 beim Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und\r\nAusfuhrkontrolle (BAFA) vorgelegt werden. F\u00fcr Tochterunternehmen ausl\u00e4ndischer Mutterkonzerne\r\nin der EU, die nach CSRD berichten, entf\u00e4llt nach dem Gesetzesentwurf die Berichtspflicht sogar ganz.\r\nDerzeit kommuniziert das BAFA allerdings auf seiner Website, dass die Berichte nach dem LkSG, d.h.\r\nu.a. f\u00fcr das Wirtschaftsjahr 2023 f\u00fcr die Unternehmen, die verpflichtet sind, schon bis zum 31.05.2024\r\nvorgelegt werden m\u00fcssen. Hier ist schon vor Ablauf des Gesetzgebungsverfahrens, mit dessen\r\nAbschluss nicht vor dem 31.05.2024 zu rechnen ist, eine zeitnahe Klarstellung dringend erforderlich,\r\nwie verpflichtete Unternehmen, die nach CSRD berichten oder berichten wollen, oder k\u00fcnftig als\r\nTochterunternehmen befreit sind, verfahren sollen. Nach dem derzeitigen Sachstand m\u00fcssten sie jetzt\r\ndie LkSG-Berichte f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2023 vorbereiten, um diese noch bis 31.05.2024 beim BAFA\r\neinzureichen. Dies ist f\u00fcr CSRD-Berichte f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2023 nach dem Gesetzesentwurf nicht\r\nder Fall. Angesichts der zu erwarteten Gesetzes\u00e4nderung und Erleichterung f\u00fcr die Unternehmen sollte\r\ndas BAFA die Berichtspflicht bereits jetzt aussetzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nGez. Dr. Torben Erbrath\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/74/300539/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190065.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003423",
                "regulatoryProjectTitle": "EUDR: Praxisgerechte und b\u00fcrokratiereduzierende Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EUDR: Vern\u00fcnftige \u00dcbergangsregeln und Reduzierung der B\u00fcrokratie\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeminister \u00d6zdemir,\r\n\r\nein halbes Jahr vor Ablauf der \u00dcbergangsfrist f\u00fcr die Anwendung der EU-Entwaldungsverordnung\r\n(EUDR) stellen sich nicht nur die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen der deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie\r\ndie Frage: Wie erfolgt eine rechtssichere Umsetzung? lnsbesondere vor dem Hintergrund, dass jetzt\r\ndie Rohstoffe f\u00fcr die Produkte im kommenden iahr eingekauft werden m\u00fcssen, wartet die Branche\r\nauf die von der Europ\u00e4ischen Kommission angek\u00fcndigten Klarstellungen. Wenn diese nicht kommen,\r\nsteuert die Branche auf ein Versorgungsproblem hin. Denn wenn nicht klar ist, was EUDR-konform sein\r\nsoll, gibt es die konforme Ware schlichtweg nicht. Gerade Kakao, der den Anforderungen der EUDR\r\ngen\u00fcgen soll, wird aufgrund der begrenzten Verf\u00fcgbarkeit noch teurer als er bei den H\u00f6chstpreisen\r\nderzeit ohnehin schon ist. Daher begr\u00fc\u00dfen wir es au\u00dferordentlich, dass Sie und Bundesumweltministerin\r\nLemke mehr Tempo von der Kommission bei der Umsetzung der EUDR gefordert haben.\r\nDamit der Mittelstand bei der EUDR nicht auf der Strecke bleibt, sind aus unserer Sicht folgende Punkte\r\nbei der Umsetzung zu beachten:\r\n\r\n- Vern\u00fcnftige und praktikable \u00dcbergangsl\u00f6sung: Alle Rohstoffe und Erzeugnisse, die bis zum\r\nStichtag in die EU eingef\u00fchrt oder hier hergestellt werden, m\u00fcssen vom Anwendungsbereich\r\nvollst\u00e4ndig ausgenommen werden, auch wenn sie erst ab 30.12.2024 in der EU weiterverarbeitet\r\nwerden sollten. Als Nachweis sollten die g\u00e4ngigen Lieferdokumente bzw. Wareneingangsdokumentationen ausreichen.\r\n\r\n- Vereinfachungen statt zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratisierung und Datenflut, wenn mehrere nachgelagerte\r\nMarktteilnehmer identische Geodaten und Sorgfaltserkl\u00e4rungen f\u00fcr denselben Rohstoff\r\nin derselben Charge nachweisen und weitergeben m\u00fcssen. Nachweise m\u00fcssen einfach\r\nund unb\u00fcrokratisch in den Lieferketten weitergegeben werden k\u00f6nnen. Soweit m\u00f6glich\r\nsollen sich Marktteilnehmer auf Zertifikate und nicht nur die Referenznummern ihrer Lieferanten,\r\nwelche die Rohstoffe und Erzeugnisse einf\u00fchren, verlassen d\u00fcrfen.\r\n\r\n- Sammelsorgfaltserkl\u00e4rungen: Das lnformationssystem sollte Sammelerkl\u00e4rungen zulassen,\r\netwa in Form einer j\u00e4hrlichen, zusammenfassenden Erkl\u00e4rung (ex ante), in der alle betroffenen\r\nErzeugerl\u00e4nder bzw. Geodaten der Anbaugebiete geb\u00fcndelt genannt werden.\r\n\r\n- Keine Ausweitung des Anwendungsbereiches \u00fcber die Hintert\u00fcr: Die EUDR regelt in Anhang\r\nI klar und abschlie\u00dfend die relevanten Rohstoffe und die relevanten, durch die jeweiligen\r\nZolltarifnummern klar definierten Erzeugnisse. Die Verwendung von dekorativen Geschenkverpackungen\r\naus Holz f\u00fchrt nach dem Verordnungstext dahergerade nicht dazu,\r\ndass aus den in den Verpackungen enthaltenden Produkten relevante Erzeugnisse im Sinne\r\nder Verordnung werden. Dies gilt auch entsprechend f\u00fcr Verpackungen aus Papier.\r\n\r\n- Die Verpflichtungen f\u00fcr die relevanten Erzeugnisse m\u00fcssen sich ausschlie\u00dflich auf die neben\r\nihnen im Anhang genannten relevanten Rohstoffe beziehen, z.B. Schokolade auf Kakao.\r\nAndere Rohstoffe, die an anderer Stelle des Anhangs genannt werden, sind nach unserem\r\nVerst\u00e4ndnis nicht erfasst. Ansonsten sind der b\u00fcrokratische Aufwand und die zu erfassende\r\nDatenmenge sowohl technisch als auch logistisch f\u00fcr die Endverarbeiter nicht handhabbar.\r\nBei gef\u00fcllten Schokoladen etwa m\u00fcssten bei weiter Auslegung auch die Sorgfalts- und Nachweispflichten\r\nin Bezug auf Palm\u00f6l oder Kaffee erf\u00fcllt werden, die von europ\u00e4ischen Lieferanten\r\nbezogen werden.\r\n\r\n- Ein lnverkehrbringen gem\u00e4\u00df EUDR findet auch zwischen Unternehmen statt. Dies gilt etwa\r\nf\u00fcr Holzpaletten in der Logistik, die Lebensmittelhersteller in einem Tauschsystem nutzen.\r\nHier ist der Bereitsteller der Paletten lnverkehrbringer nach der EUDR und nicht mehr das\r\nverwendende Unternehmen.\r\n\r\nlnsgesamt zeigt sich in diesen Detailfragen der Webfehler der EUDR, denn identische Rohstoffe werden\r\ninnerhalb der europ\u00e4ischen Wertsch\u00f6pfungskette mehrfach in einem b\u00fcrokratischen Verfahren\r\ngepr\u00fcft. Der intensive Austausch zu diesen Fragestellungen mit lhnen ist uns sehr wichtig. Wir danken\r\nlhnen daher f\u00fcr die bisherige gute Zusammenarbeit mit lhrem Haus.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nBastian Fassin "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/cc/300541/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190079.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003423",
                "regulatoryProjectTitle": "EUDR: Praxisgerechte und b\u00fcrokratiereduzierende Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA) Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE) Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V. (BVEO)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH) Deutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV) Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor) OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF) Verband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL) Verein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL)\r\n\r\nEU Deforestation Regulation (EUDR): Anwendungsbereich auf ungenutzte\r\nHolzpaletten beschr\u00e4nken\r\n\r\nSehr geehrte Herren,\r\n\r\nwir m\u00f6chten gerne auf unser Gespr\u00e4ch am 7. Mai in Bezug auf die Holzpalettenproblematik\r\nzur\u00fcckkommen. Sie best\u00e4tigten, dass Marktteilnehmer f\u00fcr die von ihnen genutzten\r\nVerpackungen aus Holz oder Papier keine Sorgfaltserkl\u00e4rung zu liefern haben, dass der\r\nHandel mit Paletten jedoch den Sorgfaltspflichten der EUDR (Artikel 4) unterliegt. Das gilt\r\nauch dann, wenn relevante Marktbeteiligte gebrauchte Paletten ver\u00e4u\u00dfern.\r\n\r\nDiese Rechtsauslegung bedeutet eine erhebliche Ausweitung des Anwendungsbereichs der\r\nEUDR im Vergleich zur EU-Holzhandelsverordnung (EUTR). Auch wenn der Wortlaut der im\r\nAnhang erfassten relevanten Erzeugnisse in Bezug auf Holzpaletten identisch ist, hat sich\r\ndurch Ausweitung vom Erstinverkehrbringen auf das Inverkehrbringen, auf dem Markt bereit\r\nstellen und ausf\u00fchren, der Kreis der erfassten Paletten exponentiell erweitert. Nicht nur die\r\nungebrauchte, neue Palette ist erfasst, sondern auch jede gebrauchte Palette, die erneut\r\nauf dem Markt bereitgestellt wird.\r\n\r\nDiese Regelung w\u00fcrde jedes der Kreislaufwirtschaft dienende Palettentausch und -\r\nhandelssystem konterkarieren. Bisher sind solche Systeme darauf ausgerichtet, dass die\r\nPaletten be- und entladen und im Umlauf gehalten werden. Mit dem Einbringen der\r\nHolzpalette in ein Tauschsystem ist das Inverkehrbringen in die EU bereits erfolgt und die\r\nVerpflichtungen nach der EUDR sind durch den Palettenhersteller/-lieferant bereits erf\u00fcllt. Da\r\nder Marktteilnehmer, der eine Palette bel\u00e4dt, nicht nach der EUDR verpflichtet ist, die\r\nnotwendigen Informationen vorzuhalten, wird der Empf\u00e4nger der Palette, der sie entl\u00e4dt, diese\r\nInformationen nicht haben. Er kann sie dann aber nicht mehr auf dem Markt bereit stellen.\r\nDas Kreislaufsystem w\u00e4re an dieser Stelle zu Ende. Der Verwender k\u00f6nnte die Palette nur\r\nauf seine eigenen Kosten der Entsorgung zuf\u00fchren. Eine (entgeltliche) Ver\u00e4u\u00dferung zur\r\nReparatur oder zur Entsorgung, wie sie heute auch Praxis ist, w\u00e4re nicht mehr m\u00f6glich.\r\n\r\nEs sind viele weitere Konstellationen denkbar, die wir gerne mit Ihnen und ggf. auch mit\r\nExperten aus dem Palettenbereich er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Doch die Grundproblematik ist klar:\r\ngebrauchte Paletten d\u00fcrfen nicht vom Anwendungsbereich der EUDR erfasst werden.\r\nDenn dann m\u00fcssten sogar Second-Hand-Holzm\u00f6bel von der EUDR erfasst sein. Dies war\r\nsicherlich auch nicht vom Verordnungsgeber bezweckt. Insofern muss eine Klarstellung\r\nerfolgen, dass gebrauchte relevante Erzeugnisse nicht erfasst sind.\r\n\r\nWir m\u00f6chten darauf hinweisen, dass diese Problematik nicht nur unsere Branchen betrifft,\r\nsondern jeglichen Warenumschlag in Europa, bei dem Holzpaletten verwendet werden. Es\r\nsind allein 675 Millionen EPAL Europaletten im Umlauf. Daher sollte m\u00f6glichst zeitnah eine\r\nKlarstellung erfolgen.\r\n\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/a1/335571/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMZ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003423",
                "regulatoryProjectTitle": "EUDR: Praxisgerechte und b\u00fcrokratiereduzierende Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Fehlstart der EU Deforestation Regulation (EUDR) verhindern \u2013 rechtssichere\r\nAnwendung der Verordnung ab 30. Dezember 2024 fraglich\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\n\r\nwir wenden uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft zum\r\nbevorstehenden Start der EU Deforestation Regulation (EUDR) an Sie. Von Seiten der EU\r\nbleiben weniger als neun Monate vor dem geplanten Start der Verordnung immer noch\r\nentscheidende Anwendungsfragen ungekl\u00e4rt.\r\nAls Repr\u00e4sentanten eines gro\u00dfen Teils der internationalen Lieferketten, die direkt von dieser\r\nVerordnung betroffen sind, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Bestrebungen der EU, den\r\nWaldbestand global zu sch\u00fctzen. Wir sind bereit, die rechtssichere Anwendung der\r\nVerordnung durch die von uns vertretenen Unternehmen bestm\u00f6glich vorzubereiten.\r\nWir sehen, dass sich die EU-Kommission sowie das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und\r\nLandwirtschaft intensiv bem\u00fchen, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu\r\nbeantworten. Dennoch halten wir, mit Blick auf die Komplexit\u00e4t der betreffenden M\u00e4rkte und\r\nWarenstr\u00f6me, eine vollst\u00e4ndige Anwendung der EUDR zum 30. Dezember 2024 f\u00fcr nicht\r\nm\u00f6glich. Aufgrund unzureichender technischer und administrativer Vorbereitung seitens der\r\nEU sieht sich die Wirtschaft au\u00dferstande, die Anwendung der EUDR vollumf\u00e4nglich und\r\nrechtssicher vorzubereiten.\r\nImmer noch fehlt ein ausgereiftes EU-IT-System f\u00fcr die Millionen von Datens\u00e4tzen zur\r\nNachweispflicht. Vor allem fehlt die dringend ben\u00f6tigte Schnittstelle, die es allen\r\nMarktbeteiligten erm\u00f6glicht, die geforderten Informationen digital, sicher und vor allem ohne\r\nexzessiven b\u00fcrokratischen Aufwand bereitzustellen. Der Pilottest des Informationssystems\r\nhat aus Sicht der Wirtschaft massive M\u00e4ngel zutage gef\u00f6rdert, die sich selbst bei intensiver\r\nIT-Entwicklung in den n\u00e4chsten Monaten nicht beheben lassen werden. Hinzu kommt, dass\r\neine konkrete Spezifikation der vorzulegenden Informationen zum Legalit\u00e4tsnachweis\r\nweiterhin auf sich warten l\u00e4sst und auch die notwendige enge staatliche Kooperation mit\r\nwichtigen Herkunftsl\u00e4ndern noch nicht ausreichend ist. Zudem warten die Marktbeteiligten\r\nh\u00e4nderingend auf die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Erg\u00e4nzung der FAQs zur EUDR, um die Umsetzung\r\nder Verordnung besser planen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nEs darf nicht \u00fcbersehen werden, dass auch europ\u00e4ische Erzeuger betroffen sind und die\r\nvollen Pflichten gem\u00e4\u00df der EUDR tragen. Allein in Deutschland werden zehntausende Landund\r\nForstwirte von Baden-W\u00fcrttemberg bis Schleswig-Holstein betroffen sein. Sie stehen\r\nvor aktuell unl\u00f6sbaren Aufgaben. Auch hierzulande befindet sich die Verkn\u00fcpfung der\r\nbestehenden R\u00fcckverfolgbarkeitssysteme noch in einer fr\u00fchen Phase der Entwicklung. Wir\r\nm\u00fcssen sicherstellen, dass wir unsere Land- und Forstwirtschaft nicht mit zus\u00e4tzlicher\r\nB\u00fcrokratie \u00fcberfordern.\r\n\r\nDas L\u00e4nderbenchmarkingsystem ist ein zentraler Bestandteil der Verordnung und sollte zum\r\nJahresende Anwendung finden. Da aber auch dieses immer noch nicht im Ansatz auf den\r\nWeg gebracht ist, laufen die Marktteilnehmer Gefahr, dass alle L\u00e4nder in die Kategorie\r\n\u201cnormales Risiko\u201d fallen und dadurch ein unn\u00f6tiger zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratieaufwand entsteht.\r\nDas h\u00e4tte zugleich erhebliche Auswirkungen auf die \u00dcberwachung und Durchsetzung der\r\nKonformit\u00e4t durch zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden. Diese Problematik betrifft auch Drittstaaten, denn\r\nhier kann ein Risikobenchmarking, das das Entwaldungsrisiko regional differenziert, den\r\nb\u00fcrokratischen Aufwand ebenfalls sp\u00fcrbar verringern: Kontrollen k\u00f6nnen pr\u00e4zise auf\r\nHochrisikoregionen fokussiert werden, w\u00e4hrend in Regionen mit niedrigem Risiko der\r\nB\u00fcrokratieaufwand sinkt. Ohne das Benchmarking entf\u00e4llt dieser Vorteil.\r\nDie Defizite und Vers\u00e4umnisse bei der staatlichen Vorbereitung stehen im Widerspruch zum\r\nglobalen Ambitionsniveau des neuen Regelwerks als auch zu dem Aufwand, den die\r\nEU-Kommission den Marktbeteiligten abverlangt, damit sie die neuen Nachweis- und\r\nSorgfaltspflichten k\u00fcnftig erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Allein in Deutschland m\u00fcssen in der gesamten\r\nWertsch\u00f6pfungskette, von der Landwirtschaft \u00fcber die Ern\u00e4hrungsindustrie bis zum\r\nLebensmittelhandel, hunderttausende Unternehmen ihre Warenwirtschaftssysteme und das\r\nLieferkettenmanagement an die neuen Bestimmungen anpassen. Umfangreiche\r\nInvestitionen und organisatorische Umstellungen sind zur Vorbereitung der Umsetzung in\r\nden Betrieben erforderlich. Nicht zuletzt auch die Mitarbeitenden m\u00fcssen in die Lage\r\nversetzt werden, die Bestimmungen der EUDR umzusetzen \u2013 am Ende sind sie es, die die\r\nrechtssichere Anwendung zu verantworten haben.\r\n\r\nHinzu kommt, dass auch der Aufbau segregierter Lieferketten in allen Herkunftsl\u00e4ndern\r\nau\u00dferhalb der EU mit sehr gro\u00dfem finanziellen wie logistischem Aufwand verbunden ist.\r\nDort muss aufgrund der neuen R\u00fcckverfolgungsbestimmungen der EUDR f\u00fcr Exporte in die\r\nEU eine eigene Infrastruktur errichtet werden, da diese Sendungen komplett von den\r\nWarenstr\u00f6men in Nicht-EU-L\u00e4nder zu trennen sind.\r\nZusammenfassend stellen wir fest, dass die EU von Millionen EU-Landwirten sowie Farmern\r\nin Drittl\u00e4ndern umfassende, zeitlich geradezu unm\u00f6gliche Vorbereitungen verlangt, aber\r\nselbst nicht die Voraussetzung zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung des neuen Regelwerks\r\nerf\u00fcllt.\r\n\r\nWir erwarten mit Blick auf die sehr knappe verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der\r\nEUDR, dass die EU-Kommission die Frage beantwortet, wie vorzugehen sein wird, wenn\r\nam Ende dieses Jahres weder die Verwaltung noch die betroffenen Marktbeteiligten zu 100\r\nProzent \u201cEUDR-ready\u201d sind, wenn das L\u00e4nderbenchmarking nicht eingef\u00fchrt und das\r\nInformationssystem bis Ende des Jahres nicht einsatzf\u00e4hig ist.\r\n\r\nWir weisen zudem mit Nachdruck darauf hin, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden\r\nAnwendungsfragen und Implementation aller technischen Voraussetzungen den betroffenen\r\nMarktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen\r\nzu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nUns allen ist klar: Sollte die Anwendung der EUDR Ende des Jahres starten, ohne dass\r\nzumindest die wichtigsten Voraussetzungen gekl\u00e4rt sind, dann droht ein Fehlstart mit\r\nweitreichenden Folgen. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und\r\nLebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und\r\nKleinb\u00e4uerinnen weltweit, die nicht in der Lage sein werden, die neuen Regeln zu erf\u00fcllen.\r\nDie Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung, um\r\npraktikable L\u00f6sungen zu finden.\r\n\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDie Unterzeichner\r\n\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI)\r\nBundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA)\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE)\r\nDer Agrarhandel e. V. (DAH)\r\nDeutscher Kaffeeverband e. V.\r\nDeutscher Raiffeisenverband e. V. (DRV)\r\nDeutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti)\r\nDeutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT)\r\nDeutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor)\r\nMilchindustrie-Verband e.V. (MIV)\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID)\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL)\r\nVerband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF)\r\nVerein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V.\r\nWirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL]\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/41/335573/Stellungnahme-Gutachten-SG2407170008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003423",
                "regulatoryProjectTitle": "EUDR: Praxisgerechte und b\u00fcrokratiereduzierende Umsetzung der EU-Entwaldungsverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "EUDR \u2013 entscheidende Fragen umgehend beantworten, Marktst\u00f6rungen verhindern \r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister, \r\n\r\nweniger als sechs Monate vor dem Start der Verordnung f\u00fcr entwaldungsfreie Produkte (EUDR) wenden wir uns im Namen der deutschen Agrar- und Lebensmittelwirtschaft erneut mit gro\u00dfer Sorge an Sie.\r\n \r\nImmer noch bleibt die EU-Kommission allen Betroffenen Antworten auf entscheidende Anwendungsfragen zur EUDR schuldig. Die M\u00f6glichkeiten, dass Wirtschaft und Herkunftsl\u00e4nder \u2013 Millionen von Betroffenen weltweit \u2013 sich ausreichend auf den Anwendungsstart vorbereiten k\u00f6nnen, wird immer geringer. Die Verunsicherung w\u00e4chst, und mit ihr dr\u00e4ngt zunehmend die Frage, was auf die globalen M\u00e4rkte, Agrarlieferketten sowie die Marktbeteiligten im Januar 2025 zukommt. Auch in der EU selbst steigt die Verunsicherung. \r\n\r\nWir sehen nach wie vor, dass sich das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft Hand in Hand mit der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE) intensiv bem\u00fcht, H\u00fcrden aus dem Weg zu r\u00e4umen und Fragen zu beantworten. Daf\u00fcr sind wir Ihnen sowie Ihren Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen dankbar und m\u00f6chten den wertvollen Dialog\r\nmit Ihrem Haus fortsetzen. Es gibt Hoffnung, dass die lange erwartete Schnittstelle des EUDR-Informationssystems auf Basis der inzwischen ver\u00f6ffentlichten Spezifikationen funktionieren k\u00f6nnte \u2013 auch wenn der Stresstest f\u00fcr das System beim Upload von Millionen von R\u00fcckverfolgungsdaten in der Praxis erst noch bevorsteht. \r\n\r\nDennoch ist der Stand der Vorbereitungen insgesamt h\u00f6chst unbefriedigend und besorgniserregend. Immer noch fehlen die seit langem angek\u00fcndigten aktualisierten FAQs . Auch das Guidance Document , von dem wir uns unter anderem Klarheit zu den erforderlichen Legalit\u00e4tsnachweisen versprechen, liegt noch nicht vor. Eine Checkliste f\u00fcr die in Deutschland t\u00e4tigen Marktteilnehmer auf Basis des Pr\u00fcfkonzeptes der BLE wird fr\u00fchestens im Herbst erwartet. Hinzu kommt, dass ein erheblicher Teil der EU-Mitgliedstaaten bis heute noch nicht einmal die zust\u00e4ndigen nationalen Beh\u00f6rden benannt hat, was Zweifel n\u00e4hrt, ob ein europ\u00e4isches Level Playing Field bei der Anwendung der EUDR \u00fcberhaupt noch erreichbar ist. Und schlie\u00dflich ist auch ungewiss, wann mit dem L\u00e4nderbenchmarking zu rechnen ist. Die EU-Kommission zeigt sich zwar zuversichtlich, das Benchmarking noch vor dem 30. Dezember einf\u00fchren zu k\u00f6nnen, diese Einsch\u00e4tzung wird aber von zahlreichen Beobachtern bezweifelt. Hunderttausende deutsche Erzeuger m\u00fcssten ohne die Einstufung in ein niedriges Risiko die vollumf\u00e4nglichen Sorgfaltspflichten erf\u00fcllen, ohne dass in Deutschland \u00fcberhaupt ein Risiko der Entwaldung besteht. Gleichwohl \u00e4ndert das Benchmarking nichts an dem Umfang der Sorgfaltspflichten f\u00fcr die Marktbeteiligten. Alle sind verpflichtet, mittels Sorgfaltspflichtenerkl\u00e4rung l\u00fcckenlos R\u00fcckverfolgungsdaten und Legalit\u00e4tsnachweise zu liefern. \r\n\r\nIn unserem Brief vom 10. April dieses Jahres an Sie und weitere Vertreter von Bundesregierung und EU haben wir darauf hingewiesen, dass ein Fehlstart droht, wenn zumindest die wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr die rechtssichere Umsetzung der Verordnung nicht gekl\u00e4rt sind. Allen voran Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fcr die Agrarrohstoff- und Lebensmittelversorgung der EU, globale Marktverwerfungen, zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratiebelastungen sowie existentielle Auswirkungen f\u00fcr Millionen von Kleinbauern und Kleinb\u00e4uerinnen weltweit. An dieser Einsch\u00e4tzung halten wir unver\u00e4ndert fest. Solange entscheidende Anwendungsfragen offen bleiben, w\u00e4chst die Gefahr von weitreichenden Negativeffekten mit jedem Tag. \r\n\r\nSo beobachten wir in unseren Rohstoff- und Produktm\u00e4rkten in den letzten Monaten und Wochen bei Erzeugern und H\u00e4ndlern in Europa ebenso wie auch au\u00dferhalb der EU eine zunehmende Verunsicherung. Unsere Branchen machen sich Gedanken, wie die Versorgung ab 2025 gesichert werden soll. \r\n\r\nEs ist festzustellen, dass bei zahlreichen von der EUDR betroffenen Produkten im Moment kaum Liefervertr\u00e4ge f\u00fcr das kommende Jahr abgeschlossen werden. Das liegt daran, dass die Marktteilnehmer besonders wegen der Verz\u00f6gerungen bei FAQs und Guidance Document nicht absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, wie die Einhaltung der EUDR-Bestimmungen vertraglich zu gew\u00e4hrleisten und die Umsetzungskosten sowie -risiken zu bepreisen sind. Marktbeobachter halten dies f\u00fcr sehr ungew\u00f6hnlich, denn es ist in vielen Branchen \u00fcblich, neun bis zw\u00f6lf Monate im Voraus Kontrakte abzuschlie\u00dfen. \r\n\r\nDies ist ein Warnsignal, dass wir aufgrund der vielen ungekl\u00e4rten Fragen bei der EUDR-Implementation auf Marktst\u00f6rungen oder sogar Angebotsengp\u00e4sse zusteuern k\u00f6nnten. Eine Vielzahl von Auswirkungen auf Lieferketten bis hin zu einer m\u00f6glichen Verknappung und Verteuerung von Waren des t\u00e4glichen Bedarfs sind in Europa zu bef\u00fcrchten. \r\n\r\nDarum bitten wir Sie, sehr geehrter Herr Bundesminister, nachdr\u00fccklich auf die EU-Kommission einzuwirken und unsere Argumente zu adressieren, damit die ausstehenden Vorbereitungen \u2013 auch in der derzeitigen \u00dcbergangsphase nach der EU-Wahl \u2013 nun ohne weiteren Zeitverzug und mit aller Energie durchgef\u00fchrt werden. Wir brauchen vor allem die FAQs und das Guidance Document umgehend. \r\n\r\nZudem erwarten wir mit Blick auf die sehr knapp verbleibende Zeit bis zum geplanten Start der EUDR, dass die EU-Kommission einen praktikablen Plan vorlegt, wie vorzugehen sein wird, wenn am Ende dieses Jahres immer noch wesentliche Voraussetzungen f\u00fcr die Verordnungsanwendung fehlen. \r\n\r\nEine Art \u201c Softstart \u201d \u2013 wie immer dieser aussehen k\u00f6nnte \u2013 w\u00e4re ohne verbindliche und rechtssichere Vorgaben keine Option. Pragmatismus ist gut. Aber Rechtssicherheit ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Regelwerks von dieser Tragweite. Alle Unternehmen und Marktbeteiligte der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft brauchen mit Blick auf den 30. Dezember Klarheit, damit sie rechtssicher handeln, die empfindliche St\u00f6rung von Lieferketten vermeiden und die Versorgung in der Europ\u00e4ischen Union sicherstellen k\u00f6nnen. Dabei ist unbedingt zu ber\u00fccksichtigen, dass nach Kl\u00e4rung der entscheidenden Anwendungsfragen den Marktbeteiligten noch ausreichend Zeit bleiben muss, die betriebsinternen Vorbereitungen zu treffen und die technische Umsetzung zu gew\u00e4hrleisten. Absehbar ist, dass f\u00fcr viele Unternehmen angesichts des gro\u00dfen betrieblich-administrativen Aufwandes schon jetzt die verbleibende Zeit bis zum vorgesehenen Start der Anwendung nicht mehr ausreichen wird, sich angemessen vorzubereiten. \r\n\r\nWir sind bereit, unseren Teil dazu beizutragen, damit ein drohender Fehlstart mit weitreichendem Schaden noch abgewendet werden kann. Aber die EU-Kommission muss nun liefern und Rechtssicherheit durch klare, praktikable Antworten erm\u00f6glichen! \r\n\r\nDie Zeit rennt allen Beteiligten davon. Daher bitten wir dringend um Ihre Unterst\u00fctzung. \r\n\r\nF\u00fcr einen tieferen Austausch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nDie Unterzeichner \r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI) Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e. V. (BGA) Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V. (BVE) Der Agrarhandel e. V. (DAH) Deutscher Kaffeeverband e. V. Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV) Deutsches Tiefk\u00fchlinstitut e. V. (dti) Deutscher Verband Tiernahrung e. V. (DVT) Deutscher Verband des Gro\u00dfhandels mit \u00d6len, Fetten und \u00d6lrohstoffen e. V. (Grofor) Milchindustrie-Verband e.V. (MIV) OVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. (OVID) Verband der Deutschen Lederindustrie e.V. (VDL) Verband der Fleischwirtschaft e. V. (VDF) Verein der am Rohkakaohandel beteiligten Firmen e. V. Wirtschaftsverband H\u00e4ute/Leder e.V. (WHL] 4"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/6f/300543/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190085.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003424",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnungsentwurf: Verbot der Verwendung von Bisphenol A in LM-Kontaktmaterialien ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Count-down l\u00e4uft \u2013 Produktion von Schokolade in Europa ab 2028 vor dem Aus?\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\n\r\nwir kontaktieren Sie heute aus Sorge um die Zukunft der Schokoladenproduktion in Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union. Hintergrund ist die geplante Gesetzgebung zum Verbot von Bisphenol A (BPA). Unsere Branche ist hiervon besonders betroffen, da Schokoladengie\u00dfformen aus Polycarbonat (PC) bestehen, das wiederum aus BPA hergestellt wird. Alternative Kunststoffe sind aufgrund der ein-zigartigen Eigenschaften von PC in dieser Nischenanwendung nicht sicher einsetzbar. Sie erh\u00f6hen au\u00dferdem das Lebensmittelsicherheitsrisiko, z. B. durch mangelnde Bruchfestigkeit der Formen im Produktionsprozess.\r\n\r\nZwar sind im Gesetzesentwurf \u00dcbergangsfristen angedacht, diese sind aber in jedem Fall zu kurz und schon alleine aus Kapazit\u00e4tsgr\u00fcnden bei den Produzenten praktisch und zeitlich nicht umsetzbar. Selbst wenn in nicht definierbarer Zeit alternative Materialien mit vergleichbaren Eigenschaften zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden, sind die Anschaffungskosten neuer Formens\u00e4tze besonders f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen wirtschaftlich nicht tragbar. Ein einfacher Austausch einzelner Formen ist aus technischen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Sollte ein alternatives Material rechtzeitig gefunden werden und die Marktreife erlangen, ist die gesamte Produktionsanlage umzustellen. F\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden Austausch in der Europ\u00e4ischen Union ist die \u00dcbergangszeit eindeutig zu kurz bemessen.\r\n\r\nAbgesehen davon h\u00e4tte die Umstellung keinerlei messbaren Effekt auf eine reduzierte Aufnahme von BPA \u00fcber die menschliche Ern\u00e4hrung. Wir haben im Konsultationsverfahren \u00fcber Worst-Case-Berech-nungen zeigen k\u00f6nnen, dass der potentielle \u00dcbergang von BPA signifikant unter der von der euro-p\u00e4ischen Lebensmittelsicherheitsbeh\u00f6rde (EFSA) tolerierbaren t\u00e4glichen Aufnahmemenge liegt. Ein Verbot von BPA zur Herstellung von Gie\u00dfformen entzieht uns/unseren Mitgliedern, insbesondere den kleinen und mittleren Unternehmen mit ihren traditionellen Produkten die M\u00f6glichkeit der Her-stellung von Schokolade und Schokoladewaren, ohne Einfluss auf die BPA-Exposition f\u00fcr den Men-schen. Damit wird die Zielsetzung der Regulierung nicht erf\u00fcllt.\r\n\r\nWir fordern deshalb, dass Schokoladengie\u00dfformen aufgrund der Vernachl\u00e4ssigbarkeit der BPA-\u00dcber-g\u00e4nge ins Lebensmittel von der Regulierung ausgenommen werden. \r\n\r\nUnsere Forderung folgt derselben Logik der bereits vorgesehenen Ausnahmen f\u00fcr Polysulfon-basierte Harze und BPA-basierte Epoxidharze, die aufgrund der kritischen Sonderanwendung, mangels Alterna-tiven, wegen kurzer Kontaktzeiten und nicht relevanter \u00dcberg\u00e4nge kein Risiko f\u00fcr den Verbraucher darstellen. Diese Forderung findet sich im aktuellen Entwurf leider nicht wieder. Ein vollst\u00e4ndiges Ver-bot von Gie\u00dfformen, wie er im Gesetzesentwurf angelegt ist, ist aus Sicht des Verbraucherschutzes aufgrund der fehlenden Migration von der Form in das Produkt nicht erforderlich. Zudem muss der Schutz und der Erhalt der betroffenen Betriebe zwingend in die Entscheidung einbezogen werden. Hersteller au\u00dferhalb der EU, etwa in Schweiz oder in Gro\u00dfbritannien, k\u00f6nnen dagegen auch zuk\u00fcnftig mit PC-Gie\u00dfformen produzieren und die Produkte in der EU vermarkten.\r\n\r\nWir d\u00fcrfen Sie daher bitten, dieser Sache dringend nachzugehen, um eine sinnvolle, pragmatische und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige L\u00f6sung zu erreichen. Wir bedanken uns im Sinne der Verf\u00fcgbarkeit von in Europa produzierter Schokolade schon im Voraus ganz herzlich.\r\n\r\nSollten Sie konkrete Nachfragen haben, stehen wir Ihnen unter Einbeziehung der wissenschaftlichen Kompetenz unseres Lebensmittelchemischen Instituts K\u00f6ln (LCI) jederzeit gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ngez. Bastian Fassin\r\nVorsitzender\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/45/300545/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190083.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003425",
                "regulatoryProjectTitle": "Einwegkunststofffondgesetz: Kartellrechtskonforme Ausgestaltung der Ver\u00f6ffentlichungspflichten nach \u00a77 EWKFondsG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gutachterliche Stellungnahme zur\r\nwettbewerbsrechtlichen Problematik der Ver\u00f6ffentlichung von Markennamen im DIVID\r\n\r\nI. Ausgangslage und Sachverhalt\r\n\r\n1. Nach \u00a7 7 Abs. 1 des Gesetzes \u00fcber den Einwegkunststofffonds (Einwegkunststoff-fondsgesetz \u2013 EWKFondsG) sind Hersteller von Einwegkunststoffprodukten im Sinne des Gesetzes verpflichtet, sich nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 7 Abs. 2 EWKFondsG in dem beim Umweltbundesamt gef\u00fchrten DIVID-Register zu registrieren. Zu den dort erfass-ten und f\u00fcr Jedermann \u00f6ffentlich einsehbaren Angaben geh\u00f6ren u.a. die Markenna-men, unter denen der Hersteller die Einwegkunststoffprodukte erstmals auf dem deut-schen Markt bereitstellt oder verkauft, \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 5 EWKFondsG.\r\n\r\n2. Der Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V. (BDSI) hat uns um Pr\u00fc-fung gebeten, ob die durch das Register hergestellte Transparenz im Hinblick auf die Ver\u00f6ffentlichung der Markennamen kartellrechtlichen Bedenken unterliegt. Diese re-sultieren daraus, dass sich als Folge der aus \u00a7 7 Abs. 5 EWKFondsG ergebenden Ver\u00f6ffentlichungspflicht aus dem \u00f6ffentlichen Register ohne weiteres ablesen l\u00e4sst, dass Unternehmen beispielsweise als Lohnhersteller bestimmte Markenprodukte oder Unternehmen sowohl Eigenmarken f\u00fcr den Handel, wie auch identische Pro-dukte unter eigener Herstellermarke auf den Markt bringen.\r\n\r\n3. Unsere Pr\u00fcfung hat ergeben, dass die vom BDSI gesehenen Bedenken zur Recht\r\nerhoben werden. Die durch die Ver\u00f6ffentlichung der Markenamen hergestellte Transparenz\r\nwiderspricht dem Kartellrecht.\r\n\r\nHierzu im Einzelnen:\r\n\r\nII. Rechtliche Pr\u00fcfung\r\n\r\n4. Im Ausgangspunkt regelt das EWKFondsG in \u00a7 3 Nr. 3, wer Hersteller im Sinne des\r\nGesetzes ist. An die Herstellereigenschaft ist die Registrierungs- und Ver\u00f6ffentlichungspflicht\r\nin \u00a7 7 EWKFondsG gekn\u00fcpft mit der Folge, dass im Register der Name\r\ndes Herstellers und u.a. der Markenname zu ver\u00f6ffentlichen ist, unter denen der Hersteller\r\ndie Einwegkunststoffprodukte erstmals auf dem deutschen Markt bereitstellt\r\noder verkauft.\r\n\r\n5. Aus der hierdurch bewirkten Transparenz k\u00f6nnen unmittelbar und ohne weiteren Aufwand\r\nR\u00fcckschl\u00fcsse auf Liefer- und Produktionsbeziehungen gezogen werden, weil\r\ndurch die Nennung des Markennamens eine Individualisierung erfolgt und die Zuordnung\r\nohne weiteres m\u00f6glich ist. Denn bei flexiblen T\u00fcten- und Folienverpackungen\r\naus Kunststoff ist der Bef\u00fcller \u201eHersteller\u201c im Sinne des EWKFondsG. Eine Ausnahme\r\nwie in \u00a7 3 Abs. 9 Satz 2 VerpackG ist im EWKFondsG nicht vorgesehen.\r\n\r\na) Der Hersteller (beispielsweise einer S\u00fc\u00dfware) produziert und verpackt f\u00fcr einen\r\nAbnehmer unter der Eigenmarke seines Abnehmers (beispielsweise ein Unternehmen\r\ndes LEH) in einer flexiblen T\u00fcten- und Folienverpackung.\r\n\u2022 Durch Ver\u00f6ffentlichung mit dem Markennamen wird die Lieferbeziehung\r\nzwischen dem Hersteller und dem Abnehmer offenbar.\r\n\r\nb) Der Hersteller produziert und verpackt f\u00fcr mehrere Abnehmer unter deren jeweiligen\r\nEigenmarken in einer flexiblen T\u00fcten- und Folienverpackung.\r\n\u2022 Durch die Ver\u00f6ffentlichung mit den Markennamen wird die Lieferbeziehung\r\nzwischen dem Hersteller und den jeweiligen Abnehmern offenbar.\r\n\r\nc) Der Hersteller vertreibt selbst seine Produkte unter einer eigenen Marke in einer\r\nflexiblen T\u00fcten- und Folienverpackung, produziert und verpackt aber denselben\r\nArtikel auch f\u00fcr einen oder mehrere Abnehmer, die unter deren jeweiligen Ei-genmarken vertrieben werden.\r\n\u2022 Durch die Ver\u00f6ffentlichung mit den Markennamen wird die duale Absatz-strategie des Herstellers offenbar.\r\n\r\n6. Die durch das Gesetz angeordnete Transparenz d\u00fcrfte im Ergebnis gegen geltendes Kartellrecht versto\u00dfen.\r\n\r\n7. Nach \u00a7 1 GWB ist der Austausch von Informationen \u00fcber wettbewerbsrelevante Pa-rameter, die typischerweise der Geheimhaltung und der jeweiligen eigenen unterneh-merischen Entscheidung unterliegen, unzul\u00e4ssig, wenn dies mit dem Ziel erfolgt, die Ungewissheit \u00fcber das Marktverhalten auszur\u00e4umen. Gleiches gilt f\u00fcr sog. Marktin-formationsverfahren, also Meldeverfahren, an denen im Wettbewerb stehende Unter-nehmen beteiligt sind und die dem Austausch von marktrelevanten Daten dienen, sofern dies zu einer Beeintr\u00e4chtigung des Wettbewerbs f\u00fchrt; vgl. hierzu Zimmer, in: Immenga/Mestm\u00e4cker, Wettbewerbsrecht, 7. Aufl. (2024), \u00a7 1 GWB, Rz.161 ff.; Krau\u00df, in: Langen/Bunte, KartellR, 13. Aufl. (2018), \u00a7 1 GWB, Rz. 107 ff. \u2013 jeweils m.w.N.\r\n\r\n8. Deswegen ist es beispielsweise den im Wettbewerb miteinander stehenden Unter-nehmen untersagt untereinander \u2013 gleich, ob in unmittelbaren bilateralen Kontakten oder etwa im Rahmen von organisierten Treffen, Verbandstagungen o.\u00e4. - wettbe-werbssensible Informationen auszutauschen, deren Kenntnis R\u00fcckschl\u00fcsse auf aktu-elles oder k\u00fcnftiges Verhalten im Wettbewerb zulassen. Dazu z\u00e4hlen insbesondere Informationen, welche die Preisbildung und Preisstrategie betreffen, aber auch Infor-mationen \u00fcber Liefer- und Kundenbeziehungen, Bezugs- und Absatzquellen, Marke-tingstrategien usw., vgl. hierzu Grave/Nyberg, in: Loewenheim/Messen/Riesen-kampff, KartellR, 4. Aufl. (2020), Art. 101 Abs. 1 AEUV Rz. 318.\r\n\r\n9. Durch die sich aus \u00a7 7 Abs. 5 i.V.m Abs. 2 Nr. 5 EWKFondsG ergebende Pflicht zur Angabe des Markennamens im \u00f6ffentlichen Register wird zwar nur ein wettbewerbs-relevanter Parameter offengelegt \u2013 wie vorstehend aufgezeigt werden die Lieferbe-ziehungen durch die Nennung der Markennamen bekannt gemacht. Gleichwohl kann dies bereits zu einer erheblichen Beeintr\u00e4chtigung des Wettbewerbs f\u00fchren.\r\n\r\na) Durch die Ver\u00f6ffentlichung werden Lieferbeziehungen und gesch\u00e4ftliche Kon-takte offengelegt. Der Wettbewerber des im Register benannten Unternehmens erh\u00e4lt durch die einfache M\u00f6glichkeit, Markennamen und Endverk\u00e4ufer zu er-mitteln, Kenntnis davon, wo z.B. ein Unternehmen des Lebensmitteleinzelhan-dels ein bestimmtes Produkt aktuell produzieren l\u00e4sst oder eben nicht mehr pro-duzieren l\u00e4sst. Dies kann R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Strategie im Herstellungspro-zess erm\u00f6glichen.\r\n\r\nb) Im Falle der Produktion f\u00fcr mehrere Abnehmer, die unter Eigenmarken weiter-verkaufen, erhalten die jeweiligen Abnehmer des Herstellers ohne Probleme Kenntnis davon, ob und welche Wettbewerber von dem jeweiligen Hersteller beliefert werden. Dies kann sich beispielsweise im Rahmen der Jahresgespr\u00e4-che und dabei stattfindender Preisverhandlungen auswirken. Denn aufgrund dieser Kenntnis k\u00f6nnen ausgehend vom Preisniveau der Verkaufspreise R\u00fcck-schl\u00fcsse auf Preisspannen bei den vorgelagerten Bezugspreisen gezogen wer-den. Das kann im Rahmen der Jahresgespr\u00e4che/Preisverhandlungen geltend gemacht werden. Diese Kenntnis w\u00fcrde nicht bestehen, wenn den Wettbewer-bern nicht bekannt ist, dass die unter den Marken A und B vertriebenen Pro-dukte von demselben Hersteller stammen.\r\n\r\nc) Hersteller, die eine Mehrmarkenstrategie verfolgen (eigener Absatz unter der Herstellermarke; Absatz \u00fcber Dritte unter deren Eigenmarke, beispielsweise im Discountbereich) k\u00f6nnen sich der Problematik ausgesetzt sehen, eine unter-schiedliche Preisstellung schwer oder nicht durchsetzen zu k\u00f6nnen. Denn auch hier wird durch die Ver\u00f6ffentlichung im Register ohne weiteres offengelegt, dass die Discount-Eigenmarke und die Herstellermarke dasselbe Produkt vom sel-ben Hersteller kennzeichnen.\r\n\r\n10. Es verwundert, dass der Gesetzgeber vorliegend eine wettbewerbsrechtlich unzul\u00e4s-sige Ver\u00f6ffentlichungspflicht begr\u00fcndet, w\u00e4hrend die Preisgabe derartiger Informati-onen in anderem Kontext - etwa im Rahmen eines Informationsaustausches zwischen den Unternehmen oder auf Verbandsebene \u2013 als unzul\u00e4ssig zu unterbleiben hat. Es spricht viel daf\u00fcr, dass der Gesetzgeber die Problematik nicht, jedenfalls nicht in der wettbewerbsrechtlich erforderlichen Sch\u00e4rfe gesehen hat. Aus europarechtlichen Vorgaben, insbesondere der Einwegkunststoff-Richtlinie (EU) 2019/904 oder der Ab-fallrahmenrichtlinie 2008/98/EG, ergibt sich jedenfalls keine Verpflichtung, die Ver\u00f6f-fentlichung der Markennamen anzuordnen.\r\n\r\n11. Nach der Begr\u00fcndung des EWKFondsG soll die Registrierungspflicht der Herstellerin \u00a7 7 des EWKFondsG klarstellen, dass die gesetzliche Pflicht zur Beurteilung derErf\u00fcllung der Herstellereigenschaft beim Hersteller selbst liegt. Weiter wird in der Ge-setzesbegr\u00fcndung, BT-Drucks. 20/5164, Seite 60, ausgef\u00fchrt:\r\n\u201eDie Vorschrift dient der Umsetzung von Artikel 8 Absatz 1 und 5 der Richtlinie (EU) 2019/904 in Verbindung mit Artikel 8a Absatz 1 der Richtlinie 2008/98/EG\u201c\r\n\r\n12. Die in Bezug genommenen Vorschriften der Richtlinien ordnen an, dass die Mitglieds-staaten Regelungen zur erweiterten Herstellerverantwortung, welche durch die Richt-linie intendiert sind, zu treffen haben. Eine Verpflichtung oder gar Notwendigkeit da-f\u00fcr, im \u00f6ffentlichen Register die Ver\u00f6ffentlichung der Markennamen anzuordnen,ergibt sich aus den Richtlinien nicht. Sie rechtfertigen daher auch nicht die durch \u00a7 7Abs. 2 Nr. 5 EWKFondsG als Folge der Ver\u00f6ffentlichung von Markennamen bewirktekartellrechtswidrige Transparenz.\r\n\r\nIII.Ergebnis\r\n\r\n13. Im Ergebnis bewirkt die durch \u00a7 7 Abs. 2 Nr. 5 EWKFondsG angeordnete Ver\u00f6ffent-lichung von Markennamen im DIVID eine kartellrechtlich unzul\u00e4ssige Offenlegung ei-nes wettbewerbsrelevanten und daher der Geheimhaltung der jeweiligen Unterneh-men unterliegenden Parameters. Europarechtlich ist diese Offenlegung nicht gebo-ten, sie ist daher auch nicht durch die Ziele der Richtlinie gerechtfertigt, zu derenUmsetzung \u00a7 7 EWKFondsG geschaffen wurde.\r\n\r\nRA A. Auler"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/92/300547/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003427",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Regelung zu MOAH in Lebensmitteln ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME\r\n\r\nzum EU-Vorschlag zur Regulierung von\r\nMOSH/MOAH in Lebensmitteln\r\n\r\nBerlin / Bonn, 22. M\u00e4rz 2024\r\n\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde vertreten die Verarbeiter von Getreide, Rapssaaten,\r\nSojabohnen, Sonnenblumenkernen, roher Pflanzen\u00f6le, St\u00e4rke-Kartoffeln und\r\nKakaobohnen in Deutschland. Die hergestellten Produkte bilden eine tragende S\u00e4ule der\r\ndeutschen Ern\u00e4hrungsversorgung.\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat im Dezember 2023 einen Vorschlag zur gesetzlichen\r\nRegulierung der R\u00fcckst\u00e4nde an ges\u00e4ttigten Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOSH) und\r\naromatischen Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOAH) vorgelegt.\r\n\r\nHierzu nehmen wir wie folgt Stellung:\r\nZiel unserer Mitgliedsunternehmen ist es, qualitativ hochwertige und sichere\r\nLebensmittel und Futtermittel herzustellen. Die gesamte Lebensmittelwirtschaft hat in\r\nden vergangenen Jahren erhebliche Anstrengungen unternommen, um die Eintr\u00e4ge von\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOH) in die Lebensmittelkette aufzukl\u00e4ren und bereits\r\nerfolgreich Minimierungsma\u00dfnahmen eingeleitet. Zu nennen sind die Verbesserung und\r\nStandardisierung der Analytik, die Identifizierung von Kontaminationsquellen, die\r\nSensibilisierung aller Akteure der Lieferkette, die Initiierung von\r\nunternehmensindividuellen, branchenweiten und branchen\u00fcbergreifenden\r\nForschungsprojekten sowie das gemeinsame MOH-Orientierungswerteprojekt von\r\nBundesl\u00e4ndern und Lebensmittelwirtschaft. Die branchen\u00fcbergreifende \u201eToolbox zur\r\nVermeidung von Eintr\u00e4gen unerw\u00fcnschter Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel\u201c\r\nhat dazu beigetragen, Eintragswege fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu minimieren.\r\nDer Erfolg dieser Minimierungsma\u00dfnahmen spiegelt sich deutlich in den Daten der\r\nEurop\u00e4ischen Lebensmittelsicherheitsbeh\u00f6rde EFSA wider. Diese Daten belegen laut\r\nBundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung (BfR), dass \u201esich die t\u00e4gliche Aufnahmemenge an\r\nMineral\u00f6lbestandteilen in allen Bev\u00f6lkerungsgruppen seit dem Jahr 2012 etwa halbiert\r\nhat\u201c.\r\n\r\nLange galt der Einsatz von Recyclingpapieren in der Verpackung als die wesentliche\r\nEintragsquelle f\u00fcr Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel. Dank der\r\nAufkl\u00e4rungsarbeit unserer Branchen konnten jedoch verschiedenste Quellen und\r\nEintragspfade entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr Lebensmittel und\r\nVerpackungen identifiziert werden. Diese Erkenntnisse finden sich in diversen\r\nVerlautbarungen wieder. Die EFSA nennt verschiedenste Wege, \u00fcber die\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel gelangen k\u00f6nnen: durch\r\nUmweltkontamination, Verwendung von Maschinen-Schmierstoffen, Trennmittel,\r\nVerarbeitungshilfsstoffe, Lebensmittel- oder Futtermittelzus\u00e4tze sowie durch Migration\r\naus Lebensmittelkontaktmaterialien. Es wird schnell klar, dass\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe ein Thema f\u00fcr die gesamte Lebensmittelwirtschaft sind und\r\nes der Zusammenarbeit der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette bedarf, um den Eintrag in\r\nLebensmittel zu reduzieren.\r\nObwohl die Lebensmittelwirtschaft bereits signifikante Fortschritte bei der Reduzierung\r\ndes Eintrags von Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen erzielt hat, sind wir mit unseren\r\nBem\u00fchungen noch nicht am Ziel. Aktuell laufen Forschungsarbeiten, die weitere\r\nMinimierungsoptionen er\u00f6ffnen werden. Es verbleiben weiterhin viele Herausforderungen\r\nbei der Identifizierung und Beseitigung der Eintragsquellen. Auf einige dieser\r\nEintragsquellen kann kurzfristig nur sehr begrenzt Einfluss genommen werden und es\r\nbedarf weiterer mittelfristiger Ma\u00dfnahmen. Zu nennen sind hier Kontamination von\r\nRohstoffen bei Anbau, Lagerung und Transport, Kontamination \u00fcber die Umwelt sowie die\r\nunvermeidbare Anreicherung nicht nachweisbarer Mengen w\u00e4hrend der Verarbeitung,\r\netwa bei der Trocknung oder Fraktionierung. Auch weitere Verbesserungen der Analytik\r\nsind dringend erforderlich.\r\n\r\nUnsere Forderungen\r\nBei einer Festlegung von H\u00f6chstgehalten f\u00fcr MOAH sollte nicht die analytische\r\nBestimmungsgrenze zum Ma\u00dfstab gemacht werden (LOQ-Ansatz). Stattdessen m\u00fcssen\r\nalle Quellen ber\u00fccksichtigt werden, so auch MOAH, die in als lebensmittelgeeignet\r\nzugelassenen Schmiermitteln und Wachsen enthalten sind. H\u00f6chstgehalte m\u00fcssen auf\r\ndem ALARA-Prinzip (as low as reasonably achievable) beruhen und die Gute\r\nHerstellungspraxis (GMP) ber\u00fccksichtigen.\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen, bevor Mineral\u00f6lkohlenwasserstoff-R\u00fcckst\u00e4nde reguliert werden,\r\neine Reihe von analytischen Herausforderungen gel\u00f6st werden:\r\n\u25cf F\u00fcr alle Lebensmittel-Matrices werden validierte Methoden ben\u00f6tigt: die aktuelle\r\noffizielle Methode (EN 16995:2017, Update-Methode wurde f\u00fcr Q1 2024 erwartet)\r\nist momentan nur f\u00fcr pflanzliche \u00d6le und Fette genormt sowie f\u00fcr\r\nS\u00e4uglingsnahrung validiert. Vor der Festsetzung von H\u00f6chstgehalten ist eine\r\nvalidierte Methode f\u00fcr alle Lebensmittelmatrices erforderlich, um Probleme bei\r\nder Umsetzung der Regeln f\u00fcr Lebensmittelunternehmer und Beh\u00f6rden zu\r\nvermeiden.\r\n\u25cf Trotz der Fortschritte in den letzten Jahren muss die Reproduzierbarkeit von\r\nUntersuchungsergebnissen auch von Labor zu Labor verbessert werden: es fehlen\r\nharmonisierte Untersuchungsmethoden und es gibt Unterschiede bei der\r\nDarstellung der Ergebnisse. Besonders gro\u00df sind diese Unterschiede bei\r\nkomplexen Matrices, beispielsweise Kakao, f\u00fcr die es, wie oben beschrieben, keine\r\nvalidierte Methode gibt.\r\n\u25cf Interferenzen k\u00f6nnen die MOAH-Analyse beeintr\u00e4chtigen (beispielsweise bei\r\neinigen \u00d6len): Die Verbindungen werden bei der Probenvorbereitung nur teilweise\r\nentfernt und f\u00fchren zu erh\u00f6hten Bestimmungsgrenzen. Viele Handelslabore\r\ntesten aktuell eine neue Methode, die eine zweidimensionale Gaschromatographie\r\nnutzt, mit der Interferenzen von MOAH unterschieden werden k\u00f6nnen. Diese\r\nMethode ist noch nicht Standard und es stellt sich die Frage, wie mit den\r\nErgebnissen zum Nachweis der Konformit\u00e4t und den erh\u00f6hten\r\nBestimmungsgrenzen umgegangen werden soll.\r\n\r\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die \u00dcberlegungen des Europ\u00e4ischen Risikomanagements\r\nzur Festlegung gesetzlicher H\u00f6chstgehalte f\u00fcr MOAH. Gleichzeitig fordern wir, dass in\r\neinem Regulierungsvorschlag f\u00fcr MOAH folgende Punkte ber\u00fccksichtigt werden:\r\n\u25cf Er sollte wissenschaftlich fundiert sein, unter Ber\u00fccksichtigung der\r\nSchlussfolgerungen der EFSA und der aktuellen analytischen Unsicherheiten.\r\n\u25cf Aufgrund der weiter bestehenden analytischen Herausforderungen sollten\r\nerweiterte Messunsicherheiten ber\u00fccksichtigt werden, die sich aus einschl\u00e4gigen\r\nRingversuchen ergeben.\r\n\u25cf H\u00f6chstgehalte sollten auf dem ALARA-Prinzip beruhen und nicht auf analytischen\r\nBestimmungsgrenzen. Spezifische Probleme bei bestimmten Lebensmitteln sowie\r\nverf\u00fcgbare und anwendbare Abhilfema\u00dfnahmen k\u00f6nnen so ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Zudem sollten H\u00f6chstgehalte auf wissenschaftlich nachvollziehbaren\r\nWerten und nicht pauschal auf Bestimmungsgrenzen festgelegt werden.\r\n\u25cf Es muss in jedem Fall angemessene \u00dcbergangsfristen geben und eine dar\u00fcber\r\nhinausgehende Abverkaufsfrist bis zum Ende des Mindesthaltbarkeitsdatums der\r\nErzeugnisse.\r\n\u25cf Kontaminationen k\u00f6nnen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette erfolgen.\r\nEine gesetzliche Regelung darf die Produktion von Rohstoffen zur Herstellung von\r\nLebensmitteln bzw. von Halbfabrikaten nicht einfach aus Europa verdr\u00e4ngen. F\u00fcr\r\nbestimmte Kategorien m\u00fcssen zeitlich beschr\u00e4nkt h\u00f6here Gehalte an MOAH\r\ngem\u00e4\u00df des ALARA-Prinzips m\u00f6glich sein, verbunden mit einer regelm\u00e4\u00dfigen\r\nPr\u00fcfung deren Anpassungsm\u00f6glichkeiten.\r\n\u25cf Interessengruppen m\u00fcssen ausreichend Zeit bekommen, um qualifizierte\r\nStellungnahmen einzureichen. Dabei sollten auch Drittstaaten einbezogen werden\r\nund es sollte eine planm\u00e4\u00dfige, schriftliche Konsultation zum endg\u00fcltigen\r\nRegelungsentwurf geben.\r\n\r\nWir bitten Sie, die Anmerkungen zum Regulierungsvorschlag f\u00fcr\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe bei den anstehenden Entscheidungen in Br\u00fcssel zu\r\nber\u00fccksichtigen. F\u00fcr einen vertiefenden Austausch rund um\r\nRisikomanagement-Ma\u00dfnahmen zu MOSH/MOAH in den Produktionsketten der von\r\nunseren Verb\u00e4nden vertretenen Branchen stehen wir jederzeit gern zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n* * *\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. vertritt als Verband die Interessen\r\nder \u00f6lsaatenverarbeitenden und pflanzen\u00f6lraffinierenden Unternehmen in Deutschland. Die Kernaufgabe der\r\n19 Mitgliedsfirmen ist die Verarbeitung von \u00d6lsaaten und Pflanzen\u00f6len zu Produkten f\u00fcr die\r\nLebensmittelindustrie, die Bio\u00f6konomie, die Oleochemie, die technische Verwendung und f\u00fcr die Bioenergie.\r\nAls Verband ist OVID Schnittstelle zwischen seinen Mitgliedsunternehmen, politischen Entscheidungstr\u00e4gern,\r\nWirtschaft, Wissenschaft und Institutionen sowie Medien und der \u00d6ffentlichkeit. Sitz des Verbandes ist Berlin,\r\nin Br\u00fcssel ist OVID \u00fcber den europ\u00e4ischen Verband FEDIOL vertreten. OVID ist im Lobbyregister unter\r\nR001512 registriert. www.ovid-verband.de\r\nVerband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS e. V. (VGMS): Im VGMS sind rund 500\r\nUnternehmen organisiert, von mittelst\u00e4ndischen, familiengef\u00fchrten Unternehmen bis hin zu gro\u00dfen\r\ninternationalen Konzernen. In den Betrieben werden rund 15 Millionen Tonnen landwirtschaftlicher Rohstoffe\r\nverarbeitet, unter anderem Weizen, Roggen, Hafer, Hartweizen, Mais, Reis und St\u00e4rkekartoffeln. Die\r\nUnternehmen sind wichtige Partner der Landwirtschaft sowie von Lebensmittelhandwerk, Industrie und\r\nHandel. Die Produktpalette reicht von Mehl \u00fcber Haferflocken, Fr\u00fchst\u00fcckscerealien, Nudeln und Reis bis zu\r\nnativen und modifizierten St\u00e4rken sowie St\u00e4rkeverzuckerungsprodukten.\r\nIn Deutschland und dar\u00fcber hinaus versorgen die Unternehmen Tag f\u00fcr Tag Millionen Menschen mit\r\nhochwertigen, sicheren und zugleich preiswerten Lebensmitteln. Daneben stellen sie Produkte f\u00fcr die\r\nchemisch-technische und pharmazeutische Industrie sowie Einzelfuttermittel f\u00fcr die Tierern\u00e4hrung her.\r\nMit ihren rund 15.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erwirtschaften die im VGMS\r\nzusammengeschlossenen Branchen einen Umsatz von etwa 7,5 Milliarden Euro, mit ihren Produkten sind sie\r\nweltweit erfolgreich. Der VGMS vertritt ihre wirtschafts- und sozialpolitischen Interessen gegen\u00fcber\r\ndeutschen und europ\u00e4ischen Institutionen.\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI) vertritt die wirtschaftlichen Interessen von\r\n\u00fcber 200 meist mittelst\u00e4ndischen deutschen S\u00fc\u00dfwarenunternehmen. Er ist sowohl Wirtschafts- als auch\r\nArbeitgeberverband. Die deutsche S\u00fc\u00dfwarenindustrie ist mit einem Anteil von etwa 10 % am Umsatz die\r\nviertgr\u00f6\u00dfte Branche der deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie. Ihr besonderes Kennzeichen ist ihre starke\r\nExportorientierung. Die deutschen S\u00fc\u00dfwarenhersteller besch\u00e4ftigen rund 60.000 Mitarbeiter. Im BDSI sind\r\nsowohl die gro\u00dfen, international t\u00e4tigen Unternehmen der S\u00fc\u00dfwarenindustrie organisiert, aber gleichzeitig\r\nvor allem auch sehr viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Die Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur der Branche\r\nsetzt sich wie folgt zusammen: 51 % Kleinbetriebe (bis 100 Mitarbeiter), 42 % mittlere Betriebe (bis 500\r\nMitarbeiter) und 7 % Gro\u00dfbetriebe (\u00fcber 500 Mitarbeiter). Weitere Informationen finden Sie unter\r\nwww.bdsi.de.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/41/300549/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190131.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003428",
                "regulatoryProjectTitle": "R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalts-Verordnung (EU) 396/2005: rechtssichere Auslegung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Expert judgement on the risks associated with the presence of\r\n(oxy)matrine in liquorice extracts and derived products\r\n\r\nA risk assessment on the presence of trace amounts of matrine and oxymatrine\r\nin liquorice extracts and derived candies and alcoholic beverages, due to coharvesting\r\nof the liquorice roots with (oxy)matrine containing Sophorae roots, was\r\nperformed.\r\n\r\nNegative results in OECD and GLP compliant bacterial reverse mutation assays\r\nand micronucleus assays in human lymphocytes indicate that matrine and\r\noxymatrine do not raise a concern for genotoxicity.\r\n\r\nGiven the limited toxicological data set and the fact that matrine and oxymatrine\r\nare present in the liquorice extracts as unavoidable contaminants, risk assessment\r\nis best performed using the threshold of toxicological concern (TTC) approach.\r\n\r\nBoth compounds classify in Cramer class III with a TTC of 1.5 \uf06dg/kg bw/day.\r\nWorst case exposure estimates reveal that at the current levels of (oxy)matrine\r\nencountered in liquorice extracts and resulting levels in liquorice derived products\r\nthe exposure to (oxy)matrine remains below the TTC for both adults and children.\r\n\r\nIt is concluded that the presence of (oxy)matrine in liquorice extracts and derived\r\ncandies and alcoholic beverages at the current levels does not raise a safety\r\nconcern.\r\n\r\nProf. Dr. Ivonne M.C.M. Rietjens\r\nFull professor in Toxicology\r\nWageningen University"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/63/336674/Stellungnahme-Gutachten-SG2407190007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011173",
                "regulatoryProjectTitle": "Erhalt des autonomen Einfuhrkontingents f\u00fcr S\u00fc\u00dfkirschen gem. Verordnung (EU) 2023/2880",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Erhalt des autonomen Einfuhrkontingents f\u00fcr S\u00fc\u00dfkirschen gem. Verordnung (EU) 2023/2880\r\n\r\nSehr geehrter Herr von Keyserlingk,\r\nsehr geehrter Herr Dr. Kuhlmann,\r\n\r\nwir wurden darauf hingewiesen, dass aktuell bei der Europ\u00e4ischen Kommission die autonomen\r\nZollkontingente f\u00fcr bestimmte landwirtschaftliche Erzeugnisse und gewerbliche Waren erneut\r\ndiskutiert werden. In dem Warenkatalog des ANHANGS zur Verordnung (EU) 2023/2880 finden sich\r\nunter der laufenden Nr. 09.2664 S\u00fc\u00dfkirschen mit Zusatz von Alkohol (HS-Code: ex 2008 60 39 30).\r\n\r\nDas Kontingent f\u00fcr S\u00fc\u00dfkirschen erm\u00f6glicht seit vielen Jahren die zuverl\u00e4ssige Versorgung dieser\r\nwertvollen Zutaten f\u00fcr unsere Industrie. Durch das Einfuhrkontingent wird dem Bedarf unserer\r\nIndustrie und schlie\u00dflich der Nachfrage der europ\u00e4ischen Verbraucher Rechnung getragen.\r\n\r\nNach Berichten aus unserem Mitgliederkreis ist die bereitgestellte Einfuhrmenge in H\u00f6he von 1.000 t\r\npro Jahr entscheidend, um erntebedingten Engp\u00e4ssen vorzubeugen und gleichzeitig eine best\u00e4ndige\r\nRohwarenqualit\u00e4t am Markt zu gew\u00e4hrleisten. Das Kontingent sollte auch deshalb weiterhin langfristig\r\nbestehenbleiben, weil mit der Beschaffung aufwendige Vorbereitungsaktivit\u00e4ten wie logistische\r\nPlanungen und Qualit\u00e4tskontrollen einhergehen.\r\n\r\nNichtsdestotrotz wurde in den letzten Jahren das Jahreskontingent nicht vollst\u00e4ndig abgerufen, so dass\r\neine gewisse Reduktion denkbar w\u00e4re - jedoch max. um 25 %. Eine Anpassung der Kontingentmenge\r\nauf 750 t w\u00e4re das \u00c4u\u00dferste, um ein Mindestma\u00df an Flexibilit\u00e4t in der Beschaffung zu erhalten.\r\n\r\nDie alternativen Beschaffungsm\u00f6glichkeiten von S\u00fc\u00dfkirschen halten wir weiterhin f\u00fcr erforderlich.\r\n\r\nDaher bitten wir Sie, sich f\u00fcr den Erhalt des Einfuhrkontingents einzusetzen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\ngez. Karsten Daum\r\nStellvertretender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}