{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-01T08:55:35.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T11:02:31.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T12:28:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40421,
                "validFromDate": "2024-07-01T12:28:56.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31417,
                "validFromDate": "2024-06-17T15:06:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T12:28:56.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21908,
                "validFromDate": "2023-06-21T07:40:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T15:06:10.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21562,
                "validFromDate": "2023-06-14T07:56:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T07:40:25.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21385,
                "validFromDate": "2023-06-12T08:56:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T07:56:24.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14029,
                "validFromDate": "2023-02-01T08:55:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-12T08:56:29.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Asklepios Psychiatrie Niedersachsen GmbH betreibt mit Ihren Asklepios Fachkliniken G\u00f6ttingen und Tiefenbrunn ambulante, stations\u00e4quivalente, teilstation\u00e4re und station\u00e4re Gesundheitseinrichtungen und ist damit ein wichtiges Unternehmen der Gesundheitsf\u00fcrsorge. Ziel ist es, die Interessen der Patientinnen und Patienten in den Mittelpunkt von Gesetzgebung und anderen politischen Entscheidungen der Gesundheitspolitik zu stellen. Hierzu bedarf es den direkten Kontakt zu den Interessenvertretungen aus Politik und Gesellschaft, um entsprechend umfangreich Einfluss nehmen zu k\u00f6nnen. Zweck der Interessenvertretung ist es auch, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Ziel ist es weiter, den politischen Raum f\u00fcr eine stetige Verbesserung der Versorgung von psychisch erkrankten Menschen zu sensibilisieren.\r\nIn diesem Kontext stellen sich auch auf Bundesebene zahlreiche politische Fragestellungen, die wir an die politischen Entscheidungstr\u00e4ger adressieren und damit relevante Gesetzgebungsverfahren unterst\u00fctzen. Es bestehen Kontakte zu den lokalen \u00f6ffentlichen Bundestagsmitgliedern und Mitgliedern der Gesundheitsaussch\u00fcsse.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/da/328107/AKG_Abschluss_60032635_End_TE_KA2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "G\u00f6ttingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Rosdorfer Weg",
            "streetNumber": "70",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "37081"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "poststelle.goettingen@asklepios.com"
                },
                {
                    "email": "poststelle.tiefenbrunn@asklepios.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495514020",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.asklepios.com/psychiatrie-niedersachsen.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Thesing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jannis",
                "lastName": "Preus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Fricke-Neef",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rn",
                "lastName": "Heinecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Kleinpa\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Thesing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jannis",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Preus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Nieders\u00e4chsische Krankenhausgesellschaft e. V. (NKG)"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Tr\u00e4ger Psychiatrischer Krankenh\u00e4user (BAG)"
            },
            {
                "membership": "Kommunaler Arbeitgeberverband Niedersachsen e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Psychosomatischen Krankenh\u00e4user und Krankenhausabteilungen in Deutschland e.V. (VPKD)"
            },
            {
                "membership": "Bundesfachvereinigung leitender Krankenpflegepersonen der Psychiatrie e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V. - Landesverband Niedersachsen "
            },
            {
                "membership": "Bundesdirektorenkonferenz - Verband leitender \u00c4rztinnen und \u00c4rzte der Kliniken f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie (BDK) e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Krankenhausdirektoren Deutschlands e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Privatkliniken Niedersachsen und Bremen e. V. (VdPkN)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Asklepios Psychiatrie Niedersachsen GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000720/40421",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T15:06:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/d6/328108/Lobbyregister-Detailansicht-R000720-2024-07-01_12-28-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T12:28:56.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 40421,
    "registerNumber": "R000720",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Klinik-Atlas des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit f\u00fchrt unvollst\u00e4ndige, teilweise nicht korrekte bzw. unplausible Informationen f\u00fcr einzelne Kliniken aus. Ferner werden nur die somatischen F\u00e4cher abgebildet, psychiatrische Kliniken werden falsch oder gar nicht dargestellt. In vereinzelten somatischen Kliniken werden auch F-Diagnosen erfasst und im Atlas dargestellt, psychiatrische und psychosomatische Fachkliniken bleiben g\u00e4nzlich unber\u00fccksichtigt. Der Portalbetreiber macht dies nicht hinreichend deutlich. Das Vorhaben wirkt auf die Korrektur, Erg\u00e4nzung, Aktualisierung des Bundes-Klinik-Atlas hin.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002585",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/b5/294445/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060027.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002585",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Bundes-Klinik-Atlas",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nSie sind verantwortlich f\u00fcr den Inhalt von bundes-klinik-atlas.de.\r\nSeit dem 23.05.2024 wird auf dem Portal bundes-klinik-atlas.de unter anderem unter Verwendung der Suche \u201ePhase der Niedergeschlagenheit \u2013 Depressive Episode\u201c am Ort G\u00f6ttingen f\u00fcr das Asklepios Fachklinikum G\u00f6ttingen sowie unter anderem unter Verwendung der Suche \u201ePhase der Niedergeschlagenheit \u2013 Depressive Episode\u201c am Ort Tiefenbrunn, f\u00fcr das Asklepios Fachklinikum G\u00f6ttingen und das Asklepios Fachklinikum Tiefenbrunn kein Suchergebnis ausgewiesen.\r\nWir sehen im Ausbleiben der Suchanfragen zu psychiatrischen und psychosomatischen Erkrankungen eine systematische Benachteiligung unserer Kliniken. Gleichzeitig ist das Ausbleiben der Suchergebnisse von psychiatrischen und psychosomatischen Erkrankungen nicht im Sinne der Transparenz auf Seite der Patient:innen.\r\nUnsere Kliniken der Asklepios Psychiatrie Niedersachsen, das Asklepios Fachklinikum G\u00f6ttingen und das Asklepios Fachklinikum Tiefenbrunn haben die zutreffenden Angaben ordnungsgem\u00e4\u00df im Rahmen der gesetzlichen Regelungen gemeldet. Die Sorgfaltspflicht nach \u00a7 21 Abs. 7 Abs. 3 KHEntgG wurde erf\u00fcllt.\r\nWir fordern Sie auf, unverz\u00fcglich sp\u00e4testens jedoch bis zum 31.07.2024 die nicht abgebildeten Angaben unserer Kliniken zu erg\u00e4nzen. Alternativ aber alle die Darstellung der F-Diagnosen aller Kliniken aus dem Klinik Atlas zu l\u00f6schen. Bitte informieren Sie uns entsprechend hier\u00fcber unter: jan.preus@asklepios.com.\r\nWeiterhin fordern wir Sie auf, k\u00fcnftig unsere Daten mit abzubilden oder aber die Darstellung aller F-Diagnosen aller Kliniken aus dem Klinik Atlas zu l\u00f6schen. \r\nWeitere rechtliche Schritte behalten wir uns vor.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nJannis Preus\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung des Bundes-Klinik-Atlas"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/b5/294445/Stellungnahme-Gutachten-SG2406060027.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002585",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Bundes-Klinik-Atlas",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nSie sind verantwortlich f\u00fcr den Inhalt von bundes-klinik-atlas.de.\r\nSeit dem 23.05.2024 wird auf dem Portal bundes-klinik-atlas.de unter anderem unter Verwendung der Suche \u201ePhase der Niedergeschlagenheit \u2013 Depressive Episode\u201c am Ort G\u00f6ttingen f\u00fcr das Asklepios Fachklinikum G\u00f6ttingen sowie unter anderem unter Verwendung der Suche \u201ePhase der Niedergeschlagenheit \u2013 Depressive Episode\u201c am Ort Tiefenbrunn, f\u00fcr das Asklepios Fachklinikum G\u00f6ttingen und das Asklepios Fachklinikum Tiefenbrunn kein Suchergebnis ausgewiesen.\r\nWir sehen im Ausbleiben der Suchanfragen zu psychiatrischen und psychosomatischen Erkrankungen eine systematische Benachteiligung unserer Kliniken. Gleichzeitig ist das Ausbleiben der Suchergebnisse von psychiatrischen und psychosomatischen Erkrankungen nicht im Sinne der Transparenz auf Seite der Patient:innen.\r\nUnsere Kliniken der Asklepios Psychiatrie Niedersachsen, das Asklepios Fachklinikum G\u00f6ttingen und das Asklepios Fachklinikum Tiefenbrunn haben die zutreffenden Angaben ordnungsgem\u00e4\u00df im Rahmen der gesetzlichen Regelungen gemeldet. Die Sorgfaltspflicht nach \u00a7 21 Abs. 7 Abs. 3 KHEntgG wurde erf\u00fcllt.\r\nWir fordern Sie auf, unverz\u00fcglich sp\u00e4testens jedoch bis zum 31.07.2024 die nicht abgebildeten Angaben unserer Kliniken zu erg\u00e4nzen. Alternativ aber alle die Darstellung der F-Diagnosen aller Kliniken aus dem Klinik Atlas zu l\u00f6schen. Bitte informieren Sie uns entsprechend hier\u00fcber unter: jan.preus@asklepios.com.\r\nWeiterhin fordern wir Sie auf, k\u00fcnftig unsere Daten mit abzubilden oder aber die Darstellung aller F-Diagnosen aller Kliniken aus dem Klinik Atlas zu l\u00f6schen. \r\nWeitere rechtliche Schritte behalten wir uns vor.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\nJannis Preus\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}