{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-03T13:31:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-03T13:31:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T08:43:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33968,
                "validFromDate": "2024-06-13T08:43:40.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33966,
                "validFromDate": "2024-05-23T13:18:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T08:43:40.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32479,
                "validFromDate": "2024-04-30T08:48:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T13:18:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14722,
                "validFromDate": "2023-06-01T09:17:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-30T08:48:40.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1464,
                "validFromDate": "2022-02-03T13:31:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T09:17:09.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband der Kreishandwerkerschaften, kurz BVKH, ist die 1989 gegr\u00fcndete Dachorganisation der Kreishandwerkerschaften in der Bundesrepublik Deutschland. Sie vertritt die gemeinsamen Interessen der Kreishandwerkerschaften und damit auch die Gesamtinteressen des selbst\u00e4ndigen Handwerks, wie es die Handwerksordnung f\u00fcr die Kreishandwerkerschaften gesetzlich regelt. Die Kreishandwerkerschaften und ihre Landesverb\u00e4nde sind eingebettet in die Vielfalt der deutschen Handwerksorganisation.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dc/2f/289813/Anlage-1-BVKH-Jahresrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wetzlar",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Seibertstra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "35576"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bv-kh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49644144728222",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bv-kh.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Rolf",
                "lastName": "Meurer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Hoffmanns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rolf",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Meurer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hoffmanns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 11
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesverband der Kreishandwerkerschaften e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Landesverband der Kreishandwerkerschaften NRW"
            },
            {
                "name": "Landesverband der Kreishandwerkerschaften Hessen"
            },
            {
                "name": "Landesarbeitsgemeinschaft der Kreishandwerkerschaften Baden-W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "name": "Arbeitsgemeinschaft Nieders\u00e4chsischer Kreishandwerkerschaften"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000281/33968",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-30T08:48:40.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6a/1b/289816/Lobbyregister-Detailansicht-R000281-2024-06-13_08-43-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T08:43:40.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 33968,
    "registerNumber": "R000281",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBiG",
                        "title": "Berufsbildungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbig_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vermeidung der Aush\u00f6hlung des Systems der dualen Ausbildung; Verhinderung der Schw\u00e4chung von Berufsschulstandorten; Qualit\u00e4tssicherung in der handwerklichen Ausbildung; Vermeidung von B\u00fcrokratie f\u00fcr Ehrenamtstr\u00e4ger in Pr\u00fcfungsaussch\u00fcssen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010857.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10857",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/berufsbildungsvalidierungs-und-digitalisierungsgesetz-bvadig/308708",
                        "title": "Entwurf eines Berufsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes - (BVaDiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000512",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/a0/269781/Stellungnahme-Gutachten-SG2404220008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000512",
                        "regulatoryProjectTitle": "Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Unsere Forderungen zum Regierungsentwurf des Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz, bezugnehmend auf BT-Drs. 20/10857\r\n\r\nSehr geehrte Frau Ministerin Stark-Watzinger,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\n\r\nals Bundesverband der Kreishandwerkerschaften (BV-KH) vertreten wir als unabh\u00e4ngige Organisation die Interessen der Basisorganisation im Handwerk, n\u00e4mlich bundesweit ca.150 Kreishandwerkerschaften mit ihren ca. 100.000 Mitgliedsbetrieben in den angeschlossenen Innungen.\r\n\r\nKreishandwerkerschaften nehmen eine zentrale Rolle im System der dualen Ausbildung im Handwerk ein, da sie f\u00fcr angeschlossene Innungen, die von den zust\u00e4ndigen Handwerkskammern erm\u00e4chtigt wurden, Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse zu bilden, die Pr\u00fcfungen organisieren und im engen Austausch mit den ehrenamtlich t\u00e4tigen Pr\u00fcfungsausschussmitgliedern stehen. Sie sind in der Regel federf\u00fchrend bei der Akquise von Arbeitgeber-, aber auch von Arbeitnehmervertretern in diesen Aussch\u00fcssen. Au\u00dferdem arbeiten sie bei der Organisation von Gesellen- und Abschlusspr\u00fcfungen eng mit den berufsbildenden Schulen zusammen.\r\n\r\nDer Regierungsentwurf zum Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz, f\u00fcr das Ihr Ministerium federf\u00fchrend ist, enth\u00e4lt ein neues Verfahren zur Feststellung der individuellen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit im neu einzuf\u00fchrenden 6. Abschnitt des Berufsbildungsgesetzes (BBiG).\r\n\r\nDiese Neuregelungen bereiten den Kreishandwerkerschaften in Deutschland vor dem Hintergrund der Auswirkungen auf das duale Ausbildungssystem gro\u00dfe Sorgen. Denn: Sollte das Gesetz in seiner nun dem Bundestag zur Beschlussfassung vorliegenden Fassung in Kraft treten, entsteht ein paralleler Weg zur dualen Ausbildung, der Betriebe und Mitarbeiter ohne Ausbildung, darunter auch junge Menschen, dazu verleitet, direkt in die Berufst\u00e4tigkeit einzusteigen, anstatt eine regul\u00e4re Ausbildung zu beginnen.\r\n\r\nDaher fordern wir eine Nachbesserung des Regierungsentwurfs.\r\n\r\nGem\u00e4\u00df dem laut Gesetzesentwurf neu aufzunehmenden \u00a7 50b Abs. 2 BBiG ist antragsberechtigt, wer einen Wohnsitz in Deutschland hat, keinen Berufsabschluss besitzt und auch in keinem Ausbildungsverh\u00e4ltnis steht. Gem\u00e4\u00df Abs. 3 ist zum Feststellungsverfahren zuzulassen, wer nachweist, dass er mindestens das Anderthalbfache der Ausbildungszeit in dem Referenzberuf t\u00e4tig gewesen ist und wer glaubhaft machen kann, dass er dort eine berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erworben hat, die mit der Handlungsf\u00e4higkeit f\u00fcr den Referenzberuf \u00fcberwiegend oder vollst\u00e4ndig vergleichbar ist.\r\n\r\nMit der Regelung des \u00a7 45 Abs. 2 BBiG, der sog. Externenpr\u00fcfung, gibt es bereits ein Verfahren, das es erm\u00f6glicht, ohne formale Ausbildung einen qualifizierten Berufsabschluss nach einer Besch\u00e4ftigung in der 1,5-fachen Dauer einer regul\u00e4ren Ausbildung zu erlangen.\r\n\r\nDaher sehen wir das neue Feststellungsverfahren als \u00fcberfl\u00fcssig an und gehen davon aus, dass es die duale, qualifizierte Ausbildung gem\u00e4\u00df Ausbildungsordnung und Ausbildungsrahmenplan nachhaltig schw\u00e4cht. \r\nAm Ende des neuen Verfahrens nach \u00a7 50b BBiG steht keine qualifizierte Pr\u00fcfung, sondern eine theoriereduzierte Feststellung \u2013 im schlimmsten Fall eine Beurteilung gr\u00f6\u00dftenteils nach Aktenlage - der vollst\u00e4ndigen oder teilweisen Vergleichbarkeit mit einem Berufsabschluss.\r\nDas Risiko, dass niedrigere Ma\u00dfst\u00e4be an die tats\u00e4chliche Qualifikationsfeststellung als an eine Abschlusspr\u00fcfung gesetzt werden, ist real und aus \u00e4hnlichen Verfahrenskonstellationen bekannt. Wir bef\u00fcrchten, dass die feststellenden Stellen auch kein Interesse an anfechtbaren Bescheiden der Gleichwertigkeitsfeststellung haben und in Zweifelsf\u00e4llen dazu neigen, einem Antrag stattzugeben, um langwierige und kostenintensive Klageverfahren zu vermeiden.\r\nIm Handwerk gibt es strukturbedingt viele kleine Betriebe, die wegen ihrer Spezialisierung nicht das gesamte Spektrum der Ausbildungsinhalte abbilden und auch bei langj\u00e4hriger Besch\u00e4ftigung nicht alle Inhalte einer dualen Ausbildung in gleichem Umfang vermitteln k\u00f6nnen. F\u00fcr ihre Auszubildende und sp\u00e4teren Fachkr\u00e4fte ist eine Erg\u00e4nzung durch Berufsschule und \u00fcberbetriebliche Ausbildung notwendige Voraussetzung, und zwar nicht nur zum Bestehen der Gesellenpr\u00fcfung, sondern auch zum Erwerb der vollumf\u00e4nglichen beruflichen Qualifikation. Die Berufsschule als dualer Partner der Betriebe in der Ausbildung w\u00fcrde mit der Einf\u00fchrung eines Feststellungsverfahrens somit an einer weiteren Stelle aus dem Qualifikationsprozess fallen. \r\nDie Externenpr\u00fcfung nach \u00a7 45 Abs. 2 BBiG w\u00fcrde durch das neue Feststellungsverfahren praktisch bedeutungslos werden.\r\nSollte das Feststellungsverfahren seinen Weg in die finale Gesetzesfassung finden, fordern wir daher zumindest eine deutliche Abgrenzung von der Externenpr\u00fcfung.\r\nHierzu sehen wir die folgenden Punkte als wesentlich an:\r\n\r\nI. Eine l\u00e4ngere Mindestdauer der Besch\u00e4ftigung\r\n\r\nDie Mindestbesch\u00e4ftigungsdauer im relevanten Beruf muss mindestens das Zweieinhalbfache der Ausbildungsdauer betragen. Diese Forderung entspricht der Stellungnahme des Bundesrates im Rahmen des ersten Durchgangs am 22. M\u00e4rz 2024.\r\n\r\nIm Rahmen der Externenpr\u00fcfung nach \u00a7 45 Abs. 2 BBiG erfolgt der formelle Qualifikationsnachweis durch eine anspruchsvolle Pr\u00fcfung, die neben der praktischen Erfahrung, die im Rahmen einer anderthalbfachen Ausbildungsdauer gesammelt wird, eine zielgerichtete Vorbereitung und ggfs. auch das Nachholen schulischer Inhalte erfordert. Dieser Mehraufwand ist bei einer Feststellung ohne formelle Abschlusspr\u00fcfung durch eine deutlich langj\u00e4hrigere Erfahrung auszugleichen.\r\n\r\nInsoweit liegt nach unserer Auffassung auch kein Versto\u00df gegen den Grundsatz der Einheit der Rechtsordnung (vgl. BT-Drs. 20/10857, S. 91, Ziff. 10) vor, da es gerade geboten ist, unterschiedliche Ma\u00dfst\u00e4be an die Dauer der Berufspraxis zu setzen, in dem einem Verfahren eine formelle Abschlusspr\u00fcfung zur Erlangung der vollwertigen beruflichen Qualifikation erforderlich ist und in dem anderen nicht.\r\n\r\nII. Altersgrenze lediglich als zus\u00e4tzliches Korrektiv\r\n\r\nEine Altersgrenze von mindestens 25 Jahren sollte als zus\u00e4tzliches Korrektiv f\u00fcr Betriebe und Arbeitnehmer dienen und helfen, Fehlanreize, das Feststellungsverfahren einer dualen Ausbildung vorzuziehen, zu vermeiden. Hier w\u00e4re auf eine europa- und verfassungskonforme Ausgestaltung zu achten, was jedoch bei einer starren Altersgrenze ohne Ausnahmetatbest\u00e4nde schwierig erscheint. Allerdings ist das Lebensalter grunds\u00e4tzlich kein geeignetes Kriterium f\u00fcr erworbene Berufserfahrung und Qualifikation und daher nur erg\u00e4nzend zu einer l\u00e4ngeren Mindestbesch\u00e4ftigungsdauer, ggfs. unter Ber\u00fccksichtigung des Durchschnittsalters f\u00fcr relevante Berufserfahrung, als Indiz zu betrachten. Hier k\u00f6nnte auf die Erfahrungen im Modellprojekt Valikom zur\u00fcckgegriffen werden, bei welchem Teilnehmerinnen und Teilnehmer im Schnitt \u00fcber 40 Jahre alt waren und dabei 13 Jahre Berufserfahrung vorweisen konnten.\r\n\r\nIII. Kompensation der fehlenden Berufsschulzeit\r\n\r\nAllgemeinbildung ist neben den berufsspezifischen theoretischen Grundlagen eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die sp\u00e4tere Berufsaus\u00fcbung. Kein Handwerksberuf kommt ohne Mathematik aus, aber auch deutsche Sprachkenntnisse in Wort und Schrift sind, etwa zum Verstehen von Sicherheitshinweisen und sicherheitsrelevanten Absprachen auf Baustellen und bei anderen gefahrgeneigten T\u00e4tigkeiten, unumg\u00e4nglich. Das gleiche gilt f\u00fcr das Verstehen von technischen Datenbl\u00e4ttern. Daher muss im Rahmen des Feststellungsverfahrens ein Nachweis \u00fcber ausreichende Kenntnisse der deutschen Sprache erfolgen, wobei wir den Nachweis des Sprachniveau B2 f\u00fcr ausreichend halten. Auch hier besteht keine Ungleichbehandlung mit Absolventen der Externenpr\u00fcfung: Die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung relevanten Gesellen- und Umschulungspr\u00fcfungsordnungen treffen die Regelung, dass die Pr\u00fcfungssprache Deutsch ist.\r\n\r\nIV. Fachliche Eignung zum Ausbilden nur f\u00fcr Personen, die selbst eine duale Ausbildung absolviert haben\r\n\r\nIn dem nach dem Entwurf zu erg\u00e4nzenden \u00a7 30 Abs. 2 Nr. 2 BBiG hei\u00dft es: \u201eDie erforderlichen beruflichen Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten besitzt, wer das Feststellungsverfahren nach Kapitel 1 Abschnitt 6 mit dem Ergebnis der vollst\u00e4ndigen Vergleichbarkeit der individuellen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit mit der f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Ausbildungsberufes der entsprechenden Fachrichtung erforderlichen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit abgeschlossen hat.\u201c \r\n\r\nDiese Erg\u00e4nzung ist aus Sicht des BV-KH nicht akzeptabel und stellt einen Affront f\u00fcr jeden dar, der eine qualifizierte Regelabschlusspr\u00fcfung absolviert hat. Nur Personen, die eine entsprechende Gesellen- oder Abschlusspr\u00fcfung absolviert oder einen formalen, in \u00a7 30 Abs. 2 BBiG aufgef\u00fchrten Berufsabschluss besitzen, sollten als fachlich geeignet zum Ausbilden gelten, da nur sie die f\u00fcr die Weitervermittlung von Wissen notwendigen theoretischen Kenntnisse tats\u00e4chlich ausreichend und in erforderlichen Umfang nachweisen konnten und mussten.\r\n\r\n\r\nTritt das Gesetz unver\u00e4ndert in Kraft, werden sich auf Kosten der Qualit\u00e4t der Ausbildung langfristig weniger jungen Menschen f\u00fcr eine klassische duale Ausbildung im Handwerk entscheiden. Das Ergebnis ist eine offene Flanke f\u00fcr die qualitativ hochwertige Berufsausbildung im dualen System.\r\nAuch gehen wir davon aus, dass die Einf\u00fchrung des Feststellungsverfahrens zu einem gro\u00dfen Unmut an der Basis der ausbildenden Handwerksbetriebe f\u00fchrt.\r\n\r\nZuletzt darf auch die Dynamik im Informationsaustausch in der heutigen Zeit, zum Beispiel \u00fcber Social Media, nicht au\u00dfer Acht gelassen werden: Es besteht die reale Gefahr, dass sich der durch die Feststellung aufgezeigte wesentlich einfachere und f\u00fcr Betriebe und Einzelpersonen finanziell lohnendere Weg, einen \u201eBerufsabschluss light\u201c im Feststellungsverfahren zu erwerben, unter den relevanten Zielgruppen herumspricht und vorhersehbare Fehlanreize setzt, eine duale Ausbildung zu umgehen. Des Weiteren kann der Weg, Menschen ohne Berufsausbildung und die damit verbundenen Fehlzeiten durch Berufsschule und \u00fcberbetriebliche Ausbildung direkt zu Besch\u00e4ftigen und die sp\u00e4tere M\u00f6glichkeit des Feststellungsverfahrens nahezulegen, auch eine f\u00fcr Unternehmen attraktive Alternative zur dualen Ausbildung sein. Dies umso mehr, wenn damit eine mit hoher Wahrscheinlichkeit nach Inkrafttreten des Gesetzes entstehende Nachfrage bedient werden kann. Dabei ist auch der umfassende K\u00fcndigungsschutz, den Auszubildende nach der Probezeit genie\u00dfen, ein weiteres Argument, das auf Unternehmensseite f\u00fcr diesen Weg sprechen kann.\r\nWir fordern Ihr Ministerium daher nachdr\u00fccklich auf, eine erneute Pr\u00fcfung der Voraussetzungen f\u00fcr das mit dem neu einzuf\u00fchrenden Abschnitt 6 im Berufsbildungsgesetz geschaffene Feststellungsverfahren vorzunehmen.\r\n\r\nInsbesondere die Besch\u00e4ftigungsdauer muss sich, wenn das Verfahren tats\u00e4chlich seinen Weg in das BBiG findet, deutlich von den Voraussetzungen der Externenpr\u00fcfung abheben.\r\n\r\nDennoch sehen wir die Einf\u00fchrung eines Feststellungsverfahrens zur individuellen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit neben dem bereits vorhandenen Instrument der Externenpr\u00fcfung als \u00fcberfl\u00fcssig an und legen noch nahe, diese stattdessen bekannter zu machen und zu st\u00e4rken. Gerne leisten die Kreishandwerkerschaften mit den ihnen angeschlossenen Innungen dazu auch ihren Beitrag.\r\n\r\nWir fordern von der Bundesregierung ein ehrliches Bekenntnis zum System der dualen Ausbildung und Ihre Unterst\u00fctzung, das neue Feststellungsverfahren im geplanten neuen Abschnitt 6 des BBiG als konkrete Ausnahme auszugestalten und die absehbare Aush\u00f6hlung qualifizierter Ausbildung nicht zuzulassen. Gerne stehen Ihnen die Unterzeichner f\u00fcr einen konstruktiven Austausch in der Sache zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\nRolf Meurer\t\t\t\tSebastian Hoffmanns\r\nPr\u00e4sident\t\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/2c/289814/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000512",
                        "regulatoryProjectTitle": "Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionen des Bundesverbands der Kreishandwerkerschaften zum Entwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und digitalisierungsgesetzes (BVaDiG)\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Ausschussvorsitzender Gehring,\r\nsehr geehrte Damen und Herren Ausschussmitglieder,\r\n\r\nf\u00fcr die Einladung unseres Pr\u00e4sidenten, me. Rolf Meurer, als Sachverst\u00e4ndiger zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zum Thema \u201eEntwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und digitalisierungsgesetzes (BVaDiG)\u201c, am Montag, den 3. Juni 2024, m\u00f6chte ich mich im Namen unseres Pr\u00e4sidiums bedanken. Erg\u00e4nzend zu seinem Vortrag \u00fcbersende ich Ihnen, im Auftrag unseres Pr\u00e4sidiums, die wesentlichen Positionen unseres Verbands zum Gesetzesentwurf, mit Blick auf den aktuellen Stand des Gesetzgebungsverfahrens, sowie die hierzu noch zu erwartende Durchf\u00fchrungsverordnung.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir ein Verfahren zur Bewertung von durch Berufserfahrung erworbenen Kompetenzen. Dieses darf jedoch nicht auf Kosten der dualen Ausbildung umgesetzt werden.\r\nDer vorliegende Entwurf des Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes enth\u00e4lt, im Gegensatz zum Modellprojekt ValiKom, kaum Zugangsbeschr\u00e4nkungen. Insbesondere findet in den Zugangsvoraussetzungen keine Abgrenzung zur bereits jetzt existierenden Externenpr\u00fcfung statt, womit diese faktisch \u00fcberfl\u00fcssig wird. Durch die aktuell niedrigen Zugangsvoraussetzungen kann durch das neue Validierungsverfahren ein Weg an der dualen Ausbildung vorbei entstehen. Es ist nicht deutlich genug auf die eigentliche Zielgruppe beschr\u00e4nkt.\r\nI. Zugangsbeschr\u00e4nkung 1: Zweieinhalbfache Dauer einer regul\u00e4ren Ausbildung im Referenzberuf\r\nZielsetzung der Einf\u00fchrung eines Verfahrens zur Feststellung der individuellen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit soll es sein, Berufserfahrung messbar zu machen und mit den Kenntnissen und F\u00e4higkeiten von Inhabern qualifizierten Berufsabschl\u00fcssen zu vergleichen und dies amtlich zu bescheinigen. Daher muss der Schwerpunkt der Zugangsbeschr\u00e4nkungen zum Verfahren auf der Berufserfahrung, also der Besch\u00e4ftigungsdauer liegen. Eine klare Abgrenzung von der Externenpr\u00fcfung muss stattfinden. Daher muss f\u00fcr den Zugang zur Feststellung die Berufserfahrung mindestens die zweieinhalbfache Dauer einer regul\u00e4ren Ausbildung in dem Referenzberuf betragen.\r\n\u2003\r\n\r\n\r\nII. Zugangsbeschr\u00e4nkung 2: Mindestalter 25 Jahre\r\nDas Mindestalter von 25 Jahren f\u00fcr den Zugang zum Feststellungsverfahren sollte als zus\u00e4tzliches Korrektiv zur Besch\u00e4ftigungsdauer dienen, da das Lebensalter alleine keine Aussage \u00fcber eine Berufserfahrung treffen kann. Europa- und verfassungsrechtliche Kriterien zur Einf\u00fchrung einer Altersgrenze m\u00fcssen hinreichend beachtet und \u00fcberpr\u00fcft werden, um eine Sicherheit des Bestands der Altersgrenze bei zu erwartenden Gerichtsverfahren zu gew\u00e4hrleisten.\r\nIII. Erm\u00e4chtigung von Innungen zur Durchf\u00fchrung des Validierungsverfahrens und \u00dcbertragung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fcr Feststellungstandems auf Kreishandwerkerschaften\r\nLaut unserem aktuellen Kenntnisstand sollen f\u00fcr Feststellungsverfahren, die Handwerksberufe betreffen, ausschlie\u00dflich die Handwerkskammern zust\u00e4ndig sein. Eine Erm\u00e4chtigung von Innungen, eigene Feststellungstandems zu bilden, oder die \u00dcbertragung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fcr Feststellungstandems auf Kreishandwerkerschaften ist, anders als f\u00fcr ordentliche Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse, demnach nicht vorgesehen. In der Handwerksorganisation ist es, anders als in anderen Wirtschaftsbereichen, g\u00e4ngige Praxis, dass Handwerkskammern Innungen erm\u00e4chtigen, eigene Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse zu bilden oder Kreishandwerkerschaften die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung von auf Kammerebene \u00fcberregional gebildeter Aussch\u00fcsse \u00fcbertragen. F\u00fcr die Feststellungsverfahren muss ebenso die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, dass diese von Kreishandwerkerschaften und Innungen durchgef\u00fchrt werden. Hierf\u00fcr spricht:\r\n\uf0a7\tKreishandwerkerschaften und Innungen sind durch die Betreuung der Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse in der Regel n\u00e4her an der Pr\u00fcfungspraxis als Handwerkskammern, die diese Aufgaben delegieren. \r\n\uf0a7\tDie f\u00fcr das Feststellungsverfahren ben\u00f6tigten Pr\u00fcfungstandems sollen aus dem Pool der bestehenden Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse akquiriert werden. Eine Durchf\u00fchrung der Verfahren bei Kreishandwerkerschaften und Innungen erh\u00f6ht die Akzeptanz des Feststellungsverfahrens und erleichtert somit die Akquise der Tandems. Wir sprechen uns deutlich gegen den Einsatz von hauptamtlichen Mitarbeitern von Handwerkskammern in Pr\u00fcfungstandems aus.\r\n\uf0a7\tZur Sicherstellung einer Gleichbehandlung kann eine verbindliche Anwendung des Geb\u00fchrenverzeichnisses der zust\u00e4ndigen Handwerkskammer f\u00fcr die Feststellung durch Kreishandwerkerschaften oder Innungen geregelt werden.\r\nIV. Feststellung von Sprachkompetenz\r\nBereits jetzt sind mangelnde Kenntnisse der deutschen Sprache ein Problem im Ausbildungs- und Pr\u00fcfungswesen. Daher muss eine weitere Zugangsvoraussetzung zu einem Feststellungsverfahren der Nachweis von einem Mindest-Sprachniveau B2 sein. Auf Seite 48 der Bundestagsdrucksache 20/10857 hei\u00dft es in den Erl\u00e4uterungen zum Gesetzesentwurf: \u201eUnbenommen hiervon gilt, dass im Hinblick auf \u00a7 50b Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 zu beachten ist, dass die individuelle berufliche Handlungsf\u00e4higkeit auch die Kenntnis der jeweiligen deutschen Fachsprache im Referenzberuf umfasst.\u201c Dies ist in der Regel nur durch eine messbare \u00dcberpr\u00fcfung, im Rahmen einer Sprachniveaufeststellung, m\u00f6glich.\r\n\r\nGerne stehe ich Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSebastian Hoffmanns\t\t\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/a0/269781/Stellungnahme-Gutachten-SG2404220008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000512",
                "regulatoryProjectTitle": "Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Unsere Forderungen zum Regierungsentwurf des Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz, bezugnehmend auf BT-Drs. 20/10857\r\n\r\nSehr geehrte Frau Ministerin Stark-Watzinger,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\n\r\nals Bundesverband der Kreishandwerkerschaften (BV-KH) vertreten wir als unabh\u00e4ngige Organisation die Interessen der Basisorganisation im Handwerk, n\u00e4mlich bundesweit ca.150 Kreishandwerkerschaften mit ihren ca. 100.000 Mitgliedsbetrieben in den angeschlossenen Innungen.\r\n\r\nKreishandwerkerschaften nehmen eine zentrale Rolle im System der dualen Ausbildung im Handwerk ein, da sie f\u00fcr angeschlossene Innungen, die von den zust\u00e4ndigen Handwerkskammern erm\u00e4chtigt wurden, Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse zu bilden, die Pr\u00fcfungen organisieren und im engen Austausch mit den ehrenamtlich t\u00e4tigen Pr\u00fcfungsausschussmitgliedern stehen. Sie sind in der Regel federf\u00fchrend bei der Akquise von Arbeitgeber-, aber auch von Arbeitnehmervertretern in diesen Aussch\u00fcssen. Au\u00dferdem arbeiten sie bei der Organisation von Gesellen- und Abschlusspr\u00fcfungen eng mit den berufsbildenden Schulen zusammen.\r\n\r\nDer Regierungsentwurf zum Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz, f\u00fcr das Ihr Ministerium federf\u00fchrend ist, enth\u00e4lt ein neues Verfahren zur Feststellung der individuellen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit im neu einzuf\u00fchrenden 6. Abschnitt des Berufsbildungsgesetzes (BBiG).\r\n\r\nDiese Neuregelungen bereiten den Kreishandwerkerschaften in Deutschland vor dem Hintergrund der Auswirkungen auf das duale Ausbildungssystem gro\u00dfe Sorgen. Denn: Sollte das Gesetz in seiner nun dem Bundestag zur Beschlussfassung vorliegenden Fassung in Kraft treten, entsteht ein paralleler Weg zur dualen Ausbildung, der Betriebe und Mitarbeiter ohne Ausbildung, darunter auch junge Menschen, dazu verleitet, direkt in die Berufst\u00e4tigkeit einzusteigen, anstatt eine regul\u00e4re Ausbildung zu beginnen.\r\n\r\nDaher fordern wir eine Nachbesserung des Regierungsentwurfs.\r\n\r\nGem\u00e4\u00df dem laut Gesetzesentwurf neu aufzunehmenden \u00a7 50b Abs. 2 BBiG ist antragsberechtigt, wer einen Wohnsitz in Deutschland hat, keinen Berufsabschluss besitzt und auch in keinem Ausbildungsverh\u00e4ltnis steht. Gem\u00e4\u00df Abs. 3 ist zum Feststellungsverfahren zuzulassen, wer nachweist, dass er mindestens das Anderthalbfache der Ausbildungszeit in dem Referenzberuf t\u00e4tig gewesen ist und wer glaubhaft machen kann, dass er dort eine berufliche Handlungsf\u00e4higkeit erworben hat, die mit der Handlungsf\u00e4higkeit f\u00fcr den Referenzberuf \u00fcberwiegend oder vollst\u00e4ndig vergleichbar ist.\r\n\r\nMit der Regelung des \u00a7 45 Abs. 2 BBiG, der sog. Externenpr\u00fcfung, gibt es bereits ein Verfahren, das es erm\u00f6glicht, ohne formale Ausbildung einen qualifizierten Berufsabschluss nach einer Besch\u00e4ftigung in der 1,5-fachen Dauer einer regul\u00e4ren Ausbildung zu erlangen.\r\n\r\nDaher sehen wir das neue Feststellungsverfahren als \u00fcberfl\u00fcssig an und gehen davon aus, dass es die duale, qualifizierte Ausbildung gem\u00e4\u00df Ausbildungsordnung und Ausbildungsrahmenplan nachhaltig schw\u00e4cht. \r\nAm Ende des neuen Verfahrens nach \u00a7 50b BBiG steht keine qualifizierte Pr\u00fcfung, sondern eine theoriereduzierte Feststellung \u2013 im schlimmsten Fall eine Beurteilung gr\u00f6\u00dftenteils nach Aktenlage - der vollst\u00e4ndigen oder teilweisen Vergleichbarkeit mit einem Berufsabschluss.\r\nDas Risiko, dass niedrigere Ma\u00dfst\u00e4be an die tats\u00e4chliche Qualifikationsfeststellung als an eine Abschlusspr\u00fcfung gesetzt werden, ist real und aus \u00e4hnlichen Verfahrenskonstellationen bekannt. Wir bef\u00fcrchten, dass die feststellenden Stellen auch kein Interesse an anfechtbaren Bescheiden der Gleichwertigkeitsfeststellung haben und in Zweifelsf\u00e4llen dazu neigen, einem Antrag stattzugeben, um langwierige und kostenintensive Klageverfahren zu vermeiden.\r\nIm Handwerk gibt es strukturbedingt viele kleine Betriebe, die wegen ihrer Spezialisierung nicht das gesamte Spektrum der Ausbildungsinhalte abbilden und auch bei langj\u00e4hriger Besch\u00e4ftigung nicht alle Inhalte einer dualen Ausbildung in gleichem Umfang vermitteln k\u00f6nnen. F\u00fcr ihre Auszubildende und sp\u00e4teren Fachkr\u00e4fte ist eine Erg\u00e4nzung durch Berufsschule und \u00fcberbetriebliche Ausbildung notwendige Voraussetzung, und zwar nicht nur zum Bestehen der Gesellenpr\u00fcfung, sondern auch zum Erwerb der vollumf\u00e4nglichen beruflichen Qualifikation. Die Berufsschule als dualer Partner der Betriebe in der Ausbildung w\u00fcrde mit der Einf\u00fchrung eines Feststellungsverfahrens somit an einer weiteren Stelle aus dem Qualifikationsprozess fallen. \r\nDie Externenpr\u00fcfung nach \u00a7 45 Abs. 2 BBiG w\u00fcrde durch das neue Feststellungsverfahren praktisch bedeutungslos werden.\r\nSollte das Feststellungsverfahren seinen Weg in die finale Gesetzesfassung finden, fordern wir daher zumindest eine deutliche Abgrenzung von der Externenpr\u00fcfung.\r\nHierzu sehen wir die folgenden Punkte als wesentlich an:\r\n\r\nI. Eine l\u00e4ngere Mindestdauer der Besch\u00e4ftigung\r\n\r\nDie Mindestbesch\u00e4ftigungsdauer im relevanten Beruf muss mindestens das Zweieinhalbfache der Ausbildungsdauer betragen. Diese Forderung entspricht der Stellungnahme des Bundesrates im Rahmen des ersten Durchgangs am 22. M\u00e4rz 2024.\r\n\r\nIm Rahmen der Externenpr\u00fcfung nach \u00a7 45 Abs. 2 BBiG erfolgt der formelle Qualifikationsnachweis durch eine anspruchsvolle Pr\u00fcfung, die neben der praktischen Erfahrung, die im Rahmen einer anderthalbfachen Ausbildungsdauer gesammelt wird, eine zielgerichtete Vorbereitung und ggfs. auch das Nachholen schulischer Inhalte erfordert. Dieser Mehraufwand ist bei einer Feststellung ohne formelle Abschlusspr\u00fcfung durch eine deutlich langj\u00e4hrigere Erfahrung auszugleichen.\r\n\r\nInsoweit liegt nach unserer Auffassung auch kein Versto\u00df gegen den Grundsatz der Einheit der Rechtsordnung (vgl. BT-Drs. 20/10857, S. 91, Ziff. 10) vor, da es gerade geboten ist, unterschiedliche Ma\u00dfst\u00e4be an die Dauer der Berufspraxis zu setzen, in dem einem Verfahren eine formelle Abschlusspr\u00fcfung zur Erlangung der vollwertigen beruflichen Qualifikation erforderlich ist und in dem anderen nicht.\r\n\r\nII. Altersgrenze lediglich als zus\u00e4tzliches Korrektiv\r\n\r\nEine Altersgrenze von mindestens 25 Jahren sollte als zus\u00e4tzliches Korrektiv f\u00fcr Betriebe und Arbeitnehmer dienen und helfen, Fehlanreize, das Feststellungsverfahren einer dualen Ausbildung vorzuziehen, zu vermeiden. Hier w\u00e4re auf eine europa- und verfassungskonforme Ausgestaltung zu achten, was jedoch bei einer starren Altersgrenze ohne Ausnahmetatbest\u00e4nde schwierig erscheint. Allerdings ist das Lebensalter grunds\u00e4tzlich kein geeignetes Kriterium f\u00fcr erworbene Berufserfahrung und Qualifikation und daher nur erg\u00e4nzend zu einer l\u00e4ngeren Mindestbesch\u00e4ftigungsdauer, ggfs. unter Ber\u00fccksichtigung des Durchschnittsalters f\u00fcr relevante Berufserfahrung, als Indiz zu betrachten. Hier k\u00f6nnte auf die Erfahrungen im Modellprojekt Valikom zur\u00fcckgegriffen werden, bei welchem Teilnehmerinnen und Teilnehmer im Schnitt \u00fcber 40 Jahre alt waren und dabei 13 Jahre Berufserfahrung vorweisen konnten.\r\n\r\nIII. Kompensation der fehlenden Berufsschulzeit\r\n\r\nAllgemeinbildung ist neben den berufsspezifischen theoretischen Grundlagen eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die sp\u00e4tere Berufsaus\u00fcbung. Kein Handwerksberuf kommt ohne Mathematik aus, aber auch deutsche Sprachkenntnisse in Wort und Schrift sind, etwa zum Verstehen von Sicherheitshinweisen und sicherheitsrelevanten Absprachen auf Baustellen und bei anderen gefahrgeneigten T\u00e4tigkeiten, unumg\u00e4nglich. Das gleiche gilt f\u00fcr das Verstehen von technischen Datenbl\u00e4ttern. Daher muss im Rahmen des Feststellungsverfahrens ein Nachweis \u00fcber ausreichende Kenntnisse der deutschen Sprache erfolgen, wobei wir den Nachweis des Sprachniveau B2 f\u00fcr ausreichend halten. Auch hier besteht keine Ungleichbehandlung mit Absolventen der Externenpr\u00fcfung: Die f\u00fcr die Durchf\u00fchrung relevanten Gesellen- und Umschulungspr\u00fcfungsordnungen treffen die Regelung, dass die Pr\u00fcfungssprache Deutsch ist.\r\n\r\nIV. Fachliche Eignung zum Ausbilden nur f\u00fcr Personen, die selbst eine duale Ausbildung absolviert haben\r\n\r\nIn dem nach dem Entwurf zu erg\u00e4nzenden \u00a7 30 Abs. 2 Nr. 2 BBiG hei\u00dft es: \u201eDie erforderlichen beruflichen Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten besitzt, wer das Feststellungsverfahren nach Kapitel 1 Abschnitt 6 mit dem Ergebnis der vollst\u00e4ndigen Vergleichbarkeit der individuellen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit mit der f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Ausbildungsberufes der entsprechenden Fachrichtung erforderlichen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit abgeschlossen hat.\u201c \r\n\r\nDiese Erg\u00e4nzung ist aus Sicht des BV-KH nicht akzeptabel und stellt einen Affront f\u00fcr jeden dar, der eine qualifizierte Regelabschlusspr\u00fcfung absolviert hat. Nur Personen, die eine entsprechende Gesellen- oder Abschlusspr\u00fcfung absolviert oder einen formalen, in \u00a7 30 Abs. 2 BBiG aufgef\u00fchrten Berufsabschluss besitzen, sollten als fachlich geeignet zum Ausbilden gelten, da nur sie die f\u00fcr die Weitervermittlung von Wissen notwendigen theoretischen Kenntnisse tats\u00e4chlich ausreichend und in erforderlichen Umfang nachweisen konnten und mussten.\r\n\r\n\r\nTritt das Gesetz unver\u00e4ndert in Kraft, werden sich auf Kosten der Qualit\u00e4t der Ausbildung langfristig weniger jungen Menschen f\u00fcr eine klassische duale Ausbildung im Handwerk entscheiden. Das Ergebnis ist eine offene Flanke f\u00fcr die qualitativ hochwertige Berufsausbildung im dualen System.\r\nAuch gehen wir davon aus, dass die Einf\u00fchrung des Feststellungsverfahrens zu einem gro\u00dfen Unmut an der Basis der ausbildenden Handwerksbetriebe f\u00fchrt.\r\n\r\nZuletzt darf auch die Dynamik im Informationsaustausch in der heutigen Zeit, zum Beispiel \u00fcber Social Media, nicht au\u00dfer Acht gelassen werden: Es besteht die reale Gefahr, dass sich der durch die Feststellung aufgezeigte wesentlich einfachere und f\u00fcr Betriebe und Einzelpersonen finanziell lohnendere Weg, einen \u201eBerufsabschluss light\u201c im Feststellungsverfahren zu erwerben, unter den relevanten Zielgruppen herumspricht und vorhersehbare Fehlanreize setzt, eine duale Ausbildung zu umgehen. Des Weiteren kann der Weg, Menschen ohne Berufsausbildung und die damit verbundenen Fehlzeiten durch Berufsschule und \u00fcberbetriebliche Ausbildung direkt zu Besch\u00e4ftigen und die sp\u00e4tere M\u00f6glichkeit des Feststellungsverfahrens nahezulegen, auch eine f\u00fcr Unternehmen attraktive Alternative zur dualen Ausbildung sein. Dies umso mehr, wenn damit eine mit hoher Wahrscheinlichkeit nach Inkrafttreten des Gesetzes entstehende Nachfrage bedient werden kann. Dabei ist auch der umfassende K\u00fcndigungsschutz, den Auszubildende nach der Probezeit genie\u00dfen, ein weiteres Argument, das auf Unternehmensseite f\u00fcr diesen Weg sprechen kann.\r\nWir fordern Ihr Ministerium daher nachdr\u00fccklich auf, eine erneute Pr\u00fcfung der Voraussetzungen f\u00fcr das mit dem neu einzuf\u00fchrenden Abschnitt 6 im Berufsbildungsgesetz geschaffene Feststellungsverfahren vorzunehmen.\r\n\r\nInsbesondere die Besch\u00e4ftigungsdauer muss sich, wenn das Verfahren tats\u00e4chlich seinen Weg in das BBiG findet, deutlich von den Voraussetzungen der Externenpr\u00fcfung abheben.\r\n\r\nDennoch sehen wir die Einf\u00fchrung eines Feststellungsverfahrens zur individuellen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit neben dem bereits vorhandenen Instrument der Externenpr\u00fcfung als \u00fcberfl\u00fcssig an und legen noch nahe, diese stattdessen bekannter zu machen und zu st\u00e4rken. Gerne leisten die Kreishandwerkerschaften mit den ihnen angeschlossenen Innungen dazu auch ihren Beitrag.\r\n\r\nWir fordern von der Bundesregierung ein ehrliches Bekenntnis zum System der dualen Ausbildung und Ihre Unterst\u00fctzung, das neue Feststellungsverfahren im geplanten neuen Abschnitt 6 des BBiG als konkrete Ausnahme auszugestalten und die absehbare Aush\u00f6hlung qualifizierter Ausbildung nicht zuzulassen. Gerne stehen Ihnen die Unterzeichner f\u00fcr einen konstruktiven Austausch in der Sache zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\nRolf Meurer\t\t\t\tSebastian Hoffmanns\r\nPr\u00e4sident\t\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/2c/289814/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000512",
                "regulatoryProjectTitle": "Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionen des Bundesverbands der Kreishandwerkerschaften zum Entwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und digitalisierungsgesetzes (BVaDiG)\r\n\r\n\r\nSehr geehrter Herr Ausschussvorsitzender Gehring,\r\nsehr geehrte Damen und Herren Ausschussmitglieder,\r\n\r\nf\u00fcr die Einladung unseres Pr\u00e4sidenten, me. Rolf Meurer, als Sachverst\u00e4ndiger zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zum Thema \u201eEntwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und digitalisierungsgesetzes (BVaDiG)\u201c, am Montag, den 3. Juni 2024, m\u00f6chte ich mich im Namen unseres Pr\u00e4sidiums bedanken. Erg\u00e4nzend zu seinem Vortrag \u00fcbersende ich Ihnen, im Auftrag unseres Pr\u00e4sidiums, die wesentlichen Positionen unseres Verbands zum Gesetzesentwurf, mit Blick auf den aktuellen Stand des Gesetzgebungsverfahrens, sowie die hierzu noch zu erwartende Durchf\u00fchrungsverordnung.\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir ein Verfahren zur Bewertung von durch Berufserfahrung erworbenen Kompetenzen. Dieses darf jedoch nicht auf Kosten der dualen Ausbildung umgesetzt werden.\r\nDer vorliegende Entwurf des Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes enth\u00e4lt, im Gegensatz zum Modellprojekt ValiKom, kaum Zugangsbeschr\u00e4nkungen. Insbesondere findet in den Zugangsvoraussetzungen keine Abgrenzung zur bereits jetzt existierenden Externenpr\u00fcfung statt, womit diese faktisch \u00fcberfl\u00fcssig wird. Durch die aktuell niedrigen Zugangsvoraussetzungen kann durch das neue Validierungsverfahren ein Weg an der dualen Ausbildung vorbei entstehen. Es ist nicht deutlich genug auf die eigentliche Zielgruppe beschr\u00e4nkt.\r\nI. Zugangsbeschr\u00e4nkung 1: Zweieinhalbfache Dauer einer regul\u00e4ren Ausbildung im Referenzberuf\r\nZielsetzung der Einf\u00fchrung eines Verfahrens zur Feststellung der individuellen beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit soll es sein, Berufserfahrung messbar zu machen und mit den Kenntnissen und F\u00e4higkeiten von Inhabern qualifizierten Berufsabschl\u00fcssen zu vergleichen und dies amtlich zu bescheinigen. Daher muss der Schwerpunkt der Zugangsbeschr\u00e4nkungen zum Verfahren auf der Berufserfahrung, also der Besch\u00e4ftigungsdauer liegen. Eine klare Abgrenzung von der Externenpr\u00fcfung muss stattfinden. Daher muss f\u00fcr den Zugang zur Feststellung die Berufserfahrung mindestens die zweieinhalbfache Dauer einer regul\u00e4ren Ausbildung in dem Referenzberuf betragen.\r\n\u2003\r\n\r\n\r\nII. Zugangsbeschr\u00e4nkung 2: Mindestalter 25 Jahre\r\nDas Mindestalter von 25 Jahren f\u00fcr den Zugang zum Feststellungsverfahren sollte als zus\u00e4tzliches Korrektiv zur Besch\u00e4ftigungsdauer dienen, da das Lebensalter alleine keine Aussage \u00fcber eine Berufserfahrung treffen kann. Europa- und verfassungsrechtliche Kriterien zur Einf\u00fchrung einer Altersgrenze m\u00fcssen hinreichend beachtet und \u00fcberpr\u00fcft werden, um eine Sicherheit des Bestands der Altersgrenze bei zu erwartenden Gerichtsverfahren zu gew\u00e4hrleisten.\r\nIII. Erm\u00e4chtigung von Innungen zur Durchf\u00fchrung des Validierungsverfahrens und \u00dcbertragung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fcr Feststellungstandems auf Kreishandwerkerschaften\r\nLaut unserem aktuellen Kenntnisstand sollen f\u00fcr Feststellungsverfahren, die Handwerksberufe betreffen, ausschlie\u00dflich die Handwerkskammern zust\u00e4ndig sein. Eine Erm\u00e4chtigung von Innungen, eigene Feststellungstandems zu bilden, oder die \u00dcbertragung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fcr Feststellungstandems auf Kreishandwerkerschaften ist, anders als f\u00fcr ordentliche Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse, demnach nicht vorgesehen. In der Handwerksorganisation ist es, anders als in anderen Wirtschaftsbereichen, g\u00e4ngige Praxis, dass Handwerkskammern Innungen erm\u00e4chtigen, eigene Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse zu bilden oder Kreishandwerkerschaften die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung von auf Kammerebene \u00fcberregional gebildeter Aussch\u00fcsse \u00fcbertragen. F\u00fcr die Feststellungsverfahren muss ebenso die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, dass diese von Kreishandwerkerschaften und Innungen durchgef\u00fchrt werden. Hierf\u00fcr spricht:\r\n\uf0a7\tKreishandwerkerschaften und Innungen sind durch die Betreuung der Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse in der Regel n\u00e4her an der Pr\u00fcfungspraxis als Handwerkskammern, die diese Aufgaben delegieren. \r\n\uf0a7\tDie f\u00fcr das Feststellungsverfahren ben\u00f6tigten Pr\u00fcfungstandems sollen aus dem Pool der bestehenden Pr\u00fcfungsaussch\u00fcsse akquiriert werden. Eine Durchf\u00fchrung der Verfahren bei Kreishandwerkerschaften und Innungen erh\u00f6ht die Akzeptanz des Feststellungsverfahrens und erleichtert somit die Akquise der Tandems. Wir sprechen uns deutlich gegen den Einsatz von hauptamtlichen Mitarbeitern von Handwerkskammern in Pr\u00fcfungstandems aus.\r\n\uf0a7\tZur Sicherstellung einer Gleichbehandlung kann eine verbindliche Anwendung des Geb\u00fchrenverzeichnisses der zust\u00e4ndigen Handwerkskammer f\u00fcr die Feststellung durch Kreishandwerkerschaften oder Innungen geregelt werden.\r\nIV. Feststellung von Sprachkompetenz\r\nBereits jetzt sind mangelnde Kenntnisse der deutschen Sprache ein Problem im Ausbildungs- und Pr\u00fcfungswesen. Daher muss eine weitere Zugangsvoraussetzung zu einem Feststellungsverfahren der Nachweis von einem Mindest-Sprachniveau B2 sein. Auf Seite 48 der Bundestagsdrucksache 20/10857 hei\u00dft es in den Erl\u00e4uterungen zum Gesetzesentwurf: \u201eUnbenommen hiervon gilt, dass im Hinblick auf \u00a7 50b Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 zu beachten ist, dass die individuelle berufliche Handlungsf\u00e4higkeit auch die Kenntnis der jeweiligen deutschen Fachsprache im Referenzberuf umfasst.\u201c Dies ist in der Regel nur durch eine messbare \u00dcberpr\u00fcfung, im Rahmen einer Sprachniveaufeststellung, m\u00f6glich.\r\n\r\nGerne stehe ich Ihnen f\u00fcr R\u00fcckfragen zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nSebastian Hoffmanns\t\t\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}