{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-19T10:20:27.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-11T14:34:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-16T11:31:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42977,
                "validFromDate": "2024-08-16T11:31:55.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42953,
                "validFromDate": "2024-08-15T16:37:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-16T11:31:55.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31386,
                "validFromDate": "2024-05-28T15:56:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-15T16:37:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22174,
                "validFromDate": "2023-06-26T11:46:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T15:56:50.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11602,
                "validFromDate": "2022-09-19T10:20:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T11:46:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Zum Zweck der Interessenvertretung f\u00fcr das Zweirad-Handwerk werden Gespr\u00e4che mit politischen Interessensvertretungen auf europ\u00e4ischer, Bundes- und lokaler Ebene gef\u00fchrt. Darunter befinden sich Mitglieder des Deutschen Bundestages und relevanten Bundesministerien. Es werden notwendige \u00c4nderungen hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern erl\u00e4utert, die Einfluss f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit im Zweirad-Handwerk haben, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Gewerks, welche von gro\u00dfer Bedeutung sind. Insbesondere wird der Fachkr\u00e4ftemangel, der Wert und die Qualit\u00e4t der dualen Ausbildung sowie der B\u00fcrokratieabbau thematisiert.\r\nDas Ziel ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Hierzu werden parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen genutzt, um den direkten Dialog zwischen der Branche und politischen Entscheidungstr\u00e4gern zu f\u00f6rdern. In Einzelf\u00e4llen werden auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.\r\nDurch direkte Ansprache, Positionspapiere oder sozialpolitische Kontakte wird unmittelbar der Austausch mit Politikerinnen und Politikern gesucht.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/c1/344538/BIV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hilden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bahnhofsallee",
            "streetNumber": "11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40721"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@zweiradverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492119259545",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.zweiradverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "B\u00fcttner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franz-Josef",
                "lastName": "Feldk\u00e4mper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Lindhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Bundesinnungsverband nach Handwerksordnung durch Anerkennung des Bundeswirtschaftsministers"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcus",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "B\u00fcttner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franz-Josef",
                "function": "Bundesinnungsmeister",
                "lastName": "Feldk\u00e4mper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Werner",
                "function": "stellv. Bundesinnungsmeister",
                "lastName": "Metzger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "stellv. Bundesinnungsmeister",
                "lastName": "Drescher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-27",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 29,
            "totalCount": 31
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband des Deutschen Handwerks (ZDH)"
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverband Deutsches Handwerk (UDH)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesinnungsverband Zweirad-Handwerk"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "BICO Zweirad Marketing GmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung eines Beratungsnetzwerks im Handwerk. Modul Gewerbespezifische Informationstransferstelle (GIT)\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000033/42977",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-28T15:56:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/ff/344539/Lobbyregister-Detailansicht-R000033-2024-08-16_11-31-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-16T11:31:55.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 42977,
    "registerNumber": "R000033",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Verband fordert eine Anpassung der F\u00f6rderprogramme zur dualen Ausbildung, um dem Fachkr\u00e4ftemangel im Zweirad-Handwerk entgegenzuwirken. Dies umfasst die Einf\u00fchrung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr Ausbildungsbetriebe und die Entwicklung spezifischer Ausbildungsinhalte, die auf die Anforderungen des Zweirad-Handwerks zugeschnitten sind. Ziel ist es, durch rechtliche Anpassungen auf Bundesebene, insbesondere im Berufsbildungsgesetz (BBiG), die Attraktivit\u00e4t und Qualit\u00e4t der Ausbildung zu steigern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011633",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung der dualen Ausbildung im Zweirad-Handwerk"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Verband setzt sich f\u00fcr eine Vereinfachung der b\u00fcrokratischen Verfahren bei der Genehmigung und Zertifizierung von Werkst\u00e4tten im Zweirad-Handwerk ein. Ziel ist es, den Aufwand f\u00fcr Betriebe zu reduzieren, insbesondere im Bereich der Umwelt- und Sicherheitsauflagen. Es wird eine Anpassung der relevanten nationalen Vorschriften, wie der Handwerksordnung und der Gewerbeordnung, angestrebt, um kleine und mittelst\u00e4ndische Betriebe zu stabilisieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011634",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieentlastungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Grunds\u00e4tzlich setzt sich der Bundesinnungsverband Zweirad-Handwerk f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines verbindlichen Rechts auf Reparatur f\u00fcr motorisierte und nicht motorisierte Zweir\u00e4der ein. Die Einf\u00fchrung einer europ\u00e4ischen Regelung, darf jedoch nicht zu einer Unterwanderung der handwerksrechtlichen Voraussetzungen und einer Wettbewerbsbenachteiligung z.B. durch \u00dcbertragung von Herstellerpflichten zu lasten von KMU f\u00fchren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                        "de": "Handwerk",
                        "en": "Handcraft"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011635",
                "statements": [],
                "title": "Recht auf Reparatur"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}