{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T16:59:53.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T19:23:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T17:16:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33122,
                "validFromDate": "2024-06-05T17:16:40.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28668,
                "validFromDate": "2024-02-12T16:19:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T17:16:40.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22855,
                "validFromDate": "2023-06-30T16:30:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-12T16:19:29.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19853,
                "validFromDate": "2023-05-10T12:45:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T16:30:19.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15610,
                "validFromDate": "2023-02-22T16:59:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-10T12:45:23.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Agrarfragen e.V. engagiert sich f\u00fcr eine Aufarbeitung des Unrechts w\u00e4hrend der kommunistischen Bodenreform, kritisiert das Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis von Politik und Justiz der Bundesrepublik w\u00e4hrend und nach der Wiedervereinigung Deutschlands und tritt f\u00fcr eine wesentliche Verbesserung der Wiedergutmachungsleistungen auch mehr als 25 Jahre nach der Wiedervereinigung ein. Dabei geht es um die politische und juristische Aufarbeitung von Unrecht und Entrechtung der von der kommunistischen Bodenreform betroffenen Familien,\r\neine weitere Verbesserung der minimalen Wiedergutmachungsleistungen nach dem Ausgleichsleistungsgesetz, die Abwicklung der Ausgleichsleistungsverfahren bei Verm\u00f6gens\u00e4mtern, die R\u00fcckgabe von Kunstgegenst\u00e4nden sowie eine Konsolidierung wiedereingerichteter land- und forstwirtschaftlicher Familienbetriebe und eine Arrondierung zur\u00fcckerworbener Fl\u00e4chen.\r\n\r\nZu diesem Zweck unterh\u00e4lt der Bundesverband Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Agrarfragen e.V. eine Gesch\u00e4ftsstelle in Berlin. Diese dient dem Kontakt mit Bundesregierung und Bundestag, sei es informatorisch oder mit dem Ziel der fachkundigen Begleitung von Rechtssetzungsvorhaben. Daneben zielt die Anwesenheit in Berlin auch auf den Austausch mit anderen Verb\u00e4nden und Institutionen, die sich zu \u00e4hnlichen Themen engagieren.\r\n\r\nDer Bundesverband Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Agrarfragen e.V. nutzt f\u00fcr die Politikbegleitung das gesamte Spektrum \u00fcblicher Verbandskommunikation, also insbesondere pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che, Telefonate, E-Mails, f\u00f6rmliche Stellungnahmen und Positionierungen, Unterhalt einer Homepage und von Social-Media-Kan\u00e4len, Angebot von Veranstaltungen (parlamentarische Fr\u00fchst\u00fccke, parlamentarische Abende, Tagungen, Seminare, etc.) sowie Teilnahme an Veranstaltungen Dritter. Alle Formate werden durchg\u00e4ngig periodisch bespielt.\r\n\r\nDer Bundesverband Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Agrarfragen e.V. betreibt keine praktische Mitgliederberatung oder Forschungst\u00e4tigkeit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_GU_SED_JUSTICE",
                "de": "Aufarbeitung SED-Unrecht",
                "en": "Coming to terms with SED injustice"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Deutsche Einheit\"",
                "en": "Other in the field of \"German unity\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/15/284008/AfA_Budget_per311223.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Claire-Waldoff-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "arge.agrarfragen@t-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493031807228",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://afa45-49.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michelle",
                "lastName": "Bolz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mandy",
                "lastName": "Gericke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Eberhardt",
                "lastName": "K\u00fchne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eberhardt",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "K\u00fchne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Erimar",
                "function": "Stv. Vorsitzender",
                "lastName": "von der Osten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claus-Christian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "K\u00fchne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ferdinand",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wahnschaffe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hubertus",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "von Badewitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 221,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 221
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Familienbetriebe Land und Forst e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Agrarfragen in den L\u00e4ndern Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcringen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000926/33122",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T17:16:40.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/1a/284010/Lobbyregister-Detailansicht-R000926-2024-06-05_17-16-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T17:16:40.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 33122,
    "registerNumber": "R000926",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}