{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-11T16:14:08.000+01:00",
                "untilDate": "2023-10-10T14:03:39.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-11T16:14:08.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-10-10T14:03:39.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-08-18T15:31:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-10-10T14:03:39.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17842,
                "validFromDate": "2023-08-18T15:31:10.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1717,
                "validFromDate": "2022-02-11T16:14:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-18T15:31:10.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbandes ist:\r\n1. Die Vertretung der allgemeinen aus der beruflichen T\u00e4tigkeit erwachsenden ideellen und wirtschaftlichen Interessen des Berufsstandes der HNO-\u00c4rzte, einschlie\u00dflich der Verfolgung berufsrechtswidriger Handlungen sowie der Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs und die Darstellung der HNO-Heilkunde bei Beh\u00f6rden, \u00e4rztlichen und sonstigen Organisationen, insbesondere den \u00c4rztekammern und den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen.\r\n2. Die Wahrnehmung der Interessen der Mitglieder in der \u00d6ffentlichkeit und ihre Beratung in beruflichen Angelegenheiten.\r\n3. Die F\u00f6rderung einer berufsnahen Fortbildung durch eigene Veranstaltungen oder durch Unterst\u00fctzung solcher Veranstaltungen anderer Organisationen.\r\n4. Der Verband verfolgt mit der F\u00f6rderung der besonderen Interessen seiner Mitglieder ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzige Ziele. Der Verband ist selbstlos t\u00e4tig; er verfolgt nicht in erster Linie eigenwirtschaftliche Zwecke. Mittel des Verbandes d\u00fcrfen nur f\u00fcr satzungsm\u00e4\u00dfige Zwecke verwendet werden. Die Mitglieder erhalten keine Zuwendungen aus Mitteln des Verbandes. Keine Person darf durch Verwaltungsausgaben, die den Zwecken des Verbandes fremd sind, oder durch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Verg\u00fctung beg\u00fcnstigt werden.\r\n5. Der Verband wird nicht in Gewinnerzielungsabsicht t\u00e4tig.",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "missingAnnualReportReason": "kein eigener Haushalt",
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neum\u00fcnster",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "LV d. HNO-\u00c4rzte RLP e.V.",
            "nationalAdditional2": "c/o Dt. BV d. HNO-\u00c4rzte e.V.",
            "street": "Haart",
            "streetNumber": "221",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24539"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@hno-bad-kreuznach.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4967141020",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.hno-aerzte.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "PD Dr. med.",
                "commonFirstName": "Christoph",
                "emails": [
                    {
                        "email": "berufsverband@hno-aerzte.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Aletsee",
                "phoneNumber": "+4967141020"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "commonFirstName": "Holger",
                "emails": [
                    {
                        "email": "berufsverband@hno-aerzte.de"
                    }
                ],
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Heinritz",
                "phoneNumber": "+49673196410"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-01-19",
            "totalCount": 187
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Berufsverband der Hals-, Nasen- und Ohren\u00e4rzte e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landesverband der Hals-, Nasen- und Ohren\u00e4rzte Rheinland-Pfalz .e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "commonFirstName": "Carsten",
                "lastName": "Thorn"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "commonFirstName": "Carsten",
                "lastName": "Fachinger"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-08-18T15:31:10.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000431/17842",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/80/228185/Lobbyregister-Detailansicht-R000431-2023-08-18_15-31-10.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-08-18T15:31:10.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 17842,
    "registerNumber": "R000431"
}