{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-25T09:09:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-16T14:22:10.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-11T13:48:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31797,
                "validFromDate": "2024-04-11T13:48:08.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29165,
                "validFromDate": "2024-02-20T14:43:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-11T13:48:08.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17089,
                "validFromDate": "2023-02-25T09:09:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-20T14:43:32.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Im Grundgesetz ist das Gebot der Neutralit\u00e4t des Staates in Fragen der Weltanschauung (religi\u00f6ser wie nichtreligi\u00f6ser Art) fest verankert. Es wird jedoch in Politik, Gesetzgebung, Rechtsprechung und Verwaltung vielfach missachtet. Um Abhilfe zu schaffen, bringt das ifw Juristinnen und Juristen zusammen. Die Aktivit\u00e4ten des Instituts verbinden rechtswissenschaftliche Forschung und popul\u00e4rwissenschaftliche Aufkl\u00e4rung mit rechtspolitischen Forderungen. Das ifw macht beispielsweise Missst\u00e4nde \u00f6ffentlich, erstellt Gutachten zur juristischen Aufarbeitung und begleitet Betroffene in richtungsweisenden Gerichtsprozessen. Ungeachtet der unterschiedlichen religi\u00f6sen oder nichtreligi\u00f6sen Vorverst\u00e4ndnisse sucht das ifw die Zusammenarbeit mit all denjenigen, die f\u00fcr rational begr\u00fcndete, evidenzbasierte, weltanschaulich neutrale und gerechte Rechtsnormen eintreten. Das ifw ist politisch unabh\u00e4ngig, \u00fcberparteilich und nicht gewerblich orientiert.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Oberwesel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "ifw",
            "nationalAdditional2": "Haus Weitblick",
            "street": "Auf Fasel",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55430"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@weltanschauungsrecht.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4967447105012",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://weltanschauungsrecht.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "RA",
                "firstName": "Jessica",
                "lastName": "Hamed",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerkvon Personen (\u00fcberwiegend Jurist*innen), die eine s\u00e4kulare, weltanschaulich neutrale Rechtspolitik f\u00f6rdern. Getragen mit Mitteln der Giordano-Bruno-Stiftung (gbs)."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Direktor",
                "lastName": "Scheinfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil. Dr. h.c.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Direktorium",
                "lastName": "Schmidt-Salomon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thorsten",
                "function": "Direktorium",
                "lastName": "Barnickel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gerhard",
                "function": "Direktorium",
                "lastName": "Czermak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "RA",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jessica",
                "function": "Stellvertretende Direktorin",
                "lastName": "Hamed",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-11",
            "naturalPersons": 27,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 27
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Institut f\u00fcr Weltanschauungsrecht (ifw)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000561/31797",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-11T13:48:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/15/265528/Lobbyregister-Detailansicht-R000561-2024-04-11_13-48-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-11T13:48:08.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 31797,
    "registerNumber": "R000561",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SchKG",
                        "title": "Gesetz zur Vermeidung und Bew\u00e4ltigung von Schwangerschaftskonflikten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beratungsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Entkriminalsierung des Schwangerschaftsabbruchs, Abschaffung der \u00a7\u00a7 218ff. StGB",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000296",
                "statements": [],
                "title": "Entkriminalisierung des Schwangerschaftsabbruchs"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Abschaffung des \u00a7 166 StGB zur St\u00e4rkung der Meinungs-, Kunst- und Pressefreiheit",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000297",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung des \u00a7 166 StGB"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}