{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-08T10:57:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-05T10:28:58.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-27T19:33:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30363,
                "validFromDate": "2024-05-27T19:33:38.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28218,
                "validFromDate": "2024-01-15T12:36:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T19:33:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14680,
                "validFromDate": "2023-01-08T10:57:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-15T12:36:28.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesvereinigung Nachhaltigkeit e.V. (BVNG) vertritt als Fachverband f\u00fcr Nachhaltigkeit die gemeinsamen ideellen Interessen seiner Mitglieder in allen nachhaltigkeitsrelevanten Fragen, f\u00f6rdert die Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedern und unterst\u00fctzt sie bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben. \r\n\r\nSatzungsm\u00e4\u00dfige Aufgaben sind die allgemeine F\u00f6rderung des demokratischen Staatswesens, der Entwicklungszusammenarbeit, von Wissenschaft und Forschung, Kunst und Kultur sowie der Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung in allen Sektoren.\r\n\r\nDie Vision der Bundesvereinigung Nachhaltigkeit ist die Entwicklung einer Welt, in der ein globales Gemeinschaftsbewusstsein gelebt wird. Unser Fokus liegt auf dem Abbau von Ungleichheiten f\u00fcr Mensch und Natur. Die BVNG und ihre Mitglieder streben nach internationaler Zusammenarbeit f\u00fcr den Erhalt einer lebensf\u00e4higen Natur und ihrer Biodiversit\u00e4t unter Einbeziehung der Vielfalt und der Potenziale aller Kulturen. Natur hat im Laufe von Milliarden Jahren Gleichgewichtsmechanismen entwickelt, die ihr das \u00dcberleben sichern. Dieses Vorbild wird aufgegriffen, um den n\u00e4chsten Generationen mehr Chancen auf eine lebenswerte Welt zu erm\u00f6glichen. Um dies zu erreichen, will die Vereinigung Nachhaltigkeit als Staatsziel etablieren.\r\n\r\nDie Mission der Bundesvereinigung Nachhaltigkeit ist, eine Lobby f\u00fcr Nachhaltigkeit und eine gemeinsame Kommunikationsplattform hierf\u00fcr zu schaffen. Die Organisation arbeitet und wirkt im Kontext der 17 UN-Nachhaltigkeitsziele, die Anhaltspunkte daf\u00fcr bieten, auf welchen Feldern Nachhaltige Entwicklung notwendig ist. F\u00fcr die konkrete Umsetzung sinnstiftender Prozesse zeigt die Organisation Vorbilder und Beispiele auf, entwickelt Konzepte und begleitet andere Organisationen, Unternehmen oder Einzelne dabei. Die Bundesvereinigung Nachhaltigkeit begreift sich als Sprachrohr und Impulsgeberin, die zivilgesellschaftliche Interessen b\u00fcndelt, um staatliche und private Organisationen in Transformationsprozessen zu begleiten.\r\n\r\nDie Werte der Bundesvereinigung Nachhaltigkeit basieren darauf, die Verantwortung f\u00fcr uns und den Planeten zu \u00fcbernehmen. Als Menschen sind wir alle sowohl Teil eines nat\u00fcrlichen Systems, als auch Teil einer weltweiten kulturellen Gemeinschaft, die auf Wissen basiert. Wissen ist f\u00fcr die Mitglieder der Organisation die Kombination aus Information, Erfahrung und der sog. Weisheit des Herzens. Die BVNG ist von einer globalen Gemeinschaft der Kulturen \u00fcberzeugt und davon, dass sich dies in gemeinsamen Kernwerten widerspiegeln muss. Gegenseitige Achtung, Gerechtigkeit und Wahrhaftigkeit liegen ihrer Haltung zugrunde. Die F\u00f6rderung von Kreativit\u00e4t betrachtet die BVNG als Voraussetzung f\u00fcr Innovation und die Entfaltung von Potenzial, die in kooperative Handlungsmuster m\u00fcndet, die f\u00fcr die Transformation der Welt erforderlich ist.\r\n\r\nDie Bundesvereinigung Nachhaltigkeit setzt sich im Sinne der Nationalen Nachhaltigkeitsstrategie der Bundesregierung langfristig daf\u00fcr ein,\r\n\r\na) nachhaltiges Handeln in sozialer, \u00f6kologischer und \u00f6konomischer Hinsicht in allen Bereichen der Gesellschaft zu verankern;\r\nb) die Zusammenh\u00e4nge zwischen menschlichem Handeln und dessen Auswirkungen auf nat\u00fcrliche Prozesse im Sinne einer gleichgewichtsorientierten Mensch-Natur-Interaktion bewusst zu machen;\r\nc) Ganzheitlichkeit als Schl\u00fcssel f\u00fcr Nachhaltigkeit als ma\u00dfgebende Betrachtungsweise in gesetzgeberische und Planungsprozesse einzuf\u00fchren und\r\nd) dass \u00d6ffentlichkeit, Politik, Wirtschaft und Verwaltung in dieser Hinsicht beraten und unterst\u00fctzt werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/52/278003/BVNG-Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Liebenwalder Str.",
            "streetNumber": "33",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13347"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvng.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493091904278",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://nachhaltigkeit.bvng.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tarik",
                "lastName": "Mustafa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Wittau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tarik",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Mustafa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Wittau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-10",
            "naturalPersons": 31,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 36
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "International Association for Sustainable Aviation e.V. (IASA)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fachverband f\u00fcr Agroforstwirtschaft (DeFAF) e.V."
            },
            {
                "membership": "Stiftung Mittelstand Gesellschaft Verantwortung"
            },
            {
                "membership": "Strategiekreis der Offensive Mittelstand "
            },
            {
                "membership": " Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management (B.A.U.M.) e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesvereinigung Nachhaltigkeit e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die NA gew\u00e4hrt eine Finanzhilfe f\u00fcr das akkreditierte Projekt: 2021-1-DE02-KA120-VET-000046041 im Rahmen des Programms Erasmus+, [Leitaktion 1 (Lernmobilit\u00e4t von Einzelpersonen)]",
                "location": "Bonn",
                "name": "Nationale Agentur Bildung f\u00fcr Europa beim Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1310001,
                    "to": 1320000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektzuwendung F\u00f6rderkennzeichen 21BBNE29",
                "location": "Bonn",
                "name": "BIBB - Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000002/30363",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T19:33:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/55/278004/Lobbyregister-Detailansicht-R000002-2024-05-27_19-33-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-27T19:33:38.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 30363,
    "registerNumber": "R000002",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schaffung eines eigenst\u00e4ndigen Nutzhanf-Gesetzes mit Herausl\u00f6sung von Nutzhanf aus dem k\u00fcnftigen Cannabis-Gesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001024",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung eines eigenst\u00e4ndigen Nutzhanf-Gesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}