{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-29T22:06:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-23T19:37:51.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-14T21:39:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42882,
                "validFromDate": "2024-08-14T21:39:59.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30590,
                "validFromDate": "2024-06-25T21:56:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-14T21:39:59.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25761,
                "validFromDate": "2023-09-21T12:29:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T21:56:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15269,
                "validFromDate": "2023-01-29T22:06:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-09-21T12:29:05.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Positionspapiere, Konzepte und Stellungnahmen verfasst, sowie Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern gef\u00fchrt, die zur Steigerung der IT-Sicherheit, OT-Sicherheit, Versorgungssicherheit, und Resilienz im Bereich der kritischen Infrastrukturen von Bedeutung sind.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hanau",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Manuel Atug",
            "street": "Chemnitzer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "63452"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sprecher@ag.kritis.info"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491721869676",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://ag.kritis.info/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Manuel",
                "lastName": "Atug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Rundfeldt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "unabh\u00e4ngige Arbeitsgruppe ohne Rechtsform"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manuel",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Atug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Rundfeldt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 42,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 42
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "AG KRITIS"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000138/42882",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T21:56:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/f8/343358/Lobbyregister-Detailansicht-R000138-2024-08-14_21-39-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-14T21:39:59.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 42882,
    "registerNumber": "R000138",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EGovG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der elektronischen Verwaltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/egovg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die AG KRITIS versucht eine sektor\u00fcbergreifende Harmonisierung, damit Mindestsicherheitstandards auch im Sektor Staat und Verwaltung auf den Ebenen Bund, Land und Kommune f\u00fcr den Staat gelten, zu erreichen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005898",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/ed/312847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250244.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005898",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung des Sektors Staat und Verwaltung in NIS2",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nArbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf\r\ndes NIS2UmsuCG vom 29.05.2024\r\nVersion 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 29.05.2024\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 1 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nInhaltsverzeichnis\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen............................................................................................3\r\n2 Stellungnahme...................................................................................................................................4\r\nDefinition Kritischer Infrastrukturen...............................................................................................4\r\nSektor Staat und Verwaltung............................................................................................................5\r\nRisikomanagement, Haftung der Gesch\u00e4ftsleitung und Durchsetzungsma\u00dfnahmen......................6\r\nMeldepflicht.....................................................................................................................................8\r\nW\u00fcrdigung des Prozesses und Fazit................................................................................................8\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 2 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nDieses Dokument wurde erstellt von Mitgliedern der unabh\u00e4ngigen Arbeitsgruppe Kritische\r\nInfrastrukturen (AG KRITIS).\r\nWir haben uns im Fr\u00fchjahr 2018 erstmals zusammengefunden, um Ideen und Anregungen zur\r\nErh\u00f6hung der Resilienz und Sicherheit kritischer Dienstleistungen von Betreibern kritischer\r\nInfrastrukturen im Sinne des Gemeinwohls zu entwickeln. Unser Ziel ist es, die\r\nVersorgungssicherheit der deutschen Bev\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen, indem wir die\r\nBew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten des Staates zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen, die durch\r\nCyberangriffe hervorgerufen wurden, erg\u00e4nzen und erweitern wollen. Unsere Arbeitsgruppe ist\r\nunabh\u00e4ngig von Staat, Verwaltung oder wirtschaftlichen Interessen.\r\nDie AG KRITIS besteht aus ca. 42 Fachleuten und Experten, die sich mit Kritischen Infrastrukturen\r\n(KRITIS) gem\u00e4\u00df \u00a7 2 (Abs 10) BSI-Gesetz 1 und gem\u00e4\u00df \u00a7 10 BSIG zugeh\u00f6riger Verordnung zur\r\nBestimmung Kritischer Infrastrukturen nach dem BSI-Gesetz 2 (BSI-Kritisverordnung - BSI-\r\nKritisV) beruflich besch\u00e4ftigen, zum Beispiel durch Planung, Aufbau, Betrieb sowie Beratung,\r\nForschung oder Pr\u00fcfung der beteiligten Systeme und Anlagen.\r\nUnser Engagement ist getrieben von der Motivation, unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen Interessen\r\neine nachhaltige Verbesserung der Sicherheit jener Anlagen kooperativ mit allen Beteiligten\r\nherbeizuf\u00fchren und damit im Katastrophenfall die \u00f6ffentliche Sicherheit zu verbessern. Wir sind\r\nkein Wirtschaftsverband oder Unternehmen und haben daher auch und insbesondere keine\r\nSponsoren.\r\nUns eint, dass wir durch unsere Arbeit unabh\u00e4ngig voneinander zu dem Schluss gekommen sind,\r\ndass die Ressourcen der Bundesrepublik Deutschland zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen auf\r\nGrund von informations- und operationstechnischen Vorf\u00e4llen im Bereich der Kritischen\r\nInfrastrukturen nicht ausreichen. In der Folge sind resultierende Krisen oder Katastrophen nicht\r\noder kaum zu bew\u00e4ltigen. Es sollen daher Wege gefunden werden, das Eintreten gravierender\r\nFolgen dieser Vorf\u00e4lle durch schnelles und kompetentes Handeln zu verhindern oder zumindest\r\nabzuschw\u00e4chen und eine Regelversorgung in k\u00fcrzestm\u00f6glicher Zeit wieder sicherzustellen.\r\n1\r\n2\r\nhttps://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009/BJNR282110009.html\r\nhttps://www.gesetze-im-internet.de/bsi-kritisv/index.html\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 3 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\n2 Stellungnahme\r\nMit dem vorliegenden Referentenentwurf des NIS2UmsuCG wird die Umsetzung der EU NIS2-\r\nRichtlinie (2022/2555) angestrebt. Damit einher geht eine Ausweitung des Geltungsbereiches von\r\nBetreibern kritischer Anlagen (ehem. sogenannte KRITIS-Betreiber) und der als wichtige und\r\nbesonders wichtige Einrichtungen definierten sonstigen Unternehmen.\r\nDas NIS2UmsuCG ist ein Artikelgesetz, welches insgesamt \u00fcber 23 Gesetze und Verordnungen\r\n\u00e4ndert. Unsere Kommentierung bezieht sich hierbei ausschlie\u00dflich auf die unter Artikel 1 und in\r\nTeilen unter Artikel 2 eingebrachte \u00c4nderung des BSI-Gesetzes.\r\nDefinition Kritischer Infrastrukturen\r\nBisher definiert \u00a7 2 (10) BSI-Gesetz die \"Kritische Infrastrukturen\". Mit der Umsetzung der NIS2-\r\nRichtlinie wird dies nunmehr ersetzt durch eine Unterscheidung in \"Besonders wichtige\r\nEinrichtungen\" (BWE) und \"wichtige Einrichtungen\" (WE) sowie als Teil der BWE die \"Betreiber\r\nkritischer Anlagen\". Die Definitionen als BWE oder WE sind einerseits an Schwellwerte der\r\nBesch\u00e4ftigten und des Umsatzes gebunden (sogenannte EU-Size Cap Regelung), und andererseits\r\nan eine klare Sektorendefinition in den Anlagen 1 und 2 des NIS2UmsuCG. F\u00fcr \"kritische\r\nAnlagen\", welche den bisherigen KRITIS-Anlagen entsprechen, gilt weiterhin eine noch zu\r\nerlassende Rechtsverordnung, welche dann die bisherige Kritisverordnung ersetzen soll.\r\nKlar ist damit, dass die Regelungen \u00fcber Kritische Infrastrukturen (KRITIS) deutlich komplexer\r\neinerseits und umfassender andererseits werden. W\u00e4hrend wir als AG KRITIS eine umfassendere\r\nAuslegung der KRITIS begr\u00fc\u00dfen, sehen wir erh\u00f6hte Komplexit\u00e4t KRITISch:\r\nEinrichtungen sollten idealerweise an einheitlich definierten Sektoren und weiteren Kennzahlen\r\n(Umsatz, versorgte Bev\u00f6lkerung, regionales Versorgungsmonopol uvm.) klar und rechtlich\r\neindeutig identifizieren k\u00f6nnen, ob sie als KRITIS gelten. Insbesondere unterschiedliche\r\nDefinitionen der Sektoren in den unterschiedlichen Kategorien (Besonders wichtige Einrichtungen,\r\nwichtige Einrichtungen, kritische Anlagen) und Anlagen erh\u00f6hen hier die Komplexit\u00e4t bereits in der\r\nBetroffenheitsanalyse.\r\nDie Konkretisierung der Definition von \"kritischen Anlagen\" wird nach \u00a7 58 (4) durch das BMI im\r\nZusammenwirken mit anderen Ministerien erarbeitet. Entgegen der bisherigen Praxis sind in diesen\r\nProzess Akteure aus der Wissenschaft nicht (mehr) eingebunden. F\u00fcr alle Regelungen des \u00a7 58\r\nfordern wir weiterhin die verbindliche Einbindung der Zivilgesellschaft, die bisher und offenbar\r\nauch zuk\u00fcnftig weiterhin keine Ber\u00fccksichtigung finden soll.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 4 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nAufgrund der Komplexit\u00e4t der Regelungen fallen weitere Sonderf\u00e4lle auf, wie hier am Beispiel des\r\nSektors Forschung: so wird der Sektor Forschung gem\u00e4\u00df der Begriffsdefinition\r\n\"Forschungseinrichtung\" auf angewandte Forschung mit kommerziellem Zweck begrenzt. Nach\r\nAnsicht der AG KRITIS ist hier auch die Grundlagenforschung als Kritische Infrastruktur zu\r\nbetrachten, insbesondere wenn diese sicherheitsrelevante Auswirkungen haben kann.\r\nDurch den Bund finanzierte Forschungseinrichtungen, welche in der Rechtsform einer Stiftung des\r\n\u00f6ffentlichen Rechts nach Landesrecht aufgebaut wurden, sind dar\u00fcber hinaus ebenfalls nicht von\r\nden Regelungen des Gesetzes erfasst. Auch hier braucht es verbindliche Anforderungen zur\r\nUmsetzung von Cybersicherheitsma\u00dfnahmen, da die Selbstregulierung auch in diesen F\u00e4llen nicht\r\ngreift.\r\nKRITIS Sektor Staat und Verwaltung\r\nF\u00fcr den KRITIS Sektor Staat und Verwaltung gelten im Zuge des NIS2UmsuCG unz\u00e4hlige\r\nSonderregelungen und Ausnahmen. Damit unterliegt die Verwaltung insbesondere des Bundes\r\nwieder zahlreichen Sonderregelungen und die Verwaltungen auf Kommunaler und\r\nBundeslandebene werden vollst\u00e4ndig au\u00dfen vor gelassen und \u00fcberhaupt nicht adressiert. Dies ist im\r\nHinblick auf die vielen und teilweise sehr weitreichenden Cybersicherheitsvorf\u00e4lle wie Landkreis\r\nAnhalt Bitterfeld oder SIT.NRW (\u00fcber 100 Kommunen waren monatelang betroffen und faktisch\r\nhandlungsunf\u00e4hig!) nicht mehr nachvollziehbar, offensichtlich soll der Jahrzehnte gepflegte\r\nInvestitionsstau weiterhin aufrecht gehalten werden. Die Kette an Cybersicherheitsversagen und\r\nVerantwortungsdiffusion kann beispielsweise unter der ehrenamtlich gepflegten Webseite\r\nhttps://kommunaler-notbetrieb.de eingesehen werden und erweitert sich derweil kontinuierlich. Dies\r\nzeugt nicht von ernstgemeintem Verst\u00e4ndnis, was nach \u00a7 2 (1) Nr. 23:\r\n\u201ekritische Dienstleistung\u201c eine Dienstleistung zur Versorgung der Allgemeinheit in den\r\nSektoren nach \u00a7 28 Absatz 7, deren Ausfall oder Beeintr\u00e4chtigung zu erheblichen\r\nVersorgungsengp\u00e4ssen oder zu Gef\u00e4hrdungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit f\u00fchren w\u00fcrde;\r\nist bzw. es soll dieses Jahrzehnte gepflegte systemische Versagen weiterhin aufrecht erhalten\r\nbleiben, was in keinster Weise nachvollziehbar ist.\r\nKommunale Selbstverwaltung und F\u00f6deralismus sind ein hohes Gut, was nur dadurch aufrecht\r\ngehalten werden kann, wenn die Kommunen und Landkreise eine entsprechende\r\nCybersicherheitsst\u00e4rkung erhalten, da sie eigenst\u00e4ndig dazu nicht in der Lage sind. Dies nicht zu\r\nber\u00fccksichtigen, ist f\u00fcr die AG KRITIS \u00e4u\u00dferst fahrl\u00e4ssig, da die betroffene Bev\u00f6lkerung keine\r\nHandlungsalternative hat und die Kommunen und Landkreise eigenst\u00e4ndig schlicht keine\r\nangemessenen Ressourcen einbringen k\u00f6nnen.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 5 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nSo sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist, dass der Sektor Staat und Verwaltung damit erstmals umfassend nach\r\nKRITIS-Gesichtspunkten reguliert wird, so sehr sehen wir auch, dass hier die Chance auf eine\r\neinheitliche Regelung f\u00fcr alle Ebenen des Sektors Staat und Verwaltung vertan wird.\r\nZuvorderst begr\u00fc\u00dft die AG KRITIS die Einf\u00fchrung des \"CISO Bund\" (Koordinatorin oder\r\nKoordinator f\u00fcr Informationssicherheit). Jedoch sind wir verwundert, dass in den \u00a7\u00a7 48-50 keine\r\nAussagen dar\u00fcber getroffen werden, wo genau diese Rolle eingerichtet werden soll: hier fordern wir\r\ninsbesondere eine Unabh\u00e4ngigkeit des \u201eCISO Bund\u201c vom \"CIO Bund\" und auch dem Bundesamt\r\nf\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI), um so eine wirkungsvolle Kontrollinstanz\r\ndarstellen zu k\u00f6nnen. Idealer Weise ist er auch vom Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat\r\n(BMI) unabh\u00e4ngig und beispielsweise im Bundeskanzleramt als Stabsstelle zu verankern.\r\nF\u00fcr Einrichtungen der Bundesverwaltung finden nach \u00a7 29 (2) im NIS2UmsuCG grunds\u00e4tzlich die\r\nRegelungen f\u00fcr \"besonders wichtige Einrichtungen\" Anwendung, wobei hiervon unverst\u00e4ndlicher\r\nWeise die folgenden Regelungen ausgenommen werden sollen:\r\n\u2022\u00a7 38 - keine Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleitungen\r\n\u2022\u00a7 40 (3) - Keine Zusammenarbeit mit dem BSI f\u00fcr beispielsweise Lagebilder\r\n\u2022\u00a7 61 - Keine Bu\u00dfgeldvorschriften\r\n\u2022\u00a7 65 - Keine Aufsichts- und Durchsetzungsma\u00dfnahmen\r\nMit dem Ausschluss des \u00a7 38 werden \"Gesch\u00e4ftsleitungen\" der Bundesverwaltung von den mit der\r\nNIS2-Regulierung eingef\u00fchrten Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht von Ihrer\r\nVerantwortung befreit, was f\u00fcr die AG KRITIS nicht nachvollziehbar ist.\r\nAuch der Ausschluss der Bundesverwaltung von \u00a7 40 (3) ist hierbei nicht nachvollziehbar, die\r\nRegelung in sich wirkt nicht konsistent, da insbesondere hier ja zu Lagebildern und\r\nErkenntnisgewinn beigetragen werden kann. Dies speziell im Hinblick auf\r\nDesinformationskampagnen, Trollfabriken, Kriminellen Organisationen, Geheimdiensten und\r\nanderen staatlichen Akteuren in Regierungsnetzen und dem von Vorf\u00e4llen betroffenen Ausw\u00e4rtigen\r\nAmt oder sogar in Bundeskanzlerin Merkels Rechner (zu dem es sogar einen Podcast investigativer\r\nRecherche gab).\r\nDass innerhalb der Bundesverwaltung keine Bu\u00dfgelder nach \u00a7 61 gezahlt werden sollen, ist\r\nnachvollziehbar. Eine pers\u00f6nliche Verantwortung und Haftung soll aber zus\u00e4tzlich aufgrund \u00a7 38\r\nebenfalls nicht erfolgen, was nicht nachvollziehbar ist.\r\nDass mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf gr\u00f6\u00dftenteils die M\u00f6glichkeit des Bundes, konkret des\r\nBSI, genommen wird, Audits und Pr\u00fcfungen nach \u00a7 65 gegen\u00fcber den Stellen des Bundes\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 6 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\ndurchzuf\u00fchren und daraus Auswirkungen und Ma\u00dfnahmen abzuleiten, verwundert jedoch und ist\r\ndringend anzupassen.\r\nWeiterhin werden mit \u00a7 28 (9) im weitesten Sinne alle \u00f6ffentlichen IT-Dienstleister (Cloud-\r\nComputing-Diensten, Anbieter von Rechenzentrumsdiensten, Vertrauensdiensteanbieter, Managed\r\nService Provider und Managed Security Services Provider) ausgeschlossen, welche Dienste f\u00fcr\r\nLandes- oder Kommunalverwaltungen anbieten und bereits durch die L\u00e4nder (wie auch immer\r\ngeartet) reguliert wurden.\r\nDie AG KRITIS fordert auch hier wieder eine klare bundeseinheitliche Regelungen f\u00fcr \u00f6ffentliche\r\nIT-Dienstleister auf allen Ebenen \u2013 der Bundesebene, der Bundeslandebene und der Kommunalen\r\nEbene, denn Cyberangriffe und Datenpakete machen keine Ebenenunterscheidung im Cyberraum.\r\nDie AG KRITIS sieht - so wie auch das Grundgesetz - den Bund in der Pflicht, einheitliche Lebens-\r\nund Sicherheitsstandards f\u00fcr \u00f6ffentliche Dienstleistungen des Daseinsvorsorge zu gew\u00e4hrleisten.\r\nDies kann nur ohne Benachteiligung erfolgen, wenn diese l\u00e4nder\u00fcbergreifend einheitlich definiert\r\nsind. Gerade die IT-Sicherheitsvorf\u00e4lle der vergangenen Monate und Jahre als auch die hohe Zahl\r\nan \u00f6ffentlichen IT-Dienstleistern, die mehrere Kommunen und L\u00e4nder bedienen, zeigt die\r\nKritikalit\u00e4t dieser Dienste f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen. Eine Unterscheidung\r\nnach Zust\u00e4ndigkeiten, Ebenen oder Schwellenwerten w\u00fcrde B\u00fcrgerinnen aus Sicht der AG KRITIS\r\nin unterschiedliche Versorgungsklassen einordnen, was in deutlichem Widerspruch zu\r\nGleichheitsgebot und Daseinsvorsorge steht.\r\nRisikomanagement, Haftung der Gesch\u00e4ftsleitung und\r\nDurchsetzungsma\u00dfnahmen\r\nMit \u00a7 30 des NIS2UmsuCG werden umfassende Ma\u00dfnahmen zum Risikomanagement f\u00fcr BWE und\r\nWE eingef\u00fchrt, welche nach \u00a7 31 f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft werden.\r\nDiesen umfassenden Ma\u00dfnahmenkatalog begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich und bedanken uns vorab beim\r\nGesetzgeber f\u00fcr den Willen zur Umsetzung bereits im Jahre 2024.\r\nVor allem stellen wir fest, dass die hiermit definierten Ma\u00dfnahmen die reine\r\nCybersicherheitsbetrachtung zur Umsetzung eines Informationssicherheits-Managementsystem\r\n(ISMS) \u00fcberschreiten. Insbesondere die Rollen des Business Continuity Management (BCM) und\r\ndes IT Service Continuity Management (ITSCM) werden hiermit in den betroffenen Einrichtungen\r\ngefordert und gest\u00e4rkt, sowie zus\u00e4tzlich zentrale Kapazit\u00e4ten im organisationsweiten\r\nKrisenmanagement gefordert. Wir sehen dies als notwendige Voraussetzungen daf\u00fcr, um Kritische\r\nInfrastrukturen als auch BWE und WE umfassend vor Gefahren zu sch\u00fctzen, welche die\r\nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit gef\u00e4hrden sowie die Fortf\u00fchrung der kritischen Dienstleistungen auch bei\r\nSicherheitsvorf\u00e4llen zu gew\u00e4hrleisten. Denn die Vergangenheit hat gezeigt, dass Einrichtungen in\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 7 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nder Selbstregulierung schlicht versagt haben und die bestehenden Anforderungen an KRITIS-\r\nBetreiber nicht ausreichen, die Versorgungssicherheit der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nSowohl in der Definition eines Sicherheitsvorfalls nach \u00a7 2 (1) Nr. 39, als auch bei der Definition\r\nvon Risikomanagementma\u00dfnahmen nach \u00a7 30 (1) soll die Authentizit\u00e4t als Schutzziel entfernt\r\nwerden. Dies unterscheidet sich von bisherigen Entw\u00fcrfen des NIS2UmsuCG sowie auch von den\r\naktuellen Anforderungen des \u00a7 8a BSI-Gesetz. Auch wenn das Sicherstellen der Authentizit\u00e4t mit\r\nden unter \u00a7 30 (1) festgelegten Ma\u00dfnahmen angestrebt werden soll, ist deren Verletzung demnach\r\nzuk\u00fcnftig nicht mehr als Sicherheitsvorfall zu bewerten. Dies sehen wir sowohl f\u00fcr die IT-basierte\r\nKommunikation von Menschen untereinander, aber insbesondere auch f\u00fcr die technische\r\nKommunikation von Kritischen Infrastrukturen als KRITISch: hier kann eine Verletzung des\r\nSchutzziels Authentizit\u00e4t selbstverst\u00e4ndlich auch zu erheblichen Folgen f\u00fchren. Daher sehen wir es\r\nals gegeben an, dieses Schutzziel weiterhin explizit aufzuf\u00fchren.\r\nSowohl f\u00fcr BWE als auch f\u00fcr WE sollen in \u00a7\u00a7 65-66 umfassende Befugnisse des BSI f\u00fcr\r\nMa\u00dfnahmen zur Aufsicht und Durchsetzung etabliert werden. Insbesondere die M\u00f6glichkeit, sich\r\ndie Umsetzung von Ma\u00dfnahmen durch Betreiber kritischer Anlagen, aller anderen BWE sowie der\r\nWE nachweisen zu lassen sowie diese auch extern auditieren zu d\u00fcrfen, begr\u00fc\u00dft die AG KRITIS\r\nausdr\u00fccklich.\r\nInsgesamt ergibt sich hieraus erstmals ein begr\u00fc\u00dfenswertes und umfassendes Set aus Regelungen,\r\nKontroll- sowie Sanktionsmechanismen, auch wenn die Ausnahmeregelungen leider \u00e4u\u00dferst\r\numfassend ausgereizt werden. Die mit dem \u00a7 65 (3) eingef\u00fchrte Frist von drei Jahren nach\r\nEinf\u00fchrung des Gesetzes, insbesondere f\u00fcr BWE, betrachten wir als nicht erforderlich: die EU\r\nNIS2-Richtlinie ist seit 2022 verabschiedet und bereits bekannt.\r\nDas BSI wird weiterhin - im Widerspruch zum Ampel-Koalitionsvertrag, nach dem die\r\nUnabh\u00e4ngigkeit erweitert werden sollte - fachlich und dienstlich vom BMI unver\u00e4ndert\r\nbeaufsichtigt, da der \u00a7 1 weiterhin so und unver\u00e4ndert bestehen bleibt. Wenn das BSI als solches\r\nweiterhin leider nicht unabh\u00e4ngig zum BMI werden soll, bedarf es einer vom BMI unabh\u00e4ngigen\r\nKontrolle der umfassenden T\u00e4tigkeiten und Rechtsbefugnisse des BSI, die \u00fcber die\r\nBerichtspflichten des BSI gem\u00e4\u00df \u00a7 60 an das BMI hinaus gehen.\r\nMeldepflicht\r\nDie AG KRITIS begr\u00fc\u00dft die in \u00a7 32 definierte gemeinsame Meldestelle f\u00fcr das BSI sowie das\r\nBundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK). Insbesondere im Hinblick auf\r\ndas parallel in der Umsetzung befindliche KRITIS-Dachgesetz, da physische Sicherheit und\r\nCybersicherheit als auch das daf\u00fcr zu betreibende Krisenmanagement Hand in Hand agieren muss.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 8 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nSicherheitsvorf\u00e4lle jedweder Art sollten daher zentral und einheitlich an eine Meldestelle\r\nkommuniziert werden. Die AG KRITIS empfiehlt daher auch, dies beispielsweise bei derzeit\r\ndar\u00fcber hinaus gehenden Meldungen an die Bundesnetzagentur (BNetzA) und die Bundesanstalt f\u00fcr\r\nFinanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) so zu vereinheitlichen. B\u00fcrokratie und Komplexit\u00e4t sind der\r\nFeind der Sicherheit, auch bei der Meldung von Sicherheitsvorf\u00e4llen.\r\nW\u00fcrdigung des Prozesses und Fazit\r\nAbschlie\u00dfend betonen wir als AG KRITIS erneut, dass ein transparenter Prozess in der\r\nGesetzgebung sowie umfassende und zeitlich angemessene Beteiligungsverfahren der Wirtschaft,\r\nWissenschaft und Zivilgesellschaft bei derart tiefgreifenden und weitreichenden\r\nGesetzgebungsverfahren dringend geboten ist.\r\nInsbesondere hinsichtlich einer einheitlichen und kongruenten Regulierung im KRITIS-Umfeld\r\nbetrachten wir als AG KRITIS eine gleichzeitige Ver\u00f6ffentlichung und Diskussion von\r\nGesetzesentw\u00fcrfen zur Umsetzung der NIS2-Richtlinie (NIS2UmsuCG) und CER-Richtlinie\r\n(KRITIS-Dachgesetz) f\u00fcr zwingend erforderlich.\r\nEs scheint, als sei keine vollst\u00e4ndige Harmonisierung der Regelungen zwischen den beiden\r\nGesetzesvorlagen erfolgt - was aber aktuell aufgrund der mangelnden Transparenz nicht\r\n\u00fcberpr\u00fcfbar ist. \u00dcbrig bleibt eine unsichere Lage bei allen potentiell betroffenen Einrichtungen und\r\nihren Lieferketten als auch bei allen verantwortlichen Aufsichtsbeh\u00f6rden und Zust\u00e4ndigen f\u00fcr die\r\nUmsetzung und Einhaltung der kommenden Regulierungen sowie der Wissenschaft, Forschung und\r\nzuletzt auch der fachkundigen Bev\u00f6lkerung, die willens sind, ihren Beitrag durch Fachexpertise\r\nehrenamtlich und kostenfrei beizutragen, dies aber nicht angemessen in den intransparenten Dialog\r\neinbringen k\u00f6nnen.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 9 von 9"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/a1/343356/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005898",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung des Sektors Staat und Verwaltung in NIS2",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nArbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf\r\ndes NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nVersion 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 04.07.2024\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 1 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen ........................................................................................... 3\r\n2 Stellungnahme ................................................................................................................................... 4\r\nDefinition Kritischer Infrastrukturen ............................................................................................... 4\r\nKRITIS Sektor Staat und Verwaltung .............................................................................................. 5\r\nRisikomanagement, Haftung der Gesch\u00e4ftsleitung und Durchsetzungsma\u00dfnahmen ...................... 7\r\nTechnische Expertise und Befugnisse des BSI ................................................................................ 8\r\nMeldepflicht ..................................................................................................................................... 9\r\nW\u00fcrdigung des Prozesses und Fazit................................................................................................. 9\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 2 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nDieses Dokument wurde von Mitgliedern der unabh\u00e4ngigen Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\n(AG KRITIS) erstellt.\r\nWir haben uns im Fr\u00fchjahr 2018 erstmals zusammengefunden, um Ideen und Anregungen zur Erh\u00f6hung der\r\nResilienz und Sicherheit kritischer Dienstleistungen von Betreibern kritischer Infrastrukturen im Sinne des\r\nGemeinwohls zu entwickeln. Unser Ziel ist es, die Versorgungssicherheit der deutschen Bev\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen,\r\nindem wir die Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten des Staates zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen, die durch\r\nCyberangriffe hervorgerufen wurden, erg\u00e4nzen und erweitern wollen. Unsere Arbeitsgruppe ist unabh\u00e4ngig von\r\nStaat, Verwaltung oder wirtschaftlichen Interessen.\r\nDie AG KRITIS besteht aus ca. 42 Fachleuten und Experten, die sich mit Kritischen Infrastrukturen (KRITIS)\r\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 (Abs 10) BSI-Gesetz 1 und gem\u00e4\u00df \u00a7 10 BSIG zugeh\u00f6riger Verordnung zur Bestimmung Kritischer\r\nInfrastrukturen nach dem BSI-Gesetz 2 (BSI-Kritisverordnung - BSI-KritisV) beruflich besch\u00e4ftigen, zum Beispiel\r\ndurch Planung, Aufbau, Betrieb sowie Beratung, Forschung oder Pr\u00fcfung der beteiligten Systeme und Anlagen.\r\nUnser Engagement ist getrieben von der Motivation, unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen Interessen eine nachhaltige\r\nVerbesserung der Sicherheit jener Anlagen kooperativ mit allen Beteiligten herbeizuf\u00fchren und damit im\r\nKatastrophenfall die \u00f6ffentliche Sicherheit zu verbessern. Wir sind kein Wirtschaftsverband oder Unternehmen\r\nund haben daher auch und insbesondere keine Sponsoren.\r\nUns eint, dass wir durch unsere Arbeit unabh\u00e4ngig voneinander zu dem Schluss gekommen sind, dass die\r\nRessourcen der Bundesrepublik Deutschland zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen auf Grund von\r\ninformations- und operationstechnischen Vorf\u00e4llen im Bereich der Kritischen Infrastrukturen nicht ausreichen. In\r\nder Folge sind resultierende Krisen oder Katastrophen nicht oder kaum zu bew\u00e4ltigen. Es sollen daher Wege\r\ngefunden werden, das Eintreten gravierender Folgen dieser Vorf\u00e4lle durch schnelles und kompetentes Handeln zu\r\nverhindern oder zumindest abzuschw\u00e4chen und eine Regelversorgung in k\u00fcrzest m\u00f6glicher Zeit wieder\r\nsicherzustellen.\r\n1\r\nhttps://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009/BJNR282110009.html\r\nhttps://www.gesetze-im-internet.de/bsi-kritisv/index.html\r\n2\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 3 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\n2 Stellungnahme\r\nMit dem vorliegenden Referentenentwurf des NIS2UmsuCG wird die Umsetzung der EU NIS2-Richtlinie\r\n(2022/2555) angestrebt. Damit einher geht eine Ausweitung des Geltungsbereiches von Betreibern kritischer\r\nAnlagen (ehem. sogenannte KRITIS-Betreiber) und der als wichtige und besonders wichtige Einrichtungen\r\ndefinierten sonstigen Unternehmen.\r\nDas NIS2UmsuCG ist ein Artikelgesetz, welches insgesamt \u00fcber 23 Gesetze und Verordnungen \u00e4ndern soll.\r\nUnsere Kommentierung bezieht sich hierbei ausschlie\u00dflich auf die unter Artikel 1 und in Teilen unter Artikel 2\r\neingebrachte \u00c4nderung des BSI-Gesetzes.\r\nMit dem neuen Referentenentwurf vom 24.06.2024 werden aus unserer Sicht keine Verbesserungen zum\r\nReferentenentwurf vom 07.05.2024 erreicht und lediglich neue Defizite eingebaut:\r\n-\u00a7 15 (1): Einschr\u00e4nkung auf bekannte Schwachstellen f\u00fcr die Schwachstellenscanner des BSI\r\n-\u00a7\u00a7 16,17: Aufhebung der Einschr\u00e4nkungen auf konkrete erhebliche Gefahren f\u00fcr die Anordnung von\r\nMa\u00dfnahmen gg\u00fc. Anbietern von Telekommunikationsdiensten\r\n-\u00a7 43 (5): Wegfall von j\u00e4hrlichen statistischen Meldevorschriften der Geheimdienste f\u00fcr unterdr\u00fcckte\r\nInformationsweitergabe an das BSI\r\n-\u00a7 44 (1): Verpflichtung des BSI bei Aktualisierungen des IT-Grundschutz und Mindeststandards vor\r\nallem die Umsetzungskosten zu minimieren\r\n-\u00a7 58 (1-3): Ber\u00fccksichtigung der Zivilgesellschaft vor dem Erlassen von Rechtsverordnungen f\u00e4llt\r\nkomplett weg\r\nDetails zu diesen Punkten sind in den weiteren Erl\u00e4uterungen eingearbeitet.\r\nDie bisherigen aufgef\u00fchrten Defizite bleiben weiterhin bestehen und sind somit weiterhin g\u00fcltige Forderungen\r\nder AG KRITIS.\r\nDefinition Kritischer Infrastrukturen\r\nBisher definiert \u00a7 2 (10) BSI-Gesetz die \"Kritische Infrastrukturen\". Mit der Umsetzung der NIS2-Richtlinie wird\r\ndies nunmehr ersetzt durch eine Unterscheidung in \"Besonders wichtige Einrichtungen\" (BWE) und \"wichtige\r\nEinrichtungen\" (WE) sowie als Teil der BWE die \"Betreiber kritischer Anlagen\". Die Definitionen als BWE oder\r\nWE sind einerseits an Schwellwerte der Besch\u00e4ftigten und des Umsatzes gebunden (sogenannte EU-Size Cap\r\nRegelung), und andererseits an eine klare Sektorendefinition in den Anlagen 1 und 2 des NIS2UmsuCG. F\u00fcr\r\n\"kritische Anlagen\", welche den bisherigen KRITIS-Anlagen entsprechen, gilt weiterhin eine noch zu erlassende\r\nRechtsverordnung, welche dann die bisherige Kritisverordnung ersetzen soll.\r\nKlar ist damit, dass die Regelungen \u00fcber Kritische Infrastrukturen (KRITIS) deutlich komplexer einerseits und\r\numfassender andererseits werden. W\u00e4hrend wir als AG KRITIS eine umfassendere Auslegung der KRITIS\r\nbegr\u00fc\u00dfen, sehen wir erh\u00f6hte Komplexit\u00e4t KRITISch:\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 4 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nEinrichtungen sollten idealerweise an einheitlich definierten Sektoren und weiteren Kennzahlen (Umsatz,\r\nversorgte Bev\u00f6lkerung, regionales Versorgungsmonopol uvm.) klar und rechtlich eindeutig identifizieren k\u00f6nnen,\r\nob sie als KRITIS gelten. Insbesondere unterschiedliche Definitionen der Sektoren in den unterschiedlichen\r\nKategorien (Besonders wichtige Einrichtungen, wichtige Einrichtungen, kritische Anlagen) und Anlagen erh\u00f6hen\r\nhier die Komplexit\u00e4t bereits in der Betroffenheitsanalyse.\r\nDefinitionen wie \"kritische Anlagen\" k\u00f6nnen \u00a7 58 entsprechend durch Rechtsverordnungen konkretisiert werden.\r\nDiese werden durch das BMI im Zusammenwirken mit anderen Ministerien erarbeitet. Bereits im Entwurf vom\r\n07.05.2024 wurde in Absatz 4 die Einbindung der Zivilgesellschaft f\u00fcr die Definition von \u201ekritischen\r\nAnlagen\u201c entfernt. Im aktuellen Referentenentwurf wurde diese fehlgeleitete Anpassung auf alle 5 Abs\u00e4tze des\r\nArtikels ausgeweitet und betrifft somit die Definition von kritischen Anlagen, erheblichen Sicherheitsvorf\u00e4llen,\r\ndie Verfahren zur Erteilung von Sicherheitszertifikaten, wann die Sicherheitszertifikate verpflichtend sind, sowie\r\ndas Sicherheitskennzeichen. Entgegen der bisherigen Praxis sollen Akteure aus der Wirtschaft und der\r\nWissenschaft nicht (mehr) eingebunden werden.\r\nF\u00fcr alle Regelungen des \u00a7 58 fordern wir weiterhin die verbindliche Einbindung der Zivilgesellschaft, die\r\nbisher und offenbar auch zuk\u00fcnftig weiterhin keine Ber\u00fccksichtigung finden soll.\r\nAufgrund der Komplexit\u00e4t der Regelungen fallen weitere Sonderf\u00e4lle auf, wie hier am Beispiel des Sektors\r\nForschung aufgezeigt wird: so wird der Sektor Forschung gem\u00e4\u00df der Begriffsdefinition \"Forschungseinrichtung\"\r\nauf angewandte Forschung mit kommerziellem Zweck begrenzt. Nach Ansicht der AG KRITIS ist hier auch die\r\nGrundlagenforschung als Kritische Infrastruktur zu betrachten, insbesondere wenn diese sicherheitsrelevante\r\nAuswirkungen haben kann.\r\nDurch den Bund finanzierte Forschungseinrichtungen, welche in der Rechtsform einer Stiftung des \u00f6ffentlichen\r\nRechts nach Landesrecht aufgebaut wurden, sind dar\u00fcber hinaus ebenfalls nicht von den Regelungen des Gesetzes\r\nerfasst. Auch hier braucht es verbindliche Anforderungen zur Umsetzung von Cybersicherheitsma\u00dfnahmen, da die\r\nSelbstregulierung auch in diesen F\u00e4llen nicht greift.\r\nKRITIS Sektor Staat und Verwaltung\r\nF\u00fcr den KRITIS Sektor Staat und Verwaltung gelten im Zuge des NIS2UmsuCG unz\u00e4hlige Sonderregelungen und\r\nAusnahmen. Damit unterliegt die Verwaltung insbesondere des Bundes wieder zahlreichen Sonderregelungen und\r\ndie Verwaltungen auf Kommunaler und Bundeslandebene werden vollst\u00e4ndig au\u00dfen vor gelassen und \u00fcberhaupt\r\nnicht adressiert. Dies ist im Hinblick auf die vielen und teilweise sehr weitreichenden Cybersicherheitsvorf\u00e4lle\r\nwie Landkreis Anhalt Bitterfeld oder SIT.NRW (\u00fcber 100 Kommunen waren monatelang betroffen und faktisch\r\nhandlungsunf\u00e4hig!) nicht mehr nachvollziehbar, offensichtlich soll der Jahrzehnte gepflegte Investitionsstau\r\nweiterhin aufrecht gehalten werden. Die Kette an Cybersicherheitsversagen und Verantwortungsdiffusion kann\r\nbeispielsweise unter der ehrenamtlich gepflegten Webseite https://kommunaler-notbetrieb.de eingesehen werden\r\nund erweitert sich derweil kontinuierlich. Dies zeugt nicht von ernstgemeintem Verst\u00e4ndnis, was nach\r\n\u00a7 2 (1) Nr. 24:\r\n\u201ekritische Dienstleistung\u201c eine Dienstleistung zur Versorgung der Allgemeinheit in den Sektoren nach\r\n\u00a7 28 Absatz 7, deren Ausfall oder Beeintr\u00e4chtigung zu erheblichen Versorgungsengp\u00e4ssen oder zu\r\nGef\u00e4hrdungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit f\u00fchren w\u00fcrde;\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 5 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nist bzw. es soll dieses Jahrzehnte gepflegte systemische Versagen weiterhin aufrecht erhalten bleiben, was in\r\nkeinster Weise nachvollziehbar ist.\r\nKommunale Selbstverwaltung und F\u00f6deralismus sind ein hohes Gut, was nur dadurch aufrecht gehalten werden\r\nkann, wenn die Kommunen und Landkreise eine entsprechende Cybersicherheitsst\u00e4rkung erhalten, da sie\r\neigenst\u00e4ndig dazu nicht in der Lage sind. Dies nicht zu ber\u00fccksichtigen, ist f\u00fcr die AG KRITIS \u00e4u\u00dferst fahrl\u00e4ssig,\r\nda die betroffene Bev\u00f6lkerung keine Handlungsalternative hat und die Kommunen und Landkreise eigenst\u00e4ndig\r\nschlicht keine angemessenen Ressourcen einbringen k\u00f6nnen.\r\nSo sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist, dass der Sektor Staat und Verwaltung damit erstmals umfassend nach KRITIS-\r\nGesichtspunkten reguliert wird, so sehr sehen wir auch, dass hier die Chance auf eine einheitliche Regelung f\u00fcr\r\nalle Ebenen des Sektors Staat und Verwaltung vertan wird.\r\nZuvorderst begr\u00fc\u00dft die AG KRITIS die Einf\u00fchrung des \"CISO Bund\" (Koordinatorin oder Koordinator f\u00fcr\r\nInformationssicherheit). Jedoch sind wir verwundert, dass in den \u00a7\u00a7 48-50 keine Aussagen dar\u00fcber getroffen\r\nwerden, wo genau diese Rolle eingerichtet werden soll: hier fordern wir insbesondere eine Unabh\u00e4ngigkeit des\r\n\u201eCISO Bund\u201c vom \"CIO Bund\" und auch dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI), um so\r\neine wirkungsvolle Kontrollinstanz darstellen zu k\u00f6nnen. Idealer Weise ist er auch vom Bundesministerium des\r\nInnern und f\u00fcr Heimat (BMI) unabh\u00e4ngig und beispielsweise im Bundeskanzleramt als Stabsstelle zu verankern.\r\nF\u00fcr Einrichtungen der Bundesverwaltung finden nach \u00a7 29 (2) im NIS2UmsuCG grunds\u00e4tzlich die Regelungen\r\nf\u00fcr \"besonders wichtige Einrichtungen\" Anwendung, wobei hiervon unverst\u00e4ndlicher Weise die folgenden\r\nRegelungen ausgenommen werden sollen:\r\n\u2022\u00a7 38 - keine Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleitungen\r\n\u2022\u00a7 40 (3) - Keine Zusammenarbeit mit dem BSI f\u00fcr beispielsweise Lagebilder\r\n\u2022\u00a7 67 - Keine Bu\u00dfgeldvorschriften\r\n\u2022\u00a7 63 - Keine Aufsichts- und Durchsetzungsma\u00dfnahmen\r\nMit dem Ausschluss des \u00a7 38 werden \"Gesch\u00e4ftsleitungen\" der Bundesverwaltung von den mit der NIS2-\r\nRegulierung eingef\u00fchrten Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht von Ihrer Verantwortung befreit, was\r\nf\u00fcr die AG KRITIS nicht nachvollziehbar ist.\r\nAuch der Ausschluss der Bundesverwaltung von \u00a7 40 (3) ist hierbei nicht nachvollziehbar, die Regelung in sich\r\nwirkt nicht konsistent, da insbesondere hier ja zu Lagebildern und Erkenntnisgewinn beigetragen werden kann.\r\nDies speziell im Hinblick auf Desinformationskampagnen, Trollfabriken, Kriminellen Organisationen,\r\nGeheimdiensten und anderen staatlichen Akteuren in Regierungsnetzen und dem von Vorf\u00e4llen betroffenen\r\nAusw\u00e4rtigen Amt oder sogar in Bundeskanzlerin Merkels Rechner (zu dem es sogar einen Podcast investigativer\r\nRecherche gab).\r\nDass innerhalb der Bundesverwaltung keine Bu\u00dfgelder nach \u00a7 67 gezahlt werden sollen, ist nachvollziehbar. Eine\r\npers\u00f6nliche Verantwortung und Haftung soll aber zus\u00e4tzlich aufgrund \u00a7 38 ebenfalls nicht erfolgen, was nicht\r\nnachvollziehbar ist.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 6 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nDass mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf gr\u00f6\u00dftenteils die M\u00f6glichkeit des Bundes, konkret des BSI,\r\ngenommen wird, Audits und Pr\u00fcfungen nach \u00a7 63 gegen\u00fcber den Stellen des Bundes durchzuf\u00fchren und daraus\r\nAuswirkungen und Ma\u00dfnahmen abzuleiten, verwundert jedoch und ist dringend anzupassen.\r\nWeiterhin werden mit \u00a7 28 (9) im weitesten Sinne alle \u00f6ffentlichen IT-Dienstleister (Cloud-Computing-Diensten,\r\nAnbieter von Rechenzentrumsdiensten, Vertrauensdiensteanbieter, Managed Service Provider und Managed\r\nSecurity Services Provider) ausgeschlossen, welche Dienste f\u00fcr Landes- oder Kommunalverwaltungen anbieten\r\nund bereits durch die L\u00e4nder (wie auch immer geartet) reguliert wurden.\r\nDie AG KRITIS fordert auch hier wieder eine klare, bundeseinheitliche Regelung f\u00fcr \u00f6ffentliche IT-Dienstleister\r\nauf allen Ebenen \u2013 der Bundesebene, der Bundeslandebene und der Kommunalen Ebene, denn Cyberangriffe und\r\nDatenpakete machen keine Ebenenunterscheidung im Cyberraum. Die AG KRITIS sieht - so wie auch das\r\nGrundgesetz - den Bund in der Pflicht, einheitliche Lebens- und Sicherheitsstandards f\u00fcr \u00f6ffentliche\r\nDienstleistungen der Daseinsvorsorge zu gew\u00e4hrleisten. Dies kann nur ohne Benachteiligung erfolgen, wenn diese\r\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend einheitlich definiert sind. Gerade die IT-Sicherheitsvorf\u00e4lle der vergangenen Monate und Jahre\r\nund die hohe Zahl an \u00f6ffentlichen IT-Dienstleistern, die mehrere Kommunen und L\u00e4nder bedienen, zeigt die\r\nKritikalit\u00e4t dieser Dienste f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen. Eine Unterscheidung nach\r\nZust\u00e4ndigkeiten, Ebenen oder Schwellenwerten w\u00fcrde B\u00fcrgerinnen aus Sicht der AG KRITIS in unterschiedliche\r\nVersorgungsklassen einordnen, was in deutlichem Widerspruch zu Gleichheitsgebot und Daseinsvorsorge steht.\r\nRisikomanagement, Haftung der Gesch\u00e4ftsleitung und\r\nDurchsetzungsma\u00dfnahmen\r\nMit \u00a7 30 des NIS2UmsuCG werden umfassende Ma\u00dfnahmen zum Risikomanagement f\u00fcr BWE und WE\r\neingef\u00fchrt, welche nach \u00a7 31 f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft werden. Diesen umfassenden\r\nMa\u00dfnahmenkatalog begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich und bedanken uns vorab beim Gesetzgeber f\u00fcr den Willen zur\r\nUmsetzung bereits im Jahre 2024.\r\nVor allem stellen wir fest, dass die hiermit definierten Ma\u00dfnahmen die reine Cybersicherheitsbetrachtung zur\r\nUmsetzung eines Informationssicherheits-Managementsystem (ISMS) \u00fcberschreiten. Insbesondere die Rollen des\r\nBusiness Continuity Management (BCM) und des IT Service Continuity Management (ITSCM) werden hiermit in\r\nden betroffenen Einrichtungen gefordert und gest\u00e4rkt, sowie zus\u00e4tzlich zentrale Kapazit\u00e4ten im\r\norganisationsweiten Krisenmanagement gefordert. Wir sehen dies als notwendige Voraussetzungen daf\u00fcr, um\r\nKritische Infrastrukturen als auch BWE und WE umfassend vor Gefahren zu sch\u00fctzen, welche die\r\nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit gef\u00e4hrden sowie die Fortf\u00fchrung der kritischen Dienstleistungen auch bei Sicherheitsvorf\u00e4llen\r\nzu gew\u00e4hrleisten. Die Vergangenheit hat gezeigt, dass Einrichtungen in der Selbstregulierung schlicht versagt\r\nhaben und die bestehenden Anforderungen an KRITIS-Betreiber nicht ausreichen, um die Versorgungssicherheit\r\nder Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nSowohl in der Definition eines Sicherheitsvorfalls nach \u00a7 2 (1) Nr. 40, als auch bei der Definition von\r\nRisikomanagementma\u00dfnahmen nach \u00a7 30 (1) wurde im Referentenentwurf vom 07.05.2024 die Authentizit\u00e4t als\r\nSchutzziel entfernt. Im Referentenentwurf vom 24.06.2024 wird dieser Fehler verstetigt und die Authentizit\u00e4t aus\r\nden Schutzzielen des \u00a7 2 (1) Nr. 23 f\u00fcr kritische Komponenten / IKT-Produkte gestrichen. Dies unterscheidet sich\r\nvon vorherigen Entw\u00fcrfen des NIS2UmsuCG, sowie auch von den aktuellen Anforderungen des \u00a7 8a BSI-Gesetz.\r\nAuch wenn das Sicherstellen der Authentizit\u00e4t mit den unter \u00a7 30 (1) festgelegten Ma\u00dfnahmen angestrebt werden\r\nsoll, ist deren Verletzung demnach zuk\u00fcnftig nicht mehr als Sicherheitsvorfall zu bewerten. Die Klarstellung in\r\nder Begr\u00fcndung Teil B zu \u00a7 2 (1), die in der NIS-2 erw\u00e4hnte Authentizit\u00e4t sei im deutschen Recht ein Unterfall\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 7 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nder Integrit\u00e4t, adressiert die fachlich richtige und relevante Unterscheidung unzureichend. Eine Verletzung des\r\nSchutzziels Authentizit\u00e4t kann selbstverst\u00e4ndlich auch zu erheblichen Folgen f\u00fchren, sowohl bei der IT-basierten\r\nKommunikation von Menschen untereinander, aber insbesondere auch bei der technischen Kommunikation von\r\nKritischen Infrastrukturen. Daher sehen wir es als gegeben an, dieses Schutzziel weiterhin explizit aufzuf\u00fchren.\r\nSowohl f\u00fcr BWE als auch f\u00fcr WE sollen in \u00a7\u00a7 63-64 umfassende Befugnisse des BSI f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur\r\nAufsicht und Durchsetzung etabliert werden. Insbesondere die M\u00f6glichkeit, sich die Umsetzung von Ma\u00dfnahmen\r\ndurch Betreiber kritischer Anlagen, aller anderen BWE sowie der WE nachweisen zu lassen, sowie diese auch\r\nextern auditieren zu d\u00fcrfen, begr\u00fc\u00dft die AG KRITIS ausdr\u00fccklich.\r\nInsgesamt ergibt sich hieraus erstmals ein begr\u00fc\u00dfenswertes und umfassendes Set aus Regelungen, Kontroll- sowie\r\nSanktionsmechanismen, auch wenn die Ausnahmeregelungen leider \u00e4u\u00dferst umfassend ausgereizt werden. Die mit\r\ndem \u00a7 63 (3) eingef\u00fchrte Frist von drei Jahren nach Einf\u00fchrung des Gesetzes, insbesondere f\u00fcr BWE, betrachten\r\nwir als nicht erforderlich: die EU NIS2-Richtlinie ist seit 2022 verabschiedet und bereits bekannt.\r\nDas BSI wird weiterhin - im Widerspruch zum Ampel-Koalitionsvertrag, nach dem die Unabh\u00e4ngigkeit erweitert\r\nwerden sollte - fachlich und dienstlich vom BMI unver\u00e4ndert beaufsichtigt, da der \u00a7 1 weiterhin so und\r\nunver\u00e4ndert bestehen bleibt. Wenn das BSI als solches weiterhin leider nicht unabh\u00e4ngig zum BMI werden soll,\r\nbedarf es einer vom BMI unabh\u00e4ngigen Kontrolle der umfassenden T\u00e4tigkeiten und Rechtsbefugnisse des BSI, die\r\n\u00fcber die Berichtspflichten des BSI gem\u00e4\u00df \u00a7 60 an das BMI hinaus gehen.\r\nTechnische Expertise und Befugnisse des BSI\r\nDas BSI hat \u00fcber Jahre hinweg die beachteten IT-Grundschutz- und Mindeststandards nach dem Stand der\r\nTechnik entwickelt und daf\u00fcr Anerkennung bekommen. Es ist unverst\u00e4ndlich, warum dieser Sachverstand in\r\n\u00a7 44 (1) mit dem Zusatz \u201edabei wird der Umsetzungsaufwand soweit m\u00f6glich minimiert\u201c mit einem D\u00e4mpfer\r\nversehen wird, um billige Ma\u00dfnahmen durchzusetzen. Die Bewertung nach Stand der Technik hat bereits die\r\nAngemessenheit der empfohlenen Ma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigt.\r\nWeiterhin hat das BSI die letzten Jahre durch regelm\u00e4\u00dfige Schwachstellenscans und dem direkten Kontaktieren\r\nvon Betreibern verwundbarer Systeme konkret zur Cybersicherheit im Land beigetragen. Die Einschr\u00e4nkungen\r\nauf lediglich \u201ebekannte\u201c Schwachstellen in \u00a7 15 (1) ist nicht nachvollziehbar, da hiermit dem BSI weitere\r\ndefensive aber hilfreiche technische M\u00f6glichkeiten versagt werden.\r\nZur Abwehr von laufenden Angriffskampagnen (konkrete erhebliche Gefahr) gegen Kommunikationstechnik des\r\nBundes, BWE, WE, Telekommunikationsdienste oder eine erhebliche Anzahl von Systemen, kann das BSI\r\ntechnische Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Anbietern von Telekommunikationsdiensten (\u00a7 16) und von\r\nTelemediendiensten (\u00a7 17) anordnen. Durch Streichung des Begriffs \u201ekonkret\u201c werden massive Eingriffe in\r\nSysteme wie \u201etechnische Befehle zur Bereinigung\u201c nun bei einer wesentlich niedrigeren Schwelle m\u00f6glich, was\r\nbei Fehlen eines Angriffs und somit von Gefahr im Verzug nicht nachvollziehbar ist.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 8 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nMeldepflicht\r\nDie AG KRITIS begr\u00fc\u00dft die in \u00a7 32 definierte gemeinsame Meldestelle f\u00fcr das BSI sowie das Bundesamt f\u00fcr\r\nBev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK). Insbesondere im Hinblick auf das parallel in der Umsetzung\r\nbefindliche KRITIS-Dachgesetz, da physische Sicherheit und Cybersicherheit als auch das daf\u00fcr zu betreibende\r\nKrisenmanagement Hand in Hand agieren muss. Sicherheitsvorf\u00e4lle jedweder Art sollten daher zentral und\r\neinheitlich an eine Meldestelle kommuniziert werden. Die AG KRITIS empfiehlt daher auch, dies beispielsweise\r\nbei derzeit dar\u00fcber hinaus gehenden Meldungen an die Bundesnetzagentur (BNetzA) und die Bundesanstalt f\u00fcr\r\nFinanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) so zu vereinheitlichen. B\u00fcrokratie und Komplexit\u00e4t sind der Feind der\r\nSicherheit, auch bei der Meldung von Sicherheitsvorf\u00e4llen.\r\nIn \u00a7 43 (5) werden Einrichtungen der Bundesverwaltung dar\u00fcber hinaus aufgefordert \u201ealle f\u00fcr die Abwehr von\r\nGefahren f\u00fcr die Sicherheit in der Informationstechnik erforderlichen Informationen, insbesondere zu\r\nSchwachstellen\u201c unverz\u00fcglich zu melden. Dies konnte aber zum Beispiel aufgrund von Regelungen zum\r\nGeheimschutz oder Vereinbarungen mit Dritten (ja, ein NDA reicht) unterbleiben. Es muss aber zum Jahresende\r\neine Statistik \u00fcber die so unterdr\u00fcckten Meldungen an das BSI \u00fcbermittelt werden. Die AG KRITIS bedauert, dass\r\nselbst diese statistische Auswertung nun f\u00fcr den BND und das BfV ausbleiben soll. Dadurch wird auch den\r\nKontrollgremien wichtige Transparenz \u00fcber die Verheimlichung von dem Staat bekannten Schwachstellen\r\ngenommen.\r\nW\u00fcrdigung des Prozesses und Fazit\r\nAbschlie\u00dfend betonen wir als AG KRITIS erneut, dass ein transparenter Prozess in der Gesetzgebung sowie\r\numfassende und zeitlich angemessene Beteiligungsverfahren der Wirtschaft, Wissenschaft und Zivilgesellschaft\r\nbei derart tiefgreifenden und weitreichenden Gesetzgebungsverfahren dringend geboten ist.\r\nInsbesondere hinsichtlich einer einheitlichen und kongruenten Regulierung im KRITIS-Umfeld betrachten wir als\r\nAG KRITIS eine gleichzeitige Ver\u00f6ffentlichung und Diskussion von Gesetzesentw\u00fcrfen zur Umsetzung der NIS2-\r\nRichtlinie (NIS2UmsuCG) und CER-Richtlinie (KRITIS-Dachgesetz) sowie der im NIS2UmsuCG vorgesehenen\r\nVerordnungen f\u00fcr zwingend erforderlich.\r\nEs scheint, als sei keine vollst\u00e4ndige Harmonisierung der Regelungen zwischen den beiden Gesetzesvorlagen\r\nerfolgt - was aktuell aufgrund der mangelnden Transparenz nicht \u00fcberpr\u00fcfbar ist. \u00dcbrig bleibt eine unsichere Lage\r\nbei allen potenziell betroffenen Einrichtungen und ihren Lieferketten, sowie bei allen verantwortlichen\r\nAufsichtsbeh\u00f6rden und Zust\u00e4ndigen f\u00fcr die Umsetzung und Einhaltung der kommenden Regulierungen als auch\r\nbei der Wissenschaft, Forschung und zuletzt auch der fachkundigen Bev\u00f6lkerung, die willens sind, ihren Beitrag\r\ndurch Fachexpertise ehrenamtlich und kostenfrei beizutragen, dies aber nicht angemessen in den intransparenten\r\nDialog einbringen k\u00f6nnen.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 9 von 9"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung des Sektors Staat und Verwaltung in NIS2"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die AG KRITIS fordert die Ber\u00fccksichtigung vor- oder ausgelagerter Produktionsschritte oder Vorleistungen, die zur Erf\u00fcllung der kritischen Dienstleistung erforderlich sind. Dar\u00fcber hinaus fordert die AG KRITIS Versch\u00e4rfungen und Erh\u00f6hungen der Auflagen in den Bereichen Resilienzma\u00dfnahmen der BetreiberInnen, Einrichtungen der Bundesverwaltung sowie Evaluierung.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/KM4/KRITIS-DachG-2.pdf;jsessionid=89CB4E4AD4E00C8E07307F9990776CA3.live871?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/KRITIS-DachG.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-21",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Defense\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005899",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/6d/312849/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250245.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005899",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mindestverpflichtungen auch f\u00fcr Staat und Verwaltung sowie die Lieferketten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\nArbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\n\r\n\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf vom 21.12.2023 des KRITIS-Dachgesetz\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nVersion 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 24.01.2024\r\n\r\nInhaltsverzeichnis\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\t3\r\n2 Stellungnahme\t4\r\n\u00a72 Definitionen; Fokus auf Anlagen\t4\r\n\u00a710 Resilienzma\u00dfnahmen der Betreiber kritischer Anlagen\t5\r\n\u00a74 Anwendungsbereich; kritische Anlagen; Geltungsumfang\t5\r\n\u00a75 Einrichtungen der Bundesverwaltung\t5\r\n\u00a720 Evaluierung\t6\r\n\u00a712 gemeinsame Meldestelle\t6\r\n3 Vorgehensweise\t7\r\n\r\n\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nDieses Dokument wurde erstellt von Mitgliedern der unabh\u00e4ngigen Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen (AG KRITIS). \r\n\r\nWir haben uns im Fr\u00fchjahr 2018 erstmals zusammengefunden, um Ideen und Anregungen zur Erh\u00f6hung der Resilienz und Sicherheit kritischer Dienstleistungen von Betreibern kritischer Infrastrukturen im Sinne des Gemeinwohls zu entwickeln. Unser Ziel ist es, die Versorgungssicherheit der deutschen Bev\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen, indem wir die Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten des Staates zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen, die durch Cyberangriffe hervorgerufen wurden, erg\u00e4nzen und erweitern wollen. Unsere Arbeitsgruppe ist unabh\u00e4ngig von Staat, Verwaltung oder wirtschaftlichen Interessen.\r\n\r\nDie AG KRITIS besteht aus ca. 42 Fachleuten und Experten, die sich mit Kritischen Infrastrukturen (KRITIS) gem\u00e4\u00df \u00a7 2 (Abs 10) BSI-Gesetz 1 und gem\u00e4\u00df \u00a7 10 BSIG zugeh\u00f6riger Verordnung zur Bestimmung Kritischer Infrastrukturen nach dem BSI-Gesetz 2 (BSI-Kritisverordnung - BSI-KritisV) beruflich besch\u00e4ftigen, zum Beispiel durch Planung, Aufbau, Betrieb sowie Beratung, Forschung oder Pr\u00fcfung der beteiligten Systeme und Anlagen.\r\nUnser Engagement ist getrieben von der Motivation, unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen Interessen eine nachhaltige Verbesserung der Sicherheit jener Anlagen kooperativ mit allen Beteiligten herbeizuf\u00fchren und damit im Katastrophenfall die \u00f6ffentliche Sicherheit zu verbessern. Wir sind kein Wirtschaftsverband oder Unternehmen und haben daher auch und insbesondere keine Sponsoren.\r\n\r\nUns eint, dass wir durch unsere Arbeit unabh\u00e4ngig voneinander zu dem Schluss gekommen sind, dass die Ressourcen der Bundesrepublik Deutschland zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen auf Grund von informations- und operationstechnischen Vorf\u00e4llen im Bereich der Kritischen Infrastrukturen nicht ausreichen. In der Folge sind resultierende Krisen oder Katastrophen nicht oder kaum zu bew\u00e4ltigen. Es sollen daher Wege gefunden werden, das Eintreten gravierender Folgen dieser Vorf\u00e4lle durch schnelles und kompetentes Handeln zu verhindern oder zumindest abzuschw\u00e4chen und eine Regelversorgung in k\u00fcrzestm\u00f6glicher Zeit wieder sicherzustellen.\r\n\r\n2 Stellungnahme\r\nZiel der Richtlinie soll sein, \u201eeinheitliche Mindestverpflichtungen f\u00fcr kritische Einrichtungen festzulegen und deren Umsetzung durch koh\u00e4rente, gezielte Unterst\u00fctzungs- und Aufsichtsma\u00dfnahmen zu garantieren.\u201c\r\n\r\nDazu stellen wir fest: Der vorgelegte Gesetzesentwurf enth\u00e4lt keine Mindestverpflichtungen. Stattdessen regelt der Gesetzesentwurf, welche Beh\u00f6rde die Verordnungen erlassen m\u00fcssen durch die wiederum Mindestverpflichtungen vorgeben w\u00fcrden.\r\n\r\nOb also die vorgesehenen Mindestverpflichtungen zum Ziel der Erh\u00f6hung der Resilienz der kritischen Anlagen und Systeme f\u00fchren w\u00fcrden, l\u00e4sst sich anhand des vorgelegten Referentenentwurfes nicht bewerten. Konkrete Handlungsanweisungen f\u00fcr KRITIS-Betreiber sind nicht enthalten. \r\n\r\nDas Ziel, kritische Anlagen nicht mehr nur aus der Brille der Informatik zu betrachten ist richtig, da hierbei bisher nur die in diesem technischen Rahmen existenten Risiken adressiert wurden.  Der hier vorgelegte \u201cAll-Gefahren-Ansatz\u201d eignet sich besser als ein IT-zentrischer Anstatz, um die Steigerung der Versorgungssicherheit zu erreichen.\r\n\r\nDer vorliegende Entwurf legt lediglich fest, welche staatlichen Strukturen die Mindestverpflichtungen zuk\u00fcnftig per Verordnung erlassen, pr\u00fcfen und weiterentwickeln d\u00fcrfen. \r\n\r\n\u00a72 Definitionen; Fokus auf Anlagen\r\n\r\nIn \u00a72 werden die betroffenen kritischen Anlagen und kritischen Dienstleistungen definiert. Hier bleibt jedoch unber\u00fccksichtigt, dass all jene Dienstleistungen und vor- oder ausgelagerten Produkte und Dienstleistungen, die zur Erf\u00fcllung der kritischen Dienste erforderlich sind, ebenfalls gesichert werden m\u00fcssten. Diese vor- und ausgelagerten Dienste sind jedoch in der Regel sektorenunabh\u00e4ngig und damit vom Regelungsgehalt des Kritis-DG nicht erfasst. \r\n\r\nEin Paradigmenwechsel - weg von der Betrachtung einzelner Anlagen und hin zu der Betrachtung der gesamten notwendigen Kette an Aufgaben oder Dienstleistungen rund um den Betrieb einer Anlage w\u00e4re sinnvoll und notwendig, um die Resilienz zu steigern.\r\n\r\nSelbstverst\u00e4ndlich kann man sich nicht gegen jedes Risiko wappnen, ein Restrisiko wird am Ende trotzdem \u00fcberbleiben, dies sollte jedoch m\u00f6glichst gering bleiben. Entsprechend sieht der Gesetzesentwurf vor, dass eine Abw\u00e4gung stattfinden soll, ob eine Ma\u00dfnahme gegen\u00fcber der Eintrittswahrscheinlichkeit eines Risikos verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. \r\n\r\nDiese Abw\u00e4gung wird im \u00a710 der BetreiberIn der Anlage auferlegt.\r\n\r\n\u00a710 Resilienzma\u00dfnahmen der Betreiber kritischer Anlagen\r\n\r\nBei dieser Abw\u00e4gung der Interessen, werden die Interessen der Bev\u00f6lkerung (Versorgungssicherheit) sowie die Interessen des Staates (\u00f6ffentliche Sicherheit) von niemandem explizit vertreten. Private Betreiber sollen folglich unter Ber\u00fccksichtigung der eigenen Wirtschaftlichkeit den Risikoappetit der \u00f6ffentlichen Hand festlegen.\r\n\r\nEs wird zwar dem BBK das Recht gegeben, sowohl die getroffenen Ma\u00dfnahmen zu pr\u00fcfen, als auch Bu\u00dfgelder zu verh\u00e4ngen, aber eine regelm\u00e4\u00dfige Auditierung, wie im BSIG, ist nicht vorgesehen. Damit fehlen wichtige Werkzeuge, die f\u00fcr ein koh\u00e4rentes Vorgehen unter den Betreibern sorgen w\u00fcrden.\r\n\r\nDie von den Betreibern beurteilten Risiken und vorgesehenen Ma\u00dfnahmen sollten daher \u00e4hnlich wie die Pr\u00fcfung nach BSIG \u00a78a vorgezeichnet, regelm\u00e4\u00dfig gepr\u00fcft werden.\r\n\r\n\u00a74 Anwendungsbereich; kritische Anlagen; Geltungsumfang\r\n\r\nDer Sektor Staat und Verwaltung ist auch in diesem Entwurf nicht ausreichend adressiert. Aus \u00a74 ist \u201cStaat und Verwaltung\u201d komplett gestrichen worden, aber dar\u00fcber hinaus sind auch Kommunalverwaltungen und Beh\u00f6rden der L\u00e4nder unzureichend geregelt.\r\nDa auch durch diese Beh\u00f6rden Dienstleistungen erbracht werden, bei deren Ausfall oder Beeintr\u00e4chtigung nachhaltig wirkende Versorgungsengp\u00e4sse, erhebliche St\u00f6rungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder andere dramatische Folgen eintreten k\u00f6nnen, halten wir eine  Regelung der physischen Sicherheit dieser Anlagen auch in diesem Bereich f\u00fcr unumg\u00e4nglich.\r\n\r\n\u00a75 Einrichtungen der Bundesverwaltung\r\n\r\nHier finden sich einige minimale Regelungsans\u00e4tze, die allerdings ausschlie\u00dflich Bundesministerien  und das Bundeskanzleramt betreffen, dann allerdings weitere Ausnahmen f\u00fcr eine ganze Reihe von  T\u00e4tigkeitsbereichen. \r\n\r\nDen Ministerien unterstellte, nachgeordnete Beh\u00f6rden, wie zum Beispiel die BDBOS, sollten miterfasst werden.\r\nWichtige Versorgungsdienstleistungen, die m\u00f6glicherweise durch L\u00e4nder und Kommunen ausgef\u00fchrt werden, aber durch Bundesrecht geregelt werden, wie z.B. Versorgungsleistungen nach SGB sind nicht miterfasst, m\u00fcssten aber unserer Ansicht nach ebenso Resilienz-Auflagen erf\u00fcllen\r\n\r\nLandes- und Kommunalverwaltungen sind von den Regelungen nicht betroffen. Es w\u00e4re dringend notwendig, den Sektor Staat und Verwaltung \u2013 sowohl durch Erlass einer entsprechenden KRITIS-Verordnung, als auch im KRITIS-Dachgesetz gleichwertig zu betrachten und zu regeln. \r\n\r\nLandes- und Kommunalverwaltungen sind oftmals nicht ausreichend ausgestattet, um die notwendige 24/7 \u00dcberwachung und Administration der IT-Systeme zu gew\u00e4hrleisten. Hieraus entsteht ein politischer Handlungsbedarf des Bundes, Ressourcen \u00fcbergreifend zu organisieren und Synergien zu schaffen. Die zahlreichen Cyberangriffe auf die \u00f6ffentliche Hand dokumentieren ein fl\u00e4chendeckendes, mangelhaftes Sicherheitsniveau, welches aus unserer Sicht ausreicht um den Handlungsbedarf zu rechtfertigen.\r\n\r\n\u00a720 Evaluierung\r\n\r\nObwohl die grunds\u00e4tzliche Idee hier richtig ist, fehlt hier, dass dieser Evaluierungsbericht regelm\u00e4\u00dfig und durch Dritte einsehbar ver\u00f6ffentlicht wird. Auch weitere Berichtspflichten w\u00fcrden wir begr\u00fc\u00dfen - z.B. ein regelm\u00e4\u00dfiger Bericht an das Parlament.\r\nGemeinsame Meldestelle\r\n\r\n\u00a712 gemeinsame Meldestelle\r\n\r\nDer Entwurf des KritisDG verpflichtet BBK und BSI, eine gemeinsame Meldestelle f\u00fcr Vorf\u00e4lle einzurichten (\u00a712). Dies halten wir f\u00fcr den richtigen Weg, um im Falle eines Vorfalles den Aufwand f\u00fcr Unternehmen zu reduzieren.\r\n\r\n\r\n3 Vorgehensweise\r\n\r\nDas BMI hat seine gesetzliche Pflicht erf\u00fcllt, die Wirtschaft anzuh\u00f6ren. Neben den Anh\u00f6rungen gab es dar\u00fcber hinaus auch ein Werkstattgespr\u00e4ch \u2013 zu welchem das BMI nicht verpflichtet war. Wir sind dem BMI dankbar, explizit zu beidem eingeladen worden zu sein und dar\u00fcber hinaus auch zu bestimmten Entwurfsstadien um schriftliche Stellungnahmen gebeten worden zu sein. \r\n\r\nBedauerlicherweise wurde so gut wie die gesamte Entwurfsversion, sicherlich jedoch so gut wie alle Punkte die VertreterInnen der Wirtschaft oder von uns in den Anh\u00f6rungen vorgebracht haben, mit dieser Version ignoriert und \u00fcber Bord geworfen. Der vorliegende Text ist in gro\u00dfen Teilen eine komplette Neufassung der relevanten Kernbestandteile. Diese Neufassung entspricht nun dem, was die EU uns durch die CER-RL vorgibt. \r\n\r\nDies h\u00e4tte man im BMI ahnen k\u00f6nnen \u2013 das die CER-RL erst so sp\u00e4t im Prozess durch das BMI mit dem DachG-Entwurf geeint wurde, hat die davor auch im Ehrenamt stattgefundene Arbeit \u00fcberfl\u00fcssig gemacht. \r\n\r\nTrotzdem m\u00f6chten wir besonders hervorheben, dass wir \u2013 zum allerersten Mal in der Geschichte der AG KRITIS \u2013 einen Referentenentwurf im \u00c4nderungsmodus bekommen haben. Der \u00c4nderungsmodus erlaubt, direkt klar sehen zu k\u00f6nnen, welche W\u00f6rter im Vergleich zur Vorversion ge\u00e4ndert, gel\u00f6scht oder erg\u00e4nzt wurden. \r\n\r\nNoch beim IT-SiG2 haben wir uns sehr deutlich und laut dar\u00fcber beschwert, dass die in schneller Folge ver\u00f6ffentlichten Entwurfsversionen nur den Text enthielten, aber keine Informationen \u00fcber \u00c4nderungen. F\u00fcr dieses Gesetz hat sich der Prozess aus unserer Sicht deutlich verbessert"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mindestverpflichtungen auch f\u00fcr Staat und Verwaltung sowie die Lieferketten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die AG KRITIS fordert die Steigerung der Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten in Cyber-Gro\u00dfschadenslagen durch Schaffung einer \u00fcberwiegend ehrenamtlich aufgestellten Organisation, \u00e4hnlich wie THW oder freiwillige Feuerwehr, in der Fl\u00e4che der Bundesrepublik, welche die bestehenden, hauptamtlichen Kr\u00e4fte und Stellen bei der Lagebew\u00e4ltigung kooperativ unterst\u00fctzen sollen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005900",
                "statements": [],
                "title": "Gr\u00fcndung des Cyber-Hilfswerks"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/ed/312847/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250244.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005898",
                "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung des Sektors Staat und Verwaltung in NIS2",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nArbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf\r\ndes NIS2UmsuCG vom 29.05.2024\r\nVersion 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 29.05.2024\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 1 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nInhaltsverzeichnis\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen............................................................................................3\r\n2 Stellungnahme...................................................................................................................................4\r\nDefinition Kritischer Infrastrukturen...............................................................................................4\r\nSektor Staat und Verwaltung............................................................................................................5\r\nRisikomanagement, Haftung der Gesch\u00e4ftsleitung und Durchsetzungsma\u00dfnahmen......................6\r\nMeldepflicht.....................................................................................................................................8\r\nW\u00fcrdigung des Prozesses und Fazit................................................................................................8\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 2 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nDieses Dokument wurde erstellt von Mitgliedern der unabh\u00e4ngigen Arbeitsgruppe Kritische\r\nInfrastrukturen (AG KRITIS).\r\nWir haben uns im Fr\u00fchjahr 2018 erstmals zusammengefunden, um Ideen und Anregungen zur\r\nErh\u00f6hung der Resilienz und Sicherheit kritischer Dienstleistungen von Betreibern kritischer\r\nInfrastrukturen im Sinne des Gemeinwohls zu entwickeln. Unser Ziel ist es, die\r\nVersorgungssicherheit der deutschen Bev\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen, indem wir die\r\nBew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten des Staates zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen, die durch\r\nCyberangriffe hervorgerufen wurden, erg\u00e4nzen und erweitern wollen. Unsere Arbeitsgruppe ist\r\nunabh\u00e4ngig von Staat, Verwaltung oder wirtschaftlichen Interessen.\r\nDie AG KRITIS besteht aus ca. 42 Fachleuten und Experten, die sich mit Kritischen Infrastrukturen\r\n(KRITIS) gem\u00e4\u00df \u00a7 2 (Abs 10) BSI-Gesetz 1 und gem\u00e4\u00df \u00a7 10 BSIG zugeh\u00f6riger Verordnung zur\r\nBestimmung Kritischer Infrastrukturen nach dem BSI-Gesetz 2 (BSI-Kritisverordnung - BSI-\r\nKritisV) beruflich besch\u00e4ftigen, zum Beispiel durch Planung, Aufbau, Betrieb sowie Beratung,\r\nForschung oder Pr\u00fcfung der beteiligten Systeme und Anlagen.\r\nUnser Engagement ist getrieben von der Motivation, unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen Interessen\r\neine nachhaltige Verbesserung der Sicherheit jener Anlagen kooperativ mit allen Beteiligten\r\nherbeizuf\u00fchren und damit im Katastrophenfall die \u00f6ffentliche Sicherheit zu verbessern. Wir sind\r\nkein Wirtschaftsverband oder Unternehmen und haben daher auch und insbesondere keine\r\nSponsoren.\r\nUns eint, dass wir durch unsere Arbeit unabh\u00e4ngig voneinander zu dem Schluss gekommen sind,\r\ndass die Ressourcen der Bundesrepublik Deutschland zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen auf\r\nGrund von informations- und operationstechnischen Vorf\u00e4llen im Bereich der Kritischen\r\nInfrastrukturen nicht ausreichen. In der Folge sind resultierende Krisen oder Katastrophen nicht\r\noder kaum zu bew\u00e4ltigen. Es sollen daher Wege gefunden werden, das Eintreten gravierender\r\nFolgen dieser Vorf\u00e4lle durch schnelles und kompetentes Handeln zu verhindern oder zumindest\r\nabzuschw\u00e4chen und eine Regelversorgung in k\u00fcrzestm\u00f6glicher Zeit wieder sicherzustellen.\r\n1\r\n2\r\nhttps://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009/BJNR282110009.html\r\nhttps://www.gesetze-im-internet.de/bsi-kritisv/index.html\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 3 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\n2 Stellungnahme\r\nMit dem vorliegenden Referentenentwurf des NIS2UmsuCG wird die Umsetzung der EU NIS2-\r\nRichtlinie (2022/2555) angestrebt. Damit einher geht eine Ausweitung des Geltungsbereiches von\r\nBetreibern kritischer Anlagen (ehem. sogenannte KRITIS-Betreiber) und der als wichtige und\r\nbesonders wichtige Einrichtungen definierten sonstigen Unternehmen.\r\nDas NIS2UmsuCG ist ein Artikelgesetz, welches insgesamt \u00fcber 23 Gesetze und Verordnungen\r\n\u00e4ndert. Unsere Kommentierung bezieht sich hierbei ausschlie\u00dflich auf die unter Artikel 1 und in\r\nTeilen unter Artikel 2 eingebrachte \u00c4nderung des BSI-Gesetzes.\r\nDefinition Kritischer Infrastrukturen\r\nBisher definiert \u00a7 2 (10) BSI-Gesetz die \"Kritische Infrastrukturen\". Mit der Umsetzung der NIS2-\r\nRichtlinie wird dies nunmehr ersetzt durch eine Unterscheidung in \"Besonders wichtige\r\nEinrichtungen\" (BWE) und \"wichtige Einrichtungen\" (WE) sowie als Teil der BWE die \"Betreiber\r\nkritischer Anlagen\". Die Definitionen als BWE oder WE sind einerseits an Schwellwerte der\r\nBesch\u00e4ftigten und des Umsatzes gebunden (sogenannte EU-Size Cap Regelung), und andererseits\r\nan eine klare Sektorendefinition in den Anlagen 1 und 2 des NIS2UmsuCG. F\u00fcr \"kritische\r\nAnlagen\", welche den bisherigen KRITIS-Anlagen entsprechen, gilt weiterhin eine noch zu\r\nerlassende Rechtsverordnung, welche dann die bisherige Kritisverordnung ersetzen soll.\r\nKlar ist damit, dass die Regelungen \u00fcber Kritische Infrastrukturen (KRITIS) deutlich komplexer\r\neinerseits und umfassender andererseits werden. W\u00e4hrend wir als AG KRITIS eine umfassendere\r\nAuslegung der KRITIS begr\u00fc\u00dfen, sehen wir erh\u00f6hte Komplexit\u00e4t KRITISch:\r\nEinrichtungen sollten idealerweise an einheitlich definierten Sektoren und weiteren Kennzahlen\r\n(Umsatz, versorgte Bev\u00f6lkerung, regionales Versorgungsmonopol uvm.) klar und rechtlich\r\neindeutig identifizieren k\u00f6nnen, ob sie als KRITIS gelten. Insbesondere unterschiedliche\r\nDefinitionen der Sektoren in den unterschiedlichen Kategorien (Besonders wichtige Einrichtungen,\r\nwichtige Einrichtungen, kritische Anlagen) und Anlagen erh\u00f6hen hier die Komplexit\u00e4t bereits in der\r\nBetroffenheitsanalyse.\r\nDie Konkretisierung der Definition von \"kritischen Anlagen\" wird nach \u00a7 58 (4) durch das BMI im\r\nZusammenwirken mit anderen Ministerien erarbeitet. Entgegen der bisherigen Praxis sind in diesen\r\nProzess Akteure aus der Wissenschaft nicht (mehr) eingebunden. F\u00fcr alle Regelungen des \u00a7 58\r\nfordern wir weiterhin die verbindliche Einbindung der Zivilgesellschaft, die bisher und offenbar\r\nauch zuk\u00fcnftig weiterhin keine Ber\u00fccksichtigung finden soll.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 4 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nAufgrund der Komplexit\u00e4t der Regelungen fallen weitere Sonderf\u00e4lle auf, wie hier am Beispiel des\r\nSektors Forschung: so wird der Sektor Forschung gem\u00e4\u00df der Begriffsdefinition\r\n\"Forschungseinrichtung\" auf angewandte Forschung mit kommerziellem Zweck begrenzt. Nach\r\nAnsicht der AG KRITIS ist hier auch die Grundlagenforschung als Kritische Infrastruktur zu\r\nbetrachten, insbesondere wenn diese sicherheitsrelevante Auswirkungen haben kann.\r\nDurch den Bund finanzierte Forschungseinrichtungen, welche in der Rechtsform einer Stiftung des\r\n\u00f6ffentlichen Rechts nach Landesrecht aufgebaut wurden, sind dar\u00fcber hinaus ebenfalls nicht von\r\nden Regelungen des Gesetzes erfasst. Auch hier braucht es verbindliche Anforderungen zur\r\nUmsetzung von Cybersicherheitsma\u00dfnahmen, da die Selbstregulierung auch in diesen F\u00e4llen nicht\r\ngreift.\r\nKRITIS Sektor Staat und Verwaltung\r\nF\u00fcr den KRITIS Sektor Staat und Verwaltung gelten im Zuge des NIS2UmsuCG unz\u00e4hlige\r\nSonderregelungen und Ausnahmen. Damit unterliegt die Verwaltung insbesondere des Bundes\r\nwieder zahlreichen Sonderregelungen und die Verwaltungen auf Kommunaler und\r\nBundeslandebene werden vollst\u00e4ndig au\u00dfen vor gelassen und \u00fcberhaupt nicht adressiert. Dies ist im\r\nHinblick auf die vielen und teilweise sehr weitreichenden Cybersicherheitsvorf\u00e4lle wie Landkreis\r\nAnhalt Bitterfeld oder SIT.NRW (\u00fcber 100 Kommunen waren monatelang betroffen und faktisch\r\nhandlungsunf\u00e4hig!) nicht mehr nachvollziehbar, offensichtlich soll der Jahrzehnte gepflegte\r\nInvestitionsstau weiterhin aufrecht gehalten werden. Die Kette an Cybersicherheitsversagen und\r\nVerantwortungsdiffusion kann beispielsweise unter der ehrenamtlich gepflegten Webseite\r\nhttps://kommunaler-notbetrieb.de eingesehen werden und erweitert sich derweil kontinuierlich. Dies\r\nzeugt nicht von ernstgemeintem Verst\u00e4ndnis, was nach \u00a7 2 (1) Nr. 23:\r\n\u201ekritische Dienstleistung\u201c eine Dienstleistung zur Versorgung der Allgemeinheit in den\r\nSektoren nach \u00a7 28 Absatz 7, deren Ausfall oder Beeintr\u00e4chtigung zu erheblichen\r\nVersorgungsengp\u00e4ssen oder zu Gef\u00e4hrdungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit f\u00fchren w\u00fcrde;\r\nist bzw. es soll dieses Jahrzehnte gepflegte systemische Versagen weiterhin aufrecht erhalten\r\nbleiben, was in keinster Weise nachvollziehbar ist.\r\nKommunale Selbstverwaltung und F\u00f6deralismus sind ein hohes Gut, was nur dadurch aufrecht\r\ngehalten werden kann, wenn die Kommunen und Landkreise eine entsprechende\r\nCybersicherheitsst\u00e4rkung erhalten, da sie eigenst\u00e4ndig dazu nicht in der Lage sind. Dies nicht zu\r\nber\u00fccksichtigen, ist f\u00fcr die AG KRITIS \u00e4u\u00dferst fahrl\u00e4ssig, da die betroffene Bev\u00f6lkerung keine\r\nHandlungsalternative hat und die Kommunen und Landkreise eigenst\u00e4ndig schlicht keine\r\nangemessenen Ressourcen einbringen k\u00f6nnen.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 5 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nSo sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist, dass der Sektor Staat und Verwaltung damit erstmals umfassend nach\r\nKRITIS-Gesichtspunkten reguliert wird, so sehr sehen wir auch, dass hier die Chance auf eine\r\neinheitliche Regelung f\u00fcr alle Ebenen des Sektors Staat und Verwaltung vertan wird.\r\nZuvorderst begr\u00fc\u00dft die AG KRITIS die Einf\u00fchrung des \"CISO Bund\" (Koordinatorin oder\r\nKoordinator f\u00fcr Informationssicherheit). Jedoch sind wir verwundert, dass in den \u00a7\u00a7 48-50 keine\r\nAussagen dar\u00fcber getroffen werden, wo genau diese Rolle eingerichtet werden soll: hier fordern wir\r\ninsbesondere eine Unabh\u00e4ngigkeit des \u201eCISO Bund\u201c vom \"CIO Bund\" und auch dem Bundesamt\r\nf\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI), um so eine wirkungsvolle Kontrollinstanz\r\ndarstellen zu k\u00f6nnen. Idealer Weise ist er auch vom Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat\r\n(BMI) unabh\u00e4ngig und beispielsweise im Bundeskanzleramt als Stabsstelle zu verankern.\r\nF\u00fcr Einrichtungen der Bundesverwaltung finden nach \u00a7 29 (2) im NIS2UmsuCG grunds\u00e4tzlich die\r\nRegelungen f\u00fcr \"besonders wichtige Einrichtungen\" Anwendung, wobei hiervon unverst\u00e4ndlicher\r\nWeise die folgenden Regelungen ausgenommen werden sollen:\r\n\u2022\u00a7 38 - keine Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleitungen\r\n\u2022\u00a7 40 (3) - Keine Zusammenarbeit mit dem BSI f\u00fcr beispielsweise Lagebilder\r\n\u2022\u00a7 61 - Keine Bu\u00dfgeldvorschriften\r\n\u2022\u00a7 65 - Keine Aufsichts- und Durchsetzungsma\u00dfnahmen\r\nMit dem Ausschluss des \u00a7 38 werden \"Gesch\u00e4ftsleitungen\" der Bundesverwaltung von den mit der\r\nNIS2-Regulierung eingef\u00fchrten Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht von Ihrer\r\nVerantwortung befreit, was f\u00fcr die AG KRITIS nicht nachvollziehbar ist.\r\nAuch der Ausschluss der Bundesverwaltung von \u00a7 40 (3) ist hierbei nicht nachvollziehbar, die\r\nRegelung in sich wirkt nicht konsistent, da insbesondere hier ja zu Lagebildern und\r\nErkenntnisgewinn beigetragen werden kann. Dies speziell im Hinblick auf\r\nDesinformationskampagnen, Trollfabriken, Kriminellen Organisationen, Geheimdiensten und\r\nanderen staatlichen Akteuren in Regierungsnetzen und dem von Vorf\u00e4llen betroffenen Ausw\u00e4rtigen\r\nAmt oder sogar in Bundeskanzlerin Merkels Rechner (zu dem es sogar einen Podcast investigativer\r\nRecherche gab).\r\nDass innerhalb der Bundesverwaltung keine Bu\u00dfgelder nach \u00a7 61 gezahlt werden sollen, ist\r\nnachvollziehbar. Eine pers\u00f6nliche Verantwortung und Haftung soll aber zus\u00e4tzlich aufgrund \u00a7 38\r\nebenfalls nicht erfolgen, was nicht nachvollziehbar ist.\r\nDass mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf gr\u00f6\u00dftenteils die M\u00f6glichkeit des Bundes, konkret des\r\nBSI, genommen wird, Audits und Pr\u00fcfungen nach \u00a7 65 gegen\u00fcber den Stellen des Bundes\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 6 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\ndurchzuf\u00fchren und daraus Auswirkungen und Ma\u00dfnahmen abzuleiten, verwundert jedoch und ist\r\ndringend anzupassen.\r\nWeiterhin werden mit \u00a7 28 (9) im weitesten Sinne alle \u00f6ffentlichen IT-Dienstleister (Cloud-\r\nComputing-Diensten, Anbieter von Rechenzentrumsdiensten, Vertrauensdiensteanbieter, Managed\r\nService Provider und Managed Security Services Provider) ausgeschlossen, welche Dienste f\u00fcr\r\nLandes- oder Kommunalverwaltungen anbieten und bereits durch die L\u00e4nder (wie auch immer\r\ngeartet) reguliert wurden.\r\nDie AG KRITIS fordert auch hier wieder eine klare bundeseinheitliche Regelungen f\u00fcr \u00f6ffentliche\r\nIT-Dienstleister auf allen Ebenen \u2013 der Bundesebene, der Bundeslandebene und der Kommunalen\r\nEbene, denn Cyberangriffe und Datenpakete machen keine Ebenenunterscheidung im Cyberraum.\r\nDie AG KRITIS sieht - so wie auch das Grundgesetz - den Bund in der Pflicht, einheitliche Lebens-\r\nund Sicherheitsstandards f\u00fcr \u00f6ffentliche Dienstleistungen des Daseinsvorsorge zu gew\u00e4hrleisten.\r\nDies kann nur ohne Benachteiligung erfolgen, wenn diese l\u00e4nder\u00fcbergreifend einheitlich definiert\r\nsind. Gerade die IT-Sicherheitsvorf\u00e4lle der vergangenen Monate und Jahre als auch die hohe Zahl\r\nan \u00f6ffentlichen IT-Dienstleistern, die mehrere Kommunen und L\u00e4nder bedienen, zeigt die\r\nKritikalit\u00e4t dieser Dienste f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen. Eine Unterscheidung\r\nnach Zust\u00e4ndigkeiten, Ebenen oder Schwellenwerten w\u00fcrde B\u00fcrgerinnen aus Sicht der AG KRITIS\r\nin unterschiedliche Versorgungsklassen einordnen, was in deutlichem Widerspruch zu\r\nGleichheitsgebot und Daseinsvorsorge steht.\r\nRisikomanagement, Haftung der Gesch\u00e4ftsleitung und\r\nDurchsetzungsma\u00dfnahmen\r\nMit \u00a7 30 des NIS2UmsuCG werden umfassende Ma\u00dfnahmen zum Risikomanagement f\u00fcr BWE und\r\nWE eingef\u00fchrt, welche nach \u00a7 31 f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft werden.\r\nDiesen umfassenden Ma\u00dfnahmenkatalog begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich und bedanken uns vorab beim\r\nGesetzgeber f\u00fcr den Willen zur Umsetzung bereits im Jahre 2024.\r\nVor allem stellen wir fest, dass die hiermit definierten Ma\u00dfnahmen die reine\r\nCybersicherheitsbetrachtung zur Umsetzung eines Informationssicherheits-Managementsystem\r\n(ISMS) \u00fcberschreiten. Insbesondere die Rollen des Business Continuity Management (BCM) und\r\ndes IT Service Continuity Management (ITSCM) werden hiermit in den betroffenen Einrichtungen\r\ngefordert und gest\u00e4rkt, sowie zus\u00e4tzlich zentrale Kapazit\u00e4ten im organisationsweiten\r\nKrisenmanagement gefordert. Wir sehen dies als notwendige Voraussetzungen daf\u00fcr, um Kritische\r\nInfrastrukturen als auch BWE und WE umfassend vor Gefahren zu sch\u00fctzen, welche die\r\nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit gef\u00e4hrden sowie die Fortf\u00fchrung der kritischen Dienstleistungen auch bei\r\nSicherheitsvorf\u00e4llen zu gew\u00e4hrleisten. Denn die Vergangenheit hat gezeigt, dass Einrichtungen in\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 7 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nder Selbstregulierung schlicht versagt haben und die bestehenden Anforderungen an KRITIS-\r\nBetreiber nicht ausreichen, die Versorgungssicherheit der Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nSowohl in der Definition eines Sicherheitsvorfalls nach \u00a7 2 (1) Nr. 39, als auch bei der Definition\r\nvon Risikomanagementma\u00dfnahmen nach \u00a7 30 (1) soll die Authentizit\u00e4t als Schutzziel entfernt\r\nwerden. Dies unterscheidet sich von bisherigen Entw\u00fcrfen des NIS2UmsuCG sowie auch von den\r\naktuellen Anforderungen des \u00a7 8a BSI-Gesetz. Auch wenn das Sicherstellen der Authentizit\u00e4t mit\r\nden unter \u00a7 30 (1) festgelegten Ma\u00dfnahmen angestrebt werden soll, ist deren Verletzung demnach\r\nzuk\u00fcnftig nicht mehr als Sicherheitsvorfall zu bewerten. Dies sehen wir sowohl f\u00fcr die IT-basierte\r\nKommunikation von Menschen untereinander, aber insbesondere auch f\u00fcr die technische\r\nKommunikation von Kritischen Infrastrukturen als KRITISch: hier kann eine Verletzung des\r\nSchutzziels Authentizit\u00e4t selbstverst\u00e4ndlich auch zu erheblichen Folgen f\u00fchren. Daher sehen wir es\r\nals gegeben an, dieses Schutzziel weiterhin explizit aufzuf\u00fchren.\r\nSowohl f\u00fcr BWE als auch f\u00fcr WE sollen in \u00a7\u00a7 65-66 umfassende Befugnisse des BSI f\u00fcr\r\nMa\u00dfnahmen zur Aufsicht und Durchsetzung etabliert werden. Insbesondere die M\u00f6glichkeit, sich\r\ndie Umsetzung von Ma\u00dfnahmen durch Betreiber kritischer Anlagen, aller anderen BWE sowie der\r\nWE nachweisen zu lassen sowie diese auch extern auditieren zu d\u00fcrfen, begr\u00fc\u00dft die AG KRITIS\r\nausdr\u00fccklich.\r\nInsgesamt ergibt sich hieraus erstmals ein begr\u00fc\u00dfenswertes und umfassendes Set aus Regelungen,\r\nKontroll- sowie Sanktionsmechanismen, auch wenn die Ausnahmeregelungen leider \u00e4u\u00dferst\r\numfassend ausgereizt werden. Die mit dem \u00a7 65 (3) eingef\u00fchrte Frist von drei Jahren nach\r\nEinf\u00fchrung des Gesetzes, insbesondere f\u00fcr BWE, betrachten wir als nicht erforderlich: die EU\r\nNIS2-Richtlinie ist seit 2022 verabschiedet und bereits bekannt.\r\nDas BSI wird weiterhin - im Widerspruch zum Ampel-Koalitionsvertrag, nach dem die\r\nUnabh\u00e4ngigkeit erweitert werden sollte - fachlich und dienstlich vom BMI unver\u00e4ndert\r\nbeaufsichtigt, da der \u00a7 1 weiterhin so und unver\u00e4ndert bestehen bleibt. Wenn das BSI als solches\r\nweiterhin leider nicht unabh\u00e4ngig zum BMI werden soll, bedarf es einer vom BMI unabh\u00e4ngigen\r\nKontrolle der umfassenden T\u00e4tigkeiten und Rechtsbefugnisse des BSI, die \u00fcber die\r\nBerichtspflichten des BSI gem\u00e4\u00df \u00a7 60 an das BMI hinaus gehen.\r\nMeldepflicht\r\nDie AG KRITIS begr\u00fc\u00dft die in \u00a7 32 definierte gemeinsame Meldestelle f\u00fcr das BSI sowie das\r\nBundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK). Insbesondere im Hinblick auf\r\ndas parallel in der Umsetzung befindliche KRITIS-Dachgesetz, da physische Sicherheit und\r\nCybersicherheit als auch das daf\u00fcr zu betreibende Krisenmanagement Hand in Hand agieren muss.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 8 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 07.05.2024\r\nSicherheitsvorf\u00e4lle jedweder Art sollten daher zentral und einheitlich an eine Meldestelle\r\nkommuniziert werden. Die AG KRITIS empfiehlt daher auch, dies beispielsweise bei derzeit\r\ndar\u00fcber hinaus gehenden Meldungen an die Bundesnetzagentur (BNetzA) und die Bundesanstalt f\u00fcr\r\nFinanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) so zu vereinheitlichen. B\u00fcrokratie und Komplexit\u00e4t sind der\r\nFeind der Sicherheit, auch bei der Meldung von Sicherheitsvorf\u00e4llen.\r\nW\u00fcrdigung des Prozesses und Fazit\r\nAbschlie\u00dfend betonen wir als AG KRITIS erneut, dass ein transparenter Prozess in der\r\nGesetzgebung sowie umfassende und zeitlich angemessene Beteiligungsverfahren der Wirtschaft,\r\nWissenschaft und Zivilgesellschaft bei derart tiefgreifenden und weitreichenden\r\nGesetzgebungsverfahren dringend geboten ist.\r\nInsbesondere hinsichtlich einer einheitlichen und kongruenten Regulierung im KRITIS-Umfeld\r\nbetrachten wir als AG KRITIS eine gleichzeitige Ver\u00f6ffentlichung und Diskussion von\r\nGesetzesentw\u00fcrfen zur Umsetzung der NIS2-Richtlinie (NIS2UmsuCG) und CER-Richtlinie\r\n(KRITIS-Dachgesetz) f\u00fcr zwingend erforderlich.\r\nEs scheint, als sei keine vollst\u00e4ndige Harmonisierung der Regelungen zwischen den beiden\r\nGesetzesvorlagen erfolgt - was aber aktuell aufgrund der mangelnden Transparenz nicht\r\n\u00fcberpr\u00fcfbar ist. \u00dcbrig bleibt eine unsichere Lage bei allen potentiell betroffenen Einrichtungen und\r\nihren Lieferketten als auch bei allen verantwortlichen Aufsichtsbeh\u00f6rden und Zust\u00e4ndigen f\u00fcr die\r\nUmsetzung und Einhaltung der kommenden Regulierungen sowie der Wissenschaft, Forschung und\r\nzuletzt auch der fachkundigen Bev\u00f6lkerung, die willens sind, ihren Beitrag durch Fachexpertise\r\nehrenamtlich und kostenfrei beizutragen, dies aber nicht angemessen in den intransparenten Dialog\r\neinbringen k\u00f6nnen.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am\r\n29.05.2024\r\nSeite 9 von 9"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/a1/343356/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005898",
                "regulatoryProjectTitle": "Ber\u00fccksichtigung des Sektors Staat und Verwaltung in NIS2",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nArbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf\r\ndes NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nVersion 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 04.07.2024\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 1 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen ........................................................................................... 3\r\n2 Stellungnahme ................................................................................................................................... 4\r\nDefinition Kritischer Infrastrukturen ............................................................................................... 4\r\nKRITIS Sektor Staat und Verwaltung .............................................................................................. 5\r\nRisikomanagement, Haftung der Gesch\u00e4ftsleitung und Durchsetzungsma\u00dfnahmen ...................... 7\r\nTechnische Expertise und Befugnisse des BSI ................................................................................ 8\r\nMeldepflicht ..................................................................................................................................... 9\r\nW\u00fcrdigung des Prozesses und Fazit................................................................................................. 9\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 2 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nDieses Dokument wurde von Mitgliedern der unabh\u00e4ngigen Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\n(AG KRITIS) erstellt.\r\nWir haben uns im Fr\u00fchjahr 2018 erstmals zusammengefunden, um Ideen und Anregungen zur Erh\u00f6hung der\r\nResilienz und Sicherheit kritischer Dienstleistungen von Betreibern kritischer Infrastrukturen im Sinne des\r\nGemeinwohls zu entwickeln. Unser Ziel ist es, die Versorgungssicherheit der deutschen Bev\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen,\r\nindem wir die Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten des Staates zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen, die durch\r\nCyberangriffe hervorgerufen wurden, erg\u00e4nzen und erweitern wollen. Unsere Arbeitsgruppe ist unabh\u00e4ngig von\r\nStaat, Verwaltung oder wirtschaftlichen Interessen.\r\nDie AG KRITIS besteht aus ca. 42 Fachleuten und Experten, die sich mit Kritischen Infrastrukturen (KRITIS)\r\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 (Abs 10) BSI-Gesetz 1 und gem\u00e4\u00df \u00a7 10 BSIG zugeh\u00f6riger Verordnung zur Bestimmung Kritischer\r\nInfrastrukturen nach dem BSI-Gesetz 2 (BSI-Kritisverordnung - BSI-KritisV) beruflich besch\u00e4ftigen, zum Beispiel\r\ndurch Planung, Aufbau, Betrieb sowie Beratung, Forschung oder Pr\u00fcfung der beteiligten Systeme und Anlagen.\r\nUnser Engagement ist getrieben von der Motivation, unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen Interessen eine nachhaltige\r\nVerbesserung der Sicherheit jener Anlagen kooperativ mit allen Beteiligten herbeizuf\u00fchren und damit im\r\nKatastrophenfall die \u00f6ffentliche Sicherheit zu verbessern. Wir sind kein Wirtschaftsverband oder Unternehmen\r\nund haben daher auch und insbesondere keine Sponsoren.\r\nUns eint, dass wir durch unsere Arbeit unabh\u00e4ngig voneinander zu dem Schluss gekommen sind, dass die\r\nRessourcen der Bundesrepublik Deutschland zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen auf Grund von\r\ninformations- und operationstechnischen Vorf\u00e4llen im Bereich der Kritischen Infrastrukturen nicht ausreichen. In\r\nder Folge sind resultierende Krisen oder Katastrophen nicht oder kaum zu bew\u00e4ltigen. Es sollen daher Wege\r\ngefunden werden, das Eintreten gravierender Folgen dieser Vorf\u00e4lle durch schnelles und kompetentes Handeln zu\r\nverhindern oder zumindest abzuschw\u00e4chen und eine Regelversorgung in k\u00fcrzest m\u00f6glicher Zeit wieder\r\nsicherzustellen.\r\n1\r\nhttps://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009/BJNR282110009.html\r\nhttps://www.gesetze-im-internet.de/bsi-kritisv/index.html\r\n2\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 3 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\n2 Stellungnahme\r\nMit dem vorliegenden Referentenentwurf des NIS2UmsuCG wird die Umsetzung der EU NIS2-Richtlinie\r\n(2022/2555) angestrebt. Damit einher geht eine Ausweitung des Geltungsbereiches von Betreibern kritischer\r\nAnlagen (ehem. sogenannte KRITIS-Betreiber) und der als wichtige und besonders wichtige Einrichtungen\r\ndefinierten sonstigen Unternehmen.\r\nDas NIS2UmsuCG ist ein Artikelgesetz, welches insgesamt \u00fcber 23 Gesetze und Verordnungen \u00e4ndern soll.\r\nUnsere Kommentierung bezieht sich hierbei ausschlie\u00dflich auf die unter Artikel 1 und in Teilen unter Artikel 2\r\neingebrachte \u00c4nderung des BSI-Gesetzes.\r\nMit dem neuen Referentenentwurf vom 24.06.2024 werden aus unserer Sicht keine Verbesserungen zum\r\nReferentenentwurf vom 07.05.2024 erreicht und lediglich neue Defizite eingebaut:\r\n-\u00a7 15 (1): Einschr\u00e4nkung auf bekannte Schwachstellen f\u00fcr die Schwachstellenscanner des BSI\r\n-\u00a7\u00a7 16,17: Aufhebung der Einschr\u00e4nkungen auf konkrete erhebliche Gefahren f\u00fcr die Anordnung von\r\nMa\u00dfnahmen gg\u00fc. Anbietern von Telekommunikationsdiensten\r\n-\u00a7 43 (5): Wegfall von j\u00e4hrlichen statistischen Meldevorschriften der Geheimdienste f\u00fcr unterdr\u00fcckte\r\nInformationsweitergabe an das BSI\r\n-\u00a7 44 (1): Verpflichtung des BSI bei Aktualisierungen des IT-Grundschutz und Mindeststandards vor\r\nallem die Umsetzungskosten zu minimieren\r\n-\u00a7 58 (1-3): Ber\u00fccksichtigung der Zivilgesellschaft vor dem Erlassen von Rechtsverordnungen f\u00e4llt\r\nkomplett weg\r\nDetails zu diesen Punkten sind in den weiteren Erl\u00e4uterungen eingearbeitet.\r\nDie bisherigen aufgef\u00fchrten Defizite bleiben weiterhin bestehen und sind somit weiterhin g\u00fcltige Forderungen\r\nder AG KRITIS.\r\nDefinition Kritischer Infrastrukturen\r\nBisher definiert \u00a7 2 (10) BSI-Gesetz die \"Kritische Infrastrukturen\". Mit der Umsetzung der NIS2-Richtlinie wird\r\ndies nunmehr ersetzt durch eine Unterscheidung in \"Besonders wichtige Einrichtungen\" (BWE) und \"wichtige\r\nEinrichtungen\" (WE) sowie als Teil der BWE die \"Betreiber kritischer Anlagen\". Die Definitionen als BWE oder\r\nWE sind einerseits an Schwellwerte der Besch\u00e4ftigten und des Umsatzes gebunden (sogenannte EU-Size Cap\r\nRegelung), und andererseits an eine klare Sektorendefinition in den Anlagen 1 und 2 des NIS2UmsuCG. F\u00fcr\r\n\"kritische Anlagen\", welche den bisherigen KRITIS-Anlagen entsprechen, gilt weiterhin eine noch zu erlassende\r\nRechtsverordnung, welche dann die bisherige Kritisverordnung ersetzen soll.\r\nKlar ist damit, dass die Regelungen \u00fcber Kritische Infrastrukturen (KRITIS) deutlich komplexer einerseits und\r\numfassender andererseits werden. W\u00e4hrend wir als AG KRITIS eine umfassendere Auslegung der KRITIS\r\nbegr\u00fc\u00dfen, sehen wir erh\u00f6hte Komplexit\u00e4t KRITISch:\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 4 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nEinrichtungen sollten idealerweise an einheitlich definierten Sektoren und weiteren Kennzahlen (Umsatz,\r\nversorgte Bev\u00f6lkerung, regionales Versorgungsmonopol uvm.) klar und rechtlich eindeutig identifizieren k\u00f6nnen,\r\nob sie als KRITIS gelten. Insbesondere unterschiedliche Definitionen der Sektoren in den unterschiedlichen\r\nKategorien (Besonders wichtige Einrichtungen, wichtige Einrichtungen, kritische Anlagen) und Anlagen erh\u00f6hen\r\nhier die Komplexit\u00e4t bereits in der Betroffenheitsanalyse.\r\nDefinitionen wie \"kritische Anlagen\" k\u00f6nnen \u00a7 58 entsprechend durch Rechtsverordnungen konkretisiert werden.\r\nDiese werden durch das BMI im Zusammenwirken mit anderen Ministerien erarbeitet. Bereits im Entwurf vom\r\n07.05.2024 wurde in Absatz 4 die Einbindung der Zivilgesellschaft f\u00fcr die Definition von \u201ekritischen\r\nAnlagen\u201c entfernt. Im aktuellen Referentenentwurf wurde diese fehlgeleitete Anpassung auf alle 5 Abs\u00e4tze des\r\nArtikels ausgeweitet und betrifft somit die Definition von kritischen Anlagen, erheblichen Sicherheitsvorf\u00e4llen,\r\ndie Verfahren zur Erteilung von Sicherheitszertifikaten, wann die Sicherheitszertifikate verpflichtend sind, sowie\r\ndas Sicherheitskennzeichen. Entgegen der bisherigen Praxis sollen Akteure aus der Wirtschaft und der\r\nWissenschaft nicht (mehr) eingebunden werden.\r\nF\u00fcr alle Regelungen des \u00a7 58 fordern wir weiterhin die verbindliche Einbindung der Zivilgesellschaft, die\r\nbisher und offenbar auch zuk\u00fcnftig weiterhin keine Ber\u00fccksichtigung finden soll.\r\nAufgrund der Komplexit\u00e4t der Regelungen fallen weitere Sonderf\u00e4lle auf, wie hier am Beispiel des Sektors\r\nForschung aufgezeigt wird: so wird der Sektor Forschung gem\u00e4\u00df der Begriffsdefinition \"Forschungseinrichtung\"\r\nauf angewandte Forschung mit kommerziellem Zweck begrenzt. Nach Ansicht der AG KRITIS ist hier auch die\r\nGrundlagenforschung als Kritische Infrastruktur zu betrachten, insbesondere wenn diese sicherheitsrelevante\r\nAuswirkungen haben kann.\r\nDurch den Bund finanzierte Forschungseinrichtungen, welche in der Rechtsform einer Stiftung des \u00f6ffentlichen\r\nRechts nach Landesrecht aufgebaut wurden, sind dar\u00fcber hinaus ebenfalls nicht von den Regelungen des Gesetzes\r\nerfasst. Auch hier braucht es verbindliche Anforderungen zur Umsetzung von Cybersicherheitsma\u00dfnahmen, da die\r\nSelbstregulierung auch in diesen F\u00e4llen nicht greift.\r\nKRITIS Sektor Staat und Verwaltung\r\nF\u00fcr den KRITIS Sektor Staat und Verwaltung gelten im Zuge des NIS2UmsuCG unz\u00e4hlige Sonderregelungen und\r\nAusnahmen. Damit unterliegt die Verwaltung insbesondere des Bundes wieder zahlreichen Sonderregelungen und\r\ndie Verwaltungen auf Kommunaler und Bundeslandebene werden vollst\u00e4ndig au\u00dfen vor gelassen und \u00fcberhaupt\r\nnicht adressiert. Dies ist im Hinblick auf die vielen und teilweise sehr weitreichenden Cybersicherheitsvorf\u00e4lle\r\nwie Landkreis Anhalt Bitterfeld oder SIT.NRW (\u00fcber 100 Kommunen waren monatelang betroffen und faktisch\r\nhandlungsunf\u00e4hig!) nicht mehr nachvollziehbar, offensichtlich soll der Jahrzehnte gepflegte Investitionsstau\r\nweiterhin aufrecht gehalten werden. Die Kette an Cybersicherheitsversagen und Verantwortungsdiffusion kann\r\nbeispielsweise unter der ehrenamtlich gepflegten Webseite https://kommunaler-notbetrieb.de eingesehen werden\r\nund erweitert sich derweil kontinuierlich. Dies zeugt nicht von ernstgemeintem Verst\u00e4ndnis, was nach\r\n\u00a7 2 (1) Nr. 24:\r\n\u201ekritische Dienstleistung\u201c eine Dienstleistung zur Versorgung der Allgemeinheit in den Sektoren nach\r\n\u00a7 28 Absatz 7, deren Ausfall oder Beeintr\u00e4chtigung zu erheblichen Versorgungsengp\u00e4ssen oder zu\r\nGef\u00e4hrdungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit f\u00fchren w\u00fcrde;\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 5 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nist bzw. es soll dieses Jahrzehnte gepflegte systemische Versagen weiterhin aufrecht erhalten bleiben, was in\r\nkeinster Weise nachvollziehbar ist.\r\nKommunale Selbstverwaltung und F\u00f6deralismus sind ein hohes Gut, was nur dadurch aufrecht gehalten werden\r\nkann, wenn die Kommunen und Landkreise eine entsprechende Cybersicherheitsst\u00e4rkung erhalten, da sie\r\neigenst\u00e4ndig dazu nicht in der Lage sind. Dies nicht zu ber\u00fccksichtigen, ist f\u00fcr die AG KRITIS \u00e4u\u00dferst fahrl\u00e4ssig,\r\nda die betroffene Bev\u00f6lkerung keine Handlungsalternative hat und die Kommunen und Landkreise eigenst\u00e4ndig\r\nschlicht keine angemessenen Ressourcen einbringen k\u00f6nnen.\r\nSo sehr zu begr\u00fc\u00dfen ist, dass der Sektor Staat und Verwaltung damit erstmals umfassend nach KRITIS-\r\nGesichtspunkten reguliert wird, so sehr sehen wir auch, dass hier die Chance auf eine einheitliche Regelung f\u00fcr\r\nalle Ebenen des Sektors Staat und Verwaltung vertan wird.\r\nZuvorderst begr\u00fc\u00dft die AG KRITIS die Einf\u00fchrung des \"CISO Bund\" (Koordinatorin oder Koordinator f\u00fcr\r\nInformationssicherheit). Jedoch sind wir verwundert, dass in den \u00a7\u00a7 48-50 keine Aussagen dar\u00fcber getroffen\r\nwerden, wo genau diese Rolle eingerichtet werden soll: hier fordern wir insbesondere eine Unabh\u00e4ngigkeit des\r\n\u201eCISO Bund\u201c vom \"CIO Bund\" und auch dem Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI), um so\r\neine wirkungsvolle Kontrollinstanz darstellen zu k\u00f6nnen. Idealer Weise ist er auch vom Bundesministerium des\r\nInnern und f\u00fcr Heimat (BMI) unabh\u00e4ngig und beispielsweise im Bundeskanzleramt als Stabsstelle zu verankern.\r\nF\u00fcr Einrichtungen der Bundesverwaltung finden nach \u00a7 29 (2) im NIS2UmsuCG grunds\u00e4tzlich die Regelungen\r\nf\u00fcr \"besonders wichtige Einrichtungen\" Anwendung, wobei hiervon unverst\u00e4ndlicher Weise die folgenden\r\nRegelungen ausgenommen werden sollen:\r\n\u2022\u00a7 38 - keine Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleitungen\r\n\u2022\u00a7 40 (3) - Keine Zusammenarbeit mit dem BSI f\u00fcr beispielsweise Lagebilder\r\n\u2022\u00a7 67 - Keine Bu\u00dfgeldvorschriften\r\n\u2022\u00a7 63 - Keine Aufsichts- und Durchsetzungsma\u00dfnahmen\r\nMit dem Ausschluss des \u00a7 38 werden \"Gesch\u00e4ftsleitungen\" der Bundesverwaltung von den mit der NIS2-\r\nRegulierung eingef\u00fchrten Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht von Ihrer Verantwortung befreit, was\r\nf\u00fcr die AG KRITIS nicht nachvollziehbar ist.\r\nAuch der Ausschluss der Bundesverwaltung von \u00a7 40 (3) ist hierbei nicht nachvollziehbar, die Regelung in sich\r\nwirkt nicht konsistent, da insbesondere hier ja zu Lagebildern und Erkenntnisgewinn beigetragen werden kann.\r\nDies speziell im Hinblick auf Desinformationskampagnen, Trollfabriken, Kriminellen Organisationen,\r\nGeheimdiensten und anderen staatlichen Akteuren in Regierungsnetzen und dem von Vorf\u00e4llen betroffenen\r\nAusw\u00e4rtigen Amt oder sogar in Bundeskanzlerin Merkels Rechner (zu dem es sogar einen Podcast investigativer\r\nRecherche gab).\r\nDass innerhalb der Bundesverwaltung keine Bu\u00dfgelder nach \u00a7 67 gezahlt werden sollen, ist nachvollziehbar. Eine\r\npers\u00f6nliche Verantwortung und Haftung soll aber zus\u00e4tzlich aufgrund \u00a7 38 ebenfalls nicht erfolgen, was nicht\r\nnachvollziehbar ist.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 6 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nDass mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf gr\u00f6\u00dftenteils die M\u00f6glichkeit des Bundes, konkret des BSI,\r\ngenommen wird, Audits und Pr\u00fcfungen nach \u00a7 63 gegen\u00fcber den Stellen des Bundes durchzuf\u00fchren und daraus\r\nAuswirkungen und Ma\u00dfnahmen abzuleiten, verwundert jedoch und ist dringend anzupassen.\r\nWeiterhin werden mit \u00a7 28 (9) im weitesten Sinne alle \u00f6ffentlichen IT-Dienstleister (Cloud-Computing-Diensten,\r\nAnbieter von Rechenzentrumsdiensten, Vertrauensdiensteanbieter, Managed Service Provider und Managed\r\nSecurity Services Provider) ausgeschlossen, welche Dienste f\u00fcr Landes- oder Kommunalverwaltungen anbieten\r\nund bereits durch die L\u00e4nder (wie auch immer geartet) reguliert wurden.\r\nDie AG KRITIS fordert auch hier wieder eine klare, bundeseinheitliche Regelung f\u00fcr \u00f6ffentliche IT-Dienstleister\r\nauf allen Ebenen \u2013 der Bundesebene, der Bundeslandebene und der Kommunalen Ebene, denn Cyberangriffe und\r\nDatenpakete machen keine Ebenenunterscheidung im Cyberraum. Die AG KRITIS sieht - so wie auch das\r\nGrundgesetz - den Bund in der Pflicht, einheitliche Lebens- und Sicherheitsstandards f\u00fcr \u00f6ffentliche\r\nDienstleistungen der Daseinsvorsorge zu gew\u00e4hrleisten. Dies kann nur ohne Benachteiligung erfolgen, wenn diese\r\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend einheitlich definiert sind. Gerade die IT-Sicherheitsvorf\u00e4lle der vergangenen Monate und Jahre\r\nund die hohe Zahl an \u00f6ffentlichen IT-Dienstleistern, die mehrere Kommunen und L\u00e4nder bedienen, zeigt die\r\nKritikalit\u00e4t dieser Dienste f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit und f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen. Eine Unterscheidung nach\r\nZust\u00e4ndigkeiten, Ebenen oder Schwellenwerten w\u00fcrde B\u00fcrgerinnen aus Sicht der AG KRITIS in unterschiedliche\r\nVersorgungsklassen einordnen, was in deutlichem Widerspruch zu Gleichheitsgebot und Daseinsvorsorge steht.\r\nRisikomanagement, Haftung der Gesch\u00e4ftsleitung und\r\nDurchsetzungsma\u00dfnahmen\r\nMit \u00a7 30 des NIS2UmsuCG werden umfassende Ma\u00dfnahmen zum Risikomanagement f\u00fcr BWE und WE\r\neingef\u00fchrt, welche nach \u00a7 31 f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft werden. Diesen umfassenden\r\nMa\u00dfnahmenkatalog begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich und bedanken uns vorab beim Gesetzgeber f\u00fcr den Willen zur\r\nUmsetzung bereits im Jahre 2024.\r\nVor allem stellen wir fest, dass die hiermit definierten Ma\u00dfnahmen die reine Cybersicherheitsbetrachtung zur\r\nUmsetzung eines Informationssicherheits-Managementsystem (ISMS) \u00fcberschreiten. Insbesondere die Rollen des\r\nBusiness Continuity Management (BCM) und des IT Service Continuity Management (ITSCM) werden hiermit in\r\nden betroffenen Einrichtungen gefordert und gest\u00e4rkt, sowie zus\u00e4tzlich zentrale Kapazit\u00e4ten im\r\norganisationsweiten Krisenmanagement gefordert. Wir sehen dies als notwendige Voraussetzungen daf\u00fcr, um\r\nKritische Infrastrukturen als auch BWE und WE umfassend vor Gefahren zu sch\u00fctzen, welche die\r\nGesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit gef\u00e4hrden sowie die Fortf\u00fchrung der kritischen Dienstleistungen auch bei Sicherheitsvorf\u00e4llen\r\nzu gew\u00e4hrleisten. Die Vergangenheit hat gezeigt, dass Einrichtungen in der Selbstregulierung schlicht versagt\r\nhaben und die bestehenden Anforderungen an KRITIS-Betreiber nicht ausreichen, um die Versorgungssicherheit\r\nder Bev\u00f6lkerung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nSowohl in der Definition eines Sicherheitsvorfalls nach \u00a7 2 (1) Nr. 40, als auch bei der Definition von\r\nRisikomanagementma\u00dfnahmen nach \u00a7 30 (1) wurde im Referentenentwurf vom 07.05.2024 die Authentizit\u00e4t als\r\nSchutzziel entfernt. Im Referentenentwurf vom 24.06.2024 wird dieser Fehler verstetigt und die Authentizit\u00e4t aus\r\nden Schutzzielen des \u00a7 2 (1) Nr. 23 f\u00fcr kritische Komponenten / IKT-Produkte gestrichen. Dies unterscheidet sich\r\nvon vorherigen Entw\u00fcrfen des NIS2UmsuCG, sowie auch von den aktuellen Anforderungen des \u00a7 8a BSI-Gesetz.\r\nAuch wenn das Sicherstellen der Authentizit\u00e4t mit den unter \u00a7 30 (1) festgelegten Ma\u00dfnahmen angestrebt werden\r\nsoll, ist deren Verletzung demnach zuk\u00fcnftig nicht mehr als Sicherheitsvorfall zu bewerten. Die Klarstellung in\r\nder Begr\u00fcndung Teil B zu \u00a7 2 (1), die in der NIS-2 erw\u00e4hnte Authentizit\u00e4t sei im deutschen Recht ein Unterfall\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 7 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nder Integrit\u00e4t, adressiert die fachlich richtige und relevante Unterscheidung unzureichend. Eine Verletzung des\r\nSchutzziels Authentizit\u00e4t kann selbstverst\u00e4ndlich auch zu erheblichen Folgen f\u00fchren, sowohl bei der IT-basierten\r\nKommunikation von Menschen untereinander, aber insbesondere auch bei der technischen Kommunikation von\r\nKritischen Infrastrukturen. Daher sehen wir es als gegeben an, dieses Schutzziel weiterhin explizit aufzuf\u00fchren.\r\nSowohl f\u00fcr BWE als auch f\u00fcr WE sollen in \u00a7\u00a7 63-64 umfassende Befugnisse des BSI f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zur\r\nAufsicht und Durchsetzung etabliert werden. Insbesondere die M\u00f6glichkeit, sich die Umsetzung von Ma\u00dfnahmen\r\ndurch Betreiber kritischer Anlagen, aller anderen BWE sowie der WE nachweisen zu lassen, sowie diese auch\r\nextern auditieren zu d\u00fcrfen, begr\u00fc\u00dft die AG KRITIS ausdr\u00fccklich.\r\nInsgesamt ergibt sich hieraus erstmals ein begr\u00fc\u00dfenswertes und umfassendes Set aus Regelungen, Kontroll- sowie\r\nSanktionsmechanismen, auch wenn die Ausnahmeregelungen leider \u00e4u\u00dferst umfassend ausgereizt werden. Die mit\r\ndem \u00a7 63 (3) eingef\u00fchrte Frist von drei Jahren nach Einf\u00fchrung des Gesetzes, insbesondere f\u00fcr BWE, betrachten\r\nwir als nicht erforderlich: die EU NIS2-Richtlinie ist seit 2022 verabschiedet und bereits bekannt.\r\nDas BSI wird weiterhin - im Widerspruch zum Ampel-Koalitionsvertrag, nach dem die Unabh\u00e4ngigkeit erweitert\r\nwerden sollte - fachlich und dienstlich vom BMI unver\u00e4ndert beaufsichtigt, da der \u00a7 1 weiterhin so und\r\nunver\u00e4ndert bestehen bleibt. Wenn das BSI als solches weiterhin leider nicht unabh\u00e4ngig zum BMI werden soll,\r\nbedarf es einer vom BMI unabh\u00e4ngigen Kontrolle der umfassenden T\u00e4tigkeiten und Rechtsbefugnisse des BSI, die\r\n\u00fcber die Berichtspflichten des BSI gem\u00e4\u00df \u00a7 60 an das BMI hinaus gehen.\r\nTechnische Expertise und Befugnisse des BSI\r\nDas BSI hat \u00fcber Jahre hinweg die beachteten IT-Grundschutz- und Mindeststandards nach dem Stand der\r\nTechnik entwickelt und daf\u00fcr Anerkennung bekommen. Es ist unverst\u00e4ndlich, warum dieser Sachverstand in\r\n\u00a7 44 (1) mit dem Zusatz \u201edabei wird der Umsetzungsaufwand soweit m\u00f6glich minimiert\u201c mit einem D\u00e4mpfer\r\nversehen wird, um billige Ma\u00dfnahmen durchzusetzen. Die Bewertung nach Stand der Technik hat bereits die\r\nAngemessenheit der empfohlenen Ma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigt.\r\nWeiterhin hat das BSI die letzten Jahre durch regelm\u00e4\u00dfige Schwachstellenscans und dem direkten Kontaktieren\r\nvon Betreibern verwundbarer Systeme konkret zur Cybersicherheit im Land beigetragen. Die Einschr\u00e4nkungen\r\nauf lediglich \u201ebekannte\u201c Schwachstellen in \u00a7 15 (1) ist nicht nachvollziehbar, da hiermit dem BSI weitere\r\ndefensive aber hilfreiche technische M\u00f6glichkeiten versagt werden.\r\nZur Abwehr von laufenden Angriffskampagnen (konkrete erhebliche Gefahr) gegen Kommunikationstechnik des\r\nBundes, BWE, WE, Telekommunikationsdienste oder eine erhebliche Anzahl von Systemen, kann das BSI\r\ntechnische Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber Anbietern von Telekommunikationsdiensten (\u00a7 16) und von\r\nTelemediendiensten (\u00a7 17) anordnen. Durch Streichung des Begriffs \u201ekonkret\u201c werden massive Eingriffe in\r\nSysteme wie \u201etechnische Befehle zur Bereinigung\u201c nun bei einer wesentlich niedrigeren Schwelle m\u00f6glich, was\r\nbei Fehlen eines Angriffs und somit von Gefahr im Verzug nicht nachvollziehbar ist.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 8 von 9https://ag.kritis.info\r\nStellungnahme der AG KRITIS\r\nzum Ref-E NIS2UmsuCG vom 24.06.2024\r\nMeldepflicht\r\nDie AG KRITIS begr\u00fc\u00dft die in \u00a7 32 definierte gemeinsame Meldestelle f\u00fcr das BSI sowie das Bundesamt f\u00fcr\r\nBev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe (BBK). Insbesondere im Hinblick auf das parallel in der Umsetzung\r\nbefindliche KRITIS-Dachgesetz, da physische Sicherheit und Cybersicherheit als auch das daf\u00fcr zu betreibende\r\nKrisenmanagement Hand in Hand agieren muss. Sicherheitsvorf\u00e4lle jedweder Art sollten daher zentral und\r\neinheitlich an eine Meldestelle kommuniziert werden. Die AG KRITIS empfiehlt daher auch, dies beispielsweise\r\nbei derzeit dar\u00fcber hinaus gehenden Meldungen an die Bundesnetzagentur (BNetzA) und die Bundesanstalt f\u00fcr\r\nFinanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) so zu vereinheitlichen. B\u00fcrokratie und Komplexit\u00e4t sind der Feind der\r\nSicherheit, auch bei der Meldung von Sicherheitsvorf\u00e4llen.\r\nIn \u00a7 43 (5) werden Einrichtungen der Bundesverwaltung dar\u00fcber hinaus aufgefordert \u201ealle f\u00fcr die Abwehr von\r\nGefahren f\u00fcr die Sicherheit in der Informationstechnik erforderlichen Informationen, insbesondere zu\r\nSchwachstellen\u201c unverz\u00fcglich zu melden. Dies konnte aber zum Beispiel aufgrund von Regelungen zum\r\nGeheimschutz oder Vereinbarungen mit Dritten (ja, ein NDA reicht) unterbleiben. Es muss aber zum Jahresende\r\neine Statistik \u00fcber die so unterdr\u00fcckten Meldungen an das BSI \u00fcbermittelt werden. Die AG KRITIS bedauert, dass\r\nselbst diese statistische Auswertung nun f\u00fcr den BND und das BfV ausbleiben soll. Dadurch wird auch den\r\nKontrollgremien wichtige Transparenz \u00fcber die Verheimlichung von dem Staat bekannten Schwachstellen\r\ngenommen.\r\nW\u00fcrdigung des Prozesses und Fazit\r\nAbschlie\u00dfend betonen wir als AG KRITIS erneut, dass ein transparenter Prozess in der Gesetzgebung sowie\r\numfassende und zeitlich angemessene Beteiligungsverfahren der Wirtschaft, Wissenschaft und Zivilgesellschaft\r\nbei derart tiefgreifenden und weitreichenden Gesetzgebungsverfahren dringend geboten ist.\r\nInsbesondere hinsichtlich einer einheitlichen und kongruenten Regulierung im KRITIS-Umfeld betrachten wir als\r\nAG KRITIS eine gleichzeitige Ver\u00f6ffentlichung und Diskussion von Gesetzesentw\u00fcrfen zur Umsetzung der NIS2-\r\nRichtlinie (NIS2UmsuCG) und CER-Richtlinie (KRITIS-Dachgesetz) sowie der im NIS2UmsuCG vorgesehenen\r\nVerordnungen f\u00fcr zwingend erforderlich.\r\nEs scheint, als sei keine vollst\u00e4ndige Harmonisierung der Regelungen zwischen den beiden Gesetzesvorlagen\r\nerfolgt - was aktuell aufgrund der mangelnden Transparenz nicht \u00fcberpr\u00fcfbar ist. \u00dcbrig bleibt eine unsichere Lage\r\nbei allen potenziell betroffenen Einrichtungen und ihren Lieferketten, sowie bei allen verantwortlichen\r\nAufsichtsbeh\u00f6rden und Zust\u00e4ndigen f\u00fcr die Umsetzung und Einhaltung der kommenden Regulierungen als auch\r\nbei der Wissenschaft, Forschung und zuletzt auch der fachkundigen Bev\u00f6lkerung, die willens sind, ihren Beitrag\r\ndurch Fachexpertise ehrenamtlich und kostenfrei beizutragen, dies aber nicht angemessen in den intransparenten\r\nDialog einbringen k\u00f6nnen.\r\nStellungnahme NIS2UmsuCG Version 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 02.07.2024\r\nSeite 9 von 9"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/6d/312849/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250245.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005899",
                "regulatoryProjectTitle": "Mindestverpflichtungen auch f\u00fcr Staat und Verwaltung sowie die Lieferketten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\nArbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\n\r\n\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf vom 21.12.2023 des KRITIS-Dachgesetz\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nVersion 1.0 \u2013 zuletzt editiert am 24.01.2024\r\n\r\nInhaltsverzeichnis\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\t3\r\n2 Stellungnahme\t4\r\n\u00a72 Definitionen; Fokus auf Anlagen\t4\r\n\u00a710 Resilienzma\u00dfnahmen der Betreiber kritischer Anlagen\t5\r\n\u00a74 Anwendungsbereich; kritische Anlagen; Geltungsumfang\t5\r\n\u00a75 Einrichtungen der Bundesverwaltung\t5\r\n\u00a720 Evaluierung\t6\r\n\u00a712 gemeinsame Meldestelle\t6\r\n3 Vorgehensweise\t7\r\n\r\n\r\n1 Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen\r\nDieses Dokument wurde erstellt von Mitgliedern der unabh\u00e4ngigen Arbeitsgruppe Kritische Infrastrukturen (AG KRITIS). \r\n\r\nWir haben uns im Fr\u00fchjahr 2018 erstmals zusammengefunden, um Ideen und Anregungen zur Erh\u00f6hung der Resilienz und Sicherheit kritischer Dienstleistungen von Betreibern kritischer Infrastrukturen im Sinne des Gemeinwohls zu entwickeln. Unser Ziel ist es, die Versorgungssicherheit der deutschen Bev\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen, indem wir die Bew\u00e4ltigungskapazit\u00e4ten des Staates zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen, die durch Cyberangriffe hervorgerufen wurden, erg\u00e4nzen und erweitern wollen. Unsere Arbeitsgruppe ist unabh\u00e4ngig von Staat, Verwaltung oder wirtschaftlichen Interessen.\r\n\r\nDie AG KRITIS besteht aus ca. 42 Fachleuten und Experten, die sich mit Kritischen Infrastrukturen (KRITIS) gem\u00e4\u00df \u00a7 2 (Abs 10) BSI-Gesetz 1 und gem\u00e4\u00df \u00a7 10 BSIG zugeh\u00f6riger Verordnung zur Bestimmung Kritischer Infrastrukturen nach dem BSI-Gesetz 2 (BSI-Kritisverordnung - BSI-KritisV) beruflich besch\u00e4ftigen, zum Beispiel durch Planung, Aufbau, Betrieb sowie Beratung, Forschung oder Pr\u00fcfung der beteiligten Systeme und Anlagen.\r\nUnser Engagement ist getrieben von der Motivation, unabh\u00e4ngig von wirtschaftlichen Interessen eine nachhaltige Verbesserung der Sicherheit jener Anlagen kooperativ mit allen Beteiligten herbeizuf\u00fchren und damit im Katastrophenfall die \u00f6ffentliche Sicherheit zu verbessern. Wir sind kein Wirtschaftsverband oder Unternehmen und haben daher auch und insbesondere keine Sponsoren.\r\n\r\nUns eint, dass wir durch unsere Arbeit unabh\u00e4ngig voneinander zu dem Schluss gekommen sind, dass die Ressourcen der Bundesrepublik Deutschland zur Bew\u00e4ltigung von Gro\u00dfschadenslagen auf Grund von informations- und operationstechnischen Vorf\u00e4llen im Bereich der Kritischen Infrastrukturen nicht ausreichen. In der Folge sind resultierende Krisen oder Katastrophen nicht oder kaum zu bew\u00e4ltigen. Es sollen daher Wege gefunden werden, das Eintreten gravierender Folgen dieser Vorf\u00e4lle durch schnelles und kompetentes Handeln zu verhindern oder zumindest abzuschw\u00e4chen und eine Regelversorgung in k\u00fcrzestm\u00f6glicher Zeit wieder sicherzustellen.\r\n\r\n2 Stellungnahme\r\nZiel der Richtlinie soll sein, \u201eeinheitliche Mindestverpflichtungen f\u00fcr kritische Einrichtungen festzulegen und deren Umsetzung durch koh\u00e4rente, gezielte Unterst\u00fctzungs- und Aufsichtsma\u00dfnahmen zu garantieren.\u201c\r\n\r\nDazu stellen wir fest: Der vorgelegte Gesetzesentwurf enth\u00e4lt keine Mindestverpflichtungen. Stattdessen regelt der Gesetzesentwurf, welche Beh\u00f6rde die Verordnungen erlassen m\u00fcssen durch die wiederum Mindestverpflichtungen vorgeben w\u00fcrden.\r\n\r\nOb also die vorgesehenen Mindestverpflichtungen zum Ziel der Erh\u00f6hung der Resilienz der kritischen Anlagen und Systeme f\u00fchren w\u00fcrden, l\u00e4sst sich anhand des vorgelegten Referentenentwurfes nicht bewerten. Konkrete Handlungsanweisungen f\u00fcr KRITIS-Betreiber sind nicht enthalten. \r\n\r\nDas Ziel, kritische Anlagen nicht mehr nur aus der Brille der Informatik zu betrachten ist richtig, da hierbei bisher nur die in diesem technischen Rahmen existenten Risiken adressiert wurden.  Der hier vorgelegte \u201cAll-Gefahren-Ansatz\u201d eignet sich besser als ein IT-zentrischer Anstatz, um die Steigerung der Versorgungssicherheit zu erreichen.\r\n\r\nDer vorliegende Entwurf legt lediglich fest, welche staatlichen Strukturen die Mindestverpflichtungen zuk\u00fcnftig per Verordnung erlassen, pr\u00fcfen und weiterentwickeln d\u00fcrfen. \r\n\r\n\u00a72 Definitionen; Fokus auf Anlagen\r\n\r\nIn \u00a72 werden die betroffenen kritischen Anlagen und kritischen Dienstleistungen definiert. Hier bleibt jedoch unber\u00fccksichtigt, dass all jene Dienstleistungen und vor- oder ausgelagerten Produkte und Dienstleistungen, die zur Erf\u00fcllung der kritischen Dienste erforderlich sind, ebenfalls gesichert werden m\u00fcssten. Diese vor- und ausgelagerten Dienste sind jedoch in der Regel sektorenunabh\u00e4ngig und damit vom Regelungsgehalt des Kritis-DG nicht erfasst. \r\n\r\nEin Paradigmenwechsel - weg von der Betrachtung einzelner Anlagen und hin zu der Betrachtung der gesamten notwendigen Kette an Aufgaben oder Dienstleistungen rund um den Betrieb einer Anlage w\u00e4re sinnvoll und notwendig, um die Resilienz zu steigern.\r\n\r\nSelbstverst\u00e4ndlich kann man sich nicht gegen jedes Risiko wappnen, ein Restrisiko wird am Ende trotzdem \u00fcberbleiben, dies sollte jedoch m\u00f6glichst gering bleiben. Entsprechend sieht der Gesetzesentwurf vor, dass eine Abw\u00e4gung stattfinden soll, ob eine Ma\u00dfnahme gegen\u00fcber der Eintrittswahrscheinlichkeit eines Risikos verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. \r\n\r\nDiese Abw\u00e4gung wird im \u00a710 der BetreiberIn der Anlage auferlegt.\r\n\r\n\u00a710 Resilienzma\u00dfnahmen der Betreiber kritischer Anlagen\r\n\r\nBei dieser Abw\u00e4gung der Interessen, werden die Interessen der Bev\u00f6lkerung (Versorgungssicherheit) sowie die Interessen des Staates (\u00f6ffentliche Sicherheit) von niemandem explizit vertreten. Private Betreiber sollen folglich unter Ber\u00fccksichtigung der eigenen Wirtschaftlichkeit den Risikoappetit der \u00f6ffentlichen Hand festlegen.\r\n\r\nEs wird zwar dem BBK das Recht gegeben, sowohl die getroffenen Ma\u00dfnahmen zu pr\u00fcfen, als auch Bu\u00dfgelder zu verh\u00e4ngen, aber eine regelm\u00e4\u00dfige Auditierung, wie im BSIG, ist nicht vorgesehen. Damit fehlen wichtige Werkzeuge, die f\u00fcr ein koh\u00e4rentes Vorgehen unter den Betreibern sorgen w\u00fcrden.\r\n\r\nDie von den Betreibern beurteilten Risiken und vorgesehenen Ma\u00dfnahmen sollten daher \u00e4hnlich wie die Pr\u00fcfung nach BSIG \u00a78a vorgezeichnet, regelm\u00e4\u00dfig gepr\u00fcft werden.\r\n\r\n\u00a74 Anwendungsbereich; kritische Anlagen; Geltungsumfang\r\n\r\nDer Sektor Staat und Verwaltung ist auch in diesem Entwurf nicht ausreichend adressiert. Aus \u00a74 ist \u201cStaat und Verwaltung\u201d komplett gestrichen worden, aber dar\u00fcber hinaus sind auch Kommunalverwaltungen und Beh\u00f6rden der L\u00e4nder unzureichend geregelt.\r\nDa auch durch diese Beh\u00f6rden Dienstleistungen erbracht werden, bei deren Ausfall oder Beeintr\u00e4chtigung nachhaltig wirkende Versorgungsengp\u00e4sse, erhebliche St\u00f6rungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder andere dramatische Folgen eintreten k\u00f6nnen, halten wir eine  Regelung der physischen Sicherheit dieser Anlagen auch in diesem Bereich f\u00fcr unumg\u00e4nglich.\r\n\r\n\u00a75 Einrichtungen der Bundesverwaltung\r\n\r\nHier finden sich einige minimale Regelungsans\u00e4tze, die allerdings ausschlie\u00dflich Bundesministerien  und das Bundeskanzleramt betreffen, dann allerdings weitere Ausnahmen f\u00fcr eine ganze Reihe von  T\u00e4tigkeitsbereichen. \r\n\r\nDen Ministerien unterstellte, nachgeordnete Beh\u00f6rden, wie zum Beispiel die BDBOS, sollten miterfasst werden.\r\nWichtige Versorgungsdienstleistungen, die m\u00f6glicherweise durch L\u00e4nder und Kommunen ausgef\u00fchrt werden, aber durch Bundesrecht geregelt werden, wie z.B. Versorgungsleistungen nach SGB sind nicht miterfasst, m\u00fcssten aber unserer Ansicht nach ebenso Resilienz-Auflagen erf\u00fcllen\r\n\r\nLandes- und Kommunalverwaltungen sind von den Regelungen nicht betroffen. Es w\u00e4re dringend notwendig, den Sektor Staat und Verwaltung \u2013 sowohl durch Erlass einer entsprechenden KRITIS-Verordnung, als auch im KRITIS-Dachgesetz gleichwertig zu betrachten und zu regeln. \r\n\r\nLandes- und Kommunalverwaltungen sind oftmals nicht ausreichend ausgestattet, um die notwendige 24/7 \u00dcberwachung und Administration der IT-Systeme zu gew\u00e4hrleisten. Hieraus entsteht ein politischer Handlungsbedarf des Bundes, Ressourcen \u00fcbergreifend zu organisieren und Synergien zu schaffen. Die zahlreichen Cyberangriffe auf die \u00f6ffentliche Hand dokumentieren ein fl\u00e4chendeckendes, mangelhaftes Sicherheitsniveau, welches aus unserer Sicht ausreicht um den Handlungsbedarf zu rechtfertigen.\r\n\r\n\u00a720 Evaluierung\r\n\r\nObwohl die grunds\u00e4tzliche Idee hier richtig ist, fehlt hier, dass dieser Evaluierungsbericht regelm\u00e4\u00dfig und durch Dritte einsehbar ver\u00f6ffentlicht wird. Auch weitere Berichtspflichten w\u00fcrden wir begr\u00fc\u00dfen - z.B. ein regelm\u00e4\u00dfiger Bericht an das Parlament.\r\nGemeinsame Meldestelle\r\n\r\n\u00a712 gemeinsame Meldestelle\r\n\r\nDer Entwurf des KritisDG verpflichtet BBK und BSI, eine gemeinsame Meldestelle f\u00fcr Vorf\u00e4lle einzurichten (\u00a712). Dies halten wir f\u00fcr den richtigen Weg, um im Falle eines Vorfalles den Aufwand f\u00fcr Unternehmen zu reduzieren.\r\n\r\n\r\n3 Vorgehensweise\r\n\r\nDas BMI hat seine gesetzliche Pflicht erf\u00fcllt, die Wirtschaft anzuh\u00f6ren. Neben den Anh\u00f6rungen gab es dar\u00fcber hinaus auch ein Werkstattgespr\u00e4ch \u2013 zu welchem das BMI nicht verpflichtet war. Wir sind dem BMI dankbar, explizit zu beidem eingeladen worden zu sein und dar\u00fcber hinaus auch zu bestimmten Entwurfsstadien um schriftliche Stellungnahmen gebeten worden zu sein. \r\n\r\nBedauerlicherweise wurde so gut wie die gesamte Entwurfsversion, sicherlich jedoch so gut wie alle Punkte die VertreterInnen der Wirtschaft oder von uns in den Anh\u00f6rungen vorgebracht haben, mit dieser Version ignoriert und \u00fcber Bord geworfen. Der vorliegende Text ist in gro\u00dfen Teilen eine komplette Neufassung der relevanten Kernbestandteile. Diese Neufassung entspricht nun dem, was die EU uns durch die CER-RL vorgibt. \r\n\r\nDies h\u00e4tte man im BMI ahnen k\u00f6nnen \u2013 das die CER-RL erst so sp\u00e4t im Prozess durch das BMI mit dem DachG-Entwurf geeint wurde, hat die davor auch im Ehrenamt stattgefundene Arbeit \u00fcberfl\u00fcssig gemacht. \r\n\r\nTrotzdem m\u00f6chten wir besonders hervorheben, dass wir \u2013 zum allerersten Mal in der Geschichte der AG KRITIS \u2013 einen Referentenentwurf im \u00c4nderungsmodus bekommen haben. Der \u00c4nderungsmodus erlaubt, direkt klar sehen zu k\u00f6nnen, welche W\u00f6rter im Vergleich zur Vorversion ge\u00e4ndert, gel\u00f6scht oder erg\u00e4nzt wurden. \r\n\r\nNoch beim IT-SiG2 haben wir uns sehr deutlich und laut dar\u00fcber beschwert, dass die in schneller Folge ver\u00f6ffentlichten Entwurfsversionen nur den Text enthielten, aber keine Informationen \u00fcber \u00c4nderungen. F\u00fcr dieses Gesetz hat sich der Prozess aus unserer Sicht deutlich verbessert"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}