{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-17T08:47:38.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-17T08:47:38.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-18T17:17:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41785,
                "validFromDate": "2024-07-18T17:17:35.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35028,
                "validFromDate": "2024-06-24T16:17:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T17:17:35.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20616,
                "validFromDate": "2023-06-01T14:04:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T16:17:30.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17087,
                "validFromDate": "2023-03-14T13:58:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T14:04:08.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1932,
                "validFromDate": "2022-02-17T08:47:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-14T13:58:52.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband der Pneumologie, Schlaf- und Beatmungsmedizin e. V. (BdP) ist ein Zusammenschluss von Internisten mit Schwerpunkt Pneumologie sowie von p\u00e4diatrischen Pneumologen. Seit 1964 vertritt er die Interessen seiner Mitglieder im Bundesgebiet gegen\u00fcber den K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts, Beh\u00f6rden, Krankenkasse und politischen Parteien sowie gegen\u00fcber der \u00e4rztlichen Selbstverwaltung und freien \u00e4rztlichen Verb\u00e4nden.Der BdP ist regional in zw\u00f6lf eigenst\u00e4ndige Landesverb\u00e4nde gegliedert. Die Bundesarbeitsgemeinschaft P\u00e4diatrische Pneumologie hat sich dem BdP angeschlossen.\r\n\r\nZu den Zielen des BdP geh\u00f6rt die Gestaltung von politischen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen zur Sicherung der hohen Behandlungsqualit\u00e4t in der Pneumologie. Au\u00dferdem f\u00f6rdert der BdP die Qualifizierung seiner Mitglieder durch Fortbildungsveranstaltungen. J\u00e4hrlich finden die Pneumologischen Praxistage statt, bei denen der Austausch zwischen Klinikern und Niedergelassenen im Mittelpunkt steht.\r\n\r\nDer BdP betreibt eine umfangreiche \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Krankheitsbilder der Atemwege.\r\n\r\nZur Erreichung seiner Ziele arbeitet der BdP mit dem Verband des Pneumologischen Assistenzpersonals zusammen und hat ein Informationsnetzwerk f\u00fcr die Versorgungsforschung im Bereich der ambulanten Pneumologie gegr\u00fcndet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/79/336432/BdP-Jahresabschlussbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BdP e. V.",
            "street": "Unter den Linden",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@pneumologenverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930700140445",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.pneumologenverband.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Sohrab",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanna",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "J\u00f6rger-Tuti",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Heindl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lenartowsky",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Andrea",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Schriftf\u00fchrer",
                "lastName": "Kr\u00fcll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marcus",
                "function": "Beirat der Bundesarbeitsgemeinschaft P\u00e4diatrische Pneumologie e. V.",
                "lastName": "Dahlheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 14,
            "totalCount": 14
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Spitzenverband Fach\u00e4rzte Deutschlands e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Lungentag in der Deutschen Atemwegsliga e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Der Bundesverband der Pneumologie, Schlaf- und Beatmungsmedizin e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Berufsverband der Pneumologen in Bayern e.V."
            },
            {
                "name": "Berufsverband der Pneumologen in Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "name": "Landesverband Berlin und Brandenburg der Pneumologen e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 400001,
            "to": 410000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000575/41785",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-18T17:17:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/d4/336435/Lobbyregister-Detailansicht-R000575-2024-07-18_17-17-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-18T17:17:35.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 41785,
    "registerNumber": "R000575",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einschub: \u00a795 Absatz 6 Satz 6:Die Gr\u00fcndungsvoraussetzungen liegen auch vor, wenn in der Tr\u00e4gerschaft einer eingetragener Genossenschaft ein oder mehrere medizinische Versorgungszentren betrieben werden u. sie angestellten \u00c4rzte auf ihre Zulassung zugunsten d. Anstellung in einem d. med. Versorgungszentren derselben Genossenschaft verzichtet haben, solange sie in einem der med. Versorgungszentren t\u00e4tig sind u. Mitglied derselben eingetragenen Genossenschaft sind oder sofern angestellte \u00c4rzte die Mitgliedsanteile der \u00c4rzte nach Absatz 1a Satz 1 derselben eingetragenen Genossenschaft \u00fcbernehmen u. solange sie in einem der med. Versorgungszentren d. Genossenschaft t\u00e4tig sind;die \u00dcbernahme von Mitgliedsdanteilen durch angestellte \u00c4rzte derselben eingetragenen Genossenschaft ist jederzeit m\u00f6gl.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011853.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11853",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004842",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/e6/308176/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200169.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004842",
                        "regulatoryProjectTitle": "Klarstellung im Rahmen des Gesetzgebungsverfahren (GVSG) bzgl. Gr\u00fcndereigenschaften \u00e4rztlicher Genossenschaften, MVZ`s durch eine eG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte(r) \u2026., ich wende mich heute als ...Berufsverbandes, BdP, mit einer besonderen Bitte an Sie: Bitte versuchen Sie im Rahmen des anstehenden Gesetzgebungsverfahrens (GVSG) eine Klarstellung bzgl. Gr\u00fcndereigenschaften \u00e4rztlicher Genossenschaften zu erreichen! \r\nDurch die aktuelle Gesetzeslage werden im \u00e4rztlichen Zulassungsrecht \u00e4rztliche Genossenschaften benachteiligt, wenn sie mehrere MVZ\u00b4s gr\u00fcnden wollen, denn nach wortgetreuer Auslegung des \u00a7 96 SGB V Absatz 6 verlieren die \u00c4rzte einer solchen Genossenschaft die Gr\u00fcndereigenschaften, sobald dieselbe Genossenschaft ein weiteres oder mehrere MVZ\u00b4s gr\u00fcnden/betreiben wollten. Dass dies gar nicht im Interesse des Gesetzgebers liegt, wurde uns durch diverse Stellungnahmen des BMG bereits best\u00e4tigt! Bei einigen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und Zulassungsaussch\u00fcssen hat man in Bezug auf die Gr\u00fcndereigenschaften von angestellten \u00c4rzten leider weiterhin entgegengehalten, dass ein angestellter Arzt nur tauglicher Gr\u00fcnder f\u00fcr das konkrete medizinische Versorgungszentrum ist, in welchem er t\u00e4tig ist, aber nicht f\u00fcr weitere medizinische Versorgungszentren in einer Tr\u00e4gerschaft. Gem\u00e4\u00df \u00a7 95 SGB V d\u00fcrfen bekannterma\u00dfen MVZ u.a. in der Rechtsform der eG betrieben werden. Im Speziellen sind \u00e4rztliche Mitglieder solcher Genossenschaften, die in MVZ derselben Genossenschaften selbstst\u00e4ndig oder angestellt t\u00e4tig werden, in ihrer medizinischen T\u00e4tigkeit weiterhin nicht weisungsgebunden. Sie bleiben auch durch die Anstellung in \u201eihren\u201c eigenen genossenschaftlich organisierten MVZ\u00b4s unabh\u00e4ngige, selbstbestimmt t\u00e4tige und freiberufliche Vertrags\u00e4rzte. Da wir einen Ausverkauf der vertrags\u00e4rztlichen Identit\u00e4t durch in- und ausl\u00e4ndische Gro\u00dfinvestoren gemeinsam verhindern und die Errungenschaften des deutschen Gesundheitssystems erhalten und weiterentwickeln helfen wollen, regen wir deshalb an, im Rahmen des anstehenden GVSG-Gesetzgebungsverfahrens nachfolgenden Vorschlag einzubringen und zu verabschieden - neu einzuf\u00fcgen \u00a7 95 Absatz 6 Satz 6:\r\n\"Die Gr\u00fcndungsvoraussetzungen liegen auch vor, wenn in der Tr\u00e4gerschaft einer eingetragenen Genossenschaft ein oder mehrere medizinische Versorgungszentren betrieben werden und die angestellten \u00c4rzte auf ihre Zulassung zugunsten der Anstellung in einem der medizinischen Versorgungszentren derselben Genossenschaft verzichtet haben, solange sie in einem der medizinischen Versorgungszentren t\u00e4tig sind und Mitglied derselben eingetragenen Genossenschaft sind oder sofern angestellte \u00c4rzte die Mitgliedsanteile der \u00c4rzte nach Absatz 1a Satz 1 derselben eingetragenen Genossenschaft \u00fcbernehmen und solange sie in einem der medizinischen Versorgungszentren der Genossenschaft t\u00e4tig sind; die \u00dcbernahme von Mitgliedsanteilen durch angestellte \u00c4rzte derselben eingetragenen Genossenschaft ist jederzeit m\u00f6glich.\r\nHerzlichen Dank und freundliche Gr\u00fc\u00dfe! \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Klarstellung im Rahmen des Gesetzgebungsverfahren (GVSG) bzgl. Gr\u00fcndereigenschaften \u00e4rztlicher Genossenschaften, MVZ`s durch eine eG"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern, dass im Zuge der effektiven, effizienten und versorgungsorientierten  Patientensteuerung mittels Prim\u00e4rarztsystem, bei dem sich Patienten bei einem Hausarzt Ihrer Wahl einschreiben, auch eine direkte Einschreibung f\u00fcr Patientinnen und Patient mit dauerhaft betreuungsbed\u00fcrftigen chronischen Erkrankungen bei dem hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Facharzt, hier dem Pneumologen, ohne den Weg \u00fcber den Prim\u00e4rarzt erfolgen kann. Dar\u00fcber hinaus muss die Organisation und Abwicklung von Disease Management Programm zuk\u00fcnftig in die Zust\u00e4ndigkeit von spezialisierten Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten fallen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004843",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/a9/308178/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200179.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004843",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme zur 10. Stellungnahme und Empfehlung der Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung vom 3.5.24",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zur 10. Stellungnahme und Empfehlung der Regie-rungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Kranken-hausversorgung vom 03. Mai 2024 \r\n\r\nMehr als 90% der medizinischen Versorgung erfolgt in den Praxen und Medizinischen Versorgungszentren. Die gew\u00fcnschte \u201eAmbulanti-sierung des Gesundheitssystems\u201c ist somit bereits seit Jahren umge-setzt. Aufgrund der Leistungsf\u00e4higkeit der niedergelassenen Kolleginnen und Kollegen muss bereits heute nur ein Bruchteil der Patientinnen und Patienten station\u00e4r behandelt werden, n\u00e4mlich solche, bei denen der per-sonelle, strukturelle, apparative, \u00dcberwachungs- und Betreuungsaufwand im ambulanten Setting nicht geleistet werden kann. \r\nDie ambulante Medizin wird seit Jahrzehnten erfolgreich und mit umfassendem, qualitativ hochwertigem medizinischen Angebot durch die niedergelassenen Kolleginnen und Kollegen getragen. Die \u00e4rztliche Selbst\u00e4ndigkeit f\u00fchrt dazu, dass ein sehr verl\u00e4ssliches und breites Versorgungsniveau erreicht worden ist. Das f\u00fcr beide Seiten erfolgreiche Konzept muss also eher gef\u00f6rdert als abgeschafft werden. Die Qualit\u00e4t der ambulanten Versorgung ist neben medizinischen auch auf die wirtschaftlichen Aspekte eines selbst\u00e4ndigen Arztes zu-r\u00fcckzuf\u00fchren. Die niedergelassene \u00c4rzteschaft als private Unternehmer-schaft investiert aus Eigenkapital in die Gesundheitsversorgung der B\u00fcrgerschaft der Bundesrepublik Deutschland. Der \u201erefund of invest-ment\u201c, d. h. die Gesamtheit der Erl\u00f6se aus allen Erl\u00f6skategorien, refinan-ziert die Investitionen und sichert die Neuanschaffungen, die das Gebot \u201eauf dem aktuellen Stand der wissenschaftlichen Erkenntnisse\u201c ge-w\u00e4hrleisten. Dies wird allerdings durch Reglementierungen, d.h. Budgets, auf Seiten der GKV gef\u00e4hrdet, die weder die Versorgung ad personam sichern, noch f\u00fcr das Wirtschaftsunternehmen Praxis/MVZ kostende-ckend sind. Daher ist man betriebswirtwirtschaftlich auf Querfinanzierun-gen angewiesen (PKV, BG, GA etc.). \r\nZu einem elementaren Umbau des Gesundheitssystems in Deutschland muss die aktuelle Versorgungsrealit\u00e4t Beachtung finden und eine fach-\u00e4rztliche und spezialfach\u00e4rztliche Entbudgetierung angestrebt wer-den, anstatt eine wohnortnahe fach\u00e4rztliche Versorgung abzuschaffen. Die angestrebte fach\u00e4rztliche Versorgung kann durch die geplanten Level 1i Kliniken nicht sichergestellt werden, da bereits heute vor allem im l\u00e4ndlichen Raum und Bundesl\u00e4ndern von Fl\u00e4chenstaatcharakter in vielen Gegenden keine Krankenh\u00e4user mehr existieren und die niedergelassene Fach\u00e4rzteschaft die Versorgungsl\u00fccken schlie\u00dft. Dies ist insbesondere in der Pneumologie der Fall, nachdem mit dem Beitragsentlastungs- und Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesetz 1997 viele Fachkliniken sukzessive aus der Versorgung und Ausbildung ausgeschieden sind. \r\nDas Konzept des Prim\u00e4rarztsystems soll den Patientinnen und Patien-ten ein niederschwelliges Leistungsangebot er\u00f6ffnen. Dies ist ein Ansatz, \u00fcber den es sich grunds\u00e4tzlich nachzudenken lohnt, allerdings ohne Ab-schaffung der sog. \"doppelten Facharztschiene\" (DFAS, siehe unten). Nach \u00dcberwindung der \u00dcberweisungspflicht ist es derzeit Realit\u00e4t, dass Patientinnen und Patienten ohne jedwede Steuerung fach\u00e4rztliche Praxen \u00fcberfluten, obwohl diese Patientenschaft gegebenenfalls gar nicht in die H\u00e4nde eines spezialisierten Facharztes geh\u00f6rt. Dies f\u00fchrt unmittelbar zu einer Verknappung des Angebots f\u00fcr Patientinnen und Patienten, die defi-nitiv einer fach\u00e4rztlichen Behandlung bed\u00fcrfen. \r\nDie Entbudgetierung der Haus\u00e4rzte kann dazu beitragen, dass mehr Di-agnostik und Therapie vor Ort stattfinden wird und dass nur solche Pati-entinnen und Patienten an einen spezialisierten Facharzt angebunden werden, die die Leistungen und Kompetenzen der Versorgungsstufe 3 tats\u00e4chlich ben\u00f6tigen. Hierzu m\u00fcssen Anreize f\u00fcr die haus\u00e4rztlichen Kol-leginnen und Kollegen geschaffen werden, nur bei medizinischer Notwen-digkeit an einen Facharzt zu verweisen. \r\nDie Behandlung von Patientinnen und Patienten in einer Facharztpraxis ist von einem deutlich h\u00f6heren zeitlichen, personellen und finanziellen Auf-wand (u.a. Verbrauchsmaterialien) gekennzeichnet als im haus\u00e4rztlichen Segment. Zudem sind spezialfach\u00e4rztliche Praxen strukturell bereits deut-lich teurer. Am Beispiel einer pneumologischen Praxis wird auf die um-fangreiche apparative Ausstattung (Blutgasanalyse, Bodyplethysmogra-phen, digitale R\u00f6ntgenanlage, deren Wartungen) verwiesen. Abgesehen von einer Entbudgetierung muss eine Verg\u00fctung er\u00f6ffnet werden, die ne-ben einer Kostendeckung auch Re- und Neuinvestitionen mit einrechnet. \r\nWir fordern, dass im Zuge der effektiven, effizienten und versor-gungsorientierten Patientensteuerung mittels Prim\u00e4rarztsystem, bei dem sich Patienten bei einem Hausarzt ihrer Wahl einschreiben, auch eine direkte Einschreibung f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit dauerhaft betreuungsbed\u00fcrftigen chronischen Erkrankungen bei dem hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Facharzt, hier dem Pneumologen, ohne den Weg \u00fcber den Prim\u00e4rarzt erfolgen kann. \r\nChronische Lungen- und Atemwegserkrankungen mit einem dauerhaften fach\u00e4rztlichen Betreuungsbedarf sind Asthma bronchiale, chronisch-obstruktive Lungenerkrankung, Lungenkarzinom, fibrosierende und nicht fibrosierende interstitielle Lungenerkrankungen, Mukoviszidose, Bron-chiektasenerkrankungen, systemische Autoimmunerkrankungen mit Lun-genbeteiligung (zum Beispiel Systemische Sklerose, Kollagenosen), Sar-koidose, pulmonale Hypertonie, komplexe Infektionskrankheiten der Lun-ge mit langfristigem Nachsorgebedarf (z.B. Tuberkulose, Nicht-tuberkul\u00f6se Mykobakteriosen), Schlaf-Atemst\u00f6rungen, exogen-allergische Erkrankungen der Lungen mit langwieriger Therapie (Allergen-spezifische Immuntherapie). \r\nDar\u00fcber hinaus muss die Organisation und Abwicklung von Dise-ase Management Programmen zuk\u00fcnftig in die Zust\u00e4ndigkeit von spezialisierten Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten fallen. Alle Erkrankun-gen, die durch das DMP abgedeckt werden, bed\u00fcrfen einer fach\u00e4rztlichen Versorgung. Die Pneumologinnen und Pneumologen in Deutschland de-cken bereits die DMP Asthma bronchiale und COPD ab. \r\nDer Begriff \u201edoppelte Facharztschiene\u201c (DFAS) wird vor allem von den Kritikern des bestehenden ambulanten Systems in den letzten Wochen und Monaten inflation\u00e4r, diffamierend und irref\u00fchrend verwendet. Es wird suggeriert, dass gleich qualifizierte Fach\u00e4rzte parallel in Klinik und Praxis vorgehalten werden. Diese Einsch\u00e4tzung entbehrt jeglichen Reali-t\u00e4tsbezugs: \r\nIn Deutschland gibt es einen Facharzt f\u00fcr Pneumologie (oder Lungen- und Bronchialheilkunde), der ambulant oder schwerpunktm\u00e4\u00dfig klinisch t\u00e4tig ist. Beide T\u00e4tigkeitsfelder des Fachgebiets sind notwendig und gleichwertig, unterscheiden sich aber signifikant in der inhaltlichen und organisatorischen Ausgestaltung: Ambulanter und station\u00e4rer Bereich folgen einer differenten Struktur-, Aufbau- und Ablaufquali-t\u00e4t. Der klinisch t\u00e4tige Pneumologe arbeitet an einem Krankenhaus, be-treut die Patientinnen und Patienten seiner Station als Oberarzt oder Chefarzt. Die Krankheitsbilder sind zumeist schwergradig, akut und be-d\u00fcrfen einer tempor\u00e4ren station\u00e4ren \u00dcberwachung. Der ambulant t\u00e4tige Pneumologe ist in einer Praxis niedergelassen bzw. angestellt und betreut eine gro\u00dfe Anzahl von Patienten pro Tag. Da es sich zumeist um Patien-tinnen und Patienten mit chronischen Erkrankungen handelt, begleitet er diese verl\u00e4sslich \u00fcber einen sehr langen Zeitraum. Hieraus l\u00e4sst sich ab-leiten, dass sich die T\u00e4tigkeitsgebiete, Aufgabenfelder und damit die Kom-petenzen der Fach\u00e4rzte innerhalb des gleichen Fachgebietes deutlich zwischen dem ambulanten und station\u00e4ren Bereich unterscheiden. Es bestehen nahezu keine \u00dcberschneidungen, sondern lediglich An-kn\u00fcpfungspunkte bei gemeinsam behandelten Patientinnen und Patienten. Es ist unrealistisch, dass ein station\u00e4r t\u00e4tiger Facharzt die komplexen Aufgaben einer ambulanten Betreuung in der gleichen hohen Versor-gungsqualit\u00e4t parallel \u00fcbernehmen kann und umgekehrt. \u00dcberdies stehen in beiden T\u00e4tigkeitsgebieten keine ausreichenden zeitlichen Ressourcen zur \u00dcbernahme der T\u00e4tigkeiten des anderen Sektors zur Verf\u00fcgung. \r\nMit der DFAS kann also nicht allein das Vorhalten von Fach\u00e4rzten eines Gebietes in verschiedenen Sektoren des Gesundheitswesens gemeint sein. Vielmehr werden v\u00f6llig andere Aufgabenfelder im gleichen Fachgebiet beschrieben, f\u00fcr die keine gemeinsamen Kapa-zit\u00e4ten und Kompetenzen bestehen. Die Hypothese, dass Ressour-cen \u201edoppelt\u201c vorgehalten werden, kann nur von solchen Diskutan-ten, \u00c4rzten und Politikern stammen, die noch nie in beiden Syste-men gearbeitet haben. \r\nEs ist bedauerlich, dass die Besetzung der Regierungskommission \u00e4u\u00dferst einseitig gew\u00e4hlt ist und lediglich aus Kolleginnen und Kollegen des Sektors \u201estation\u00e4re Medizin\u201c besteht. Es ist daher nicht anzunehmen, dass bei den Kommissionsmitgliedern eine ausreichende Expertise zur Bewertung des Gesamtsystems vorliegt. \r\nGro\u00dfe historische Vorbilder zeigen, dass eine Verstaatlichung ambulanter Strukturen wie bspw. das System der Polikliniken scheitern musste. Poli-kliniken f\u00fchrten eben nicht zu einer verbesserten und qualitativ hochwerti-geren medizinischen Versorgung. Es bestanden keine Anreize und damit keine Motivation f\u00fcr eine breite Versorgung der Bev\u00f6lkerung. Es wird auch zuk\u00fcnftig das herausragende Engagement der niedergelassenen Kolle-ginnen und Kollegen sein, welches unser System und damit die Versor-gung tr\u00e4gt. Dies macht das hohe Versorgungsniveau in unserem Land erst m\u00f6glich. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stellungnahme zur 10. Stellungnahme und Empfehlung der Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung vom 3.5.24"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Gesetzentwurf fokussiert sich zu stark auf die Herz-Kreislauf-Erkrankungen und vergisst dabei den gro\u00dfen Anteil der zum Tode f\u00fchrenden chronischen Lungenerkrankungen einschlie\u00dflich der Todesf\u00e4lle durch Lungenkrebs. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GHG_RefE_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/ghg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-19",
                    "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011153",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/4c/336433/Stellungnahme-Gutachten-SG2407180020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011153",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf Gesundes-Herz-Gesetz ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des BdP zum Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz \u2013 GHG)\r\n\r\nDer Gesetzentwurf fokussiert aus Sicht des BdP zu stark auf die Herz-Kreislauf-Erkrankungen und vergisst dabei den gro\u00dfen Anteil der zum Tode f\u00fchrenden chronischen Lungenerkrankungen einschlie\u00dflich der Todesf\u00e4lle durch Lungenkrebs.\r\n\r\nIm Entwurf werden richtigerweise modifizierende Lebensstilfaktoren als Ursache benannt, hierbei wird das Rauchen aber f\u00e4lschlicherweise nur als Faktor den Herz-Kreislauf-Erkrankungen zugerechnet, dabei ist Tabakrauchen der wichtigste Risikofaktor der chronisch obstruktiven Lungenerkrankung (COPD) in Deutschland. \r\n\r\nCOPD, Asthma und Lungenkrebs sind f\u00fcr Betroffene mit hoher Einbu\u00dfe an Lebensqualit\u00e4t verbunden. Durch notwendige h\u00e4ufigere Inanspruchnahme des Gesundheitssystems, dauerhafte Medikation, Fehlzeiten durch die Erkrankungen, Rehabilitationsma\u00dfnahmen, Fr\u00fchberentungen und vorzeitige Todesf\u00e4lle entstehen hohe direkte und indirekte Krankheitskosten.\r\n\r\nDer Begriff kardiovaskul\u00e4re Sterblichkeit verkennt zudem den Umstand, dass viele chronische Lungenerkrankungen final zu einer vermeintlich kardialen Todesursache auf dem Totenschein und somit in der Statistik f\u00fchren.\r\n\r\nMa\u00dfnahmen zur Fr\u00fcherkennung chronischer Lungenerkrankungen sind dabei niederschwellig und kostensparend m\u00f6glich, beispielsweise durch Hinzunahme einer einfachen Spirometrie im Rahmen des gesetzlichen Gesundheits-Check-up ab 35 Jahren.\r\n\r\nDie im Gesetzentwurf erw\u00e4hnten DMP-Programme werden erst nach Diagnosestellung einer Erkrankung wirksam, sie tragen somit nicht zur Fr\u00fcherkennung bei. Eine inhaltliche Weiterentwicklung, beispielsweise durch fl\u00e4chenhafte Hinzunahme einer strukturierten Tabakentw\u00f6hnung, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich.\r\n\r\nDie Verordnung pr\u00e4ventiver medikament\u00f6ser Therapien ohne ausreichend nachgewiesene wissenschaftliche Evidenz halten wir zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt f\u00fcr kritisch und nicht zielf\u00fchrend, unabh\u00e4ngig von den hier entstehenden j\u00e4hrlichen Zusatzkosten f\u00fcr unser Gesundheitssystem von mindestens 90 Millionen Euro. \r\n\r\nWir fordern:\r\n\r\n\u2022\tErweiterung der Ma\u00dfnahmen der Fr\u00fcherkennung und Versorgung auf Lungenerkrankungen, insbesondere Asthma und COPD beispielsweise mittels einfacher Spirometrie im Rahmen des geplanten Gesundheits-Check-up im Alter von 25, 35 und 50 Jahren.\r\n\r\n\u2022\tDie Tabakentw\u00f6hnung als festen Bestandteil in das kommende Lungenkrebsscreening, fl\u00e4chendeckend in die DMP Programme Asthma/COPD und in der Regelversorgung zu verankern.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf Gesundes-Herz-Gesetz "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/e6/308176/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200169.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004842",
                "regulatoryProjectTitle": "Klarstellung im Rahmen des Gesetzgebungsverfahren (GVSG) bzgl. Gr\u00fcndereigenschaften \u00e4rztlicher Genossenschaften, MVZ`s durch eine eG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte(r) \u2026., ich wende mich heute als ...Berufsverbandes, BdP, mit einer besonderen Bitte an Sie: Bitte versuchen Sie im Rahmen des anstehenden Gesetzgebungsverfahrens (GVSG) eine Klarstellung bzgl. Gr\u00fcndereigenschaften \u00e4rztlicher Genossenschaften zu erreichen! \r\nDurch die aktuelle Gesetzeslage werden im \u00e4rztlichen Zulassungsrecht \u00e4rztliche Genossenschaften benachteiligt, wenn sie mehrere MVZ\u00b4s gr\u00fcnden wollen, denn nach wortgetreuer Auslegung des \u00a7 96 SGB V Absatz 6 verlieren die \u00c4rzte einer solchen Genossenschaft die Gr\u00fcndereigenschaften, sobald dieselbe Genossenschaft ein weiteres oder mehrere MVZ\u00b4s gr\u00fcnden/betreiben wollten. Dass dies gar nicht im Interesse des Gesetzgebers liegt, wurde uns durch diverse Stellungnahmen des BMG bereits best\u00e4tigt! Bei einigen Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und Zulassungsaussch\u00fcssen hat man in Bezug auf die Gr\u00fcndereigenschaften von angestellten \u00c4rzten leider weiterhin entgegengehalten, dass ein angestellter Arzt nur tauglicher Gr\u00fcnder f\u00fcr das konkrete medizinische Versorgungszentrum ist, in welchem er t\u00e4tig ist, aber nicht f\u00fcr weitere medizinische Versorgungszentren in einer Tr\u00e4gerschaft. Gem\u00e4\u00df \u00a7 95 SGB V d\u00fcrfen bekannterma\u00dfen MVZ u.a. in der Rechtsform der eG betrieben werden. Im Speziellen sind \u00e4rztliche Mitglieder solcher Genossenschaften, die in MVZ derselben Genossenschaften selbstst\u00e4ndig oder angestellt t\u00e4tig werden, in ihrer medizinischen T\u00e4tigkeit weiterhin nicht weisungsgebunden. Sie bleiben auch durch die Anstellung in \u201eihren\u201c eigenen genossenschaftlich organisierten MVZ\u00b4s unabh\u00e4ngige, selbstbestimmt t\u00e4tige und freiberufliche Vertrags\u00e4rzte. Da wir einen Ausverkauf der vertrags\u00e4rztlichen Identit\u00e4t durch in- und ausl\u00e4ndische Gro\u00dfinvestoren gemeinsam verhindern und die Errungenschaften des deutschen Gesundheitssystems erhalten und weiterentwickeln helfen wollen, regen wir deshalb an, im Rahmen des anstehenden GVSG-Gesetzgebungsverfahrens nachfolgenden Vorschlag einzubringen und zu verabschieden - neu einzuf\u00fcgen \u00a7 95 Absatz 6 Satz 6:\r\n\"Die Gr\u00fcndungsvoraussetzungen liegen auch vor, wenn in der Tr\u00e4gerschaft einer eingetragenen Genossenschaft ein oder mehrere medizinische Versorgungszentren betrieben werden und die angestellten \u00c4rzte auf ihre Zulassung zugunsten der Anstellung in einem der medizinischen Versorgungszentren derselben Genossenschaft verzichtet haben, solange sie in einem der medizinischen Versorgungszentren t\u00e4tig sind und Mitglied derselben eingetragenen Genossenschaft sind oder sofern angestellte \u00c4rzte die Mitgliedsanteile der \u00c4rzte nach Absatz 1a Satz 1 derselben eingetragenen Genossenschaft \u00fcbernehmen und solange sie in einem der medizinischen Versorgungszentren der Genossenschaft t\u00e4tig sind; die \u00dcbernahme von Mitgliedsanteilen durch angestellte \u00c4rzte derselben eingetragenen Genossenschaft ist jederzeit m\u00f6glich.\r\nHerzlichen Dank und freundliche Gr\u00fc\u00dfe! \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/a9/308178/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200179.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004843",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme zur 10. Stellungnahme und Empfehlung der Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung vom 3.5.24",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zur 10. Stellungnahme und Empfehlung der Regie-rungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Kranken-hausversorgung vom 03. Mai 2024 \r\n\r\nMehr als 90% der medizinischen Versorgung erfolgt in den Praxen und Medizinischen Versorgungszentren. Die gew\u00fcnschte \u201eAmbulanti-sierung des Gesundheitssystems\u201c ist somit bereits seit Jahren umge-setzt. Aufgrund der Leistungsf\u00e4higkeit der niedergelassenen Kolleginnen und Kollegen muss bereits heute nur ein Bruchteil der Patientinnen und Patienten station\u00e4r behandelt werden, n\u00e4mlich solche, bei denen der per-sonelle, strukturelle, apparative, \u00dcberwachungs- und Betreuungsaufwand im ambulanten Setting nicht geleistet werden kann. \r\nDie ambulante Medizin wird seit Jahrzehnten erfolgreich und mit umfassendem, qualitativ hochwertigem medizinischen Angebot durch die niedergelassenen Kolleginnen und Kollegen getragen. Die \u00e4rztliche Selbst\u00e4ndigkeit f\u00fchrt dazu, dass ein sehr verl\u00e4ssliches und breites Versorgungsniveau erreicht worden ist. Das f\u00fcr beide Seiten erfolgreiche Konzept muss also eher gef\u00f6rdert als abgeschafft werden. Die Qualit\u00e4t der ambulanten Versorgung ist neben medizinischen auch auf die wirtschaftlichen Aspekte eines selbst\u00e4ndigen Arztes zu-r\u00fcckzuf\u00fchren. Die niedergelassene \u00c4rzteschaft als private Unternehmer-schaft investiert aus Eigenkapital in die Gesundheitsversorgung der B\u00fcrgerschaft der Bundesrepublik Deutschland. Der \u201erefund of invest-ment\u201c, d. h. die Gesamtheit der Erl\u00f6se aus allen Erl\u00f6skategorien, refinan-ziert die Investitionen und sichert die Neuanschaffungen, die das Gebot \u201eauf dem aktuellen Stand der wissenschaftlichen Erkenntnisse\u201c ge-w\u00e4hrleisten. Dies wird allerdings durch Reglementierungen, d.h. Budgets, auf Seiten der GKV gef\u00e4hrdet, die weder die Versorgung ad personam sichern, noch f\u00fcr das Wirtschaftsunternehmen Praxis/MVZ kostende-ckend sind. Daher ist man betriebswirtwirtschaftlich auf Querfinanzierun-gen angewiesen (PKV, BG, GA etc.). \r\nZu einem elementaren Umbau des Gesundheitssystems in Deutschland muss die aktuelle Versorgungsrealit\u00e4t Beachtung finden und eine fach-\u00e4rztliche und spezialfach\u00e4rztliche Entbudgetierung angestrebt wer-den, anstatt eine wohnortnahe fach\u00e4rztliche Versorgung abzuschaffen. Die angestrebte fach\u00e4rztliche Versorgung kann durch die geplanten Level 1i Kliniken nicht sichergestellt werden, da bereits heute vor allem im l\u00e4ndlichen Raum und Bundesl\u00e4ndern von Fl\u00e4chenstaatcharakter in vielen Gegenden keine Krankenh\u00e4user mehr existieren und die niedergelassene Fach\u00e4rzteschaft die Versorgungsl\u00fccken schlie\u00dft. Dies ist insbesondere in der Pneumologie der Fall, nachdem mit dem Beitragsentlastungs- und Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesetz 1997 viele Fachkliniken sukzessive aus der Versorgung und Ausbildung ausgeschieden sind. \r\nDas Konzept des Prim\u00e4rarztsystems soll den Patientinnen und Patien-ten ein niederschwelliges Leistungsangebot er\u00f6ffnen. Dies ist ein Ansatz, \u00fcber den es sich grunds\u00e4tzlich nachzudenken lohnt, allerdings ohne Ab-schaffung der sog. \"doppelten Facharztschiene\" (DFAS, siehe unten). Nach \u00dcberwindung der \u00dcberweisungspflicht ist es derzeit Realit\u00e4t, dass Patientinnen und Patienten ohne jedwede Steuerung fach\u00e4rztliche Praxen \u00fcberfluten, obwohl diese Patientenschaft gegebenenfalls gar nicht in die H\u00e4nde eines spezialisierten Facharztes geh\u00f6rt. Dies f\u00fchrt unmittelbar zu einer Verknappung des Angebots f\u00fcr Patientinnen und Patienten, die defi-nitiv einer fach\u00e4rztlichen Behandlung bed\u00fcrfen. \r\nDie Entbudgetierung der Haus\u00e4rzte kann dazu beitragen, dass mehr Di-agnostik und Therapie vor Ort stattfinden wird und dass nur solche Pati-entinnen und Patienten an einen spezialisierten Facharzt angebunden werden, die die Leistungen und Kompetenzen der Versorgungsstufe 3 tats\u00e4chlich ben\u00f6tigen. Hierzu m\u00fcssen Anreize f\u00fcr die haus\u00e4rztlichen Kol-leginnen und Kollegen geschaffen werden, nur bei medizinischer Notwen-digkeit an einen Facharzt zu verweisen. \r\nDie Behandlung von Patientinnen und Patienten in einer Facharztpraxis ist von einem deutlich h\u00f6heren zeitlichen, personellen und finanziellen Auf-wand (u.a. Verbrauchsmaterialien) gekennzeichnet als im haus\u00e4rztlichen Segment. Zudem sind spezialfach\u00e4rztliche Praxen strukturell bereits deut-lich teurer. Am Beispiel einer pneumologischen Praxis wird auf die um-fangreiche apparative Ausstattung (Blutgasanalyse, Bodyplethysmogra-phen, digitale R\u00f6ntgenanlage, deren Wartungen) verwiesen. Abgesehen von einer Entbudgetierung muss eine Verg\u00fctung er\u00f6ffnet werden, die ne-ben einer Kostendeckung auch Re- und Neuinvestitionen mit einrechnet. \r\nWir fordern, dass im Zuge der effektiven, effizienten und versor-gungsorientierten Patientensteuerung mittels Prim\u00e4rarztsystem, bei dem sich Patienten bei einem Hausarzt ihrer Wahl einschreiben, auch eine direkte Einschreibung f\u00fcr Patientinnen und Patienten mit dauerhaft betreuungsbed\u00fcrftigen chronischen Erkrankungen bei dem hierf\u00fcr zust\u00e4ndigen Facharzt, hier dem Pneumologen, ohne den Weg \u00fcber den Prim\u00e4rarzt erfolgen kann. \r\nChronische Lungen- und Atemwegserkrankungen mit einem dauerhaften fach\u00e4rztlichen Betreuungsbedarf sind Asthma bronchiale, chronisch-obstruktive Lungenerkrankung, Lungenkarzinom, fibrosierende und nicht fibrosierende interstitielle Lungenerkrankungen, Mukoviszidose, Bron-chiektasenerkrankungen, systemische Autoimmunerkrankungen mit Lun-genbeteiligung (zum Beispiel Systemische Sklerose, Kollagenosen), Sar-koidose, pulmonale Hypertonie, komplexe Infektionskrankheiten der Lun-ge mit langfristigem Nachsorgebedarf (z.B. Tuberkulose, Nicht-tuberkul\u00f6se Mykobakteriosen), Schlaf-Atemst\u00f6rungen, exogen-allergische Erkrankungen der Lungen mit langwieriger Therapie (Allergen-spezifische Immuntherapie). \r\nDar\u00fcber hinaus muss die Organisation und Abwicklung von Dise-ase Management Programmen zuk\u00fcnftig in die Zust\u00e4ndigkeit von spezialisierten Fach\u00e4rztinnen und Fach\u00e4rzten fallen. Alle Erkrankun-gen, die durch das DMP abgedeckt werden, bed\u00fcrfen einer fach\u00e4rztlichen Versorgung. Die Pneumologinnen und Pneumologen in Deutschland de-cken bereits die DMP Asthma bronchiale und COPD ab. \r\nDer Begriff \u201edoppelte Facharztschiene\u201c (DFAS) wird vor allem von den Kritikern des bestehenden ambulanten Systems in den letzten Wochen und Monaten inflation\u00e4r, diffamierend und irref\u00fchrend verwendet. Es wird suggeriert, dass gleich qualifizierte Fach\u00e4rzte parallel in Klinik und Praxis vorgehalten werden. Diese Einsch\u00e4tzung entbehrt jeglichen Reali-t\u00e4tsbezugs: \r\nIn Deutschland gibt es einen Facharzt f\u00fcr Pneumologie (oder Lungen- und Bronchialheilkunde), der ambulant oder schwerpunktm\u00e4\u00dfig klinisch t\u00e4tig ist. Beide T\u00e4tigkeitsfelder des Fachgebiets sind notwendig und gleichwertig, unterscheiden sich aber signifikant in der inhaltlichen und organisatorischen Ausgestaltung: Ambulanter und station\u00e4rer Bereich folgen einer differenten Struktur-, Aufbau- und Ablaufquali-t\u00e4t. Der klinisch t\u00e4tige Pneumologe arbeitet an einem Krankenhaus, be-treut die Patientinnen und Patienten seiner Station als Oberarzt oder Chefarzt. Die Krankheitsbilder sind zumeist schwergradig, akut und be-d\u00fcrfen einer tempor\u00e4ren station\u00e4ren \u00dcberwachung. Der ambulant t\u00e4tige Pneumologe ist in einer Praxis niedergelassen bzw. angestellt und betreut eine gro\u00dfe Anzahl von Patienten pro Tag. Da es sich zumeist um Patien-tinnen und Patienten mit chronischen Erkrankungen handelt, begleitet er diese verl\u00e4sslich \u00fcber einen sehr langen Zeitraum. Hieraus l\u00e4sst sich ab-leiten, dass sich die T\u00e4tigkeitsgebiete, Aufgabenfelder und damit die Kom-petenzen der Fach\u00e4rzte innerhalb des gleichen Fachgebietes deutlich zwischen dem ambulanten und station\u00e4ren Bereich unterscheiden. Es bestehen nahezu keine \u00dcberschneidungen, sondern lediglich An-kn\u00fcpfungspunkte bei gemeinsam behandelten Patientinnen und Patienten. Es ist unrealistisch, dass ein station\u00e4r t\u00e4tiger Facharzt die komplexen Aufgaben einer ambulanten Betreuung in der gleichen hohen Versor-gungsqualit\u00e4t parallel \u00fcbernehmen kann und umgekehrt. \u00dcberdies stehen in beiden T\u00e4tigkeitsgebieten keine ausreichenden zeitlichen Ressourcen zur \u00dcbernahme der T\u00e4tigkeiten des anderen Sektors zur Verf\u00fcgung. \r\nMit der DFAS kann also nicht allein das Vorhalten von Fach\u00e4rzten eines Gebietes in verschiedenen Sektoren des Gesundheitswesens gemeint sein. Vielmehr werden v\u00f6llig andere Aufgabenfelder im gleichen Fachgebiet beschrieben, f\u00fcr die keine gemeinsamen Kapa-zit\u00e4ten und Kompetenzen bestehen. Die Hypothese, dass Ressour-cen \u201edoppelt\u201c vorgehalten werden, kann nur von solchen Diskutan-ten, \u00c4rzten und Politikern stammen, die noch nie in beiden Syste-men gearbeitet haben. \r\nEs ist bedauerlich, dass die Besetzung der Regierungskommission \u00e4u\u00dferst einseitig gew\u00e4hlt ist und lediglich aus Kolleginnen und Kollegen des Sektors \u201estation\u00e4re Medizin\u201c besteht. Es ist daher nicht anzunehmen, dass bei den Kommissionsmitgliedern eine ausreichende Expertise zur Bewertung des Gesamtsystems vorliegt. \r\nGro\u00dfe historische Vorbilder zeigen, dass eine Verstaatlichung ambulanter Strukturen wie bspw. das System der Polikliniken scheitern musste. Poli-kliniken f\u00fchrten eben nicht zu einer verbesserten und qualitativ hochwerti-geren medizinischen Versorgung. Es bestanden keine Anreize und damit keine Motivation f\u00fcr eine breite Versorgung der Bev\u00f6lkerung. Es wird auch zuk\u00fcnftig das herausragende Engagement der niedergelassenen Kolle-ginnen und Kollegen sein, welches unser System und damit die Versor-gung tr\u00e4gt. Dies macht das hohe Versorgungsniveau in unserem Land erst m\u00f6glich. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/4c/336433/Stellungnahme-Gutachten-SG2407180020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011153",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf Gesundes-Herz-Gesetz ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des BdP zum Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Herzgesundheit (Gesundes-Herz-Gesetz \u2013 GHG)\r\n\r\nDer Gesetzentwurf fokussiert aus Sicht des BdP zu stark auf die Herz-Kreislauf-Erkrankungen und vergisst dabei den gro\u00dfen Anteil der zum Tode f\u00fchrenden chronischen Lungenerkrankungen einschlie\u00dflich der Todesf\u00e4lle durch Lungenkrebs.\r\n\r\nIm Entwurf werden richtigerweise modifizierende Lebensstilfaktoren als Ursache benannt, hierbei wird das Rauchen aber f\u00e4lschlicherweise nur als Faktor den Herz-Kreislauf-Erkrankungen zugerechnet, dabei ist Tabakrauchen der wichtigste Risikofaktor der chronisch obstruktiven Lungenerkrankung (COPD) in Deutschland. \r\n\r\nCOPD, Asthma und Lungenkrebs sind f\u00fcr Betroffene mit hoher Einbu\u00dfe an Lebensqualit\u00e4t verbunden. Durch notwendige h\u00e4ufigere Inanspruchnahme des Gesundheitssystems, dauerhafte Medikation, Fehlzeiten durch die Erkrankungen, Rehabilitationsma\u00dfnahmen, Fr\u00fchberentungen und vorzeitige Todesf\u00e4lle entstehen hohe direkte und indirekte Krankheitskosten.\r\n\r\nDer Begriff kardiovaskul\u00e4re Sterblichkeit verkennt zudem den Umstand, dass viele chronische Lungenerkrankungen final zu einer vermeintlich kardialen Todesursache auf dem Totenschein und somit in der Statistik f\u00fchren.\r\n\r\nMa\u00dfnahmen zur Fr\u00fcherkennung chronischer Lungenerkrankungen sind dabei niederschwellig und kostensparend m\u00f6glich, beispielsweise durch Hinzunahme einer einfachen Spirometrie im Rahmen des gesetzlichen Gesundheits-Check-up ab 35 Jahren.\r\n\r\nDie im Gesetzentwurf erw\u00e4hnten DMP-Programme werden erst nach Diagnosestellung einer Erkrankung wirksam, sie tragen somit nicht zur Fr\u00fcherkennung bei. Eine inhaltliche Weiterentwicklung, beispielsweise durch fl\u00e4chenhafte Hinzunahme einer strukturierten Tabakentw\u00f6hnung, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich.\r\n\r\nDie Verordnung pr\u00e4ventiver medikament\u00f6ser Therapien ohne ausreichend nachgewiesene wissenschaftliche Evidenz halten wir zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt f\u00fcr kritisch und nicht zielf\u00fchrend, unabh\u00e4ngig von den hier entstehenden j\u00e4hrlichen Zusatzkosten f\u00fcr unser Gesundheitssystem von mindestens 90 Millionen Euro. \r\n\r\nWir fordern:\r\n\r\n\u2022\tErweiterung der Ma\u00dfnahmen der Fr\u00fcherkennung und Versorgung auf Lungenerkrankungen, insbesondere Asthma und COPD beispielsweise mittels einfacher Spirometrie im Rahmen des geplanten Gesundheits-Check-up im Alter von 25, 35 und 50 Jahren.\r\n\r\n\u2022\tDie Tabakentw\u00f6hnung als festen Bestandteil in das kommende Lungenkrebsscreening, fl\u00e4chendeckend in die DMP Programme Asthma/COPD und in der Regelversorgung zu verankern.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}