{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-08T10:33:15.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-26T13:34:04.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T09:49:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34191,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:49:23.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20449,
                "validFromDate": "2023-06-05T12:41:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:49:23.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14417,
                "validFromDate": "2023-02-08T10:33:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T12:41:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYEE_ASSOC",
            "de": "Arbeitnehmerverband",
            "en": "Workers association"
        },
        "activityDescription": "Die Fresenius Global Union Alliance wurde gegr\u00fcndet, um die weltweite Solidarit\u00e4t zu st\u00e4rken. Wir wollen allen Fresenius SE und Fresenius Medical Care Besch\u00e4ftigten die M\u00f6glichkeit zu geben, unter guten Arbeitsbedingungen zu arbeiten, sich von einer Gewerkschaft ihrer Wahl vertreten zu lassen und sich gegenseitig bei den Bem\u00fchungen, um den Schutz und die Verbesserung der Standards f\u00fcr die Fresenius-Mitarbeitenden zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\nAls Allianz fordern wir au\u00dferdem, dass Fresenius SE und Fresenius Medical Care ihren sozialen, \u00f6kologischen und ethischen Verpflichtungen nachkommen und von Steuervermeidung, aggressiver Steuerplanung sowie dem Missachten von Vorschriften absehen. Dar\u00fcber hinaus dulden wir kein rechtswidriges Verhalten und erwarten den vollen Schutz von Hinweisgebenden. Den Besch\u00e4ftigten ist es wichtig, f\u00fcr ein Unternehmen zu arbeiten, das sich in allen Tochtergesellschaften und allen L\u00e4ndern vorbildlich verh\u00e4lt.  \r\n\r\nWir sind der Meinung, dass diese Ziele am besten durch eine globale Rahmenvereinbarung zwischen Fresenius SE und den globalen Gewerkschaftsverb\u00e4nden, sowie zwischen Fresenius Medical Care  und den globalen Gewerkschaftsverb\u00e4nden erreicht werden k\u00f6nnen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ferney-Voltaire",
            "country": {
                "code": "FR",
                "de": "Frankreich",
                "en": "France"
            },
            "internationalAdditional1": "45 Ave Voltaire, BP 9",
            "internationalAdditional2": "01210",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@freseniuswatch.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+33450401165",
            "websites": [
                {
                    "website": "shorturl.at/abrxJ"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Boys",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arvid",
                "lastName": "Muller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Nathan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alke",
                "lastName": "Boessiger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mischka",
                "lastName": "Walten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tom",
                "lastName": "Grinter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Initiative von Gewerkschaften und globalen Gewerkschaftsf\u00f6derationen"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "David",
                "function": "Vertreter der Allianz",
                "lastName": "Boys",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-19",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 3,
            "totalCount": 3
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Fresenius Global Union Alliance"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000181/34191",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T09:49:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/d8/317240/Lobbyregister-Detailansicht-R000181-2024-06-27_09-49-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T09:49:23.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34191,
    "registerNumber": "R000181",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}