{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-10T07:04:20.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T09:08:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-05T11:22:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41037,
                "validFromDate": "2024-07-05T11:22:04.000+02:00",
                "version": 25,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40451,
                "validFromDate": "2024-07-01T14:48:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T11:22:04.000+02:00",
                "version": 24,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40267,
                "validFromDate": "2024-06-30T14:40:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T14:48:52.000+02:00",
                "version": 23,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40177,
                "validFromDate": "2024-06-28T19:09:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T14:40:04.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40138,
                "validFromDate": "2024-06-28T16:02:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T19:09:58.000+02:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39065,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:46:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T16:02:22.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29253,
                "validFromDate": "2024-02-23T08:49:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:46:58.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28463,
                "validFromDate": "2024-01-24T08:48:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-23T08:49:18.000+01:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26995,
                "validFromDate": "2023-11-22T10:30:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-24T08:48:22.000+01:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26529,
                "validFromDate": "2023-10-31T10:42:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-22T10:30:57.000+01:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25757,
                "validFromDate": "2023-09-21T09:46:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-31T10:42:17.000+01:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25412,
                "validFromDate": "2023-09-04T14:43:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-21T09:46:02.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22155,
                "validFromDate": "2023-06-23T12:05:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-04T14:43:49.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18792,
                "validFromDate": "2023-04-03T18:59:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-23T12:05:40.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14799,
                "validFromDate": "2023-01-10T07:04:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T18:59:46.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Die Fuchs & Cie. GmbH ber\u00e4t Unternehmen, Verb\u00e4nde, Einzelpersonen und gesellschaftliche Akteure in den Bereichen Unternehmens- und Krisenkommunikation, Governmental Relations, Public Affairs, Public Relations sowie bei der strategischen und CEO-Positionierung.\r\n\r\nBei der strategischen Beratung und operativen Unterst\u00fctzung von Klienten empfiehlt Fuchs & Cie. h\u00e4ufig auch den transparenten, pro-aktiven Dialog mit Stakeholdern aus Politik, Parlament, Regierung, Beh\u00f6rden, internationalen Organisationen, supranationalen Organisationen, NGOs und Zivilgesellschaft.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/99/331293/FuC_Bilanz_2023_LobbyR.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/70/331294/degepol-Verhaltenskodex-2022.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001771",
                            "referenceName": "BNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland "
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Stephanie",
                            "lastName": "Welkoborsky",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Grzyska",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2021-05",
                                "ended": true,
                                "houseOfRepresentatives": {
                                    "function": {
                                        "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                                        "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                                        "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                                    },
                                    "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                                    "de": "Bundestag",
                                    "en": "House of representatives"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die BNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der BNP Paribas S.A. Niederlassung Deutschland sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003411",
                            "referenceName": "SCHUFA Holding AG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Tobias",
                            "lastName": "Jung",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Grzyska",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2021-05",
                                "ended": true,
                                "houseOfRepresentatives": {
                                    "function": {
                                        "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                                        "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                                        "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                                    },
                                    "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                                    "de": "Bundestag",
                                    "en": "House of representatives"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die Schufa Holding AG bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der SCHUFA Holding AG sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009807",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zweckbindung im Rahmen der Novellierung des Bundesdatenschutzgesetzes konkretisieren"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004335",
                            "referenceName": "Boerse Stuttgart Digital Custody GmbH"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004235",
                            "referenceName": "B\u00f6rse Stuttgart Digital Holding GmbH"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004236",
                            "referenceName": "B\u00f6rse Stuttgart Digital Ventures GmbH"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004233",
                            "referenceName": "B\u00f6rse Stuttgart GmbH"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004234",
                            "referenceName": "EUWAX AG"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003908",
                            "referenceName": "Vereinigung Baden-W\u00fcrttembergische Wertpapierb\u00f6rse e.V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Grzyska",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2021-05",
                                "ended": true,
                                "houseOfRepresentatives": {
                                    "function": {
                                        "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                                        "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                                        "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                                    },
                                    "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                                    "de": "Bundestag",
                                    "en": "House of representatives"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die B\u00f6rse Stuttgart Group bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der B\u00f6rse Stuttgart Group sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.\r\n",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009805",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der privaten Altersvorsorge"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001814",
                            "referenceName": "R+V Versicherung AG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Grzyska",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2021-05",
                                "ended": true,
                                "houseOfRepresentatives": {
                                    "function": {
                                        "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                                        "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                                        "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                                    },
                                    "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                                    "de": "Bundestag",
                                    "en": "House of representatives"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        },
                        {
                            "firstName": "Sarah",
                            "lastName": "Denzel",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die R+V Versicherung AG bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der R+V Versicherung AG sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009805",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der privaten Altersvorsorge"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009808",
                        "regulatoryProjectTitle": "Elementarschaden-Pflichtversicherung"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002516",
                            "referenceName": "DEUTZ AG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Christian",
                            "lastName": "Schlenk",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die Deutz AG bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Deutz AG sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                        "de": "Schifffahrt",
                        "en": "Shipping"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001396",
                            "referenceName": "Union Asset Management Holding AG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt Union Investment bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Union Asset Management Holding AG sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 100001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 150000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002613",
                            "referenceName": "Damen Schelde Naval Shipbuilding B.V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Tobias",
                            "lastName": "Jung",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die Damen Schelde Naval Shipbuilding B.V. bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Damen Schelde Naval Shipbuilding B.V. sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder. \r\n\r\nDabei liegt ein Schwerpunkt der Gespr\u00e4che und Veranstaltungen auf der Begleitung des Baus von sechs Fregatten der Klasse F126 f\u00fcr die Deutsche Marine, der Konsolidierung der deutschen und europ\u00e4ischen Marine-Schiffbauindustrie sowie auf zuk\u00fcnftigen deutschen und europ\u00e4ischen Marine-Schiffbauprojekten.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                        "de": "Schifffahrt",
                        "en": "Shipping"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 100001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 150000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000542",
                            "referenceName": "REEMTSMA Cigarettenfabriken GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Tobias",
                            "lastName": "Jung",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Grzyska",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2021-05",
                                "ended": true,
                                "houseOfRepresentatives": {
                                    "function": {
                                        "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                                        "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                                        "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                                    },
                                    "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                                    "de": "Bundestag",
                                    "en": "House of representatives"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt Reemtsma bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der REEMTSMA Cigarettenfabriken GmbH sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002821",
                            "referenceName": "Verband der Sparda-Banken e.V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Grzyska",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2021-05",
                                "ended": true,
                                "houseOfRepresentatives": {
                                    "function": {
                                        "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                                        "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                                        "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                                    },
                                    "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                                    "de": "Bundestag",
                                    "en": "House of representatives"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt den Verband der Sparda-Banken e.V. bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten des Verbandes der Sparda-Banken e.V. sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009805",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der privaten Altersvorsorge"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009806",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung Verbraucherkreditrichtlinie (CCD II) "
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002216",
                            "referenceName": "Brainlab AG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Tobias",
                            "lastName": "Jung",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die Brainlab AG bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Brainlab AG sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006346",
                            "referenceName": "QinetiQ GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Tobias",
                            "lastName": "Jung",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die QinetiQ GmbH bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil.\r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der QinetiQ GmbH sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002918",
                            "referenceName": "VTG GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Christian",
                            "lastName": "Schlenk",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Sarah",
                            "lastName": "Denzel",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die VTG GmbH bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der VTG GmbH sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.\r\n",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009810",
                        "regulatoryProjectTitle": "Regulierung von Mobilit\u00e4tsdaten"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002585",
                            "referenceName": "Onyx Germany GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Christian",
                            "lastName": "Schlenk",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die Onyx Germany GmbH bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Onyx Germany GmbH sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009809",
                        "regulatoryProjectTitle": "Energetische Nutzung holzartiger Biomasse erlauben"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003231",
                            "referenceName": "Nect GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Tobias",
                            "lastName": "Jung",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die Nect GmbH bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Nect GmbH sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder zum Einsatz Digitaler Identit\u00e4ten, branchenspezifischer Identifizierungsverfahren sowie der Nutzung von Wallets.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006252",
                            "referenceName": "Nexi Germany GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Grzyska",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2021-05",
                                "ended": true,
                                "houseOfRepresentatives": {
                                    "function": {
                                        "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                                        "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                                        "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                                    },
                                    "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                                    "de": "Bundestag",
                                    "en": "House of representatives"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die Nexi Germany GmbH bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Nexi Germany GmbH sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder zum Einsatz Digitaler Identit\u00e4ten, branchenspezifischer Identifizierungsverfahren sowie der Nutzung von Wallets.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009845",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung einer Registrierkassenpflicht"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005438",
                            "referenceName": "Initiative Restkreditversicherer"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004942",
                            "referenceName": "Aioi Nissay Dowa Life Insurance of Europe Aktiengesellschaft "
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005034",
                            "referenceName": "Cardif Allgemeine Versicherung Zweigniederlassungen f\u00fcr Deutschland der Cardif-Assurances Risques Divers S.A."
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005321",
                            "referenceName": "ProTect Versicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005041",
                            "referenceName": "Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale Insurance"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Grzyska",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2021-05",
                                "ended": true,
                                "houseOfRepresentatives": {
                                    "function": {
                                        "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                                        "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                                        "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                                    },
                                    "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                                    "de": "Bundestag",
                                    "en": "House of representatives"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die Initiative Restkreditversicherer bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Initiative Restkreditversicherer sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004531",
                            "referenceName": "Professioneller Mobilfunk e.V"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Christian",
                            "lastName": "Schlenk",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt den Professioneller Mobilfunk e.V. bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. \r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten des Professioneller Mobilfunk e.V. sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                        "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                        "en": "Civil protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                        "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                        "en": "Bundeswehr affairs"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002466",
                            "referenceName": "Ecclesia Holding GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Tobias",
                            "lastName": "Jung",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die Ecclesia Gruppe bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil. Ziel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der Ecclesia Gruppe sowie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010498",
                        "regulatoryProjectTitle": "Geplante \u00dcberarbeitung des PatientenRG: Beibehaltung derzeitige Beweislastverteilung Arzthaftung"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003168",
                            "referenceName": "DEKRA SE"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Christian",
                            "lastName": "Schlenk",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Sarah",
                            "lastName": "Denzel",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die DEKRA SE bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil.\r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der DEKRA SE wie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002090",
                            "referenceName": "Deutscher Sparkassen- und Giroverband e.V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Grzyska",
                            "recentGovernmentFunction": {
                                "endDate": "2021-05",
                                "ended": true,
                                "houseOfRepresentatives": {
                                    "function": {
                                        "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                                        "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                                        "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                                    },
                                    "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                                },
                                "type": {
                                    "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                                    "de": "Bundestag",
                                    "en": "House of representatives"
                                }
                            },
                            "recentGovernmentFunctionPresent": true
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt den Deutscher Sparkassen- und Giroverband e.V. bei der \u00dcberpr\u00fcfung seiner Strukturen im Bereich der Interessenvertretung und f\u00fchrt dazu potentiell auch Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags. \r\n",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000761",
                            "referenceName": "Stiftung Mercator GmbH"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001579",
                            "referenceName": "WWF Deutschland"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Sarah",
                            "lastName": "Denzel",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Felix",
                            "lastName": "Scholtysik",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt das vom WWF Deutschland durchgef\u00fchrte und von der Stiftung Mercator GmbH gef\u00f6rderte Projekt \u201eMade in Germany 2030\u201c zur Entwicklung einer Finanzierungsstrategie f\u00fcr einen zukunftsf\u00e4higen Industriestandort. \r\n\r\nZiel ist es, eine partei\u00fcbergreifend verfolgte Strategie f\u00fcr die Finanzierung eines wettbewerbs- und zukunftsf\u00e4higen Industriestandortes zu erarbeiten und in die Debatte einzubringen. Die Handlungsempfehlungen sollen Grundlage f\u00fcr den industriepolitischen Diskurs zum Ausbau widerstandsf\u00e4higer und dekarbonisierter Wertsch\u00f6pfungsketten bilden. Hierf\u00fcr werden in einem Dialogprozess Akteure aus Politik, Finanzwirtschaft, Industrie und Wissenschaft zusammengebracht.\r\n\r\nFuchs & Cie. unterst\u00fctzt bei der Entwicklung einer Kommunikationsstrategie, der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie von Veranstaltungen mit Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "address": {
                                "city": "Frankfurt am Main",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "nationalAdditional1": "Industriepark H\u00f6chst",
                                "street": "Geb\u00e4ude",
                                "streetNumber": " B852",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "65926"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "kontakt@amg-lithium.com"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+49693056941",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "https://amglithium.com/de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_GMBH",
                                "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
                                "en": "Limited liability company (GmbH)"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "JURISTIC_PERSON",
                                "de": "Juristische Person",
                                "en": "Legal person"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "academicDegreeBefore": "Dr.",
                                    "firstName": "Stefan",
                                    "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                                    "lastName": "Scherer"
                                },
                                {
                                    "firstName": "Holger-Erich",
                                    "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                                    "lastName": "M\u00fcller-Rink"
                                },
                                {
                                    "firstName": "Stephan",
                                    "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                                    "lastName": "Junker"
                                },
                                {
                                    "academicDegreeBefore": "Dr.",
                                    "firstName": "Michael",
                                    "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                                    "lastName": "Witzel"
                                },
                                {
                                    "firstName": "Michael",
                                    "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                                    "lastName": "Connor"
                                }
                            ],
                            "name": "AMG Lithium GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr.",
                            "firstName": "Georg",
                            "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                            "lastName": "Fuchs",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Christian",
                            "lastName": "Schlenk",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Fuchs & Cie. unterst\u00fctzt die AMG Lithium GmbH bei der Organisation und inhaltlichen Vorbereitung von Gespr\u00e4chen sowie Veranstaltungen mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesregierung sowie des Bundestags inbesondere im Zusammenhang mit dem Raffinerie-Standort Bitterfeld-Wolfen und nimmt auch selbst an solchen Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen teil.\r\n\r\nZiel der Interessenvertretung ist ein kontinuierlicher Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden und Zivilgesellschaft in Deutschland, eine Vorstellung und Erkl\u00e4rung des Gesch\u00e4ftsmodells und der unternehmerischen Aktivit\u00e4ten der AMG Lithium GmbH wie die Beantwortung von spezifischen Fragen deutscher Stakeholder.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.36,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 700001,
            "to": 710000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Pariser Platz",
            "streetNumber": "4a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@fuchs-cie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930809332710",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fuchs-cie.de"
                },
                {
                    "website": "www.reputationsschutzschirm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schlenk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Grzyska",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-05",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Welkoborsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Scholtysik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Denzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Managing Partner / Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "British Chamber of Commerce in Germany e.V. (BCCG)"
            },
            {
                "membership": "de'ge'pol - Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Politikberatung e.V."
            },
            {
                "membership": "Die Familienunternehmer e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Politisch-Milit\u00e4rische Gesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V. "
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Deutsche Luftwaffe e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fuchs & Cie. | Unternehmensberatung f\u00fcr Strategie & Kommunikation GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000801/41037",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T15:46:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1a/78/331295/Lobbyregister-Detailansicht-R000801-2024-07-05_11-22-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-05T11:22:04.000+02:00",
        "version": 25
    },
    "registerEntryId": 41037,
    "registerNumber": "R000801",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Reform der privaten Altersvorsorge entlang des Abschlussberichts der \"Fokusgruppe Private Altersvorsorge\". Ein Referentenentwurf liegt noch nicht vor. Die Fokusgruppe will chancenreichere Anlagen mit h\u00f6heren Renditen erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr schl\u00e4gt sie ein f\u00f6rderf\u00e4higes Altersvorsorgedepot ohne Garantievorgaben vor, in dessen Rahmen Vorsorgende in Fonds und andere geeignete realwertorientierte Anlageklassen investieren k\u00f6nnen. Mit Blick auf diejenigen, die einen hohen Wert auf Sicherheit legen, empfiehlt die Fokusgruppe mehrheitlich, dass auch weiterhin Produkte mit Garantien angeboten werden k\u00f6nnen. F\u00fcr geringere Kosten empfiehlt die Fokusgruppe eine gr\u00f6\u00dfere Standardisierung von Produktanforderungen und mehr Wettbewerb zwischen Anbietern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009805",
                "statements": [],
                "title": "Reform der privaten Altersvorsorge"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der Umsetzung der Neufassung der Verbraucherkreditrichtlinie (Richtlinie 2023/2225, CCD II) soll u.a. mit Blick auf das sog. \u201cCooling Off\u201d dem Vorrang geltenden Europarechts insgesamt Rechnung getragen werden. Ein Referentenentwurf liegt noch nicht vor.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009806",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung Verbraucherkreditrichtlinie (CCD II) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der Novellierung des Bundesdatenschutzgesetzes sollte die geforderte Zweckbindung f\u00fcr personenbezogene Daten bei der Erstellung von Score-Werten konkretisiert werden.\u00a0",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesdatenschutzgesetzes/308702",
                        "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009807",
                "statements": [],
                "title": "Zweckbindung im Rahmen der Novellierung des Bundesdatenschutzgesetzes konkretisieren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Erhalt der Freiwilligkeit bei der Absicherung von Elementarsch\u00e4den auf Basis privatwirtschaftlicher Versicherungsl\u00f6sungen . Statt dessen: ein umfassendes Konzept aus Hochwasserschutz-Ma\u00dfnahmen, risikogerechten Bebauungspl\u00e4nen und passendem freiwilligem Versicherungsschutz im konkreten Einzelfall.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009808",
                "statements": [],
                "title": "Elementarschaden-Pflichtversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Energetische Nutzung von holzartiger Biomasse bei der Umr\u00fcstung von bestehenden Kraftwerken im Rahmen der anstehenden Umsetzung der Renewable Energy Directive erm\u00f6glichen und so die Verbrennung fossiler Energietr\u00e4ger (Kohle, Gas) zur Energieerzeugung fr\u00fchzeitig beenden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009809",
                "statements": [],
                "title": "Energetische Nutzung holzartiger Biomasse erlauben"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Ausgestaltung des geplanten Mobilit\u00e4tsdatengesetzes darf nicht dazu f\u00fchren, dass vergangene Investitionen in digitale Technologien, welche im Sinne des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes zur Datenaggregation verwendet werden k\u00f6nnen, zu Wettbewerbsnachteilen f\u00fchren d\u00fcrfen. Gleichzeitig d\u00fcrfen zuk\u00fcnftige Investitionen in digitale Technologien durch das avisierte Mobilit\u00e4tsdatengesetz, aufgrund fehlender finanzieller Anreize, nicht unattraktiv werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009810",
                "statements": [],
                "title": "Regulierung von Mobilit\u00e4tsdaten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zum 1. Januar 2020 ist durch \u00c4nderung des \u00a7 146a AO (Abgabenordnung) die Kassenfiskalisierung in Deutschland in Kraft getreten. Ziel war u.a., dass Steuerverk\u00fcrzungen durch manipulationssichere Kassen zu vermeiden und so f\u00fcr mehr Steuergerechtigkeit zu sorgen. Allerdings stellt die blo\u00dfe Nichtnutzung der Kasse weiterhin einen simplen Weg dar, dieses Ziel zu konterkarieren. Problematisch ist also zum einen, dass es in Deutschland keine Pflicht zur Benutzung einer Kasse gibt und zum anderen, dass diejenigen, die sich ein solches System anschaffen, mit hohen Auflagen zu k\u00e4mpfen haben. Die Einf\u00fchrung einer Registrierkassenpflicht und die damit verbundene Integration von Registrierkassen in den Gesch\u00e4ftsbetrieb von H\u00e4ndlern als Grundvoraussetzung kann diesen Missstand beheben.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009845",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Registrierkassenpflicht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen der geplanten \u00dcberarbeitung des Patientenrechtegesetzes sollte die derzeitige Beweislastverteilung in der Arzthaftung beibehalten und das Beweisma\u00df nicht reduziert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010498",
                "statements": [],
                "title": "Geplante \u00dcberarbeitung des PatientenRG: Beibehaltung derzeitige Beweislastverteilung Arzthaftung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}