{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T16:18:54.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T15:10:13.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T12:20:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38526,
                "validFromDate": "2024-06-28T12:20:35.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 33094,
                "validFromDate": "2024-05-06T15:00:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T12:20:35.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28624,
                "validFromDate": "2024-02-13T10:00:49.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-06T15:00:56.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21922,
                "validFromDate": "2023-06-20T10:06:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-13T10:00:49.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16610,
                "validFromDate": "2023-02-22T16:18:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T10:06:19.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband der internationalen Kraftfahrzeughersteller vertritt seit 1952 die Interessen der internationalen Pkw- und Nutzfahrzeughersteller in Deutschland. Dazu geh\u00f6ren 37 Marken aus verschiedenen L\u00e4ndern. Sie verkaufen hierzulande j\u00e4hrlich \u00fcber 1 Millionen Pkw. Das ist ein Marktanteil von rund 40 Prozent. Au\u00dferdem setzen die VDIK-Mitglieder rund 100.000 Nutzfahrzeuge ab.\r\n\r\nDer VDIK ist als Verband zentrales Sprachrohr seiner Mitglieder und vertritt deren Interessen in Deutschland. Aufgabe des Verbandes ist es, die gemeinsamen Interessen zu b\u00fcndeln und gegen\u00fcber den politischen Institutionen und der \u00d6ffentlichkeit zu vertreten.\r\n\r\nNeben der Interessenvertretung unterst\u00fctzt der VDIK seine Mitglieder in allen einschl\u00e4gigen Angelegenheiten mit grunds\u00e4tzlicher Bedeutung f\u00fcr die Automobilbranche. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/46/83/323531/Jahresabschlussbericht-2023-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/27/323532/VDIK-Kodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.9,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad Homburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kirdorfer Str.",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "61350"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "office@vdik.de",
            "phoneNumber": "+49617298750",
            "street": "Rheinbabenallee",
            "streetNumber": "43A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14199"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@vdik.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49617298750",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdik.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Lohscheller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Jess",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Helfrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Schnurrer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Bamberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Gei\u00dfend\u00f6rfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Lohscheller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer / Besonderer Vertreter",
                "lastName": "Jess",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-12",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 34,
            "totalCount": 34
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswacht"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrsgerichtstag"
            },
            {
                "membership": "Pro Mobilit\u00e4t"
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU"
            },
            {
                "membership": "Wettbewerbszentrale"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Internationalen Kraftfahrzeughersteller (VDIK)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1280001,
            "to": 1290000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000890/38526",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T12:20:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/36/323533/Lobbyregister-Detailansicht-R000890-2024-06-28_12-20-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T12:20:35.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 38526,
    "registerNumber": "R000890",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "Lkw-MautV",
                        "title": "Verordnung zur Erhebung, zur Nachweisf\u00fchrung \u00fcber die f\u00fcr die Maut ma\u00dfgeblichen Tatsachen und zur Erstattung der Maut",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lkw-mautv_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Auf Grund ihres Zweistoffantriebs (Dual-Fuel-Fahrzeuge) und der damit einhergehenden besonderen Rechtsgrundlage f\u00fcr die VECTO-Zertifizierung werden \u00e4ltere LNG-Fahrzeuge - wegen fehlender VECTO-Werte in den Fahrzeugdokumenten - in die schlechteste CO2-Emissionsklasse 1 eingestuft, und dies trotz nachweisbar erheblich reduzierter CO2-Emissionen. Dieser Umstand ist  zu korrigieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009078",
                "statements": [],
                "title": "CO2-Maut - Einstufung von \u00e4lteren LNG-Fahrzeugen mit Zweistoffmotoren in CO2-Emissionsklassen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LKW\u00dcberlStVAusnV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften f\u00fcr Fahrzeuge und Fahrzeugkombinationen mit \u00dcberl\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lkw_berlstvausnv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nfz. mit aerodynamischer Fahrzeugfront d\u00fcrfen die in der Richtlinie 96/53/EG festgelegten L\u00e4ngen \u00fcberschreiten . National umgesetzt wurde dies in \u00a7 32 StVZO. Diese Umsetzung wurde aber bisher nicht in der LKW\u00dcberlStVAusnV nachvollzogen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009079",
                "statements": [],
                "title": "Lang-Lkw-VO - Aufnahme von Nfz mit aerodynamischer Fzg.front "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "Pkw-EnVKV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Verbraucherinformationen zu Kraftstoffverbrauch, Stromverbrauch, CO2-Emissionen und Energiekosten neuer Personenkraftwagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pkw-envkv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In der novellierten Pkw-EnVKV wurden sehr kurze \u00dcbergangsfristen festgelegt, zudem gab es fFrmulierungsunklarheiten und eine Handreichung des BMWK. Diese hat die Situation noch verschlimmert. Wir haben mit einem schreiben an das BMWK darum gebeten diese Handreichung zur\u00fcckzuziehen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009080",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcbergangsfristen der Pkw-EnVKV"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}