{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-01T12:48:53.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-18T14:09:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T17:35:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38934,
                "validFromDate": "2024-06-24T17:35:28.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26851,
                "validFromDate": "2023-11-15T10:47:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T17:35:28.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22731,
                "validFromDate": "2023-06-30T10:37:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-15T10:47:12.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10755,
                "validFromDate": "2023-02-01T12:48:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T10:37:36.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Global Policy Forum (GPF) ist ein unabh\u00e4ngiger politischer Think Tank, der die Aktivit\u00e4ten der Vereinten Nationen und multilaterale Prozesse kritisch analysiert und dar\u00fcber berichtet. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass eine aktive Beteiligung der Zivilgesellschaft notwendig ist, um zwischenstaatliche Organisationen zu st\u00e4rken und einen solidarischen Multilateralismus zu f\u00f6rdern, der auf dem V\u00f6lkerrecht und der Charta der Vereinten Nationen basiert. Wir analysieren die Gestaltung globaler Politik und setzen uns f\u00fcr verst\u00e4rkte Rechenschaftspflicht und B\u00fcrgerbeteiligung ein in Themenbereichen wie Nachhaltigkeit, soziale Gerechtigkeit, Menschenrechte, Frieden und Sicherheit sowie internationales Recht. Globale Vereinbarungen, die auf den Menschenrechten und den Prinzipien sozialer Gerechtigkeit basieren, geh\u00f6ren zu den wichtigsten Instrumenten, um Fremdenfeindlichkeit, Autoritarismus und nationale Alleing\u00e4nge zu bek\u00e4mpfen. GPF beobachtet UN-Verhandlungen und -Prozesse, betreibt Quellenforschung und bietet eine breite Palette von Ver\u00f6ffentlichungen, die Reports, Briefings, Pr\u00e4sentationen und soziale Medien umfasst. Wir spielen zudem eine aktive Rolle in zivilgesellschaftlichen Netzwerken und B\u00fcndnissen. GPF organisiert Treffen und Konferenzen und nimmt an Politikdialogen teil. Zusammen mit Partnern untersuchen wir, wie sich aktuelle globale Ver\u00e4nderungen auf multilaterale Prinzipien, Werte und Verpflichtungen auswirken. Schwerpunktthemen von GPF sind die 2030 Agenda und die globalen Ziele f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (SDGs), Entwicklungsfinanzierung, internationale Steuergerechtigkeit, die Reform der Vereinten Nationen sowie Wirtschaft und Menschenrechte. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/a6/308521/GPF-Jahresbericht_2023_online.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/42/308522/GPF-Europe-Verhaltenskodex-2024.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr das Projekt \"Halbzeit bei der SDG-Umsetzung. Informations- und Bildungsarbeit zur Agenda 2030 in Deutschland",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Stiftung Umwelt und Entwicklung NRW"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Projekte \"Mehr und bessere Entwicklungsfinanzierung f\u00fcr die zweite Halbzeit der Agenda 2030\" und \"Gegen-Lobby f\u00fcr Zukunftsgerechtigkeit\"",
                "donationEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "name": "Misereor"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Projekte \"Lobbyarbeit f\u00fcr Zukunftsgerechtigkeit\" und \"Mehr und bessere Entwicklungsfinanzierung f\u00fcr die zweite Halbzeit der Agenda 2030\"",
                "donationEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "name": "Evangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung e.V."
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr das Projekt \"Unternehmensverantwortung in den Vereinten Nationen 2023 - Begleitung des UN-Prozesses zu einem verbindlichen Abkommen \u00fcber Wirtschaft und Menschenrechte\"",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Rosa Luxemburg Stiftung"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel f\u00fcr das Projekt \"2030 Spotlight Report\"",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Friedrich Ebert Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 190001,
            "to": 200000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.11,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "K\u00f6nigstrasse",
            "streetNumber": "37a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "europe@globalpolicy.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492289650510",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.globalpolicy.org"
                },
                {
                    "website": "www.2030agenda.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Martens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bodo",
                "lastName": "Ellmers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karolin",
                "lastName": "Seitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Celia",
                "lastName": "Sudhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Martens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mich\u00e8le",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Roth-D\u00fchrkoop",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tanja",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Br\u00fchl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 43,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 43
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Netzwerk Steuergerechtigkeit"
            },
            {
                "membership": "CorA-Netzwerk f\u00fcr Unternehmenverantwortung"
            },
            {
                "membership": "Treaty Alliance Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Plattform f\u00fcr Globale Gesundheit"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Global Policy Forum Europe e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Bildungs- und Informationsarbeit zur Umsetzung der Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung und der SDGs in Deutschland",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Monitoring und Analysen im Rahmen des Projektes Nachhaltige Entwicklungsfinanzierung",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000663/38934",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T17:35:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/83/308523/Lobbyregister-Detailansicht-R000663-2024-06-24_17-35-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T17:35:28.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38934,
    "registerNumber": "R000663",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00dcber das UN-Abkommen zu Wirtschaft und Menschenrechten wird seit 2014 im UN-Menschenrechtsrat verhandelt (https://www.ohchr.org/en/business-and-human-rights/bhr-treaty-process). Es zielt auf den weltweiten Schutz vor menschenrechtsverletzendem Handeln von Wirtschaftsunternehmen. Das Global Policy Forum setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Bundesregierung sich aktiv und bef\u00fcrwortend an den Verhandlugen in den Vereinten Nationen beteiligt und sich im Europ\u00e4ischen Rat daf\u00fcr einsetzt, dass die EU ein Mandat f\u00fcr die aktive und bef\u00fcrwortende Teilnahme an diesen Verhandlungen erh\u00e4lt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004885",
                "statements": [],
                "title": "UN-Abkommen zu Wirtschaft und Menschenrechten (UN-Treaty) "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}