{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-16T17:23:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-15T13:23:16.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-07T12:49:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42612,
                "validFromDate": "2024-08-07T12:49:47.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39788,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:03:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-07T12:49:47.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24534,
                "validFromDate": "2023-08-02T15:07:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:03:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 990,
                "validFromDate": "2022-03-16T17:23:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-02T15:07:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Vereinszweck ist die F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t und Sicherheit in der Veranstaltungswirtschaft sowie die Wahrnehmung allgemeiner Interessen der Unternehmen und der Berufsst\u00e4nde der Veranstaltungswirtschaft.\r\n\r\nDie zentralen Ziele des Vereins werden insbesondere verwirklicht durch die Geltendmachung fachlicher Interessen gegen\u00fcber internationalen und nationalen Einrichtungen der Normung, Gesetzgebung und der \u00f6ffentlichen Verwaltung.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus steht im Mittelpunkt die Erarbeitung und Festlegung von Sicherheits- und Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr alle Sektoren der Veranstaltungswirtschaft. Hierzu geh\u00f6rt die F\u00f6rderung der Aus- und Weiterbildung der in der Branche t\u00e4tigen Berufsst\u00e4nde und die Gestaltung und Kommunikation von Themen aus den Bereichen Arbeit und Soziales.\r\n\r\nZur Erreichung der Vereinszwecke greift der IGVW auf die Expertise seiner Mitglieder und einschl\u00e4gige Fachkenntnisse in anderen Verb\u00e4nden und Interessenvertretungen aller Sektoren der Veranstaltungswirtschaft zur\u00fcck. Dazu geh\u00f6ren auch die Tr\u00e4ger der gesetzlichen Unfallversicherung und der Arbeitskreis der Sicherheitsingenieure von ARD und ZDF (AKSi).",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/aa/341466/IGVW-Gewinnermittlung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/b8/341467/igvw-Compliancerichtlinie.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Langenhagen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "101364",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "30834"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@igvw.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4951167669933",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.igvw.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Pohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sacha",
                "lastName": "Ritter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcus",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Pohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sacha",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Ritter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-27",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 25,
            "totalCount": 27
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DIN e.V."
            },
            {
                "membership": "ETTEC vzw"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Interessengemeinschaft Veranstaltungswirtschaft (IGVW) e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mitwirkung im Erasmus+ Bildungsforschungsprojekt \"Essence\"",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Erasmus+",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000065/42612",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:03:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/3b/341468/Lobbyregister-Detailansicht-R000065-2024-08-07_12-49-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-07T12:49:47.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42612,
    "registerNumber": "R000065",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrSichV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Sicherheit und Gesundheitsschutz bei der Verwendung von Arbeitsmitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betrsichv_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00dcberf\u00fchrung der Anlage 3 der BetrsichV  \"maschinentechnische Arbeitsmittel der Veranstaltungstechnik\" in die \u00dcAnlV und deren Folgen f\u00fcr den Bereich der Veranstaltungswirtschaft mit dem Ziel, dass maschinentechnische Arbeitsmittel der Veranstaltungstechnik in der AMBV verbleibt und in einer nachgelagerten TRBS gesondert geregelt wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007529",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/d1/319395/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270169.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007529",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00dcAnlV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 24\r\n\u00dcAnlV\r\nBegr\u00fcndung\r\nKommentar\r\nAbschnitt 1 Anwendungsbereich, Begriffsbestimmungen\r\n\u00a7 1 Anwendungsbereich\r\n(1) Diese Verordnung dient dazu, beim Betrieb \u00fcberwachungsbed\u00fcrfti-ger Anlagen die Sicherheit und den Gesundheitsschutz der Besch\u00e4ftig-ten und anderer Personen zu gew\u00e4hrleisten, die sich im Gefahrenbe-reich einer solchen Anlage befinden. Sie gilt f\u00fcr die Errichtung, die \u00c4n-derung und den Betrieb folgender \u00fcberwachungsbed\u00fcrftiger Anlagen einschlie\u00dflich der Mess-, Steuer- und Regeleinrichtungen, die dem si-cheren Betrieb der Anlagen dienen:\r\n[\u2026]\r\nAbsatz 1 \u00fcbernimmt den Anlagenkatalog ge-m\u00e4\u00df \u00a7 2 Nr. 30 des bis zum 15.07.2021 gelten-den ProdSG, soweit dazu in der Betriebssi-cherheitsverordnung Regelungen getroffen wurden (vgl. \u00a7 2 Absatz 13 BetrSichV) und er-g\u00e4nzt diesen um die Empfehlungen der ABS PG4. Nrn. 5 bis 7 sind bis dato \u201ebestimmte Ar-beitsmittel\u201c nach Anhang 3 der BetrSichV mit besonderen Pr\u00fcfvorschriften. Satz 1 \u00fcber-nimmt \u00a7 1 Abs. 1 Satz 2 BetrSichV.\r\nDie Aufnahme von maschinentechnischen Ar-beitsmitteln der Veranstaltungstechnik als \u201eAnlagen der Veranstaltungstechnik\u201c in die \u00dc-AnlV stellt eine Versch\u00e4rfung gegen\u00fcber den aktuellen Regelungen der BetrSichV dar.\r\nEs gehen von maschinentechnischen Arbeits-mitteln der Veranstaltungstechnik nur in Aus-nahmef\u00e4llen Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr andere Perso-nengruppen als Arbeitnehmer: innen aus, z.B. beim Halten von veranstaltungstechnischen Ger\u00e4ten im Zuschauerbereich.\r\nSie werden im szenischen oder produktions-technischen Bereich auf B\u00fchnen bei Veranstal-tungen eingesetzt, es kann zwar eine erh\u00f6hte Gef\u00e4hrdung als Arbeitsmittel (vergleichbar mit Hubarbeitsb\u00fchnen, allgemeinen Hebezeugen, etc.), nicht aber allgemein f\u00fcr Menschen, Um-welt oder Sachwerte (wie z.B. bei Aufz\u00fcgen, Tankstellen, Kraftwerken, etc.) festgestellt werden.\r\nDies wird auch durch die Tatsache best\u00e4tigt, dass es so gut wie kein nachgewiesenes Un-fallgeschehen mit Personen- bzw. nennens-werten Sachsch\u00e4den durch maschinentechni-sche Arbeitsmittel der Veranstaltungstechnik gibt.\r\nAllein die Gef\u00e4hrdung des Herabfallens von Gegenst\u00e4nden kann nicht ausreichend sein, um die Aufnahme der maschinentechnischen Arbeitsmittel der Veranstaltungstechnik in"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00dcAnlV"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/d1/319395/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270169.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007529",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00dcAnlV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 24\r\n\u00dcAnlV\r\nBegr\u00fcndung\r\nKommentar\r\nAbschnitt 1 Anwendungsbereich, Begriffsbestimmungen\r\n\u00a7 1 Anwendungsbereich\r\n(1) Diese Verordnung dient dazu, beim Betrieb \u00fcberwachungsbed\u00fcrfti-ger Anlagen die Sicherheit und den Gesundheitsschutz der Besch\u00e4ftig-ten und anderer Personen zu gew\u00e4hrleisten, die sich im Gefahrenbe-reich einer solchen Anlage befinden. Sie gilt f\u00fcr die Errichtung, die \u00c4n-derung und den Betrieb folgender \u00fcberwachungsbed\u00fcrftiger Anlagen einschlie\u00dflich der Mess-, Steuer- und Regeleinrichtungen, die dem si-cheren Betrieb der Anlagen dienen:\r\n[\u2026]\r\nAbsatz 1 \u00fcbernimmt den Anlagenkatalog ge-m\u00e4\u00df \u00a7 2 Nr. 30 des bis zum 15.07.2021 gelten-den ProdSG, soweit dazu in der Betriebssi-cherheitsverordnung Regelungen getroffen wurden (vgl. \u00a7 2 Absatz 13 BetrSichV) und er-g\u00e4nzt diesen um die Empfehlungen der ABS PG4. Nrn. 5 bis 7 sind bis dato \u201ebestimmte Ar-beitsmittel\u201c nach Anhang 3 der BetrSichV mit besonderen Pr\u00fcfvorschriften. Satz 1 \u00fcber-nimmt \u00a7 1 Abs. 1 Satz 2 BetrSichV.\r\nDie Aufnahme von maschinentechnischen Ar-beitsmitteln der Veranstaltungstechnik als \u201eAnlagen der Veranstaltungstechnik\u201c in die \u00dc-AnlV stellt eine Versch\u00e4rfung gegen\u00fcber den aktuellen Regelungen der BetrSichV dar.\r\nEs gehen von maschinentechnischen Arbeits-mitteln der Veranstaltungstechnik nur in Aus-nahmef\u00e4llen Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr andere Perso-nengruppen als Arbeitnehmer: innen aus, z.B. beim Halten von veranstaltungstechnischen Ger\u00e4ten im Zuschauerbereich.\r\nSie werden im szenischen oder produktions-technischen Bereich auf B\u00fchnen bei Veranstal-tungen eingesetzt, es kann zwar eine erh\u00f6hte Gef\u00e4hrdung als Arbeitsmittel (vergleichbar mit Hubarbeitsb\u00fchnen, allgemeinen Hebezeugen, etc.), nicht aber allgemein f\u00fcr Menschen, Um-welt oder Sachwerte (wie z.B. bei Aufz\u00fcgen, Tankstellen, Kraftwerken, etc.) festgestellt werden.\r\nDies wird auch durch die Tatsache best\u00e4tigt, dass es so gut wie kein nachgewiesenes Un-fallgeschehen mit Personen- bzw. nennens-werten Sachsch\u00e4den durch maschinentechni-sche Arbeitsmittel der Veranstaltungstechnik gibt.\r\nAllein die Gef\u00e4hrdung des Herabfallens von Gegenst\u00e4nden kann nicht ausreichend sein, um die Aufnahme der maschinentechnischen Arbeitsmittel der Veranstaltungstechnik in"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}