{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-09T19:00:56.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-14T16:48:51.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T09:33:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36236,
                "validFromDate": "2024-06-18T09:33:08.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21183,
                "validFromDate": "2023-06-28T17:25:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T09:33:08.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10782,
                "validFromDate": "2023-02-09T19:00:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T17:25:36.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Stiftung Nord-S\u00fcd-Br\u00fccken f\u00f6rdert gemeinn\u00fctzige Vereine aus Ostdeutschland und Berlin im Bereich Entwicklungszusammenarbeit und entwicklungspolitische Informations- und Bildungsarbeit. Neben der finanziellen F\u00f6rderung und der fachlichen Qualifizierung der Vereine f\u00fchrt die Stiftung auch unterschiedliche Veranstaltungsformate durch, zu denen neben anderen Repr\u00e4sentant*innen auch Fach-Politiker*innen der Bundesebene und die Leitung bzw. Arbeitsebene aus dem entsprechenden Ministerium (in der Regel das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung) eingeladen werden. Ziel der Veranstaltungen und Kontakte ist es, die politisch Verantwortlichen in Exekutive und Legislative auf entwicklungspolitische/globale Fragestellungen und die Kontextbedingungen f\u00fcr entwicklungspolitisches Engagement aufmerksam zu machen und die Bedingungen f\u00fcr entwicklungspolitisches Engagement  zu verbessern. Unregelm\u00e4\u00dfig wenden wir uns auch schriftlich mit Positions- und Diskussionspapieren an die oben genannten Zielgruppen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/0f/295453/20240531-testat-end-2023-snb.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.03,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Stiftung Nord-S\u00fcd-Br\u00fccken",
            "street": "Greifswalder Str.",
            "streetNumber": "33a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@nord-sued-bruecken.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493042851385",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://nord-sued-bruecken.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Spiller",
                "lastName": "Ingrid ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Varnhorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Rosen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingrid",
                "lastName": "Rosenburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Spiller",
                "function": "Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Ingrid ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Willy",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Vetter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Varnhorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Franziska",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Weiland",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wilhelm",
                "function": "stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Volks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe e.V. - VENRO"
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\" e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen e.V."
            },
            {
                "membership": "Berliner Entwicklungspolitischer Ratschlag e.V."
            },
            {
                "membership": "Attac Tr\u00e4gerverein e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stiftung Nord-S\u00fcd-Br\u00fccken"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung von kleinen Projekten (bis 15 T\u20ac) im Bereich der entwicklungspolitischen Bildungsarbeit zu den SDG-Zielen in Ostdeutschland sowie die F\u00f6rderung von Fachstellen zur entwicklungspolitischen Bildungsarbeit in Ostdeutschland (Weltoffen - solidarisch - dialogisch-Programm und Eine-Welt-Promotor*innenprogramm \u00fcber agl e.V.)",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH im Auftrag des BMZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1580001,
                    "to": 1590000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung entwicklungspolitischer Vorhaben privater deutscher Tr\u00e4ger (gemeinn\u00fctziger Vereine aus Ostdeutschland) mit ihren Partnerorganisationen im Globalen S\u00fcden ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1190001,
                    "to": 1200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Kleinprojekten s\u00e4chsischer NRO im globalen S\u00fcden",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsische Staatskanzlei",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Kleinprojekten s\u00e4chsischer gemeinn\u00fctziger Vereine zur Umsetzung der BNE-Landesstrategie",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Kultus",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Bildungsarbeit Berliner gemeinn\u00fctziger Vereine an Schulen zu Themen des Kolonialismus. Das Programm tr\u00e4gt zu einer intensiveren und differenzierteren gesellschaftlichen Auseinandersetzung mit dem Thema Kolonialismus und Berlins Verantwortung bei.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Bildung Jugend, Familie des Landes Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von entwicklungspolitischen Fachstellen Berliner gemeinn\u00fctziger Vereine im Rahmen des Eine-Welt-Promotor*innenprogramms ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Wirtschaft, Energie und Betriebe, Landesstelle f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit des Landes Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von entwicklungspolitischen Fachstellen gemeinn\u00fctziger Vereine im Rahmen des Eine-Welt-Promotor*innenprogramms  im Land Mecklenburg-Vorpommern.",
                "location": "Schwerin",
                "name": "Die Ministerpr\u00e4sidentin des Landes Mecklenburg-Vorpommern Staatskanzlei",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von entwicklungspolitischen Fachstellen gemeinn\u00fctziger Vereine im Rahmen des Eine-Welt-Promotor*innenprogramms  im Land Brandenburg.",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Ministerium der Justiz und f\u00fcr Europa und Verbraucherschutz des Landes Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von entwicklungspolitischen Fachstellen gemeinn\u00fctziger Vereine im Rahmen des Eine-Welt-Promotor*innenprogramms  im Land Sachsen.",
                "location": "Dresden",
                "name": "Freistaat Sachsen, Staatsministerium f\u00fcr Kultus ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Programms \"Jugend f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit des Landes Brandenburg\". Das Programm erm\u00f6glicht jungen Menschen aus Brandenburg die Begegnung mit Menschen aus L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens in Afrika, Asien und Lateinamerika.",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Bildung, Jugend und Sport des Landes Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000480/36236",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T09:33:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/c0/295454/Lobbyregister-Detailansicht-R000480-2024-06-18_09-33-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T09:33:08.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 36236,
    "registerNumber": "R000480",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}