{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-13T18:37:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T13:50:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T11:52:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39734,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:52:07.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39298,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:41:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:52:07.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29134,
                "validFromDate": "2024-02-20T10:50:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:41:13.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26821,
                "validFromDate": "2023-11-15T13:50:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-20T10:50:24.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25179,
                "validFromDate": "2023-08-24T16:31:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-15T13:50:28.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20599,
                "validFromDate": "2023-06-05T12:21:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-24T16:31:05.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11089,
                "validFromDate": "2022-10-13T18:37:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T12:21:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Weltladen-Dachverband e.V. ist die Interessenvertretung der Weltl\u00e4den und Fair-Handels-Gruppen auf Bundesebene. Er dient als Sprachrohr f\u00fcr die Anliegen der Weltl\u00e4den und der Produzent*innen des Fairen Handels gegen\u00fcber politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen. \r\nZu diesem Zweck f\u00fchren Vertreter*innen des Weltladen-Dachverbandes punktuell Gespr\u00e4che mit Vertreter*innen von Bundesministerien und des Bundestages. Hierbei geht es u.a. um die F\u00f6rderung von ehrenamtlichem Engagement in Deutschland, aber auch um eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der globalen Perspektive in politischen Prozessen. Der Weltladen-Dachverband macht dabei auf die Auswirkungen von politischen Entscheidungen auf die Kleinproduzent*innen und Kleinb\u00e4uer*innen im Globalen S\u00fcden aufmerksam. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Ehrenamtsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/09/3d/318110/2023-Jahresbericht-und-Bilanz-WL-DV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mainz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ludwigsstra\u00dfe",
            "streetNumber": "11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55116"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@weltladen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961316890780",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.weltladen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Nicola",
                "lastName": "Kr\u00fcmpelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Becki",
                "lastName": "M\u00f6bius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Rehwald-Stahl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Hirt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Seeger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gifty Rosetta",
                "lastName": "Amo Antwi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicola",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Kr\u00fcmpelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Becki",
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "M\u00f6bius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elke",
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Rehwald-Stahl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Eberhard",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bolay",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Saskia ",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Rudnau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Friedrich",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hebeisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 475,
            "totalCount": 475
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forum Fairer Handel e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen e.V. (VENRO)"
            },
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz"
            },
            {
                "membership": "World Fair Trade Organization"
            },
            {
                "membership": "Treaty Alliance Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Entwicklung braucht Entschuldung e.V. (erlassjahr.de)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Weltladen-Dachverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 330001,
            "to": 340000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung der entwicklungspolitischen Bildungsarbeit: Faire Woche, Weltladen-Fachtage, Weltladentag, Bildungsmaterialien, Qualifizierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Weltl\u00e4den, Beschaffung und Zusammenarbeit mit Kommunen",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung/Engagement Global",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 420001,
                    "to": 430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000868/39734",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:41:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/d2/318111/Lobbyregister-Detailansicht-R000868-2024-06-27_11-52-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T11:52:07.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 39734,
    "registerNumber": "R000868",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}