{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-08T17:10:16.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-07T16:58:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-13T11:15:30.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42784,
                "validFromDate": "2024-08-13T11:15:30.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31476,
                "validFromDate": "2024-04-04T16:18:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-13T11:15:30.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30435,
                "validFromDate": "2024-03-12T12:23:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-04T16:18:09.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24771,
                "validFromDate": "2023-08-04T13:26:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-12T12:23:56.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15988,
                "validFromDate": "2023-02-08T17:10:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-04T13:26:14.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "\u00dcber uns (Kurzvorstellung und Zielsetzung):\r\n\r\nAm 18. Januar 1986 wurde unsere Organisation erstmalig unter dem Namen Arbeitsgemeinschaft deutsch-polnische Verst\u00e4ndigung gegr\u00fcndet. Der Kreis der unter dem Dach des Verbandes vereinten engagierten B\u00fcrger und Gesellschaften wurde schnell zu einem Br\u00fcckenbauer und Wegbereiter der deutsch-polnischen Vers\u00f6hnung sowie zum wichtigen Ideengeber f\u00fcr die Politik. Die Deutsch-Polnische Gesellschaft Bundesverband hat sich seitdem zu einer bedeutenden Organisation in der deutsch-polnischen Zusammenarbeit entwickelt. \r\n\r\nZielsetzung:\r\n\r\nUnsere Organisation hat sich zum Ziel gesetzt, die vielen Akteure der deutsch-polnischen Beziehungen in Politik, Medien, Kultur, Wirtschaft und Wissenschaft zusammenzufassen, die oft fehlende Kommunikation zwischen ihnen zu verbessern und durch B\u00fcndelung und Vernetzung eine starke gesellschaftliche Lobby f\u00fcr die Kooperation beider L\u00e4nder und ihrer B\u00fcrger zu bilden. Die ca. 50 Deutsch-Polnischen Gesellschaften mit rund 3000 Mitgliedern und zahlreichen Kooperationspartnern bilden ein einzigartiges Netzwerk und wirken mit ihrer Arbeit positiv in die St\u00e4dte, Gemeinden und Regionen hinein. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr die deutsch-polnischen Beziehungen zu verbessern, unterhalten wir unter anderem einen \u201einterfraktionellen Dialog\u201c. Auch unterhalten wir Kontakt zur wissenschaftlichen Schl\u00fcsselstellen, die gemeinsam mit uns und mithilfe diverser Mittel unter anderem \u00fcber Herausforderungen und Potenziale der deutsch-polnischen Beziehungen informieren. \r\nDas DIALOG-Magazin ist einerseits eine Mitgliederzeitung, die unter anderem als Schnittstelle zwischen Wissenschaft, Zivilgesellschaft und Politik fungiert und prim\u00e4r publizistische und wissenschaftliche Informationen zu der Vergangenheit und Gegenwart der deutsch-polnische Beziehungen aufbereitet. Es werden Fachveranstaltungen, Podien und Kongresse (findet einmal j\u00e4hrlich statt) organisiert. Seit 2005 verleiht die Deutsch-Polnische Gesellschaft Bundesverband j\u00e4hrlich den DIALOG-Preis. Der Bundesverband w\u00fcrdigt mit dieser Auszeichnung Personen, Institutionen, Initiativen, Medienprojekte oder Redaktionen, die sich in vorbildlicher Art und Weise f\u00fcr den Dialog der V\u00f6lker und Kulturen in Europa sowie die Vertiefung der deutsch-polnischen Beziehungen engagieren.\r\n\r\n\r\nZiele der Organisation (Kurzfassung):\r\n\r\n1.St\u00e4rkung der gesellschaftlichen Akteure in den deutsch-polnischen Beziehungen\r\nDer Bundesverband ist eine erfahrene und effektive Lobbyorganisation, die auf dem politischen Parkett die Interessen nichtstaatlicher Akteure (auch von Nichtmitgliedern) vertritt. Unterst\u00fctzt wird der Verband dabei von Parlamentariern des Bundestages, die auch Mitglieder des Verbandes sind.\r\n\r\n2.Generierung einer breiten \u00d6ffentlichkeit\r\nMit Hilfe von \u00f6ffentlichen Veranstaltungen, Publikationen sowie vor allem des Magazins DIALOG versucht der Verband, eine breite \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Entwicklung des bilateralen Verh\u00e4ltnisses sachlich zu informieren. Das hohe Renommee der Projekte des Bundesverbandes sowie die Fachkompetenz machen die Organisation zu einem wichtigen Ansprechpartner f\u00fcr B\u00fcrger, Medien und Organisationen, die sich \u00fcber das jeweilige Nachbarland informieren wollen.\r\n\r\n3.Vernetzung von Eliten\r\nNeben der Vermittlung von Informationen und Analysen in der \u00d6ffentlichkeit liegt ein weiterer Schwerpunkt der Arbeit des Verbandes in der Vernetzung von Eliten. In den letzten Jahren hat der Verband zahlreiche Veranstaltungen und Kongresse organisiert.\r\n\r\n \r\n(siehe dazu ebenfalls \"\u00dcber uns\" unter der hinterlegten Webseite des DPGB)",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Deutsch-Polnische Beziehungen, Verst\u00e4ndigung; Bi- und Trinationale Beziehungen (Weimarer Dreieck)"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/ce/343016/Rechenschaftsbericht-2022-Jahresabschluss-Bundesverband.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schillerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "59",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10627"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@dialogmagazin.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493026551630",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.dpg-bundesverband.de/"
                },
                {
                    "website": "https://www.dialogmagazin.eu/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Anita",
                "lastName": " Baranowska-Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Irene",
                "lastName": "Hahn-Fuhr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simona",
                "lastName": "Ko\u00df",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Peter A.",
                "lastName": "Kokocinski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anita",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": " Baranowska-Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simona",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Ko\u00df",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter A.",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Kokocinski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-12",
            "naturalPersons": 2889,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 2889
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Haus der Deutsch-Polnischen Zusammenarbeit in Gleiwitz/Gliwice (e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Akademie im Ostseeraum e.V"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsch-Polnische Gesellschaft Bundesverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Das Geld verteilt sich auf drei Projekte: \r\n\r\n1. DIALOG: Deutsch-Polnisches Magazin\r\n2. Internetportal DIALOG-Forum\r\n3. Der allj\u00e4hrliche Kongress des DPGB \r\n\r\nEs geht um Fehlbedarfsfinanzierung.",
                "location": "Werderscher Markt 1, 10117 Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt der Bundesrepublik Deutschland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 370001,
                    "to": 380000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000329/42784",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-13T11:15:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b8/42/343017/Lobbyregister-Detailansicht-R000329-2024-08-13_11-15-30.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-13T11:15:30.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 42784,
    "registerNumber": "R000329",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}