{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-02T12:19:10.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T10:42:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T15:44:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30420,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:44:51.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27167,
                "validFromDate": "2023-11-30T13:48:49.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:44:51.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13667,
                "validFromDate": "2022-12-02T12:19:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-30T13:48:49.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Der Technologiekonzern Rohde & Schwarz mit Hauptsitz in M\u00fcnchen entwickelt, produziert und vertreibt eine breite Palette elektronischer Investitionsg\u00fcter. Mit seinem gesamten Produktportfolio leistet das Unternehmen einen wertvollen Beitrag zu einer sicheren, nachhaltigen und vernetzten Welt. In den M\u00e4rkten Messtechnik, Sichere Kommunikation, Netzwerke & Cybersicherheit sowie Broadcast & Media vertrauen Kunden weltweit auf Rohde & Schwarz und seine technisch f\u00fchrenden L\u00f6sungen. Neben den etablierten Gesch\u00e4ftsfeldern investiert der Konzern in Zukunftstechnologien wie 5G, 6G, Industrial Internet of Things (IIoT), Cloud- und Quantentechnologie.\r\n\r\nAls unabh\u00e4ngiges Privatunternehmen finanziert Rohde & Schwarz sein Wachstum erfolgreich aus eigener Kraft. Da der Konzern keinem Quartalsdenken unterworfen ist, kann er langfristig und nachhaltig planen. Das macht Rohde & Schwarz seit mehr als 90 Jahren zu einem zuverl\u00e4ssigen Gesch\u00e4ftspartner in der Privatwirtschaft ebenso wie im hoheitlichen Sektor. Seine hohen Qualit\u00e4tsstandards kann der Konzern auch dank seiner hohen Wertsch\u00f6pfungstiefe sicherstellen. Die Mehrzahl an Produkten entwickelt und produziert Rohde & Schwarz in Deutschland.\r\n\r\nDie Interessenvertretung wird in allen Belangen der Rohde & Schwarz GmbH & Co. KG wahrgenommen. \r\nIm Zentrum steht dabei das Engagement f\u00fcr die Digitale Souver\u00e4nit\u00e4t Deutschlands und Europas. Hierbei nehmen wir eine f\u00fchrende Rolle als Enabler f\u00fcr wichtige Zukunftstechnologien insbesondere in den Bereichen Quanten, 6G und Industrial IoT ein. Rohde & Schwarz versteht sich als Wissenstr\u00e4ger und Gespr\u00e4chspartner f\u00fcr Staat, Verwaltung und Legislative mit Blick auf die Entwicklung von Ideen und L\u00f6sungen nationaler Schl\u00fcsseltechnologien in den Feldern der inneren Sicherheit, Verteidigung, Funk- und Kommunikationstechnik. \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/d7/311904/R-S_Konzernabschluss-30-06-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 410001,
            "to": 420000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "M\u00fchldorfstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81671"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Lobbyregister@rohde-schwarz.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989412915268",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.rohde-schwarz.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christian ",
                "lastName": "Leicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter ",
                "lastName": "Riedel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc. ",
                "firstName": "Androniki",
                "lastName": "Amponsah",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe ",
                "lastName": "B\u00e4der ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian ",
                "lastName": "Evers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "H\u00e4gele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Kraus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ernst",
                "lastName": "Marschall",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian ",
                "lastName": "Bielmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9 ",
                "lastName": "Luitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "D\u00f6rrschuck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Bernstiel",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Mario",
                "lastName": "Paoli",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Geisler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Koenzen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Alejandro",
                "lastName": "Orellano",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Pauly",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "GmbH & Co. KG "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian ",
                "function": "Vorsitzender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Rohde & Schwarz GmbH & Co. KG ",
                "lastName": "Leicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter ",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Rohde & Schwarz GmbH & Co. KG ",
                "lastName": "Riedel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Rohde & Schwarz GmbH & Co. KG ",
                "lastName": "Pauly",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ZVEI - Zentralverband der Elektrotechnik- und Elektronikindustrie e.V. "
            },
            {
                "membership": "5G Automotive Association "
            },
            {
                "membership": "Verband der Elektrotechnik S\u00fcdbayern e.V. "
            },
            {
                "membership": "5G Alliance for Connected Industries and Automation "
            },
            {
                "membership": "CTIA - Cellular Telecommunications and Internet Association "
            },
            {
                "membership": "Ostausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e.V. "
            },
            {
                "membership": "Afrika-Verein der Deutschen Wirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Sicherheits- und Verteidigungsindustrie e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsches Zentrum f\u00fcr Satelliten-Kommunikation e.V. "
            },
            {
                "membership": "ETSI - European Telecommunications Standards Institute "
            },
            {
                "membership": "ITU - International Telecommunication Unit "
            },
            {
                "membership": "NGMN - Next Generation Mobile Networks Alliance"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V. "
            },
            {
                "membership": "HDMI-Forum "
            },
            {
                "membership": "Max-Planck-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften e.V. "
            },
            {
                "membership": "M\u00fcnchner Kreis e.V. "
            },
            {
                "membership": "The Ethernet Alliance "
            },
            {
                "membership": "WI-FI Alliance "
            },
            {
                "membership": "Wireless Innovation Forum "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Rohde & Schwarz GmbH & Co. KG "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Forschungsf\u00f6rderung ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 440001,
                    "to": 450000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungsf\u00f6rderung",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungsf\u00f6rderung",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Landesentwicklung und Energie ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 540001,
                    "to": 550000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Umweltpr\u00e4mien",
                "location": "Trier",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung E-Ladeinfrastruktur",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Landeshauptstadt M\u00fcnchen ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungsf\u00f6rderung",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayrische Forschungsstiftung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000973/30420",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T15:44:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/96/311905/Lobbyregister-Detailansicht-R000973-2024-06-25_15-44-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T15:44:51.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 30420,
    "registerNumber": "R000973",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}