{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T18:09:38.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-11T17:58:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T18:10:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38500,
                "validFromDate": "2024-06-21T18:10:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27100,
                "validFromDate": "2023-11-24T12:31:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T18:10:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14212,
                "validFromDate": "2022-12-21T18:09:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-24T12:31:56.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Jesuiten-Fl\u00fcchtlingsdienst engagiert sich seit 1995 in Deutschland f\u00fcr Abschiebungsh\u00e4ftlinge und Menschen mit unsicherem oder ohne Aufenthaltsstatus. Wir leisten Seelsorge und Rechtsberatung in der Abschiebungshaft (Eichst\u00e4tt und Hof) und in Aufnahmeeinrichtungen f\u00fcr Asylsuchende (W\u00fcnsdorf). In Berlin bieten wir H\u00e4rtefallberatung und Verfahrensberatung bei Aufenthaltsproblemen an. In Bayern beraten und unterst\u00fctzen wir Gemeinden und Ordensgemeinschaften in allen Fragen rund ums Kirchenasyl. Wir geben gefl\u00fcchteten Menschen in der \u00d6ffentlichkeit eine Stimme und nehmen Stellung zu Entwicklungen in der Fl\u00fcchtlingspolitik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 430001,
            "to": 440000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Forum der Jesuiten",
            "street": "Witzlebenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "30 A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14057"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@jrs-germany.org"
                },
                {
                    "email": "stefan.kessler@jrs-germany.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493032602590",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.jrs-germany.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Ke\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_NATIONAL",
            "de": "Andere Rechtsform nach deutschem Recht",
            "en": "Other legal form according to German law",
            "legalFormText": "Werk der Deutschen Region der Jesuiten K.d.\u00f6.R."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "OTHER_ASSOCIATION_OF_PERSONS",
            "de": "Sonstige Personenvereinigungen",
            "en": "Other associations of persons"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Direktor",
                "lastName": "Ke\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Jesuiten-Fl\u00fcchtlingsdienst Deutschland"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000036/38500",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T18:10:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/3f/304570/Lobbyregister-Detailansicht-R000036-2024-06-21_18-10-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T18:10:43.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38500,
    "registerNumber": "R000036",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AsylG",
                        "title": "Asylgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylvfg_1992"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist eine menschenrechtskonforme Umsetzung der GEAS-Reform in nationalem Recht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004195",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen des Aufenthalts- und Asylrechts im Zusammenhang mit der GEAS-Reform"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Daten\u00fcbermittlungspflicht in F\u00e4llen der medizinischen Versorgung f\u00fcr Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t soll eingeschr\u00e4nkt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004196",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung der \u00dcbermittlungspflicht nach \u00a7 87 AufenthG in F\u00e4llen medizinischer Versorgung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}