{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-11T13:59:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-01-10T11:02:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-03T17:54:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40899,
                "validFromDate": "2024-07-03T17:54:33.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40897,
                "validFromDate": "2024-07-03T17:39:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T17:54:33.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40891,
                "validFromDate": "2024-07-03T17:16:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T17:39:47.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38150,
                "validFromDate": "2024-06-20T11:04:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T17:16:25.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24765,
                "validFromDate": "2023-08-03T16:22:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T11:04:32.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24763,
                "validFromDate": "2023-08-03T16:14:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T16:22:49.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14895,
                "validFromDate": "2023-01-11T13:59:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T16:14:18.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "World University Service versteht sich als Interessensvertretung f\u00fcr das Menschenrecht auf Bildung, insbesondere f\u00fcr die St\u00e4rkung der entwicklungspolitischen Bildungsarbeit in Deutschland, die verbesserten Studien- und Lebensbedingungen f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende in Deutschland und den Nutzen und St\u00e4rkung von Bildungseinrichtungen in Lateinamerika, Afrika und Asien. \r\nW steht f\u00fcr World. Der WUS ist eine internationale, politisch und konfessionell nicht gebundene Organisation, bestehend in \u00fcber 50 L\u00e4ndern der Erde. Der WUS versteht sich als eine internationale Gemeinschaft von Studierenden, Lehrenden und Mitarbeitenden im Bildungssektor.\r\nU steht f\u00fcr University. Der WUS wurde 1920 gegr\u00fcndet, um Menschen zu unterst\u00fctzen, die im Hochschulbereich arbeiten, lehren und lernen. Inzwischen arbeitet der WUS auf allen Bildungsebenen und tritt f\u00fcr das Menschenrecht auf Bildung ein. Ausgehend von einem gesellschaftlichen Auftrag der Hochschulen setzt sich der WUS f\u00fcr die Entwicklung gerechter, sozialer und politischer Strukturen auf nationaler und internationaler Ebene ein.\r\nS steht f\u00fcr Service. In der konkreten Arbeit l\u00e4dt der WUS zu Seminaren ein, erstellt Publikationen und Informationsmaterialien. Der WUS betreibt \u00d6ffentlichkeitsarbeit auf politischer Ebene, der institutionalisierten Ebene in den bildungs- und entwicklungspolitischen Organisationen und gegen\u00fcber den Medien. Der WUS nimmt an nationalen und internationalen Kampagnen im Bildungs- und Entwicklungsbereich teil, bietet Beratungen an und f\u00fchrt Stipendienprogramme sowie Projekte durch.\r\n\r\nIn folgenden Projekten setzt WUS diese Ziele um: \r\nInformationsstelle  Bildungsauftrag Nord-S\u00fcd\r\nAktuelle \u00dcbersichten \u00fcber Veranstaltungen, Materialien und Publikationen zur entwicklungspolitischen Bildungsarbeit, Vernetzung der Akteure in der Bildungsarbeit, Studien zum Stand der entwicklungspolitischen Bildungsarbeit in der Bundesrepublik Deutschland. \r\n\r\nPortal Globales Lernen  www.globaleslernen.de\r\nDas Portal Globales Lernen der Eine Welt Internet Konferenz (EWIK) erm\u00f6glicht einen schnellen und \u00fcbersichtlichen Zugang zu allen relevanten Informations- und Bildungsangeboten zum Globalen Lernen. \r\n\r\nPortal Entwicklungspolitik der L\u00e4nder\r\nwww.entwicklungspolitik-deutsche-laender.de bietet einen \u00dcberblick zur Entwicklungspolitik der 16 Deutschen L\u00e4nder und erm\u00f6glicht einen direkten Zugang zu den entsprechenden Seiten der L\u00e4nder-Entwicklungs-politik und ihren Partnerschaften. Die Redaktion des Portals haben die L\u00e4nder dem WUS \u00fcbertragen. \r\n\r\nBeteiligung an den Arbeitsschwerpunkten des internationalen WUS\r\n\r\nKooperation mit Bildungsorganisationen weltweit, z.B.: \r\nGhana: Bildungsaustausch, Projekte\r\nVietnam: Sur Place-Stipendienprogramm / Promotionsbetreuung.\r\n\r\nVGU - Vietnamesisch-Deutsche Hochschule:\r\nHessen unterst\u00fctzt den Aufbau der Vietnamesisch-Deutschen Hochschule  in Vietnam\r\n\r\nStudienbegleitprogramm f\u00fcr Studierende aus Afrika, Asien und Lateinamerika in Hessen (STUBE Hessen) In Tr\u00e4gerschaft des WUS und mit Unterst\u00fctzung des Hessischen Ministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und den evangelischen Studierendengemeinden in Hessen.\r\n\r\nR\u00fcckkehr und Berufseinstieg\r\nR\u00fcckkehrende Fachkr\u00e4fte, die in Deutschland ihre berufliche Qualifikation erworben haben, spielen f\u00fcr ihre Herkunftsl\u00e4nder eine wichtige Rolle. Dieses Thema verfolgt der WUS bereits seit vielen Jahren. \r\n\r\nGrenzenlos - Globales Lernen in der beruflichen Bildung\r\nStudierende aus Afrika, Asien und Lateinamerika entwickeln gemeinsam mit Lehrkr\u00e4ften von berufsbildenden Schulen Lehrkooperationen zu Themen des Globalen Lernens und Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE).\r\n\r\nPortal Gefl\u00fcchtete und Hochschulen in Deutschland\r\nWUS pflegt eine Linksammlung mit Angeboten f\u00fcr Gefl\u00fcchtete und deren Hochschulbildung auf der WUS - Homepage.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/b3/330422/Wirtpruef-Abschluss-Beschein2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wiesbaden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Goebenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "35",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65195"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ghawami@wusgermany.de"
                },
                {
                    "email": "info@wusgermany.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49611446648",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wusgermany.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kambiz",
                "lastName": "Ghawami",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kambiz",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Ghawami",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 100,
            "organizations": 19,
            "totalCount": 119
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VENRO - Verband Entwicklungspolitik und humanit\u00e4re Hilfe"
            },
            {
                "membership": "AKLH\u00dc - Netzwerk und Fachstelle f\u00fcr internationale Personelle Zusammenarbeit"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "World University Service, Deutsches Komitee e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mittel zur F\u00f6rderung der entwicklungsbezogenen Bildungsarbeit:\r\nProjekt: Informationsstelle Bildungsauftrag Nord-S\u00fcd\r\nProjekt: Grenzenlos - Globales Lernen in der Beruflichen Bildung\r\nProjekt: Portal Globales Lernen - EWIK",
                "location": "Bonn/Berlin",
                "name": "Engagement Global",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 340001,
                    "to": 350000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Entwicklungszusammenarbeit mit den Schwerpunktl\u00e4ndern, Vietnam, Entwicklungspolitische Bildungsarbeit in Hessen",
                "location": "Wiesbaden, Hessen, Deutschland",
                "name": "Hessischen Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Energie, Verkehr und Wohnen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Mittel aus dem Bereich der Entwicklungszusammenarbeit mit Schwerpunkt Wissenschaftsf\u00f6rderung:\r\no Aufbau der Deutsch - Vietnamesischen Hochschule\r\no Sur Place Stipendienprogramme in Mali, Vietnam, \r\no Notfonds f\u00f6rderung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Studierende in Lateinamerika, Afrika und Asien in Hessen\r\no Hessenfonds - Stipendien f\u00fcr gefl\u00fcchtete und verfolgte Studierende",
                "location": "Wiesbaden, Hessen, Deutschland",
                "name": "Hessisches Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1650001,
                    "to": 1660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Nord-Mazedonien - Stipendienprogramm, berufliche Qualifizierung durch Ausbildung, Training und Existenzgr\u00fcndung\r\nGhana - Verwaltungsaustausch - NRW - Ghana\r\nInformationsstelle Nord S\u00fcd - Anteil NRW",
                "location": "D\u00fcsseldorf, NRW",
                "name": "Staatskanzlei NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Informationsstelle Bildungsauftrag Nord-S\u00fcd - Anteilsfinanzierung",
                "location": "Stuttgart, Baden W\u00fcrttemberg",
                "name": "Staatsministerium Baden W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000027/40899",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-03T17:16:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/85/330423/Lobbyregister-Detailansicht-R000027-2024-07-03_17-54-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-03T17:54:33.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 40899,
    "registerNumber": "R000027",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}