{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T16:23:15.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-22T12:43:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-21T14:41:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43174,
                "validFromDate": "2024-08-21T14:41:39.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39935,
                "validFromDate": "2024-06-28T09:02:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T14:41:39.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39195,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:46:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T09:02:14.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22476,
                "validFromDate": "2023-06-28T11:57:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:46:01.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10055,
                "validFromDate": "2023-02-22T16:23:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T11:57:14.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Interessensvertretung als sozial- und wirtschaftspolitischer Dachverband der Feinkeramik. Mitglied bei BDI und BDA.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/18/345780/Bilanz-und-GuV-BVKI-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.13,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Selb",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Haus 2",
            "street": "Ludwigsm\u00fchle",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "95100"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bvki@keramverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4992878080",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.keramverbaende.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Holler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sybille",
                "lastName": "Kaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Warncke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Holler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sybille",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Kaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Stellvertreter",
                "lastName": "Warncke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 7,
            "totalCount": 7
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA)"
            },
            {
                "membership": "Dt. Keramische Gesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI)"
            },
            {
                "membership": "Institut der deutschen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis faire Energiewende"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Keramische Industrie e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Verband der Keramischen Industrie e.V."
            },
            {
                "name": "Fachverband Sanit\u00e4r-Keramische Industrie e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 650001,
            "to": 660000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000851/43174",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:46:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/2a/345784/Lobbyregister-Detailansicht-R000851-2024-08-21_14-41-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-21T14:41:39.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 43174,
    "registerNumber": "R000851",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StromNEV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Entgelte f\u00fcr den Zugang zu Elektrizit\u00e4tsversorgungsnetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stromnev"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der energieintensive Mittelstand wird u. a. mit den gestiegenen Stromkosten weiterhin allein ge-\r\nlassen, obwohl immer mehr vor allem energieintensive Produktion aus Deutschland abwandert.\r\nVon einer Entspannung der Lage bei den Energiekosten, wie dies in \u00f6ffentlichen Diskussionen\r\nderzeit vielfach behauptet wird, kann keine Rede sein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007630",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/e2/319694/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260222.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007630",
                        "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung der Netzentgelte",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die mittelst\u00e4ndische Industrie in Deutschland leidet unter einer immensen B\u00fcrokratielast, hohen \r\nSteuern und hohen Energiekosten. Diese Belastungen f\u00fchren schon jetzt zum Abflie\u00dfen von Investitionen ins Ausland und verst\u00e4rken die Abwanderung vom Standort Deutschland. Damit hat \r\ndie viel bef\u00fcrchtete De-Industrialisierung Deutschlands begonnen. \r\nDie Politik hat das in Teilen erkannt, aber es ist bisher kein wirksames und umfassendes Gegensteuern zu erkennen. Im Gegenteil:\r\nDer energieintensive Mittelstand wird u. a. mit den gestiegenen Stromkosten weiterhin allein gelassen, obwohl immer mehr vor allem energieintensive Produktion aus Deutschland abwandert. \r\nVon einer Entspannung der Lage bei den Energiekosten, wie dies in \u00f6ffentlichen Diskussionen \r\nderzeit vielfach behauptet wird, kann keine Rede sein. \r\nWir nehmen diese Diskussionen zum Anlass, uns zum Thema Energie- und Stromkosten f\u00fcr den \r\nenergieintensiven Mittelstand in Deutschland erneut einzubringen.\r\nDer nicht wettbewerbsf\u00e4hige Strompreis hat keine konjunkturellen, sondern strukturelle Gr\u00fcnde:\r\n\u2022 Sinkende Strommarktpreise entlasten nicht automatisch, da mittelst\u00e4ndische Unternehmen \r\nregelm\u00e4\u00dfig langfristige Versorgungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, die sie nicht ad-hoc aufk\u00fcndigen k\u00f6nnen. F\u00fcr eine Teilnahme am Spotmarkt fehlen personelle Ressourcen.\r\n\u2022 Eine Ausrichtung der Produktion am Dargebot der Energieerzeugung ist f\u00fcr mittelst\u00e4ndische \r\nBetriebe keine Option, denn die Produktion ist nur dann effizient, wenn die Anlagen im Dreischichtmodell betrieben werden.\r\n\u2022 Zudem m\u00fcssen die Betriebe ihren Kunden verl\u00e4ssliche Konditionen bieten. Gerade wenn sie \r\nTeil einer funktionierenden Lieferkette sind, schlie\u00dfen sie mit den Kunden l\u00e4ngerfristige Vertr\u00e4ge ab. Daher werden auch auf der Einkaufsseite entsprechend kongruente Liefervereinbarungen getroffen. Das gilt auch f\u00fcr den Energieeinkauf. In der Regel werden (Mehr-)Jahresvertr\u00e4ge beim Strombezug abgeschlossen und es wird nicht an der B\u00f6rse eingekauft, um Planungssicherheit auch f\u00fcr die Kunden zu erreichen, Schwankungen auszugleichen und Risiken einzuhegen.\r\n\u2022 Entscheidend sind zudem nicht allein die (gesunkenen) Strom(erzeuger)preise, sondern die \r\ngesamten StromKOSTEN, die schlussendlich mit Netzentgelten, Abgaben und Umlagen auf \r\nder Stromrechnung stehen.\r\n\u2022 Sinkende Strommarktpreise oder wegfallende Umlagen helfen nicht, wenn daf\u00fcr die Netzentgelte rasant ansteigen.\r\n\u2022 Niedrigere Netzentgelte stehen dagegen nur Gro\u00dfabnehmern oder solchen Unternehmen zur \r\nVerf\u00fcgung, die ihren Energieverbrauch aus den Hochlastzeitfenstern herausnehmen k\u00f6nnen. \r\nDie meisten kleinen und mittleren Unternehmen k\u00f6nnen das nicht leisten.\r\n\u2022 Die befristete Senkung der Stromsteuer auf das europ\u00e4ische Mindestma\u00df friert die aktuelle \r\nStromsteuerbelastung der Unternehmen allenfalls auf dem bestehenden Niveau ein, da diese \r\nbereits vorher durch den Spitzenausgleich entlastet waren. Die befristete Senkung ist daher \r\nkeine Entlastung der Unternehmen, die \u00fcber den Erhalt des Status quo hinaus ginge.\r\n\u2022 Die Strompreiskompensation (SPK) als Mittel der Stromkostensenkung steht nur wenigen \r\nausgew\u00e4hlten Branchen zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022 Die meisten energieintensiven Mittelst\u00e4ndler werden bei der SPK \u00fcber Branchenlisten aussortiert, Sondervoraussetzungen unterworfen oder administrativ schlicht \u00fcberfordert, wenn \r\nsie die SPK beantragen wollen.\r\n\u2022 Das Fehlen konsequenter und planvoller Gegensteuerung \u2013 wie etwa durch einen Br\u00fcckenstrompreis \u2013 hat den Unternehmen jede Planungsperspektive genommen. Die Auftr\u00e4ge \r\nbrechen weg, weil die Kunden nicht mehr bereit sind, die erh\u00f6hten Kosten zu zahlen und die \r\nKunden verlieren das Vertrauen in die heimischen Unternehmen. Die De-Industrialisierung\r\nist nicht zu bef\u00fcrchten oder ein Ger\u00fccht, sie findet jetzt statt.\r\nWir fordern daher auch weiterhin und dringend:\r\n1. Die Energiepolitik in Deutschland muss den Anspruch und das Ziel haben und alles daf\u00fcr tun, \r\nden Unternehmen Strom zu international wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zur Verf\u00fcgung zu \r\nstellen. Hohe Stromkosten in Deutschland sind kein Schicksal, sondern die Folge verfehlter \r\nEnergiepolitik.\r\n2. Alle Ans\u00e4tze, die Stromkosten zu deckeln oder den Aufwand f\u00fcr den Netzausbau zeitlich zu \r\nstrecken, m\u00fcssen sich an der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen mes\u0002sen lassen.\r\n3. Die Netzkosten werden durch den notwendigen massiven Aus- und Umbau der Energienetze \r\nin den n\u00e4chsten Jahren massiv ansteigen. Es muss deshalb dar\u00fcber nachgedacht werden, \r\nwie dieser Ausbau m\u00f6glichst kosteneffizient erfolgen kann, z. B. in dem man auf Erdverkabe\u0002lung weitgehend verzichtet und zum Bau von Freileitungen zur\u00fcckkehrt. \r\n4. Zudem d\u00fcrfen die Netzentgelte die Unternehmen und Verbraucher nicht \u00fcberfordern, so dass \r\ndie Finanzierung der Netzkosten zeitlich \u00fcber einen langen Zeitraum gestreckt oder auch mindestens teilweise durch Haushaltsmittel finanziert werden m\u00fcssen, wie es z. B. beim Stra\u00dfen- und Schienennetz auch geschieht.\r\n5. F\u00f6rderprogramme zur De-Fossilisierung, wie etwa Klimaschutzvertr\u00e4ge, m\u00fcssen f\u00fcr den \r\nMittelstand in der Praxis nutzbar sein und mit einfachen Verfahren beantragt werden k\u00f6nnen.\r\n6. Die Politik muss bereit sein, auch die Zusatzkosten durch das Instrument der CO2-Bepreisung kritisch zu hinterfragen, gerade im Hinblick auf mittelst\u00e4ndische Unternehmen und mit \r\nR\u00fccksicht auf das fehlende internationale Level-Playing-Field im Klimaschutz. Ein wirksamer \r\nund praktikabler Carbon-Leakage-Schutz ist f\u00fcr die Unternehmen deshalb essentiell.\r\n7. Die Politik muss einen nachvollziehbaren, verl\u00e4sslichen und finanziell langfristig abgesicherten Rahmen f\u00fcr den Umstieg in klimaneutrale Formen der Energieerzeugung und der \r\nProduktion schaffen, der den Standort und die Beteiligten nicht \u00fcberfordert."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Finanzierung der Netzentgelte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Green Deal sollte m\u00f6glichst industriefreundlich gestaltet worden und nicht dem Mittelstand Steine bei der Transformation in den Weg legen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011693",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7f/18/345781/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011693",
                        "regulatoryProjectTitle": "Green Deal",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Abgeordneter,\r\n\r\nangef\u00fcgt sende ich Ihnen ein an Frau xxx gerichtetes Schreiben des B\u00fcndnisses faire Energiewende. \r\n\r\nInhaltlich geht es auch um die bei der MU-Fichtelgebirge diskutierte Herausforderung, dass aus wirtschaftspolitischer Sicht eine R\u00fcckabwicklung zahlreicher Regulierungen der noch amtierenden Kommission notwendig ist. Klar scheint in der EVP-Fraktion zu sein, dass der Green Deal umgeschrieben werden soll. \r\n\r\nWahrnehmbar ist, dass die amtierende Pr\u00e4sidentin xxx f\u00fcr eine Mehrheit im EP offenbar inhaltlich den Gr\u00fcnen Zugest\u00e4ndnisse machen m\u00f6chte. Meines Erachtens darf es an der Wahlkampfbotschaft, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Industriestandortes Europa zu st\u00e4rken, keine Abstriche geben. Vielleicht hat die CSU-Landesgruppe in Berlin hier Einflussm\u00f6glichkeiten. \r\n\r\nWir wenden uns in diesen Tagen selbstverst\u00e4ndlich auch an Europaabgeordnete der FDP, Gr\u00fcnen und SPD.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen                         \r\n\r\nText Anlage: \r\nSehr geehrte Frau Abgeordnete,                  \r\n\r\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Industriestandortes Europa und hier insbesondere Deutschlands ist in den letzten Jahren in eine immer gr\u00f6\u00dfere Schieflage geraten. \r\n\r\nIm Europawahlkampf wurde sehr offen und mitunter nicht einmal mehr besonders kontrovers dar\u00fcber diskutiert, ob Regulierungen \u00fcber das Ziel hinausgeschossen sind. Wir begr\u00fc\u00dfen die Entwicklung der Debatte, da in den letzten beiden Wahlperioden zwar die \u00dcberschrift B\u00fcrokratieabbau in Br\u00fcssel zu finden war, jedoch darunter kaum Inhalte formuliert wurden, die eine Entlastung der Betriebe zur Folge gehabt h\u00e4tten. Im Gegenteil, der b\u00fcrokratische Aufwand, gerade von mittelst\u00e4ndischen Betrieben, ist enorm gestiegen.\r\n\r\nWir werben daf\u00fcr, den  Green Deal mit einem \u201eIndustrial Deal\u201c zu erg\u00e4nzen.  Aktuell sind die Rahmenbedingungen f\u00fcr einen Erfolg des Transformationsprozesses noch nicht gegeben. Notwendig sind unter anderem eine \u00c4nderung des EU-Beihilferechts und ein umfassendes, b\u00fcrokratiearmes Ma\u00dfnahmenpaket zur St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Betriebe. \r\n\r\nHandlungsbedarf besteht bei der neuen Taxonomie. Es schw\u00e4cht die Wirtschaft und bringt f\u00fcr den Klimaschutz keine Vorteile, wenn z.B. technisch noch auf Gas angewiesene Betriebe in zwei Jahren vom Kapitalmarkt faktisch abgeschnitten werden. In Deutschland sind wir von einem Wasserstoffnetz bzw. insgesamt von einer ausreichenden Menge an gr\u00fcner Energie sehr weit entfernt. \r\nSinnvoll w\u00e4re es, in der EU in einer Gesamtbetrachtung zu ber\u00fccksichtigen, welche klimasch\u00e4dlichen Nachteile durch Carbon-Leakage ausgel\u00f6st werden. Zu beobachten ist, dass in Deutschland nunmehr auch der produzierende Mittelstand in Anlagen im Ausland investiert. Verlagerte Produktionslinien kommen i.d.R. nicht nach Deutschland zur\u00fcck. \r\n\r\nSehr gerne w\u00fcrden wir mit Ihnen \u00fcber die europ\u00e4ische Industriepolitik ins Gespr\u00e4ch kommen.\r\n\r\n                                      \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Green Deal"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/e2/319694/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260222.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007630",
                "regulatoryProjectTitle": "Finanzierung der Netzentgelte",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die mittelst\u00e4ndische Industrie in Deutschland leidet unter einer immensen B\u00fcrokratielast, hohen \r\nSteuern und hohen Energiekosten. Diese Belastungen f\u00fchren schon jetzt zum Abflie\u00dfen von Investitionen ins Ausland und verst\u00e4rken die Abwanderung vom Standort Deutschland. Damit hat \r\ndie viel bef\u00fcrchtete De-Industrialisierung Deutschlands begonnen. \r\nDie Politik hat das in Teilen erkannt, aber es ist bisher kein wirksames und umfassendes Gegensteuern zu erkennen. Im Gegenteil:\r\nDer energieintensive Mittelstand wird u. a. mit den gestiegenen Stromkosten weiterhin allein gelassen, obwohl immer mehr vor allem energieintensive Produktion aus Deutschland abwandert. \r\nVon einer Entspannung der Lage bei den Energiekosten, wie dies in \u00f6ffentlichen Diskussionen \r\nderzeit vielfach behauptet wird, kann keine Rede sein. \r\nWir nehmen diese Diskussionen zum Anlass, uns zum Thema Energie- und Stromkosten f\u00fcr den \r\nenergieintensiven Mittelstand in Deutschland erneut einzubringen.\r\nDer nicht wettbewerbsf\u00e4hige Strompreis hat keine konjunkturellen, sondern strukturelle Gr\u00fcnde:\r\n\u2022 Sinkende Strommarktpreise entlasten nicht automatisch, da mittelst\u00e4ndische Unternehmen \r\nregelm\u00e4\u00dfig langfristige Versorgungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, die sie nicht ad-hoc aufk\u00fcndigen k\u00f6nnen. F\u00fcr eine Teilnahme am Spotmarkt fehlen personelle Ressourcen.\r\n\u2022 Eine Ausrichtung der Produktion am Dargebot der Energieerzeugung ist f\u00fcr mittelst\u00e4ndische \r\nBetriebe keine Option, denn die Produktion ist nur dann effizient, wenn die Anlagen im Dreischichtmodell betrieben werden.\r\n\u2022 Zudem m\u00fcssen die Betriebe ihren Kunden verl\u00e4ssliche Konditionen bieten. Gerade wenn sie \r\nTeil einer funktionierenden Lieferkette sind, schlie\u00dfen sie mit den Kunden l\u00e4ngerfristige Vertr\u00e4ge ab. Daher werden auch auf der Einkaufsseite entsprechend kongruente Liefervereinbarungen getroffen. Das gilt auch f\u00fcr den Energieeinkauf. In der Regel werden (Mehr-)Jahresvertr\u00e4ge beim Strombezug abgeschlossen und es wird nicht an der B\u00f6rse eingekauft, um Planungssicherheit auch f\u00fcr die Kunden zu erreichen, Schwankungen auszugleichen und Risiken einzuhegen.\r\n\u2022 Entscheidend sind zudem nicht allein die (gesunkenen) Strom(erzeuger)preise, sondern die \r\ngesamten StromKOSTEN, die schlussendlich mit Netzentgelten, Abgaben und Umlagen auf \r\nder Stromrechnung stehen.\r\n\u2022 Sinkende Strommarktpreise oder wegfallende Umlagen helfen nicht, wenn daf\u00fcr die Netzentgelte rasant ansteigen.\r\n\u2022 Niedrigere Netzentgelte stehen dagegen nur Gro\u00dfabnehmern oder solchen Unternehmen zur \r\nVerf\u00fcgung, die ihren Energieverbrauch aus den Hochlastzeitfenstern herausnehmen k\u00f6nnen. \r\nDie meisten kleinen und mittleren Unternehmen k\u00f6nnen das nicht leisten.\r\n\u2022 Die befristete Senkung der Stromsteuer auf das europ\u00e4ische Mindestma\u00df friert die aktuelle \r\nStromsteuerbelastung der Unternehmen allenfalls auf dem bestehenden Niveau ein, da diese \r\nbereits vorher durch den Spitzenausgleich entlastet waren. Die befristete Senkung ist daher \r\nkeine Entlastung der Unternehmen, die \u00fcber den Erhalt des Status quo hinaus ginge.\r\n\u2022 Die Strompreiskompensation (SPK) als Mittel der Stromkostensenkung steht nur wenigen \r\nausgew\u00e4hlten Branchen zur Verf\u00fcgung.\r\n\u2022 Die meisten energieintensiven Mittelst\u00e4ndler werden bei der SPK \u00fcber Branchenlisten aussortiert, Sondervoraussetzungen unterworfen oder administrativ schlicht \u00fcberfordert, wenn \r\nsie die SPK beantragen wollen.\r\n\u2022 Das Fehlen konsequenter und planvoller Gegensteuerung \u2013 wie etwa durch einen Br\u00fcckenstrompreis \u2013 hat den Unternehmen jede Planungsperspektive genommen. Die Auftr\u00e4ge \r\nbrechen weg, weil die Kunden nicht mehr bereit sind, die erh\u00f6hten Kosten zu zahlen und die \r\nKunden verlieren das Vertrauen in die heimischen Unternehmen. Die De-Industrialisierung\r\nist nicht zu bef\u00fcrchten oder ein Ger\u00fccht, sie findet jetzt statt.\r\nWir fordern daher auch weiterhin und dringend:\r\n1. Die Energiepolitik in Deutschland muss den Anspruch und das Ziel haben und alles daf\u00fcr tun, \r\nden Unternehmen Strom zu international wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zur Verf\u00fcgung zu \r\nstellen. Hohe Stromkosten in Deutschland sind kein Schicksal, sondern die Folge verfehlter \r\nEnergiepolitik.\r\n2. Alle Ans\u00e4tze, die Stromkosten zu deckeln oder den Aufwand f\u00fcr den Netzausbau zeitlich zu \r\nstrecken, m\u00fcssen sich an der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen mes\u0002sen lassen.\r\n3. Die Netzkosten werden durch den notwendigen massiven Aus- und Umbau der Energienetze \r\nin den n\u00e4chsten Jahren massiv ansteigen. Es muss deshalb dar\u00fcber nachgedacht werden, \r\nwie dieser Ausbau m\u00f6glichst kosteneffizient erfolgen kann, z. B. in dem man auf Erdverkabe\u0002lung weitgehend verzichtet und zum Bau von Freileitungen zur\u00fcckkehrt. \r\n4. Zudem d\u00fcrfen die Netzentgelte die Unternehmen und Verbraucher nicht \u00fcberfordern, so dass \r\ndie Finanzierung der Netzkosten zeitlich \u00fcber einen langen Zeitraum gestreckt oder auch mindestens teilweise durch Haushaltsmittel finanziert werden m\u00fcssen, wie es z. B. beim Stra\u00dfen- und Schienennetz auch geschieht.\r\n5. F\u00f6rderprogramme zur De-Fossilisierung, wie etwa Klimaschutzvertr\u00e4ge, m\u00fcssen f\u00fcr den \r\nMittelstand in der Praxis nutzbar sein und mit einfachen Verfahren beantragt werden k\u00f6nnen.\r\n6. Die Politik muss bereit sein, auch die Zusatzkosten durch das Instrument der CO2-Bepreisung kritisch zu hinterfragen, gerade im Hinblick auf mittelst\u00e4ndische Unternehmen und mit \r\nR\u00fccksicht auf das fehlende internationale Level-Playing-Field im Klimaschutz. Ein wirksamer \r\nund praktikabler Carbon-Leakage-Schutz ist f\u00fcr die Unternehmen deshalb essentiell.\r\n7. Die Politik muss einen nachvollziehbaren, verl\u00e4sslichen und finanziell langfristig abgesicherten Rahmen f\u00fcr den Umstieg in klimaneutrale Formen der Energieerzeugung und der \r\nProduktion schaffen, der den Standort und die Beteiligten nicht \u00fcberfordert."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7f/18/345781/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011693",
                "regulatoryProjectTitle": "Green Deal",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Abgeordneter,\r\n\r\nangef\u00fcgt sende ich Ihnen ein an Frau xxx gerichtetes Schreiben des B\u00fcndnisses faire Energiewende. \r\n\r\nInhaltlich geht es auch um die bei der MU-Fichtelgebirge diskutierte Herausforderung, dass aus wirtschaftspolitischer Sicht eine R\u00fcckabwicklung zahlreicher Regulierungen der noch amtierenden Kommission notwendig ist. Klar scheint in der EVP-Fraktion zu sein, dass der Green Deal umgeschrieben werden soll. \r\n\r\nWahrnehmbar ist, dass die amtierende Pr\u00e4sidentin xxx f\u00fcr eine Mehrheit im EP offenbar inhaltlich den Gr\u00fcnen Zugest\u00e4ndnisse machen m\u00f6chte. Meines Erachtens darf es an der Wahlkampfbotschaft, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Industriestandortes Europa zu st\u00e4rken, keine Abstriche geben. Vielleicht hat die CSU-Landesgruppe in Berlin hier Einflussm\u00f6glichkeiten. \r\n\r\nWir wenden uns in diesen Tagen selbstverst\u00e4ndlich auch an Europaabgeordnete der FDP, Gr\u00fcnen und SPD.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen                         \r\n\r\nText Anlage: \r\nSehr geehrte Frau Abgeordnete,                  \r\n\r\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Industriestandortes Europa und hier insbesondere Deutschlands ist in den letzten Jahren in eine immer gr\u00f6\u00dfere Schieflage geraten. \r\n\r\nIm Europawahlkampf wurde sehr offen und mitunter nicht einmal mehr besonders kontrovers dar\u00fcber diskutiert, ob Regulierungen \u00fcber das Ziel hinausgeschossen sind. Wir begr\u00fc\u00dfen die Entwicklung der Debatte, da in den letzten beiden Wahlperioden zwar die \u00dcberschrift B\u00fcrokratieabbau in Br\u00fcssel zu finden war, jedoch darunter kaum Inhalte formuliert wurden, die eine Entlastung der Betriebe zur Folge gehabt h\u00e4tten. Im Gegenteil, der b\u00fcrokratische Aufwand, gerade von mittelst\u00e4ndischen Betrieben, ist enorm gestiegen.\r\n\r\nWir werben daf\u00fcr, den  Green Deal mit einem \u201eIndustrial Deal\u201c zu erg\u00e4nzen.  Aktuell sind die Rahmenbedingungen f\u00fcr einen Erfolg des Transformationsprozesses noch nicht gegeben. Notwendig sind unter anderem eine \u00c4nderung des EU-Beihilferechts und ein umfassendes, b\u00fcrokratiearmes Ma\u00dfnahmenpaket zur St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Betriebe. \r\n\r\nHandlungsbedarf besteht bei der neuen Taxonomie. Es schw\u00e4cht die Wirtschaft und bringt f\u00fcr den Klimaschutz keine Vorteile, wenn z.B. technisch noch auf Gas angewiesene Betriebe in zwei Jahren vom Kapitalmarkt faktisch abgeschnitten werden. In Deutschland sind wir von einem Wasserstoffnetz bzw. insgesamt von einer ausreichenden Menge an gr\u00fcner Energie sehr weit entfernt. \r\nSinnvoll w\u00e4re es, in der EU in einer Gesamtbetrachtung zu ber\u00fccksichtigen, welche klimasch\u00e4dlichen Nachteile durch Carbon-Leakage ausgel\u00f6st werden. Zu beobachten ist, dass in Deutschland nunmehr auch der produzierende Mittelstand in Anlagen im Ausland investiert. Verlagerte Produktionslinien kommen i.d.R. nicht nach Deutschland zur\u00fcck. \r\n\r\nSehr gerne w\u00fcrden wir mit Ihnen \u00fcber die europ\u00e4ische Industriepolitik ins Gespr\u00e4ch kommen.\r\n\r\n                                      \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}