{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-20T12:55:23.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T14:23:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-25T14:15:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42117,
                "validFromDate": "2024-07-25T14:15:29.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31004,
                "validFromDate": "2024-06-26T14:45:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-25T14:15:29.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22180,
                "validFromDate": "2023-07-12T09:25:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T14:45:41.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17390,
                "validFromDate": "2023-06-20T15:13:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T09:25:36.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10847,
                "validFromDate": "2023-02-20T12:55:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T15:13:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland ist das gr\u00f6\u00dfte gesellschaftliche Netzwerk f\u00fcr Europa in Deutschland. Sie vereint mehr als 230 Interessengruppen aus allen gesellschaftlichen Bereichen: Wirtschafts- und Berufsverb\u00e4nde, Gewerkschaften, Bildungstr\u00e4ger, wissenschaftliche Institute, Stiftungen, Parteien und Unternehmen. Das Ziel der Europ\u00e4ischen Bewegung Deutschland ist die F\u00f6rderung der europ\u00e4ischen Integration in Deutschland und Europa. Hierzu unterst\u00fctzt und gestaltet sie die Europ\u00e4isierung von Strukturen und Akteuren durch Information und Vernetzung. Als Mittlerorganisation des Ausw\u00e4rtigen Amts initiiert und organisiert die Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland seit 1949 den europapolitischen Dialog zwischen Politik und Gesellschaft und setzt mit Stellungnahmen europ\u00e4ische Akzente. Die europapolitischen Expertisen aus der Mitgliederschaft, sowie deren Informationen und Aktivit\u00e4ten werden bei der EBD geb\u00fcndelt, vernetzt und verst\u00e4rkt. Organ der Mitgliedsorganisationen ist die j\u00e4hrlich tagende Mitgliederversammlung. Politisch und organisatorisch f\u00fchrt der Vorstand die Gesch\u00e4fte des gemeinn\u00fctzigen Vereins, unterst\u00fctzt vom Team des Generalsekretariats. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/bc/338102/Jahresabschluss-EBD-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 290001,
            "to": 300000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alt-Moabit ",
            "streetNumber": "92",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10559"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@netzwerk-ebd.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49303620110",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.netzwerk-ebd.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Linn",
                "lastName": "Selle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "H\u00fcttemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Agita",
                "lastName": "Duwe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annegret",
                "lastName": "Menden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "H\u00e4ring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Linn",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Selle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Gahler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Petry",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Lochbihler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "H\u00fcttemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-16",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 234,
            "totalCount": 234
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BBE gGmbH"
            },
            {
                "membership": "Transparency International Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 120001,
            "to": 130000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung, insbesondere Lohnkosten, \u00d6ffentlichkeitsma\u00dfnahmen f\u00fcr Bund, Hintergrundgespr\u00e4che (mit Bewirtung)",
                "location": "Werderscher Markt 1, 10117 Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 790001,
                    "to": 800000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die Auswahl und Betreuung der deutschen Studierenden am College of Europe wie auch die Stipendienvergabe der Bundesregierung",
                "location": "Heinemannstra\u00dfe 2, 53175 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Wettbewerb, Organisation des Kreativwettbewerbes f\u00fcr Schulen ",
                "location": "Heinemannstra\u00dfe 2, 53175 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Wettbewerb",
                "location": "Taubenstra\u00dfe 10, 10117 Berlin",
                "name": "Kultusministerkonferenz der L\u00e4nder (KMK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die Stipendien am College of Europe",
                "location": "Horionpl. 1, 40213 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Staatskanzlei des Landes Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Europ\u00e4ischer Wettbewerb ",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Kultusministerien der L\u00e4nder",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000751/42117",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T14:45:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/30/338103/Lobbyregister-Detailansicht-R000751-2024-07-25_14-15-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-25T14:15:29.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 42117,
    "registerNumber": "R000751",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik setzen wir uns f\u00fcr die St\u00e4rkung des Parlamentarismus und der pluralistischen Demokratie ein. Hierf\u00fcr ist dieser Gesetzentwurf relevant.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/059/2005992.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/5992",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-f%C3%BCr-einen-besseren-schutz-hinweisgebender-personen-sowie-zur-umsetzung/297464",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes f\u00fcr einen besseren Schutz hinweisgebender Personen sowie zur Umsetzung der Richtlinie zum Schutz von Personen, die Verst\u00f6\u00dfe gegen das Unionsrecht melden"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006451",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung des Parlamentarismus und der pluralistischen Demokratie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik f\u00f6rdern wir die digitale Dialogkultur und den Medienpluralismus. Hierf\u00fcr ist der Gesetzentwurf relevant, besonders im Hinblick auf das Ziel der Digitalisierung des Binnenmarkts und der F\u00f6rderung der technologischen Souver\u00e4nit\u00e4t der EU.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006452",
                "statements": [],
                "title": "Digitale Dialogkultur und Medienpluralismus f\u00f6rdern "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Antrag mehrerer Abgeordnete zum Schutz von Journalist:innen und Gew\u00e4hrleistung der Pressefreiheit (BT-Drucksache 19/19129; https://dserver.bundestag.de/btd/19/191/1919129.pdf",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006453",
                "statements": [],
                "title": "Digitale Dialogkultur und Medienpluralismus f\u00f6rdern, insbesondere Pressefreiheit st\u00e4rken"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Kindern und Jugendlichen (Kinder- und Jugendst\u00e4rkungsgesetz \u2013 KJSG), BT-Drucksache 19/26107 (https://dserver.bundestag.de/btd/19/261/1926107.pdf)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006454",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung und Anerkennung junger Menschen als gleichberechtigte Akteure der europ\u00e4ischen Politik"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik, m\u00f6chten wir die Gleichstellung der Geschlechter voranbringen. Hierbei ist dieser Gesetzentwurf f\u00fcr die Arbeit der EBD relevant.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009049.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9049",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-selbstbestimmung-in-bezug-auf-den-geschlechtseintrag-und/303278",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Selbstbestimmung in Bezug auf den Geschlechtseintrag und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006455",
                "statements": [],
                "title": "Gleichstellung der Geschlechter voranbringen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik verfolgen wir das Ziel die deutsche Europapolitik strategischer und stringenter auszurichten. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern eine Bundespolitik, die proaktiv handelt und sich an europ\u00e4ischen Interessen und Belangen orientiert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006456",
                "statements": [],
                "title": "Deutsche Europapolitik strategischer und stringenter ausrichten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik verfolgen wir das Ziel die Europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheits- und Handelspolitik zu vertiefen. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern, die EU in ihrer Handlungsf\u00e4higkeit als au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Akteur zu st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/085/2008536.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8536",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/50-jahre-deutsche-mitgliedschaft-in-den-vereinten-nationen-multilateralismus-regelbasierte/304057",
                        "title": "50 Jahre deutsche Mitgliedschaft in den Vereinten Nationen - Multilateralismus, regelbasierte internationale Ordnung und globale Partnerschaften st\u00e4rken"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006457",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheits- und Handelspolitik vertiefen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik verfolgen wir das Ziel die Europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheits- und Handelspolitik zu vertiefen. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern, die EU in ihrer Handlungsf\u00e4higkeit als au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Akteur zu st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/116/2011614.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11614",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-handels-und-au%C3%9Fenwirtschaftsbeziehungen-der-europ%C3%A4ischen-union/312576",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Handels- und Au\u00dfenwirtschaftsbeziehungen der Europ\u00e4ischen Union (Handelsoffensivegesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006458",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheits- und Handelspolitik vertiefen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik verfolgen wir das Ziel die Europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheits- und Handelspolitik zu vertiefen. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern, die EU in ihrer Handlungsf\u00e4higkeit als au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Akteur zu st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/116/2011621.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11621",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/india-middle-east-europe-economic-corridor-vorantreiben-und-zum-erfolg/312581",
                        "title": "India-Middle East-Europe Economic Corridor vorantreiben und zum Erfolg machen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006459",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheits- und Handelspolitik vertiefen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik verfolgen wir das Ziel die Europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheits- und Handelspolitik zu vertiefen. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern, die EU in ihrer Handlungsf\u00e4higkeit als au\u00dfen- und sicherheitspolitischen Akteur zu st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/111/2011141.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11141",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/strenge-sanktionen-gegen-russland-und-belarus-im-agrarbereich-einf%C3%BChren/311330",
                        "title": "Strenge Sanktionen gegen Russland und Belarus im Agrarbereich einf\u00fchren"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006460",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische Au\u00dfen-, Sicherheits- und Handelspolitik vertiefen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Poliik setzen wir uns daf\u00fcr ein, Grenzen in Europa abzubauen. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern das fortschreitende Aush\u00f6hlen von Schengen zu unterbinden und weitere Grenzen in Europa abzubauen, indem alle EU-Staaten Teil des Raums der Freiz\u00fcgigkeit werden und der EU-Beitrittsprozess mit dem Westbalkan vorangetrieben wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/107/2010736.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10736",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/aufnahme-von-beitrittsverhandlungen-der-europ%C3%A4ischen-union-mit-der-ukraine-der/306156",
                        "title": "zu der Abgabe einer Regierungserkl\u00e4rung durch den Bundeskanzler zum Europ\u00e4ischen Rat am 21. und 22. M\u00e4rz 2024 - hier: Stellungnahme des Deutschen Bundestages nach Artikel 23 Absatz 3 des Grundgesetzes in Verbindung mit \u00a7 9 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber die Zusammenarbeit von Bundesregierung und Deutschem Bundestag in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union - Herstellung des Einvernehmens von Bundestag und Bundesregierung zu der Empfehlung der Europ\u00e4ischen Kommission vom 12. M\u00e4rz 2024 zur Aufnahme von Beitrit..."
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006461",
                "statements": [],
                "title": "Grenzen in Europa abbauen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik verfolgen wir das Ziel den \u00f6kologischen Wandel zu gestalten. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern die Klimaneutralit\u00e4t und Nachhaltigkeit als Leitziele in der EU zu verankern und diese im engen Dialog mit den Sozialpartnern und gesellschaftlichen Kr\u00e4ften \u00fcber das Fit-for-55-Paket politik\u00fcbergreifend und z\u00fcgig umzusetzen. Sie treten f\u00fcr eine umfassende EU-Strategie zur Umsetzung der UN-Ziele f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung (SDGs) und einen weltweit verbindlichen, ambitionierten Rahmen zum Biodiversit\u00e4tsschutz ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/116/2011658.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11658",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/entschlie%C3%9Fungsantrag-zum-gesetz-zur-verbesserung-des-klimaschutzes-beim-immissionsschutz-zur/312623",
                        "title": "zu der dritten Beratung des Gesetzentwurfs der Bundesregierung - Drucksachen 20/7502, 20/11657 - Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung des Klimaschutzes beim Immissionsschutz, zur Beschleunigung immissionsschutzrechtlicher Genehmigungsverfahren und zur Umsetzung von EU-Recht"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006462",
                "statements": [],
                "title": "\u00d6kologischen Wandel gestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik verfolgen wir das Ziel den \u00d6kologischen Wandel zu gestalten. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern die Klimaneutralit\u00e4t und Nachhaltigkeit als Leitziele in der EU zu verankern und diese im engen Dialog mit den Sozialpartnern und gesellschaftlichen Kr\u00e4ften \u00fcber das Fit-for-55-Paket politik\u00fcbergreifend und z\u00fcgig umzusetzen. Sie treten f\u00fcr eine umfassende EU-Strategie zur Umsetzung der UN-Ziele f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung (SDGs) und einen weltweit verbindlichen, ambitionierten Rahmen zum Biodiversit\u00e4tsschutz ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/112/2011226.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11226",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-umsetzung-der-eu-erneuerbaren-richtlinie-in-den-bereichen/310640",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der EU-Erneuerbaren-Richtlinie in den Bereichen Windenergie auf See und Stromnetze und zur \u00c4nderung des Bundesbedarfsplangesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006463",
                "statements": [],
                "title": "\u00d6kologischen Wandel gestalten "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik verfolgen wir das Ziel die digitale und resiliente Zukunft zu gestalten. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern von der EU, den digitalen Binnenmarkt zu verwirklichen, bestehende Hemmnisse im Waren- und Dienstleistungsverkehr zu beseitigen und die digitale Souver\u00e4nit\u00e4t Europas durch einen sicheren Rechtsrahmen und gezielte hohe Investitionen in Forschung, Entwicklung und Infrastruktur zu f\u00f6rdern. Ebenso setzen sie sich f\u00fcr eine zeitnahe Vollendung der Banken- und Kapitalmarktunion und eine St\u00e4rkung der Resilienz in der strategischen Versorgung, insbesondere im medizinischen Bereich, ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010280.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10280",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-digitalisierung-des-finanzmarktes-finanzmarktdigitalisierungsgesetz-finmadig/307253",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Digitalisierung des Finanzmarktes (Finanzmarktdigitalisierungsgesetz - FinmadiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006464",
                "statements": [],
                "title": "Digitale und resiliente Zukunft gestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik verfolgen wir das Ziel die digitale und resiliente Zukunft zu gestalten. Die EBD-Mitgliedsorganisationen fordern von der EU, den digitalen Binnenmarkt zu verwirklichen, bestehende Hemmnisse im Waren- und Dienstleistungsverkehr zu beseitigen und die digitale Souver\u00e4nit\u00e4t Europas durch einen sicheren Rechtsrahmen und gezielte hohe Investitionen in Forschung, Entwicklung und Infrastruktur zu f\u00f6rdern. Ebenso setzen sie sich f\u00fcr eine zeitnahe Vollendung der Banken- und Kapitalmarktunion und eine St\u00e4rkung der Resilienz in der strategischen Versorgung, insbesondere im medizinischen Bereich, ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesdatenschutzgesetzes/308702",
                        "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006465",
                "statements": [],
                "title": "Digitale und resiliente Zukunft gestalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen der EBD-Politik setzen wir uns daf\u00fcr ein die soziale Gerechtigkeit zu gestalten. Die EBD setzt sich f\u00fcr ein gerechtes Europa ein, das das EU-Vertragsziel der wettbewerbsf\u00e4higen sozialen Marktwirtschaft fest verfolgt und die Umsetzung der Europ\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte (ESSR) durch den Aktionsplan im Blick hat. Sie tritt f\u00fcr eine engagierte Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit in Europa und die St\u00e4rkung einer gerechten Arbeitswelt im digitalen und \u00f6kologischen Wandel ein, die auf europ\u00e4ische Mindeststandards und starker Sozialpartnerschaft aufbaut. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/114/2011426.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11426",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/aktionsplan-zur-st%C3%A4rkung-der-tarifbindung-f%C3%BCr-gute-arbeitsbedingungen-und-h%C3%B6here/311937",
                        "title": "Aktionsplan zur St\u00e4rkung der Tarifbindung - F\u00fcr gute Arbeitsbedingungen und h\u00f6here L\u00f6hne"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006466",
                "statements": [],
                "title": "Soziale Gerechtigkeit gestalten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}