{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T22:18:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-13T18:09:38.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T20:09:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40289,
                "validFromDate": "2024-06-30T20:09:29.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26072,
                "validFromDate": "2023-10-06T19:34:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T20:09:29.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26071,
                "validFromDate": "2023-10-06T19:33:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T19:34:21.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26070,
                "validFromDate": "2023-10-06T19:31:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T19:33:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16317,
                "validFromDate": "2023-02-14T22:18:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T19:31:54.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "WIR ARBEITEN AN DER SCHNITTSTELLE VON WISSENSCHAFT UND PRAXIS. \r\nWIR UNTERSUCHEN UND BEK\u00c4MPFEN ALLE FORMEN DES ANTISEMITISMUS.\r\nWIR BEZIEHEN J\u00dcDISCHE PERSPEKTIVEN EIN.\r\n\r\nUnsere Schwerpunkte sind F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung; F\u00f6rderung des demokratischen Staatswesens und der  der demokratischen Zivilgesellschaft durch politische Bildung und des Werbens f\u00fcr Respekt gegen\u00fcber der Religionsfreiheit und Unterst\u00fctzung des interreligi\u00f6sen Dialog, insbesondere:\r\n- Antisemitismuspr\u00e4vention\r\n- die St\u00e4rkung j\u00fcdischen Lebens ( z. B. Feiertagsrecht, Rentengerechtigkeit f\u00fcr j\u00fcdische Zuwanderer, Sicherheit etc.)\r\n- F\u00f6rderung eines fairen und freundschaftlichen Verh\u00e4ltnis zum j\u00fcdischen und demokratischen Staat Israel im Sinne der deutschen Staatsr\u00e4son.\r\n\r\n\r\nHierf\u00fcr entwerfen wir Policy papers, f\u00fchren Projekte wie Veranstaltungen durch und werben f\u00fcr Gesetzesvorhaben.\r\nDeren Inhalte vermitteln wir an Abgeordnete und Regierungsstellen wie Bundesministerien und Beauftragte.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Antisemitismusforschung und -pr\u00e4vention, Au\u00dfenpolitik: MENA, Israel, Schutz j\u00fcdischen Lebens"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/2e/327345/Lobbyregister_Status_Jahresabschluss_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstr. ",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "office@tikvahinstitut.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930340649440",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://tikvahinstitut.de/"
                },
                {
                    "website": "https://aschkenas.de/"
                },
                {
                    "website": "https://wie-deutsch-ist-jiddisch.de/"
                },
                {
                    "website": "https://empathia3.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Deidre",
                "lastName": "Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MA",
                "firstName": "Ulf",
                "lastName": "Plessentin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_UG_LIMITED",
            "de": "Unternehmergesellschaft (UG) (haftungsbeschr\u00e4nkt)",
            "en": "Entrepreneurial company (UG) (limited liability)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Gesellschafter und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Deidre",
                "function": "Gesellschafterin und Programmdirektorin",
                "lastName": "Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Tikvah Institut gUG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung aufgrund eines Beschlusses des Bundestages",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Inneren und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Forschungsprojekt im Rahmen des Verbundforschungsprojektes EMPATHIA\u00b3",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Forschung und Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Instiutionelle F\u00f6rderung aufgrund eines Beschlusses des Deutschen Bundestages ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Inneren und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000438/40289",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T20:09:29.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/a0/327346/Lobbyregister-Detailansicht-R000438-2024-06-30_20-09-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T20:09:29.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 40289,
    "registerNumber": "R000438",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LuftVG",
                        "title": "Luftverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/luftvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AWG",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awg_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AWV",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awv_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausgehend vom Urteil des Bundesverwaltungsgerichts zum BDS-Beschluss des M\u00fcnchner Stadtrates (BverwG, Urteil v. 20. Januar 2022 \u2013 8 C 35.20 \u2013 Leitsatz) werden im Policy Paper verschiedene \u00c4nderungsbedarfe in Rechtsbereichen (Bund, Land, Kommune) diskutiert, wie die \u00dcbernahme der IHRA-Arbeitsdefinition zu Antisemitismus bei L\u00e4ndern und Kommunen, Ver\u00e4nderung von Klauseln in Mietvertr\u00e4gen, neue Formulierungen bei Zuwendungsbestimmungen (BHO) und Auflagen bei Zuwendungen und Raumvergaben, \u00c4nderungen im Strafrecht (\u00a7 130 - Volksverhetzung, \u00a7 104 - Verletzung von Flaggen und Hoheitszeichen ausl\u00e4ndischer Staaten), Rechtstats\u00e4chliche Untersuchung zur Praxis des \u00a7 7 AWV, Erweiterung des AGG und Erweiterung des \u00a7 21 Abs. 2 Luftverkehrsgesetz um das Merkmal der Staatsangeh\u00f6rigkeit. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Antisemitismusforschung und -pr\u00e4vention, Au\u00dfenpolitik: MENA, Israel, Schutz j\u00fcdischen Lebens"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010618",
                "statements": [],
                "title": "BDS-Bewegung entschlossen entgegentreten, Antisemitismus bek\u00e4mpfen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Berichte \u00fcber die Massaker der Hamas-Terroristen vom 7.10.2023 an israelischen Zivilist:innen boten Gelegenheitsstrukturen f\u00fcr massenhaftes antisemitisches und z. T. gewaltt\u00e4tiges Handeln in Deutschland.\r\nEs braucht eine nachhaltige Strategie und koordinierte wirksame Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Forschung (Bund, L\u00e4nder), Professionalisierung von Staatsbediensteten (Bund, L\u00e4nder) und konkrete Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Schule und Lehrerausbildung und -weiterbildung (L\u00e4nder).  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Antisemitismusforschung und -pr\u00e4vention, Au\u00dfenpolitik: MENA, Israel, Schutz j\u00fcdischen Lebens"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                        "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter terrorism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010619",
                "statements": [],
                "title": "Antisemitismuspr\u00e4vention in der Bildung. \u00dcberlegungen zu Konsequenzen aus dem 7.10.2023"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}