{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-04T09:44:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-21T12:01:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-19T18:29:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43080,
                "validFromDate": "2024-08-19T18:29:04.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40150,
                "validFromDate": "2024-07-01T09:52:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-19T18:29:04.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33623,
                "validFromDate": "2024-06-07T18:39:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T09:52:43.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27389,
                "validFromDate": "2023-12-05T14:39:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T18:39:00.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27283,
                "validFromDate": "2023-12-01T08:55:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-05T14:39:04.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27243,
                "validFromDate": "2023-11-29T17:19:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-01T08:55:55.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26385,
                "validFromDate": "2023-10-25T11:14:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-29T17:19:33.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24991,
                "validFromDate": "2023-08-14T15:13:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-25T11:14:13.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22510,
                "validFromDate": "2023-06-28T14:56:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-14T15:13:51.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18920,
                "validFromDate": "2023-04-05T08:50:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T14:56:10.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12866,
                "validFromDate": "2022-11-04T09:44:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T08:50:17.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Verein Campact e.V. ist eine B\u00fcrgerbewegung, die f\u00fcr progressive Politik eintritt. \r\n\r\nSchwerpunkte der T\u00e4tigkeit liegen in der Bek\u00e4mpfung der Klimakrise und von Hate Speech, Rechtsextremismus und Rassismus. Daneben widmet sich Campact weiteren Politikfeldern und tritt u.a. f\u00fcr eine Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts, Datenschutz, f\u00fcr eine \u00f6kologische Agrarpolitik und soziale Gerechtigkeit ein. Dazu steht Campact e.V. im Austausch mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie Vertreterinnen und Vertretern von anderen zivilgesellschaftlichen Organisationen, Medien, Wissenschaft und Politik. \r\n\r\nMit Online-Appellen (Petitionen) und Kampagnen wendet sich Campact direkt an die Verantwortlichen in Parlament und Regierung. Campact organisiert, oft im B\u00fcndnis mit anderen Akteurinnen und Akteuren der Zivilgesellschaft, Demonstrationen, lokale Aktionen, Unterschrifts\u00fcbergaben und offene Briefe. Daneben schafft Campact Austauschformate, um mit Mandatstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4gern zu debattieren. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/f1/345230/campact-transparenzbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 16130001,
            "to": 16140000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.65,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 3720001,
            "to": 3730000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Verden / Aller",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Artilleriestra\u00dfe",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "27283"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "impressum@campact.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494231957440",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.campact.de/campact/"
                },
                {
                    "website": "https://weact.campact.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Bautz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ann-Kathrin",
                "lastName": "Seidel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Reichmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Beushausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Luise",
                "lastName": "von Neumann-Cosel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Miriam",
                "lastName": "Schader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Flieder ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lina",
                "lastName": "Gro\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Kra\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antonia",
                "lastName": "Becher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friederike ",
                "lastName": "Gravenhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lea",
                "lastName": "Lenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Danny",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "Eckstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pi",
                "lastName": "Witt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vicky",
                "lastName": "Gulde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Zerrin",
                "lastName": "G\u00fcne\u015f",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura",
                "lastName": "B\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Stanew",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Louise",
                "lastName": "Kaufmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melrose",
                "lastName": "Caramba-Coker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Felix",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand ",
                "lastName": "Bautz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Astrid",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Wenger-Deilmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daphne",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Heinsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-21",
            "naturalPersons": 12,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 12
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring e.V. (DNR)"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (Allianz \u201cRechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\u201d e.V.)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Campact e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000726/43080",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T09:52:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/5a/345231/Lobbyregister-Detailansicht-R000726-2024-08-19_18-29-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-19T18:29:04.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 43080,
    "registerNumber": "R000726",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erweiterung und Erg\u00e4nzung der Zweckliste; \r\nKlarstellung zu politischen Mittel zum eigenen Satzungszweck; \r\nKlarstellung zum Engagement \u00fcber den Satzungszweck hinaus; \r\nAbschaffung Beweislastumkehr",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001622",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/e3/285567/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290015.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001622",
                        "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024, Abgabenordnung, AEAO",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vier Punkte f\u00fcr ein modernes Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht:\r\n\r\nEine lebendige Zivilgesellschaft ist das Fundament einer starken Demokratie. Doch\r\ndas geltende Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht bedroht zivilgesellschaftliche Vereine, die sich politisch engagieren. Der von der Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte (GFF) vorgelegte Entwurf f\u00fcr ein Demokratiest\u00e4rkungsgesetz schl\u00e4gt konkrete L\u00f6sungen vor, die die Zivilgesellschaft nachhaltig absichern und st\u00e4rken. Dieses Policy-Papier von der Allianz \u201cRechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\u201d, Campact und der GFF baut auf dem Gesetzesentwurf auf.\r\n1. Demokratisches und flexibles Engagement\r\nGemeinn\u00fctzige Vereine und Stiftungen sollten sich gelegentlich zu satzungsfremden Zwecken engagieren k\u00f6nnen. Eine Teilregelung wurde bereits im Januar 2022 in den Anwendungserlass zur Abgabenordnung aufgenommen und sollte nun auf die Abgabenordnung \u00fcbertragen und konkretisiert werden.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag:\r\nErg\u00e4nzung des \u00a7 58 AO um zwei neue Nummern:\r\n[Die Steuerverg\u00fcnstigung wird nicht dadurch ausgeschlossen, dass \u2026]\r\n11. eine K\u00f6rperschaft gelegentlich auch andere steuerbeg\u00fcnstigte Zwecke verfolgt\r\nals ihre Satzungszwecke,\r\n12. eine K\u00f6rperschaft gelegentlich auch zu tagespolitischen Themen Stellung nimmt.\r\n\r\nNach der bisherigen Rechtslage d\u00fcrfen steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften auf tagesaktuelle Entwicklungen nur dann kurzfristig reagieren, wenn ihre Satzung den entsprechenden gemeinn\u00fctzigen Zweck vorsieht. Organisationen, die beispielsweise w\u00e4hrend der Corona-Pandemie dennoch schnelle Hilfe leisteten, bewegten sich in einem Graubereich bis zum Erscheinen eines BMF-Erlasses, der dieses Engagement ausdr\u00fccklich erlaubte.\r\n\r\nMit der Erg\u00e4nzung des \u00a7 58 Nummer 11 AO k\u00f6nnten steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften etwa kurzfristig und unb\u00fcrokratisch praktische Hilfe leisten. \u00a7 58 Nummer 12 AO w\u00fcrde auch gelegentliches Engagement zu tagespolitischen Themen erlauben, die sich durch ihre Aktualit\u00e4t, Relevanz und Neuheit auszeichnen. Eine dauerhafte oder regelm\u00e4\u00dfige Bet\u00e4tigung zu satzungsfremden Zwecken erfordert weiterhin eine Satzungs\u00e4nderung.\r\n\r\nUnz\u00e4hlige Beispiele aus den letzten Jahren, wie etwa die Flutkatastrophe im Ahrtal, der Ukraine-Krieg oder der rassistische Terroranschlag in Hanau, machen deutlich, wie notwendig diese Neuregelung ist. Viele Organisationen der Zivilgesellschaft haben sich solidarisch f\u00fcr die Gemeinschaft engagiert \u2013 und daf\u00fcr ihren Gemeinn\u00fctzigkeitsstatus riskiert. Das muss sich dringend \u00e4ndern.\r\n\r\n2. Rechtssicherheit f\u00fcr politische Bet\u00e4tigung\r\nZivilgesellschaftliche Organisationen, die sich f\u00fcr ihre Satzungszwecke politisch\r\nengagieren, brauchen Rechtssicherheit. Die bisherige Rechtslage f\u00fchrt zu\r\nSelbstzensur sowie Entpolitisierung und schadet damit unserer Demokratie.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag:\r\nErg\u00e4nzung des \u00a7 52 AO um einen neuen Absatz:\r\n(3) Gemeinn\u00fctzige Zwecke werden auch dann nach Absatz 1 Satz 1 verfolgt, wenn\r\neine K\u00f6rperschaft sie durch die Mitwirkung an der politischen Willensbildung und der Bildung der \u00f6ffentlichen Meinung f\u00f6rdert.\r\nDer Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs (BFH) folgend d\u00fcrfen sich gemeinn\u00fctzige Organisationen nur eingeschr\u00e4nkt politisch bet\u00e4tigen; diese T\u00e4tigkeiten m\u00fcssten im Hintergrund bleiben. Die diesbez\u00fcgliche Rechtsprechung des BFH wurde 2022 in den Anwendungserlass zur Abgabenordnung \u00fcbernommen und ist somit f\u00fcr alle Finanz\u00e4mter bindend. Durch die dadurch hervorgerufene Rechtsunsicherheit wird politisches Engagement massiv beschnitten: Aus Angst vor dem Verlust ihres Gemeinn\u00fctzigkeitsstatus\u2018 verstummen viele Organisationen. Es entfallen etwa sachliche Stellungnahmen zu tagespolitischen Themen, politische Diskussionsveranstaltungen oder der themenbezogene\r\nVergleich von Wahlprogrammen.\r\nDie gesamtgesellschaftliche Willensbildung leidet, wenn diese vielf\u00e4ltige Bandbreite politischer Aktivit\u00e4ten verschwindet. Zudem sieht das Grundgesetz vor, dass neben den Parteien auch die Zivilgesellschaft auf die politische Meinungs- und Willensbildung einwirkt.\r\nB\u00fcrger*innen, Verb\u00e4nde, Gruppen und Vereinigungen haben ein Recht darauf, die\r\nGesellschaft politisch mitzugestalten. Auch auf EU-Ebene ist die demokratische Einbindung der Zivilgesellschaft explizit festgeschrieben.\r\nIm Koalitionsvertrag haben sich SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP ausdr\u00fccklich das Ziel gesetzt, die aktuelle Rechtsunsicherheit zu beenden. Die Reform darf den Umfang politischer Mittel nicht beschr\u00e4nken. Organisationen m\u00fcssen selbst entscheiden k\u00f6nnen, wie weit sie sich politisch engagieren. Dabei gilt f\u00fcr gemeinn\u00fctzige K\u00f6rperschaften: Sie d\u00fcrfen politische Parteien weder mittel- noch unmittelbar unterst\u00fctzen, etwa durch Geldspenden, Anzeigenkampagnen oder generelle Wahlaufrufe.\r\n\r\n3. Erg\u00e4nzung gemeinn\u00fctziger Zwecke\r\n\r\nZiel dieser Regelung ist die Absicherung und St\u00e4rkung gemeinn\u00fctzigen Engagements in den Bereichen der demokratischen Teilhabe und politischen Bildung, Rechtsstaatlichkeit und Grund- und Menschenrechte, Antidiskriminierung, Frieden und gleichberechtigten Teilhabe.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag demokratische Teilhabe und politische Bildung:\r\nNeufassung \u00a7 52 Absatz 2 Satz 2 Nummer 24 AO:\r\n24. die allgemeine F\u00f6rderung des demokratischen Staatswesens einschlie\u00dflich der\r\ndemokratischen Teilhabe, insbesondere der politischen Bildung im Geltungsbereich\r\ndieses Gesetzes; hierzu geh\u00f6ren nicht Bestrebungen, die nur bestimmte\r\nEinzelinteressen staatsb\u00fcrgerlicher Art verfolgen oder die auf den\r\nkommunalpolitischen Bereich beschr\u00e4nkt sind die umfassende Unterst\u00fctzung von\r\neinzelnen Parteien oder W\u00e4hlergemeinschaften verfolgen;\r\n\r\nPolitische Bildung ist bereits jetzt als gemeinn\u00fctziger Zweck anerkannt. Nach dem\r\nAttac-Urteil und der Neufassung des Anwendungserlasses zur Abgabenordnung vom Januar 2022 m\u00fcssen gemeinn\u00fctzige Organisationen aber im Sinne \u201egeistiger Offenheit\u201c stets alle Seiten zu Wort kommen zu lassen. Nach dem Anwendungserlass darf politische Bildung nicht darauf gerichtet sein, \u201edie politische Willensbildung und die \u00f6ffentliche Meinung im Sinne eigener Auffassungen zu beeinflussen\u201c.\r\nBei zentralen Themen wie Pluralismus oder Erinnerungsarbeit ist dies fatal und kann zu einer \u201eFalse Balance\u201c f\u00fchren. Wie restriktiv das Kriterium \u201egeistiger Offenheit\u201c ausgelegt wird, zeigte zuletzt der Fall des Demokratischen Zentrums Ludwigsburg. Dieses verlor seinen gemeinn\u00fctzigen Status vor\u00fcbergehend, weil es Rechtsradikalen den Zugang zu seinen Veranstaltungen der politischen Bildung verboten hatte. Das Kriterium wird von Rechtsradikalen instrumentalisiert, um demokratisch aktive Organisationen einzusch\u00fcchtern \u2013 etwa durch direkte Anzeigen bei zust\u00e4ndigen Finanz\u00e4mtern oder Antr\u00e4gen der AfD auf Bundes- und Landesebene.\r\nDie ausdr\u00fcckliche Aufnahme der politischen Bildung als gemeinn\u00fctziger Zweck ist geboten, um keinen Raum f\u00fcr eine einschr\u00e4nkende Auslegung zu lassen. Der Ausschluss von Personen, die offen rassistische, nationalistische, antisemitische oder sonstige menschenverachtende Bestrebungen verfolgen, darf f\u00fcr die Gemeinn\u00fctzigkeit nicht weiter sch\u00e4dlich sein.\r\nDie explizite Erw\u00e4hnung der demokratischen Teilhabe dient der Klarstellung, dass das demokratische Staatswesen nicht nur aus staatlichen Institutionen wie Parlamenten und regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen besteht. Zivilgesellschaftliche Organisationen sind ein Grundpfeiler unserer Gesellschaft. Die hier genannten Zwecke bleiben wie alle gemeinn\u00fctzigen T\u00e4tigkeiten an das Gebot der \u00dcberparteilichkeit gebunden.\r\n\r\nDurch die Streichung unn\u00f6tiger Beschr\u00e4nkungen (\u201cim Geltungsbereich dieses Gesetzes\u201d, \u201ckommunalpolitischer Bereich\u201d) darf sich ein gemeinn\u00fctziger Verein k\u00fcnftig zweifelsfrei mit den Beteiligungsverfahren auf kommunaler Ebene besch\u00e4ftigen, aber auch mit demokratischen Verfahren der EU befassen und internationale Demokratief\u00f6rderung unterst\u00fctzen.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag b\u00fcrgerschaftliches Engagement:\r\nNeufassung des \u00a7 52 Absatz 2 Nummer 25 AO:\r\n25. die F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements insbesondere durch die\r\nUnterst\u00fctzung anderer steuerbeg\u00fcnstigter K\u00f6rperschaften oder juristischer Personen des \u00f6ffentlichen Rechts zugunsten gemeinn\u00fctziger, mildt\u00e4tiger und kirchlicher Zwecke;\r\n\r\nDiese Einf\u00fcgung dient prim\u00e4r der Klarstellung, denn die F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen\r\nEngagements wurde bereits 2007 als Zweck eingef\u00fchrt. In der Verwaltungspraxis wurde dies allerdings bislang nicht als eigenst\u00e4ndiger Zweck behandelt (vgl. AEAO zu \u00a7 52 AO Tz. 2.5) und konnte daher keine ausreichende Wirkung entfalten. Konstitutiv ist die Regelung aber f\u00fcr Organisationen wie z.B. Spendenplattformen, die nicht schon f\u00fcr sich genommen einen der anderen Zwecke verfolgen, sondern ihre Gemeinn\u00fctzigkeit aus den jeweils durch die unterst\u00fctzte K\u00f6rperschaft verfolgten Zwecken ableiten wollen.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag Rechtsstaatlichkeit, Grund- und Menschenrechte sowie\r\nAntidiskriminierung:\r\nNeue Nummer 27 in \u00a7 52 Absatz 2 Satz 1 AO:\r\n27. die F\u00f6rderung der Durchsetzung, St\u00e4rkung und Wahrung der Rechtsstaatlichkeit und der nationalen und internationalen Grund- und Menschenrechte, insbesondere die F\u00f6rderung der Bek\u00e4mpfung der Diskriminierung aufgrund eines Merkmales, das in Artikel 3 GG oder einem dem Diskriminierungsschutz dienenden Bundes- oder Landesgesetz benannt wird. Das umfasst insbesondere die Bek\u00e4mpfung des Rassismus und des Antisemitismus sowie der Diskriminierung aufgrund des Geschlechts, der sexuellen Orientierung, eines Merkmals der Behinderung oder des sozialen Status;\r\nDie gemeinn\u00fctzige F\u00f6rderung des Einsatzes f\u00fcr Menschenrechte und Antidiskriminierung ist dringend geboten. Gerade zivilgesellschaftliche Organisationen und andere gemeinn\u00fctzige K\u00f6rperschaften, die sich selbstlos f\u00fcr Grund- und Menschenrechte und gegen Hass und Menschenfeindlichkeit, gegen Rassismus, Antisemitismus und andere Formen von Diskriminierung einsetzen, sind ein Pfeiler einer demokratischen und friedlichen Gesellschaft. Ihre Beitr\u00e4ge sind unerl\u00e4sslich zur Pr\u00e4vention von Menschen- und Demokratiefeindlichkeit und zur F\u00f6rderung einer Kultur der Gleichberechtigung, der geschlechtlichen und sexuellen Vielfalt und einer friedlichen und vielf\u00e4ltigen Migrationsgesellschaft.\r\n\r\nDie Bundesrepublik Deutschland ist durch die Ratifizierung des UN-Zivilpakts, des\r\nUN-Sozialpakts und der UN-Menschenrechtskonvention verpflichtet, \r\nMenschenrechte nicht nur einzuhalten, sondern aktiv zu f\u00f6rdern. Die Menschenrechte sind ein lebendiges Instrument, das sich seit Jahrzehnten st\u00e4ndig weiterentwickelt. Ihre Einhaltung ist nicht durch die Unterzeichnung der entsprechenden Abkommen abgeschlossen.\r\nAktuell sind zwar viele Menschenrechtsorganisationen als gemeinn\u00fctzig anerkannt, sie m\u00fcssen daf\u00fcr aber Behelfszwecke in der Abgabenordnung finden. So ist selbst das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte e.V. \u2013 die nationale Einrichtung zur \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Menschenrechte \u2013 lediglich f\u00fcr die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung sowie von Bildung und Erziehung anerkannt. So hat auch der Wissenschaftliche Dienst des Bundestages 2015 festgestellt: Die Aufnahme der F\u00f6rderung der Menschenrechte in die Abgabenordnung w\u00fcrde nicht nur \u201edem besonderen Gewicht der Menschenrechtsf\u00f6rderung als gemeinn\u00fctziger T\u00e4tigkeit Ausdruck verleihen\u201c. Sie w\u00fcrde Rechtssicherheit f\u00fcr jene Organisationen schaffen, die sich bisher \u201eunter andere, im Einzelfall mehr oder weniger passende Katalogpunkte einordnen\u201c.\r\nDie ausdr\u00fcckliche Aufnahme der Bek\u00e4mpfung der Diskriminierung aufgrund eines\r\nMerkmales, das in Artikel 3 Absatz 3 GG oder in einem dem Diskriminierungsschutz dienenden Bundes- oder Landesgesetz benannt wird, stellt sicher, dass wichtige gemeinn\u00fctzige Arbeit in diesen Bereichen auch \u00fcber den konkreten Schutz und die individuelle Hilfe f\u00fcr Betroffene hinausgehen darf. Die St\u00e4rkung betroffener Gruppen, die Auseinandersetzung mit gesellschaftlichen Strukturen sowie Bildungsarbeit im weiteren Sinne sollten als gemeinn\u00fctzig anerkannt werden.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag Frieden und gleichberechtigte Teilhabe:\r\nNeue Nummer 28 in \u00a7 52 Absatz 2 Satz 1 AO:\r\n28. die F\u00f6rderung des Friedens und des gesellschaftlichen Zusammenhalts und die\r\nF\u00f6rderung der Durchsetzung des Sozialstaatsgebots und der gleichberechtigten\r\nTeilhabe aller Menschen;\r\nUngleichheit in Verm\u00f6gen und in Einkommen \u2013 aber auch in Bildung, Gesundheit und sozialer Absicherung \u2013 nimmt stetig zu. Die \u00dcberwindung sozialer Ungleichheit bedeutet, dass mehr Menschen eine gute Ausbildung erhalten und damit am Arbeitsmarkt und am gesellschaftlichen Leben teilnehmen k\u00f6nnen, Zugang zu Wohnraum haben, eine umfassende Gesundheitsversorgung genie\u00dfen und ein selbstbestimmtes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Der Einsatz f\u00fcr ein gelebtes Sozialstaatsgebot, f\u00fcr gleichberechtigte soziale Teilhabe aller gesellschaftlichen Gruppen und f\u00fcr eine volkswirtschaftlich stabile sowie friedliche Gesellschaft sollte daher als gemeinn\u00fctzig anerkannt werden.\r\nDer Einsatz f\u00fcr den Frieden ist ein langfristiges Ziel, das nur durch kontinuierliche\r\nAnstrengungen erreicht werden kann. Es ist ein Ziel, das f\u00fcr das Wohlergehen aller\r\nMenschen von grundlegender Bedeutung ist. Die F\u00f6rderung des Friedens umfasst daher mehr als V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, die bereits gemeinn\u00fctzig ist. Ihren historischen Ursprung hat die Friedensarbeit in der Auss\u00f6hnung Deutschlands mit den \u00fcberfallenen Nachbarl\u00e4ndern.\r\nDoch l\u00e4ngst geht es auch um Friedensbildung in anderen L\u00e4ndern, um Vers\u00f6hnungsarbeit nach innerstaatlichen Konflikten wie in S\u00fcdafrika, Bosnien oder Ruanda, um allgemeine Konfliktvorsorge und um Prinzipien gewaltfreier Konfliktbearbeitung, etwa durch zivilen Friedensdienst. Es ist daher wichtig, dass Vereine und Initiativen den Einsatz f\u00fcr den Frieden als ein gemeinn\u00fctziges Ziel verfolgen k\u00f6nnen.\r\n\r\n4. Streichung der Beweislastumkehr\r\nDie Umkehr der Beweislast in Bezug auf vermeintlich verfassungsfeindliche\r\nBestrebungen sollte gestrichen werden. Nur so kann der in einem Rechtsstaat\r\ngebotene Rechtsschutz sichergestellt werden.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag:\r\nNeufassung des \u00a7 51 Absatz 3 AO:\r\n(3) Eine Steuerverg\u00fcnstigung entf\u00e4llt, wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte von\r\nhinreichendem Gewicht daf\u00fcr vorliegen, dass die K\u00f6rperschaft verfassungsfeindliche Bestrebungen im Sinne des \u00a7 4 des Bundesverfassungsschutzgesetzes verfolgt. Die Finanzbeh\u00f6rde teilt Tatsachen, die den Verdacht von Bestrebungen im Sinne des \u00a7 4 des Bundesverfassungsschutzgesetzes oder des Zuwiderhandelns gegen den\r\nGedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung begr\u00fcnden, der Verfassungsschutzbeh\u00f6rde mit.\r\nDer Staat darf keine Vereine mittelbar f\u00f6rdern, die Grund- und Menschenrechte infrage stellen, indem sie zum Beispiel mit ihren Aktivit\u00e4ten menschenverachtende, rassistische oder antisemitische Ziele verfolgen oder eine solche Haltung in ihrer Satzung zum Ausdruck bringen.\r\nDieses legitime Ziel ist im bisherigen Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht jedoch problematisch geregelt.\r\nEine Erw\u00e4hnung im Verfassungsschutzbericht des Bundes oder der L\u00e4nder f\u00fchrt quasi automatisch zur Aberkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit \u2013 obwohl die Grundlagen einer solchen Erw\u00e4hnung oft genug im Dunkeln liegen, keine Begr\u00fcndung erforderlich ist und Rechtsschutz gegen eine f\u00e4lschliche Erw\u00e4hnung nur schwer m\u00f6glich ist.\r\nAuch nach der vorgeschlagenen Streichung dieser Beweislastumkehr kann sich die\r\nFinanzbeh\u00f6rde weiterhin der \u00f6ffentlichen Verfassungsschutzberichte bedienen sowie im Rahmen des \u00a7 92 AO weitere Ausk\u00fcnfte bei den entsprechenden Beh\u00f6rden einholen. Die eingeholten Informationen m\u00fcssen nun aber vollumf\u00e4nglich die Behauptungen st\u00fctzen und sind damit f\u00fcr die betroffene Organisation nachvollziehbar und auch anfechtbar.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Jahressteuergesetz 2024, Abgabenordnung, AEAO"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist die Verabschiedung eines Gesetzes, das den Kauf von Arztpraxen und Medizinischen Versorgungszentren durch Investoren verhindert. Zudem soll das Gesetz Transparenz \u00fcber die Eigentumsverh\u00e4ltnisse von Praxen und MVZ herstellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001623",
                "statements": [],
                "title": "Neues Gesetz gegen Aufkauf von Arztpraxen durch Investoren"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel ist eine \u00c4nderung des Grundgesetzes zum Schutz des Bundesverfassungsgerichts vor verfassungsfeindlichen Kr\u00e4ften. Die Bestimmungen zur Arbeitsweise des Gerichts sollen im Grundgesetz verankert werden, sodass diese nicht mit einfacher Mehrheit des Deutschen Bundestages ge\u00e4ndert werden kann und die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz sichergestellt wird. Insbesondere ist dabei auch der Blockade der Wahl von Richter*innen vorzubeugen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001624",
                "statements": [],
                "title": "Bundesverfassungsgerichtsgesetz: Schutz vor verfassungsfeindlichen Kr\u00e4ften"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Gesetz soll insofern ge\u00e4ndert werden, als dass der Trinkwasserversorgung der Bev\u00f6lkerung stets Vorrang vor wirtschaftlichen Interessen einzur\u00e4umen ist. Wasserentnahmerechte f\u00fcr Unternehmen sollen k\u00fcnftig nur noch f\u00fcr begrenzte Zeitr\u00e4ume von wenigen Jahren und gegen ein faires Nutzungsentgelt erteilt werden, um den Herausforderungen der Klimakrise zu begegnen und die Wasserversorgung der B\u00fcrger*innen nachhaltig sicherzustellen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/061/2006110.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6110",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/nationale-wasserstrategie/297776",
                        "title": "Nationale Wasserstrategie"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001625",
                "statements": [],
                "title": "Wasserhaushaltsgesetz: Trinkwasserversorgung vor wirtschaftlichen Interessen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unser Ziel ist die Verabschiedung eines Gesetzes, das diejenigen parteinahen Stiftungen von der Finanzierung aus \u00f6ffentlichen Mitteln ausschlie\u00dft, die sich nicht aktiv f\u00fcr die freiheitlich-demokratische Grundordnung, f\u00fcr Demokratie und Rechtsstaatlichkeit einsetzen.\r\n\r\nWir haben zu diesem Zweck einen Vorschlag f\u00fcr einen Gesetzentwurf von Wissenschaftler*innen der Uni K\u00f6ln erarbeiten lassen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                        "de": "Politisches Leben, Parteien",
                        "en": "Political life, parties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008726.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8726",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-finanzierung-politischer-stiftungen-aus-dem-bundeshaushalt-stiftungsfinanzierungsgesetz-stiftfing/304470",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Finanzierung politischer Stiftungen aus dem Bundeshaushalt (Stiftungsfinanzierungsgesetz - StiftFinG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001626",
                "statements": [],
                "title": "Stiftungsfinanzierungsgesetz (StiftFinG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im \u00a7130 StGB (Volksverhetzung) soll analog zu anderen im StGB geregelten Straftatbest\u00e4nden in einem neuen Absatz eine Nebenfolge eingef\u00fchrt werden: \u201cNeben einer Freiheitsstrafe von mindestens sechs Monaten kann das Gericht die F\u00e4higkeit, \u00f6ffentliche \u00c4mter zu bekleiden, und die F\u00e4higkeit, Rechte aus \u00f6ffentlichen Wahlen zu erlangen, aberkennen (\u00a7 45 Abs. 2).\u201d\r\n\r\nCampact l\u00e4sst hierzu ein Rechtsgutachten erstellen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001627",
                "statements": [],
                "title": "\u00a7130 StGB (Volksverhetzung): Einf\u00fchrung einer weiteren Nebenfolge"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FStrAbG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Ausbau der Bundesfernstra\u00dfen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fstrausbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Ausbau der Bundesfernstra\u00dfen im Hinblick darauf, dass es keinen Ausbau der A5 am AK Frankfurter Kreuz und AK Frankfurter Westkreuz gibt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011658",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Ausbau der Bundesfernstra\u00dfen "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/e3/285567/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290015.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001622",
                "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024, Abgabenordnung, AEAO",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vier Punkte f\u00fcr ein modernes Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht:\r\n\r\nEine lebendige Zivilgesellschaft ist das Fundament einer starken Demokratie. Doch\r\ndas geltende Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht bedroht zivilgesellschaftliche Vereine, die sich politisch engagieren. Der von der Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte (GFF) vorgelegte Entwurf f\u00fcr ein Demokratiest\u00e4rkungsgesetz schl\u00e4gt konkrete L\u00f6sungen vor, die die Zivilgesellschaft nachhaltig absichern und st\u00e4rken. Dieses Policy-Papier von der Allianz \u201cRechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\u201d, Campact und der GFF baut auf dem Gesetzesentwurf auf.\r\n1. Demokratisches und flexibles Engagement\r\nGemeinn\u00fctzige Vereine und Stiftungen sollten sich gelegentlich zu satzungsfremden Zwecken engagieren k\u00f6nnen. Eine Teilregelung wurde bereits im Januar 2022 in den Anwendungserlass zur Abgabenordnung aufgenommen und sollte nun auf die Abgabenordnung \u00fcbertragen und konkretisiert werden.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag:\r\nErg\u00e4nzung des \u00a7 58 AO um zwei neue Nummern:\r\n[Die Steuerverg\u00fcnstigung wird nicht dadurch ausgeschlossen, dass \u2026]\r\n11. eine K\u00f6rperschaft gelegentlich auch andere steuerbeg\u00fcnstigte Zwecke verfolgt\r\nals ihre Satzungszwecke,\r\n12. eine K\u00f6rperschaft gelegentlich auch zu tagespolitischen Themen Stellung nimmt.\r\n\r\nNach der bisherigen Rechtslage d\u00fcrfen steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften auf tagesaktuelle Entwicklungen nur dann kurzfristig reagieren, wenn ihre Satzung den entsprechenden gemeinn\u00fctzigen Zweck vorsieht. Organisationen, die beispielsweise w\u00e4hrend der Corona-Pandemie dennoch schnelle Hilfe leisteten, bewegten sich in einem Graubereich bis zum Erscheinen eines BMF-Erlasses, der dieses Engagement ausdr\u00fccklich erlaubte.\r\n\r\nMit der Erg\u00e4nzung des \u00a7 58 Nummer 11 AO k\u00f6nnten steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften etwa kurzfristig und unb\u00fcrokratisch praktische Hilfe leisten. \u00a7 58 Nummer 12 AO w\u00fcrde auch gelegentliches Engagement zu tagespolitischen Themen erlauben, die sich durch ihre Aktualit\u00e4t, Relevanz und Neuheit auszeichnen. Eine dauerhafte oder regelm\u00e4\u00dfige Bet\u00e4tigung zu satzungsfremden Zwecken erfordert weiterhin eine Satzungs\u00e4nderung.\r\n\r\nUnz\u00e4hlige Beispiele aus den letzten Jahren, wie etwa die Flutkatastrophe im Ahrtal, der Ukraine-Krieg oder der rassistische Terroranschlag in Hanau, machen deutlich, wie notwendig diese Neuregelung ist. Viele Organisationen der Zivilgesellschaft haben sich solidarisch f\u00fcr die Gemeinschaft engagiert \u2013 und daf\u00fcr ihren Gemeinn\u00fctzigkeitsstatus riskiert. Das muss sich dringend \u00e4ndern.\r\n\r\n2. Rechtssicherheit f\u00fcr politische Bet\u00e4tigung\r\nZivilgesellschaftliche Organisationen, die sich f\u00fcr ihre Satzungszwecke politisch\r\nengagieren, brauchen Rechtssicherheit. Die bisherige Rechtslage f\u00fchrt zu\r\nSelbstzensur sowie Entpolitisierung und schadet damit unserer Demokratie.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag:\r\nErg\u00e4nzung des \u00a7 52 AO um einen neuen Absatz:\r\n(3) Gemeinn\u00fctzige Zwecke werden auch dann nach Absatz 1 Satz 1 verfolgt, wenn\r\neine K\u00f6rperschaft sie durch die Mitwirkung an der politischen Willensbildung und der Bildung der \u00f6ffentlichen Meinung f\u00f6rdert.\r\nDer Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs (BFH) folgend d\u00fcrfen sich gemeinn\u00fctzige Organisationen nur eingeschr\u00e4nkt politisch bet\u00e4tigen; diese T\u00e4tigkeiten m\u00fcssten im Hintergrund bleiben. Die diesbez\u00fcgliche Rechtsprechung des BFH wurde 2022 in den Anwendungserlass zur Abgabenordnung \u00fcbernommen und ist somit f\u00fcr alle Finanz\u00e4mter bindend. Durch die dadurch hervorgerufene Rechtsunsicherheit wird politisches Engagement massiv beschnitten: Aus Angst vor dem Verlust ihres Gemeinn\u00fctzigkeitsstatus\u2018 verstummen viele Organisationen. Es entfallen etwa sachliche Stellungnahmen zu tagespolitischen Themen, politische Diskussionsveranstaltungen oder der themenbezogene\r\nVergleich von Wahlprogrammen.\r\nDie gesamtgesellschaftliche Willensbildung leidet, wenn diese vielf\u00e4ltige Bandbreite politischer Aktivit\u00e4ten verschwindet. Zudem sieht das Grundgesetz vor, dass neben den Parteien auch die Zivilgesellschaft auf die politische Meinungs- und Willensbildung einwirkt.\r\nB\u00fcrger*innen, Verb\u00e4nde, Gruppen und Vereinigungen haben ein Recht darauf, die\r\nGesellschaft politisch mitzugestalten. Auch auf EU-Ebene ist die demokratische Einbindung der Zivilgesellschaft explizit festgeschrieben.\r\nIm Koalitionsvertrag haben sich SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP ausdr\u00fccklich das Ziel gesetzt, die aktuelle Rechtsunsicherheit zu beenden. Die Reform darf den Umfang politischer Mittel nicht beschr\u00e4nken. Organisationen m\u00fcssen selbst entscheiden k\u00f6nnen, wie weit sie sich politisch engagieren. Dabei gilt f\u00fcr gemeinn\u00fctzige K\u00f6rperschaften: Sie d\u00fcrfen politische Parteien weder mittel- noch unmittelbar unterst\u00fctzen, etwa durch Geldspenden, Anzeigenkampagnen oder generelle Wahlaufrufe.\r\n\r\n3. Erg\u00e4nzung gemeinn\u00fctziger Zwecke\r\n\r\nZiel dieser Regelung ist die Absicherung und St\u00e4rkung gemeinn\u00fctzigen Engagements in den Bereichen der demokratischen Teilhabe und politischen Bildung, Rechtsstaatlichkeit und Grund- und Menschenrechte, Antidiskriminierung, Frieden und gleichberechtigten Teilhabe.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag demokratische Teilhabe und politische Bildung:\r\nNeufassung \u00a7 52 Absatz 2 Satz 2 Nummer 24 AO:\r\n24. die allgemeine F\u00f6rderung des demokratischen Staatswesens einschlie\u00dflich der\r\ndemokratischen Teilhabe, insbesondere der politischen Bildung im Geltungsbereich\r\ndieses Gesetzes; hierzu geh\u00f6ren nicht Bestrebungen, die nur bestimmte\r\nEinzelinteressen staatsb\u00fcrgerlicher Art verfolgen oder die auf den\r\nkommunalpolitischen Bereich beschr\u00e4nkt sind die umfassende Unterst\u00fctzung von\r\neinzelnen Parteien oder W\u00e4hlergemeinschaften verfolgen;\r\n\r\nPolitische Bildung ist bereits jetzt als gemeinn\u00fctziger Zweck anerkannt. Nach dem\r\nAttac-Urteil und der Neufassung des Anwendungserlasses zur Abgabenordnung vom Januar 2022 m\u00fcssen gemeinn\u00fctzige Organisationen aber im Sinne \u201egeistiger Offenheit\u201c stets alle Seiten zu Wort kommen zu lassen. Nach dem Anwendungserlass darf politische Bildung nicht darauf gerichtet sein, \u201edie politische Willensbildung und die \u00f6ffentliche Meinung im Sinne eigener Auffassungen zu beeinflussen\u201c.\r\nBei zentralen Themen wie Pluralismus oder Erinnerungsarbeit ist dies fatal und kann zu einer \u201eFalse Balance\u201c f\u00fchren. Wie restriktiv das Kriterium \u201egeistiger Offenheit\u201c ausgelegt wird, zeigte zuletzt der Fall des Demokratischen Zentrums Ludwigsburg. Dieses verlor seinen gemeinn\u00fctzigen Status vor\u00fcbergehend, weil es Rechtsradikalen den Zugang zu seinen Veranstaltungen der politischen Bildung verboten hatte. Das Kriterium wird von Rechtsradikalen instrumentalisiert, um demokratisch aktive Organisationen einzusch\u00fcchtern \u2013 etwa durch direkte Anzeigen bei zust\u00e4ndigen Finanz\u00e4mtern oder Antr\u00e4gen der AfD auf Bundes- und Landesebene.\r\nDie ausdr\u00fcckliche Aufnahme der politischen Bildung als gemeinn\u00fctziger Zweck ist geboten, um keinen Raum f\u00fcr eine einschr\u00e4nkende Auslegung zu lassen. Der Ausschluss von Personen, die offen rassistische, nationalistische, antisemitische oder sonstige menschenverachtende Bestrebungen verfolgen, darf f\u00fcr die Gemeinn\u00fctzigkeit nicht weiter sch\u00e4dlich sein.\r\nDie explizite Erw\u00e4hnung der demokratischen Teilhabe dient der Klarstellung, dass das demokratische Staatswesen nicht nur aus staatlichen Institutionen wie Parlamenten und regelm\u00e4\u00dfigen Wahlen besteht. Zivilgesellschaftliche Organisationen sind ein Grundpfeiler unserer Gesellschaft. Die hier genannten Zwecke bleiben wie alle gemeinn\u00fctzigen T\u00e4tigkeiten an das Gebot der \u00dcberparteilichkeit gebunden.\r\n\r\nDurch die Streichung unn\u00f6tiger Beschr\u00e4nkungen (\u201cim Geltungsbereich dieses Gesetzes\u201d, \u201ckommunalpolitischer Bereich\u201d) darf sich ein gemeinn\u00fctziger Verein k\u00fcnftig zweifelsfrei mit den Beteiligungsverfahren auf kommunaler Ebene besch\u00e4ftigen, aber auch mit demokratischen Verfahren der EU befassen und internationale Demokratief\u00f6rderung unterst\u00fctzen.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag b\u00fcrgerschaftliches Engagement:\r\nNeufassung des \u00a7 52 Absatz 2 Nummer 25 AO:\r\n25. die F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements insbesondere durch die\r\nUnterst\u00fctzung anderer steuerbeg\u00fcnstigter K\u00f6rperschaften oder juristischer Personen des \u00f6ffentlichen Rechts zugunsten gemeinn\u00fctziger, mildt\u00e4tiger und kirchlicher Zwecke;\r\n\r\nDiese Einf\u00fcgung dient prim\u00e4r der Klarstellung, denn die F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen\r\nEngagements wurde bereits 2007 als Zweck eingef\u00fchrt. In der Verwaltungspraxis wurde dies allerdings bislang nicht als eigenst\u00e4ndiger Zweck behandelt (vgl. AEAO zu \u00a7 52 AO Tz. 2.5) und konnte daher keine ausreichende Wirkung entfalten. Konstitutiv ist die Regelung aber f\u00fcr Organisationen wie z.B. Spendenplattformen, die nicht schon f\u00fcr sich genommen einen der anderen Zwecke verfolgen, sondern ihre Gemeinn\u00fctzigkeit aus den jeweils durch die unterst\u00fctzte K\u00f6rperschaft verfolgten Zwecken ableiten wollen.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag Rechtsstaatlichkeit, Grund- und Menschenrechte sowie\r\nAntidiskriminierung:\r\nNeue Nummer 27 in \u00a7 52 Absatz 2 Satz 1 AO:\r\n27. die F\u00f6rderung der Durchsetzung, St\u00e4rkung und Wahrung der Rechtsstaatlichkeit und der nationalen und internationalen Grund- und Menschenrechte, insbesondere die F\u00f6rderung der Bek\u00e4mpfung der Diskriminierung aufgrund eines Merkmales, das in Artikel 3 GG oder einem dem Diskriminierungsschutz dienenden Bundes- oder Landesgesetz benannt wird. Das umfasst insbesondere die Bek\u00e4mpfung des Rassismus und des Antisemitismus sowie der Diskriminierung aufgrund des Geschlechts, der sexuellen Orientierung, eines Merkmals der Behinderung oder des sozialen Status;\r\nDie gemeinn\u00fctzige F\u00f6rderung des Einsatzes f\u00fcr Menschenrechte und Antidiskriminierung ist dringend geboten. Gerade zivilgesellschaftliche Organisationen und andere gemeinn\u00fctzige K\u00f6rperschaften, die sich selbstlos f\u00fcr Grund- und Menschenrechte und gegen Hass und Menschenfeindlichkeit, gegen Rassismus, Antisemitismus und andere Formen von Diskriminierung einsetzen, sind ein Pfeiler einer demokratischen und friedlichen Gesellschaft. Ihre Beitr\u00e4ge sind unerl\u00e4sslich zur Pr\u00e4vention von Menschen- und Demokratiefeindlichkeit und zur F\u00f6rderung einer Kultur der Gleichberechtigung, der geschlechtlichen und sexuellen Vielfalt und einer friedlichen und vielf\u00e4ltigen Migrationsgesellschaft.\r\n\r\nDie Bundesrepublik Deutschland ist durch die Ratifizierung des UN-Zivilpakts, des\r\nUN-Sozialpakts und der UN-Menschenrechtskonvention verpflichtet, \r\nMenschenrechte nicht nur einzuhalten, sondern aktiv zu f\u00f6rdern. Die Menschenrechte sind ein lebendiges Instrument, das sich seit Jahrzehnten st\u00e4ndig weiterentwickelt. Ihre Einhaltung ist nicht durch die Unterzeichnung der entsprechenden Abkommen abgeschlossen.\r\nAktuell sind zwar viele Menschenrechtsorganisationen als gemeinn\u00fctzig anerkannt, sie m\u00fcssen daf\u00fcr aber Behelfszwecke in der Abgabenordnung finden. So ist selbst das Deutsche Institut f\u00fcr Menschenrechte e.V. \u2013 die nationale Einrichtung zur \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Menschenrechte \u2013 lediglich f\u00fcr die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung sowie von Bildung und Erziehung anerkannt. So hat auch der Wissenschaftliche Dienst des Bundestages 2015 festgestellt: Die Aufnahme der F\u00f6rderung der Menschenrechte in die Abgabenordnung w\u00fcrde nicht nur \u201edem besonderen Gewicht der Menschenrechtsf\u00f6rderung als gemeinn\u00fctziger T\u00e4tigkeit Ausdruck verleihen\u201c. Sie w\u00fcrde Rechtssicherheit f\u00fcr jene Organisationen schaffen, die sich bisher \u201eunter andere, im Einzelfall mehr oder weniger passende Katalogpunkte einordnen\u201c.\r\nDie ausdr\u00fcckliche Aufnahme der Bek\u00e4mpfung der Diskriminierung aufgrund eines\r\nMerkmales, das in Artikel 3 Absatz 3 GG oder in einem dem Diskriminierungsschutz dienenden Bundes- oder Landesgesetz benannt wird, stellt sicher, dass wichtige gemeinn\u00fctzige Arbeit in diesen Bereichen auch \u00fcber den konkreten Schutz und die individuelle Hilfe f\u00fcr Betroffene hinausgehen darf. Die St\u00e4rkung betroffener Gruppen, die Auseinandersetzung mit gesellschaftlichen Strukturen sowie Bildungsarbeit im weiteren Sinne sollten als gemeinn\u00fctzig anerkannt werden.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag Frieden und gleichberechtigte Teilhabe:\r\nNeue Nummer 28 in \u00a7 52 Absatz 2 Satz 1 AO:\r\n28. die F\u00f6rderung des Friedens und des gesellschaftlichen Zusammenhalts und die\r\nF\u00f6rderung der Durchsetzung des Sozialstaatsgebots und der gleichberechtigten\r\nTeilhabe aller Menschen;\r\nUngleichheit in Verm\u00f6gen und in Einkommen \u2013 aber auch in Bildung, Gesundheit und sozialer Absicherung \u2013 nimmt stetig zu. Die \u00dcberwindung sozialer Ungleichheit bedeutet, dass mehr Menschen eine gute Ausbildung erhalten und damit am Arbeitsmarkt und am gesellschaftlichen Leben teilnehmen k\u00f6nnen, Zugang zu Wohnraum haben, eine umfassende Gesundheitsversorgung genie\u00dfen und ein selbstbestimmtes Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Der Einsatz f\u00fcr ein gelebtes Sozialstaatsgebot, f\u00fcr gleichberechtigte soziale Teilhabe aller gesellschaftlichen Gruppen und f\u00fcr eine volkswirtschaftlich stabile sowie friedliche Gesellschaft sollte daher als gemeinn\u00fctzig anerkannt werden.\r\nDer Einsatz f\u00fcr den Frieden ist ein langfristiges Ziel, das nur durch kontinuierliche\r\nAnstrengungen erreicht werden kann. Es ist ein Ziel, das f\u00fcr das Wohlergehen aller\r\nMenschen von grundlegender Bedeutung ist. Die F\u00f6rderung des Friedens umfasst daher mehr als V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, die bereits gemeinn\u00fctzig ist. Ihren historischen Ursprung hat die Friedensarbeit in der Auss\u00f6hnung Deutschlands mit den \u00fcberfallenen Nachbarl\u00e4ndern.\r\nDoch l\u00e4ngst geht es auch um Friedensbildung in anderen L\u00e4ndern, um Vers\u00f6hnungsarbeit nach innerstaatlichen Konflikten wie in S\u00fcdafrika, Bosnien oder Ruanda, um allgemeine Konfliktvorsorge und um Prinzipien gewaltfreier Konfliktbearbeitung, etwa durch zivilen Friedensdienst. Es ist daher wichtig, dass Vereine und Initiativen den Einsatz f\u00fcr den Frieden als ein gemeinn\u00fctziges Ziel verfolgen k\u00f6nnen.\r\n\r\n4. Streichung der Beweislastumkehr\r\nDie Umkehr der Beweislast in Bezug auf vermeintlich verfassungsfeindliche\r\nBestrebungen sollte gestrichen werden. Nur so kann der in einem Rechtsstaat\r\ngebotene Rechtsschutz sichergestellt werden.\r\n\r\nFormulierungsvorschlag:\r\nNeufassung des \u00a7 51 Absatz 3 AO:\r\n(3) Eine Steuerverg\u00fcnstigung entf\u00e4llt, wenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte von\r\nhinreichendem Gewicht daf\u00fcr vorliegen, dass die K\u00f6rperschaft verfassungsfeindliche Bestrebungen im Sinne des \u00a7 4 des Bundesverfassungsschutzgesetzes verfolgt. Die Finanzbeh\u00f6rde teilt Tatsachen, die den Verdacht von Bestrebungen im Sinne des \u00a7 4 des Bundesverfassungsschutzgesetzes oder des Zuwiderhandelns gegen den\r\nGedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung begr\u00fcnden, der Verfassungsschutzbeh\u00f6rde mit.\r\nDer Staat darf keine Vereine mittelbar f\u00f6rdern, die Grund- und Menschenrechte infrage stellen, indem sie zum Beispiel mit ihren Aktivit\u00e4ten menschenverachtende, rassistische oder antisemitische Ziele verfolgen oder eine solche Haltung in ihrer Satzung zum Ausdruck bringen.\r\nDieses legitime Ziel ist im bisherigen Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht jedoch problematisch geregelt.\r\nEine Erw\u00e4hnung im Verfassungsschutzbericht des Bundes oder der L\u00e4nder f\u00fchrt quasi automatisch zur Aberkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit \u2013 obwohl die Grundlagen einer solchen Erw\u00e4hnung oft genug im Dunkeln liegen, keine Begr\u00fcndung erforderlich ist und Rechtsschutz gegen eine f\u00e4lschliche Erw\u00e4hnung nur schwer m\u00f6glich ist.\r\nAuch nach der vorgeschlagenen Streichung dieser Beweislastumkehr kann sich die\r\nFinanzbeh\u00f6rde weiterhin der \u00f6ffentlichen Verfassungsschutzberichte bedienen sowie im Rahmen des \u00a7 92 AO weitere Ausk\u00fcnfte bei den entsprechenden Beh\u00f6rden einholen. Die eingeholten Informationen m\u00fcssen nun aber vollumf\u00e4nglich die Behauptungen st\u00fctzen und sind damit f\u00fcr die betroffene Organisation nachvollziehbar und auch anfechtbar.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}