{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-20T14:15:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T09:56:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T13:40:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38719,
                "validFromDate": "2024-06-26T13:40:36.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24342,
                "validFromDate": "2023-07-26T10:12:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T13:40:36.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23479,
                "validFromDate": "2023-07-11T14:42:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T10:12:21.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16677,
                "validFromDate": "2023-02-20T14:15:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T14:42:27.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Asklepios Kliniken Langen-Seligenstadt GmbH  erf\u00fcllt den Versorgungsautrag des Kreises Offenbach gem\u00e4\u00df des Hessischen Krankenhausgesetz (HKHG) durch den Betrieb der Asklepios Klinik Langen und der Asklepios Klinik Seligenstadt sowie der damit verbundenen zweckdienlichen Einrichtungen. Hierzu geh\u00f6ren Ausbildungseinrichtungen sowie die Ma\u00dfnahmen wissenschaftlicher und sonstiger krankenhausbezogener Fort- und Weiterbildung. Der Betrieb der Kliniken umfasst station\u00e4re und teilstation\u00e4re, sowie vor- und nachstation\u00e4re Krankenhausleistungen, ambulante Behandlungen sowie Rehabilitation, Pflege uns medizinisch-technische sowie physikalische Leistungen. In diesem Kontext stellen sich auch auf Bundesebene zahlreiche politische Fragestellungen, die durch die Interessenvertreter f\u00fcr das Unternehmen adressiert und relevante Gesetzgebungsverfahren von ihnen begleitet werden. In diesem Kontext bestehen Kontakte zu Bundestagsabgeordneten und dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/86/f6/314893/Befreiungsbeschluss-JA-23_Asklepios-Kliniken-Langen-Seligenstadt-GmbH_Prot-264-III-HGB-JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Langen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "R\u00f6ntgenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "63225"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsfuehrung.langen@asklepios.com"
                },
                {
                    "email": "seligenstadt@asklepios.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961039121201",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.asklepios.com/langen"
                },
                {
                    "website": "www.asklepios.com/seligenstadt"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Voigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Regionalgesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Voigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Hessische Krankenhausgesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband der Privatkliniken in Hessen"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V. LVA Hessen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Asklepios Kliniken Langen-Seligenstadt GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001163/38719",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T13:40:36.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/12/314894/Lobbyregister-Detailansicht-R001163-2024-06-26_13-40-36.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T13:40:36.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 38719,
    "registerNumber": "R001163",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}