{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-28T12:48:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:09:06.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T10:46:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36273,
                "validFromDate": "2024-06-24T10:46:29.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23626,
                "validFromDate": "2023-08-10T09:38:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T10:46:29.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23607,
                "validFromDate": "2023-07-11T09:38:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-10T09:38:25.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13174,
                "validFromDate": "2022-11-28T12:48:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T09:38:18.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die CDH e.V. ist die Dachorganisation der angeschlossenen 8 CDH Wirtschaftsverb\u00e4nden aus ganz Deutschland. Sie vertritt die Interessen der selbstst\u00e4ndigen Vertriebsunternehmer/-innen auf der Gro\u00dfhandelsstufe \u00fcber alle Branchen hinweg - Handelsvertretungen, Industrievertretungen, Handelsagenturen, Handelsmaklerfirmen, Vertriebsingenieurb\u00fcros, Vertragsh\u00e4ndlern - alle auf der Gro\u00dfhandelsstufe. Die CDH e.V. versteht sich als Dienstleistungszentrum f\u00fcr Vertrieb mit zwei Zielrichtungen. Beeinflussung und Mitgestaltung der wirtschaftlichen und sozialen Rahmenbedingungen f\u00fcr Vertriebsunternehmen in Berlin und Br\u00fcssel sowie die Bereitstellung von umfangreichen Beratungs-, Informations- und Serviceleistungen f\u00fcr die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit der Mitgliedsunternehmen der angeschlossenen Wirtschaftsverb\u00e4nde. Die CDH e.V. repr\u00e4sentiert insoweit die rund 35.000 selbst\u00e4ndigen Vertriebsunternehmer/-innen auf der B2B-Ebene in Deutschland. Ziel ist die F\u00f6rderung und Wahrung der berufsst\u00e4ndischen Interessen. \r\n\r\nDie CDH e.V schaltet sich in deren Interesse in das politische Geschehen ein, engagiert sich w\u00e4hrend der laufenden Gesetzgebungsvorhaben und thematisiert Verbesserungspotentiale. Sie bezieht Stellung und nimmt Einfluss auf die Gestaltung der dem Mitgliederkreis entsprechenden Rahmenbedingungen. Schwerpunkte sind die Wirtschaftspolitik, die Rechts-, Steuer- und Sozialpolitik, sowie das Verkehrswesen und Umweltfragen. Sie steht hierzu im st\u00e4ndigen Austausch mit den Medien und Vertretern/Vertreterinnen aus Wirtschaft und Politik.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/19/306007/GuV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.65,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Weidendamm ",
            "streetNumber": "1 A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@cdh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493072625600",
            "websites": [
                {
                    "website": "cdh.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Goeldner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Pape",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eckhard",
                "lastName": "D\u00f6pfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass. jur.",
                "firstName": "Marta",
                "lastName": "Zelewska",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Wolff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Ullrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Goeldner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Otto",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Pape",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaudia",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Stein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Stoffel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 8,
            "totalCount": 8
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium Strukturpolitischer Fragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bund der Steuerzahler"
            },
            {
                "membership": "Gemeinschaftsausschuss der Deutschen Gewerblichen Wirtschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Centralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "CDH NOW! Wirtschaftsverband f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb e.V"
            },
            {
                "name": "CDH-Wirtschaftsverband f\u00fcr Vertrieb e.V. (Baden-W\u00fcrttemberg)"
            },
            {
                "name": "CDH Mitte Wirtschaftsverband f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb, Hessen, Th\u00fcringen und Rheinland-Pfalz e.V. "
            },
            {
                "name": "CDH Rhein-Ruhr/OWL - Wirtschaftsverband f\u00fcr Vertrieb e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 400001,
            "to": 410000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001888/36273",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T10:46:29.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d6/84/306010/Lobbyregister-Detailansicht-R001888-2024-06-24_10-46-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T10:46:29.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 36273,
    "registerNumber": "R001888",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ZPO",
                        "title": "Zivilprozessordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zpo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Behauptung, die Erfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab, ist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/114/2011466.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11466",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-des-justizstandortes-deutschland-durch-einf%C3%BChrung-von-commercial/302757",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/8649 - Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland durch Einf\u00fchrung von Commercial Courts und der Gerichtssprache Englisch in der Zivilgerichtsbarkeit - (Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004453",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/d9/306008/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170108.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004453",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erhaltung des geltenden AGB-Rechts auch im B2B-Bereich als Mitglied der Verb\u00e4ndeinitiative Pro AGB-Recht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c: \r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts, \r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen \r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle \r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und \r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und \r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und \r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem \r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper \r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die \r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und \r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner, \r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich \r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive \r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle \r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher. \r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die \r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche \r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende \r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den \r\ngewerblichen Mittelstand. \r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung \r\ndes bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige \r\nSchw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen\r\nUnternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den \r\nDeutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige \r\nZielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des \r\nAGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\n\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller \r\nwichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen.\r\nGemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil \r\nDeutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller \r\nbeteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erhaltung des geltenden AGB-Rechts auch im B2B-Bereich als Mitglied der Verb\u00e4ndeinitiative Pro AGB-Recht"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/d9/306008/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170108.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004453",
                "regulatoryProjectTitle": "Erhaltung des geltenden AGB-Rechts auch im B2B-Bereich als Mitglied der Verb\u00e4ndeinitiative Pro AGB-Recht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c: \r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts, \r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen \r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle \r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und \r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und \r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und \r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem \r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper \r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die \r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und \r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner, \r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich \r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive \r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle \r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher. \r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die \r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche \r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende \r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den \r\ngewerblichen Mittelstand. \r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung \r\ndes bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige \r\nSchw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen\r\nUnternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den \r\nDeutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige \r\nZielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des \r\nAGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\n\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller \r\nwichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen.\r\nGemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil \r\nDeutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller \r\nbeteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}