{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T10:51:51.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T13:56:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T08:17:58.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39507,
                "validFromDate": "2024-06-27T08:17:58.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32640,
                "validFromDate": "2024-06-25T16:13:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T08:17:58.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20202,
                "validFromDate": "2023-05-30T15:51:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T16:13:59.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4648,
                "validFromDate": "2023-02-21T10:51:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-30T15:51:15.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die BVEO vertritt, als nationaler Zusammenschluss aller Erzeugerorganisationen und weiterer Einzelunternehmen f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse, die Interessen ihrer Mitglieder.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/e9/316879/Anlage-3_Gewinn-und-Verlustrechnung-der-BVEO-zum-31-12-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.61,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BVEO e.V.",
            "street": "Pariser Platz",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bveo.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930856214400",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bveo.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Weseloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Bliestle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Falkenau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. agr.",
                "firstName": "Suse-Katrin",
                "lastName": "Jamrath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Kloke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Weseloh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Bliestle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Falkenau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-02-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 40,
            "totalCount": 40
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Raiffeisenverband e.V."
            },
            {
                "membership": "German Export Association for Food and Agriproducts GEFA e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Genossenschafts- und Raiffeisenverband DGRV e.V. "
            },
            {
                "membership": "Freshfel Europe"
            },
            {
                "membership": "AREFLH - Assembl\u00e9e des R\u00e9gions Europ\u00e9ennes Fruiti\u00e8res, L\u00e9gumi\u00e8res et Horticoles"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 300001,
            "to": 310000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001293/39507",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T16:13:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/0d/316884/Lobbyregister-Detailansicht-R001293-2024-06-27_08-17-58.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T08:17:58.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 39507,
    "registerNumber": "R001293",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die BVEO fordert praxisnahe und wissenschaftsbasierte L\u00f6sungen zu eventuellen Anpassungen der R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen. Unter Beachtung des Gesundheitsschutzes d\u00fcrfen Neuregelungen nicht die Verkehrsf\u00e4higkeit bereits produzierter Ware gef\u00e4hrden. Eine Harmonisierung der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerte mit dem internationalen Standard Codex MRL muss beibehalten werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005637",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/7d/312096/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220025.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005637",
                        "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "SCoPAFF-Sitzung 22./23. April 2024 \r\n\u00c4nderung von Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 396/2005\r\n\r\ndie Verb\u00e4nde Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV), Deutscher Fruchthandelsverband e.V. (DFHV) und die Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V. \r\n(BVEO) sowie die Bundesfachgruppe Gem\u00fcsebau und der Bundesausschuss f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse (BOG) hatten sich in den vergangenen Jahren - nach \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2018/62 inkl. Anhang der Verordnung (EG) Nr. 396/2005 und damit die Eingruppierung von Rettich-/Radiesbl\u00e4ttern zur Codenummer \u201eGr\u00fcnkohl\u201c - f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfrist eingesetzt. Diese \u00dcbergangsfrist l\u00e4uft zum 1. Januar 2025 aus.  \r\nLaut aktueller Datenlage unserer Pflanzenschutz\u00e4mter ist der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwert f\u00fcr Gr\u00fcn-kohl, f\u00fcr die Produktion von Radieschen mit Laub, noch immer nicht in der Praxis anwendbar. \r\nDer Tagesordnung zur SCoPAFF-Sitzung (Section Phytopharmaceuticals \u2013 Pesticide Resiues), die am 22./23. April 2024 stattfindet, konnten wir entnehmen, dass unter Tagesordnungspunkt B.04 zur Abstimmung einer \u00c4nderung von Anhang I der Verordnung (EG) Nr. \r\n396/2005 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates in Bezug auf Rettichbl\u00e4tter stattfindet. Dem Vernehmen nach soll \u00fcber einen konkreten Vorschlag der EU-Kommission abgestimmt werden. Der Entwurf der Verordnung (PLAN/2023/2900) sieht vor, dass die Bl\u00e4tter der Radieschen als kleine Rettichbl\u00e4tter, den R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerten von Rucola zugeordnet werden sollen, w\u00e4hrend die Bl\u00e4tter von Rettichen, als gro\u00dfe Rettiche, in der Gruppe Gr\u00fcnkohl verbleiben.  \r\nWir Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen eine solche \u00c4nderung des Anhangs I der Verordnung (EG) Nr. \r\n396/2005. Nur so kann eine langfristige rechtssichere L\u00f6sung f\u00fcr die Erzeuger und die weiteren Vermarktungsorganisationen erreicht werden.  \r\nSehr geehrte Frau Dr. Galle-Hoffmann, wir bitten Sie, sich aus deutscher Sicht f\u00fcr die entsprechende \u00c4nderung in der kommenden SCoPAFF-Sitzung einzusetzen. \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/e4/316880/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260148.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005637",
                        "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Geplante \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten f\u00fcr Pflanzenschutzmittelr\u00fcck-st\u00e4nde in Lebensmitteln \u2013 Deutsche Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft ben\u00f6tigt angemessenen Zeitpuffer zur Umsetzung!!\r\n\r\ndie genannten Verb\u00e4nde der Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft bitten Sie mit diesem\r\nSchreiben um Ihre Unterst\u00fctzung, um bei den auf EU-Ebene geplanten Vorhaben zur \u00c4nderung von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten (RHG) in Lebens- und Futtermitteln eine L\u00f6sung zu er-zielen, die f\u00fcr alle Wirtschaftsbeteiligten tragbar und praktikabel ist.\r\n\r\nIn den Sitzungen des St\u00e4ndigen Ausschusses f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebens- und Futtermittel -\r\nPflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde (SCoPAFF \u2013 Pesticide Residues) diskutieren die Mitgliedstaaten der EU und die EU-Kommission \u00fcber geplante \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chst-gehalten und stimmen \u00fcber die entsprechenden Vorhaben ab. Seit mehreren Jahren beobachten die Unterzeichner mangelnde Transparenz und Planbarkeit in den bisherigen Verfahren, mit weitreichenden Folgen f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten entlang der Produktionskette vom Acker bis zum Endprodukt f\u00fcr den Verbraucher. Die Unterlagen, \u00fcber die die EU-Mitgliedstaaten final abstimmen, erreichen die Wirtschaftsbeteiligten zu sp\u00e4t, um diese praxis-tauglich f\u00fcr die Mitglieder aufbereiten und entsprechende Stellungnahmen einholen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nHintergrundinformationen\r\n\r\nDeutschland: Unterlagen knapp zwei Wochen vor der finalen Abstimmung verf\u00fcgbar\r\n\r\nDie Unterzeichner m\u00f6chten sich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, dass das\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) die jeweiligen Unterlagen zur\r\nSitzung auf EU-Ebene an die Wirtschaftsbeteiligten verschickt. Wir gehen davon aus, dass auch das Ministerium erst kurz vor den Sitzungen Zugriff auf diese Unterlagen hat.\r\n\r\nDie deutschen Verb\u00e4nde erhalten diese Unterlagen vom BMEL knapp zwei Wochen vor der\r\nfinalen Abstimmung. Allerdings ist anzumerken, dass dieser Zeitraum zu kurz ist, um die\r\nUnterlagen f\u00fcr die Verbandsmitglieder branchenspezifisch je nach Erzeugnis im Detail\r\naufzubereiten und entsprechende Stellungnahmen einzuholen. Oftmals handelt es sich zudem um ein sehr umfangreiches \u201ePaket\u201c, da die Tagesordnungen zwischen f\u00fcnf bis 15 verschiede-ne Vorhaben mit zahlreichen RHG-\u00c4nderungen f\u00fcr eine Vielzahl an Warenarten beinhalten k\u00f6nnen. Gleichzeitig setzt das BMEL eine Frist zur Stellungnahme von sieben bis zehn Tagen. Es bleibt somit definitiv zu wenig Zeit zur Vorbereitung und Abstimmung mit den Verbandsmitgliedern.\r\n\r\nEU: Agenda knapp zwei Wochen vor der Sitzung verf\u00fcgbar, Unterlagen unvollst\u00e4ndig\r\n\r\nSeit 2020 verf\u00fcgt die EU-Kommission \u00fcber ein Komitologie-Register, in das\r\nVerordnungsentw\u00fcrfe, die zur Abstimmung stehen, eingestellt werden und seit dieser Zeit weist auch das BMEL auf dieses Register als m\u00f6gliche Informationsquelle hin.\r\n\r\nDie EU-Kommission ver\u00f6ffentlicht die Tagesordnungen zu den o.g. Sitzungen erst knapp zwei Wochen vor dem n\u00e4chsten Sitzungstermin. Erst dann erfahren die jeweiligen Branchen, welche Vorhaben diskutiert bzw. schon final abgestimmt werden sollen. Die zugeh\u00f6rigen Unterlagen (Verordnungsentw\u00fcrfe: Text und Anh\u00e4nge) werden entweder gar nicht oder nur unvollst\u00e4ndig auf der EU-Website zur Verf\u00fcgung gestellt.\r\n\r\nEU: keine Information \u00fcber neue Unterlagen im Komitologie-Register\r\n\r\nDa aus dem Komitologie-Register der EU heraus keine Meldung/Mitteilung erfolgt, die \u00fcber die Bereitstellung neuer Unterlagen informiert, m\u00fcssten die Wirtschaftsbeteiligten - um auf dem Laufenden zu bleiben - t\u00e4glich das Register nach neuen Tagesordnungen und Dokumenten durchsuchen, was zu arbeits- und zeitaufw\u00e4ndig ist und auch nicht geleistet werden kann.\r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr die Wirtschaft\r\n\r\nDie oben beschriebene Vorgehensweise der EU-Kommission hat weitreichende Folgen f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten entlang der gesamten Produktionskette.\r\n\r\nEs ist die Aufgabe der Verb\u00e4nde der deutschen Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft, ihre\r\nMitglieder umgehend \u00fcber geplante \u00c4nderungen zu informieren, damit diese ihre Vorlieferanten fr\u00fchestm\u00f6glich auf anstehende \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten hinweisen k\u00f6nnen und diese ihrerseits geeignete Ma\u00dfnahmen auf Erzeugerebene veranlassen k\u00f6nnen. Dies muss bereits in der Planungsphase, also lange vor dem Start der neuen Vegetationsperiode erfolgen, unter Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen Erntezyklen in Drittstaaten auf der Nord- und der S\u00fcdhalbkugel (bei den meisten Kulturen gibt es nur 1 Ernte/Jahr!) und der Produktionszyklen f\u00fcr Endprodukte.\r\n\r\nDas aktuelle Vorgehen der EU-Kommission ist aus unserer Sicht intransparent und wider-spricht auch den Zielen der Bundesregierung, die Wertsch\u00e4tzung von Lebensmitteln zu erh\u00f6hen und Lebensmittelverschwendung einzud\u00e4mmen.\r\nBetroffen sind sowohl die Anbauer, die bef\u00fcrchten m\u00fcssen, dass sie die von ihnen mit einem\r\nentsprechenden Pflanzenschutzmittel behandelten Kulturen nicht mehr innerhalb der EU\r\nvermarkten k\u00f6nnen, weiterhin H\u00e4ndler und Importeure, denen ebenfalls die Planungssicherheit f\u00fcr die Vermarktung von Produkten genommen wird, als auch die weiterverarbeitende\r\nWirtschaft, die bef\u00fcrchten muss, dass sie die von ihnen eingekauften Rohstoffe und Zutaten\r\nnicht mehr einsetzen kann und/oder die damit bereits hergestellten Endprodukte vernichtet\r\nwerden m\u00fcssen.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde bitten Sie eindringlich um Ihre Unterst\u00fctzung, damit die\r\nLebensmittel- und Futtermittelwirtschaft in Deutschland und die Wirtschaftspartner weltweit einen ausreichenden Zeitpuffer erhalten, um sich auf die geplanten \u00c4nderungen von\r\nR\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten in der EU einstellen zu k\u00f6nnen. Dazu ist es erforderlich, entsprechende Unterlagen (Verordnungsentw\u00fcrfe, Text und Anh\u00e4nge) fr\u00fchzeitig zu erhalten, um die-se an die vorgelagerten Stufen bis zum Erzeuger weiterreichen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nDeshalb bitten wir Sie, sich bei der EU-Kommission daf\u00fcr einzusetzen, dass:\r\n\r\n1.\tdie Tagesordnungen (Agenda) der Sitzungen des St\u00e4ndigen Ausschusses f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebens- und Futtermittel - Pflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde (SCoPAFF \u2013 Pesticide Residues) rechtzeitig, mindestens jedoch vier Wochen vor den Sitzungen auf der EU-Website ver\u00f6ffentlicht werden,\r\n2.\tdie zugeh\u00f6rigen Verordnungsentw\u00fcrfe (Text und Anh\u00e4nge) rechtzeitig, d. h. zeitgleich mit der Agenda im Komitologie-Register ver\u00f6ffentlicht werden \u2013 dies gilt sowohl f\u00fcr Verordnungsentw\u00fcrfe, \u00fcber die in der Sitzung final abgestimmt werden soll (TOP B), als auch solche, die zur Diskussion gestellt werden (TOP C),\r\n3.\teinen Meldemechanismus \u00fcber neu ver\u00f6ffentlichte Dokumente im Komitologie-Register und/oder auf der EU-Website, auf der die Tagesordnungen und Protokolle der Sitzungen ver\u00f6ffentlicht werden, einzurichten (z. B. email alert).\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir darum, dass Verordnungsentw\u00fcrfe zur \u00c4nderung von\r\nR\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten, die von der EU bei der Welthandelsorganisation (WTO) notifiziert werden, zeitgleich an die Wirtschaftsbeteiligten in der EU mit der M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme versandt werden, damit die Wirtschaftsbeteiligten in der EU sich auf m\u00f6gliche \u00c4nderungen vorbereiten k\u00f6nnen und die Unterlagen aktiv an ihre Lieferanten in den Drittstaaten weiterleiten k\u00f6nnen, um diese auf die geplanten \u00c4nderungen hinzuweisen.\r\n\r\nWir bedanken uns im Vorfeld f\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen und stehen f\u00fcr ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch, in dem wir unser Anliegen n\u00e4her darlegen k\u00f6nnten, gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Teilzahlungen dienen den Obst- und Gem\u00fcse-EOs unterj\u00e4hrig zur Finanzierung ihrer F\u00f6rderprogramme. Sie sind seit Jahren ein bew\u00e4hrtes Mittel zur Abwicklung der Sektorf\u00f6rderung und waren bis zur GAP-Reform im EU-Recht verankert. Mit dem \u00dcbergang in das neue F\u00f6rderregime der GAP ist die Regelung auf EU-Ebene entfallen und liegt nun in der Hand der Mitgliedstaaten. Derzeit liegt die Verantwortung zur Gew\u00e4hrung von Teilzahlungen auf Ebene der Bundesl\u00e4nder. Da die L\u00e4nder nicht in der Lage sind unterj\u00e4hrig Zwischenfinanzierungen zu stellen, ergeben sich f\u00fcr die EOs unerwartete Ver\u00e4nderungen. Zur Sicherung der Wettbewerbsgleichheit der EOs im EU-Binnenmarkt, setzten sich die Verb\u00e4nde f\u00fcr die Schaffung einer Zwischenfinanzierung auf Bundesebene und EU-Ebenen beim BMEL ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005638",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/6b/312098/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005638",
                        "regulatoryProjectTitle": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse\r\n\r\nF\u00fcr das Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse wurde im Rahmen des nationalen GAP-Strategieplans und der Obst- und Gem\u00fcseerzeugerorganisationendurchf\u00fchrungsverordnung die M\u00f6glichkeit zur Nutzung von Teilzahlungsantr\u00e4gen geschaffen. \r\n\r\nTeilzahlungen dienen den Erzeugerorganisationen unterj\u00e4hrig zur Finanzierung ihrer operationellen Programme. Sie sind ein bew\u00e4hrtes Mittel zur Abwicklung der F\u00f6rderung und waren bis zur GAP-Reform im EU-Recht verankert. Mit dem \u00dcber-gang in das neue F\u00f6rderregime der GAP nach 2020 ist die Regelung auf EU-Ebene entfallen. Die Abwicklung der Teilzahlungen und eine entsprechende unterj\u00e4hrige Finanzierung wurden in die Hand der Mitgliedstaaten gegeben. In Deutschland sind Teilzahlungen wie eingangs beschrieben in der nationalen Durchf\u00fchrungsverordnung und im GAP-Strategieplan erm\u00f6glicht worden. Derzeit liegt die Verantwortung zur Umsetzung jedoch auf Ebene der Bundesl\u00e4nder. Da die L\u00e4nder nicht in der Lage sind Zwischenfinanzierungen zu stellen, ergeben sich f\u00fcr die Erzeugerorganisationen unerwartete und bisher nicht absehbare Ver\u00e4nderungen in der Liquidit\u00e4tsplanung, die sich auf die seit Anfang 2024 gr\u00f6\u00dftenteils neu begonnenen Programme nach neuem Recht auswirken. Diese wurden unter der Annahme und Pr\u00e4misse geplant, dass Teilzahlungen wie bisher praktiziert weiterhin m\u00f6glich sind.\r\n\r\nZur Unterst\u00fctzung der Erzeugerorganisationen und zur Sicherung der Wettbewerbsgleichheit im EU-Binnenmarkt, muss eine Zwischenfinanzierung zur Abwicklung der Teilzahlungen geschaffen werden. Die Programme laufen bereits und die Unternehmen stellen f\u00fcr gew\u00f6hnlich in den kommenden Wochen ihren ersten An-trag auf Teilzahlung. Sollte dies nicht m\u00f6glich sein, ergeben sich erhebliche finanzielle Engp\u00e4sse f\u00fcr die Erzeugerorganisationen. \r\n\r\nAufgrund der Dringlichkeit wenden wir uns heute direkt an Sie und bitten um Ihre Unterst\u00fctzung. \r\n\r\nF\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz der Kulturpflanzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschg_2012"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflSchAnwV 1992",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anwendungsverbote f\u00fcr Pflanzenschutzmittel",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflschanwv_1992"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die BVEO fordert im Bereich Pflanzenschutz eine zielgerichtete Unterst\u00fctzung zur Verbesserung der Ausbringtechnik und in der Erforschung wirksamer Schutzmechanismen (Pflanzenz\u00fcchtung, Anbaumethoden, physikalische und biologische Ma\u00dfnahmen, Wirkstoffe). Die BVEO h\u00e4lt die vom BMEL verfolgte nationale Reduktionsstrategie im \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Ein Festhalten an einem 50 %-Ziel ist sinnlos, wenn weder klar ist, welche Messgr\u00f6\u00dfe konkret reduziert werden soll, was als Basiszeitraum gilt und wie die Reduktion ausgestaltet werden kann. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005639",
                "statements": [],
                "title": "Keine pauschalen Pflanzenschutzmittel-Reduktionsziele. Stattdessen gezielte F\u00f6rderung effizienter Methoden zur Verringerung des Einsatzes."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die BVEO unterst\u00fctzt die wissenschaftliche Basis des \"Vorschlags zur VERORDNUNG DES EUROP\u00c4ISCHEN PARLAMENTS UND DES RATES \u00fcber mit bestimmten neuen genomischen Techniken gewonnene Pflanzen und die aus ihnen gewonnenen Lebens- und Futtermittel sowie zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2017/625\". Neue Z\u00fcchtungsmethoden bieten eine Chance auf die extremen Wetterbedingungen mit toleranteren sowie standortangepassten Pflanzen schneller eingehen zu k\u00f6nnen und den Einsatz von Pflanzenschutz- und D\u00fcngemitteln weiter zu senken. Um den globalen Handel aufrechtzuerhalten, setzt sich die BVEO f\u00fcr internationale Regelungen im Umgang mit NGT-Pflanzen ein. Besonders hinsichtlich der Kennzeichnung m\u00fcssen praktikable L\u00f6sungen gefunden werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005640",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e7/15/316882/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005640",
                        "regulatoryProjectTitle": "Neue genomische Z\u00fcchtungstechniken (NGT): Anpassung der Gesetzgebung an den aktuellen Forschungsstand",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief von Verb\u00e4nden der deutschen Agrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und\r\nBio\u00f6konomiewirtschaft\r\nLandwirtschaft zukunftsf\u00e4hig machen: Anwendung von neuen genomischen Techniken in Europa zeitnah erm\u00f6glichen\r\n\r\nDie Landwirtschaft in Deutschland und Europa steht unter enormem Transformationsdruck. Dabei fehlen geeignete Rahmenbedingungen, um den nachvollziehbaren gesellschaftlichen und politischen Anforderungen zu mehr Nachhaltigkeit gerecht zu werden und gleichzeitig wirtschaftlich wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Die anhaltenden Branchenproteste sind Folge dieser systemischen Schw\u00e4che. Angesichts der angespannten Haushaltslage gibt es aber kaum finanziellen Spielraum f\u00fcr gro\u00dfe Entlastungspakete. Deshalb ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Politik trotzdem nach effizienten L\u00f6sungen sucht, um die Transformation der Landwirtschaft voran-zutreiben. Um langfristig zukunftsf\u00e4hig zu sein, ist die Landwirtschaft auf Innovationen angewiesen \u2013 auch und gerade im Bereich der Pflanzenz\u00fcchtung. Neue genomische Techniken (NGT) wie die Genschere CRISPR/Cas erg\u00e4nzen den Werkzeugkasten in der Z\u00fcchtung und er\u00f6ffnen zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zur Entwicklung widerstandsf\u00e4higer Pflanzen f\u00fcr eine effiziente und nachhaltige Landwirtschaft. Die Anwendung der Methoden und so gez\u00fcchteter Pflanzen durch eine Vielzahl an Unternehmen muss durch geeignete Rahmenbedingungen sichergestellt werden. Weltweit werden NGT-Produkte zunehmend, wie herk\u00f6mmlich gez\u00fcchtete Pflanzen behandelt und reguliert. Dementsprechend befinden sich bereits NGT-Produkte vor der Marktreife und werden perspektivisch auch den EU-Markt erreichen. Die ausstehende Modernisierung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens f\u00fcr NGT ist auch eine Herausforderung f\u00fcr den internationalen Handel. Hier besteht Rechtsunsicherheit wegen fehlender Nachweismethoden f\u00fcr die Mutationsursache. Die Politik muss bei der Aktualisierung des Regelwerks f\u00fcr NGT die Praktikabilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette ber\u00fcck-sichtigen. Rechtssicherheit ist wichtig, auch um Verf\u00fcgbarkeit von agrarischen Rohstoffen zu sichern.\r\nDie EU-Kommission hat im Juli 2023 einen ausgewogenen Regulierungsvorschlag zur Nutzung von NGT in der Pflanzenz\u00fcchtung vorgelegt. Dies war ein wichtiger Schritt zur Nutzung dieser Nobelpreis-gekr\u00f6nten Z\u00fcchtungsmethode in Europa. Als Agrarbranche setzen wir uns f\u00fcr dessen praxistaugliche Umsetzung ein. Allerdings werden aktuell viele \u00c4nderungsw\u00fcnsche diskutiert, die die Praxistauglichkeit des Vorschlags deutlich einschr\u00e4nken. Besonders die geforderte undifferenzierte Kennzeichnungspflicht und R\u00fcckverfolgbarkeit f\u00fcr alle NGT-Produkte, auch solche der Kategorie 1, die sich von konventionell gez\u00fcchteten Pflanzen nicht unterscheiden, ist nicht nachvollziehbar und widerspricht sowohl dem eigentlichen NGT-Vorschlag der EU-Kommission als auch dem breiten wissenschaftlichen Konsens. Bevor der aktuelle Gesetzgebungsprozess im Trilog-Format fortgesetzt werden kann, steht eine Positionierung im Rat der EU aus. Deutschland sollte den Prozess konstruktiv begleiten und den Schwung der Europawahl nutzen, um das politische Verfahren zum Abschluss zu bringen. So kann diese Technik zur Erreichung der Nachhaltigkeitsziele der Farm-to-Fork-Strategie bei-tragen. Auch die von der Bundesregierung eingesetzte Expertenkommission Forschung und Innovation (EFI) verweist in ihrem neuesten Jahresgutachten darauf, dass das Potenzial von NGT in Deutschland und der EU aufgrund eines nicht zeitgem\u00e4\u00dfen und inkonsistenten Rechtsrahmens ungenutzt bleibt. Wenn Europa sich jetzt nicht bewegt, werden wir Wettbewerbsf\u00e4higkeit verlieren. Schon jetzt verlagern viele Unternehmen und Forschungseinrichtungen ihre Aktivit\u00e4ten in L\u00e4nder, in denen diese Z\u00fcchtungstechnologie bereits genutzt werden kann.\r\nUnser Appell: Setzen Sie kurzfristig ein Zeichen an die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u2013 oh-ne Extra-Belastungen f\u00fcr den Haushalt \u2013 und erm\u00f6glichen Sie Innovationen. Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass Deutschland den NGT-Vorschlag der EU-Kommission ohne Zeitverz\u00f6gerung unterst\u00fctzt. Mit einem deutschen \u201cJa\u201d w\u00e4re die Mehrheit f\u00fcr eine, von der Agrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und Bio\u00f6konomiewirtschaft ben\u00f6tigte, Zukunftstechnologie gesichert. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Neue genomische Z\u00fcchtungstechniken (NGT): Anpassung der Gesetzgebung an den aktuellen Forschungsstand"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die BVEO fordert eine praxisnahe und wettbewerbsf\u00e4hige Ausgestaltung der europ\u00e4ischen Gemeinsamen Agrarpolitik in Deutschland, die national vor allem \u00fcber den GAP-Strategieplan geregelt wird. Die BVEO setzt sich unter anderem f\u00fcr eine Sektorf\u00f6rderung Obst und Gem\u00fcse ein, den Ausbau der Junglandwirtef\u00f6rderung bei juristischen Personen und eine Reduzierung der B\u00fcrokratie.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005641",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/b8/312100/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250150.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005641",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gemeinsame Agrarpolitik (GAP) - Vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen f\u00fcr die Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "GAP-Konditionalit\u00e4ten-Verordnung:\r\nBesonderheiten beim Anbau von mehrj\u00e4hrigen Sonderkulturen sowie Obst und Gem\u00fcse erfordern eine an der Praxis ausgerichtete Umsetzung der Regelungen bei GL\u00d6Z 2 (Schutz von Feuchtgebieten und Mooren), um eine ackerbauliche Nutzung von Landwirtschaftsfl\u00e4chen uneingeschr\u00e4nkt und langfristig zu sichern\r\n\r\nSonderkulturen mit mehrj\u00e4hrigen Standzeiten wie Heidelbeeranlagen, Spargelfelder oder Baum-chulkulturen drohen nach den Vorgaben der aktuellen GAP-Konditionalit\u00e4ten-Verordnung (GAP-KondV) in wichtigen heimischen Anbaugebieten zu verschwinden. Grund ist die strikte Einstufung als Dauerkulturfl\u00e4chen und das damit verbundene Umwandlungs- bzw. Umbruchverbot. Um eine fachlich und ackerbaulich absolut n\u00f6tige Fruchtfolge zu erm\u00f6glich und den Anbau der Sonderkulturen zu erhalten, m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder insbesondere die Regelungen GL\u00d6Z 2 (Schutz von Feuchtgebieten und Mooren) dringend anpassen und im Sin-ne eines praktikablen Sonderkulturanbaus anwenden.\r\n\r\nDazu z\u00e4hlen:\r\n1.\tEine Bestandsschutzregelung f\u00fcr Dauerkulturen, die vor dem 1. Januar 2023 in der GL\u00d6Z 2-Kulisse angelegt wurden.\r\n2.\tR\u00fcckkehr zur ackerbaulichen Nutzung nach Dauerkulturen erm\u00f6glichen (ersatzlose Streichung von Satz 2 in \u00a7 10 Abs. 1 GAPKondV).\r\n3.\tKulturabh\u00e4ngige Erh\u00f6hung der m\u00f6glichen Bearbeitungstiefe auf 30-60 Zentimeter.\r\n\r\nNach dem GAP-Antragsjahr 2023, in dem die landwirtschaftlichen Betriebe die neu-en Auflagen nach GL\u00d6Z 2 erstmals zu ber\u00fccksichtigen hatten, werden derzeit eine Reihe von betroffenen Unternehmen mit den Bescheiden in ihren GAP-Zahlungen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gek\u00fcrzt und sanktioniert, wenn Bestandsfl\u00e4chen mit Pflanzung vor Einf\u00fchrung der neuen GL\u00d6Z-2-Regelungen gerodet und nachfolgend Ackerkulturen angebaut wurden. Unsere Umfragen bei Sonderkulturbetrieben und Baum-schulen haben in vielen Regionen des Bundesgebiets eine massive Betroffenheit aufgezeigt.\r\n\r\nBei Spargel, Strauchbeeren, Baumschulware oder nachwachsenden Rohstoffen wie Miscanthus oder durchwachsene Silphie bleiben die Kulturen f\u00fcr mehrere Jahre auf der gleichen Fl\u00e4che stehen, bevor sie gerodet werden. Nach den von Bund und L\u00e4ndern bislang streng ausgelegten GL\u00d6Z-2-Regelungen d\u00fcrfen Dauerkulturfl\u00e4chen nicht mehr in Ackerland umgewandelt werden, sondern m\u00fcssen zu Dau-ergr\u00fcnlandfl\u00e4chen werden. Das widerspricht nicht nur den ackerbaulichen Erfordernissen und der guten fachlichen Praxis (Fruchtfolge), sondern auch den politischen Bekundungen, wonach die regionale Erzeugung hochwertiger Produkte besonders zu f\u00f6rdern ist.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchren die bisherigen GL\u00d6Z-2-Auslegungen zur Bodenentwertung mit Auswirkungen auf den Pachtmarkt und einer Beschr\u00e4nkung der Fl\u00e4chennutzung f\u00fcr den jeweiligen Eigent\u00fcmer. Ausgel\u00f6st durch GL\u00d6Z 2, wird ferner die Pflanzung einer Dauerkultur im Nachbau durch vielf\u00e4ltige Nachbauproblematiken und durch das Verbot der Bodenwendung tiefer als 30 cm erschwert und verhindert.\r\n\r\nUm gegen\u00fcber Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr den o.g. \u00c4nderungsbedarf bei der Umsetzung und Auslegung der GL\u00d6Z-2-Regelungen zu sensibilisieren, weisen das Netzwerk der Spargel- und Beeren-verb\u00e4nde e.V., die Bundesfachgruppe Gem\u00fcsebau, der Bund deutscher Baumschulen e.V., der Deutsche Bauernverband e.V. und die Familienbetriebe Land und Forst e.V. hin auf die folgen-den praktischen Problemfelder:\r\n\r\nWelche Probleme entstehen f\u00fcr betroffene Betriebe?\r\n\r\n1.\tNach der Dauerkultur darf keine Ackerkultur angebaut werden. Gefahr: Dauergr\u00fcnlandwerdung.\r\n2.\tFl\u00e4chen mit Dauergr\u00fcnlandstatus d\u00fcrfen nicht f\u00fcr andere Ackerkulturen oder Dauerkulturen verwendet werden. Gefahr: Stark eingeschr\u00e4nkte Nutzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Bewirtschafter (P\u00e4chter und Eigent\u00fcmer).\r\n3.\tNutzungsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer. Gefahr: Fl\u00e4chenentwertung und Entsch\u00e4digungsforderungen.\r\n4.\tVerp\u00e4chter mit negativen Erfahrungen durch Fl\u00e4chenentwertung werden zu-k\u00fcnftige Verpachtungen nur vornehmen, wenn weitere Entwertungen aus-geschlossen sind. Gefahr: Sonderkulturen sind in den Pachtm\u00f6glichkeiten massiv behindert.\r\n5.\tBegrenzte Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit f\u00fcr einzelne landwirtschaftliche Erzeugungsbereiche f\u00fchren zu massiven Verwerfungen im Pachtzins (Pachtsteigerungen). Gefahr: Pachtsteigerungen beeinflussen negativ zus\u00e4tzlich auch Ackerbaubetriebe.\r\n6.\tNotwendige Belege, dass die Fl\u00e4che nicht in Feuchtgebieten oder Mooren der neuen GL\u00d6Z-2-Kulisse liegt. Gefahr: Hoher b\u00fcrokratischer Aufwand mit hohen Mehrkosten.\r\n\r\nWelche Probleme entstehen insbesondere f\u00fcr die Regionen und die Gemeinschaft?\r\n\r\n1.\tDauerhafter Verlust an Ackerfl\u00e4chen, mit eingeschr\u00e4nkter regionaler Eigenversorgungsf\u00e4higkeit durch einheimische Erzeugung.\r\n2.\tAusstieg aus dem Anbau von Dauerkulturen f\u00fchrt zur Unterbrechung der regionalen Wert-sch\u00f6pfungsketten, mit deutlich weitreichenden Auswirkungen auf nachfolgende Gewerke (z.B. Verarbeitung, Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe, Energiebranche). \r\n3.\tVerlust einheimischer Arbeitspl\u00e4tze in hohem Ausma\u00df. \r\n4.\tEine dadurch resultierende Reduzierung der lokalen und regionalen Diversit\u00e4t schm\u00e4lert die Attraktivit\u00e4t der Region massiv und beeinflusst die Wirtschaftlichkeit u.a. der Tourismusbranche nachhaltig negativ. \r\n\r\nWelchen Einfluss haben diese Regelungen auf den Naturschutz?\r\n\r\n\u2022\tEin Ziel der GL\u00d6Z-2-Regelungen ist die Bodensicherung. Alternativ zum An-bau von Dauerkulturen werden Ackerfr\u00fcchte angebaut, welche j\u00e4hrliche, zum Teil intensive Bodenbearbeitungsma\u00dfnahmen erfordern. Die Dauerkulturfl\u00e4chen werden nicht j\u00e4hrlich oder nur oberfl\u00e4chlich bearbeitet. Strauchbeeren und Baumschulen arbeiten zudem meist mit Zwischenreihenbegr\u00fcnung.\r\n\u2022\tEine Absenkung der Anbauvielfalt reduziert die Vielfalt der Nahrungsquellen f\u00fcr eine Vielzahl der Tierarten und hat dar\u00fcber hinaus einen negativen Einfluss auf die Tierartenentwicklung (insbesondere Bienen und V\u00f6gel).\r\n\u2022\tDauerkulturen sind von ausgepr\u00e4gten Ruhephasen ohne Bewirtschaftung gepr\u00e4gt. Deshalb stellen diese Fl\u00e4chen wichtige R\u00fcckzugsgebiete f\u00fcr die Fauna dar.\r\n\r\nDas Netzwerk der Spargel- und Beerenverb\u00e4nde e.V., die Bundesfachgruppe Gem\u00fcsebau, die Bundesfachgruppe Obstbau, die Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse, der Bundesausschuss Obst und Gem\u00fcse, der Bund deutscher Baumschulen e.V., der Deutsche Bauernverband e.V. und die Familienbetriebe Land und Forst e.V. bitten Sie seitens des BMEL, aber auch der zu-st\u00e4ndigen Entscheidungstr\u00e4ger und Stellen der L\u00e4nder nachdr\u00fccklich um Unterst\u00fctzung f\u00fcr die angesprochenen Regelungs- und Auslegungs\u00e4nderungen im We-ge der GAP-Konditionalit\u00e4ten-Verordnung (GAPKondV). Gerne erl\u00e4utern wir Ihnen unsere Anliegen auch in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch, idealerweise gerne auch bei einem betroffenen Landwirtschaftsbetrieb vor Ort.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gemeinsame Agrarpolitik (GAP) - Vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen f\u00fcr die Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die BVEO setzt sich f\u00fcr Fairness entlang der Lebensmittellieferkette ein. Dies umfasst insbesondere, dass das Schutzniveau nicht verw\u00e4ssert wird und Umgehungsstrategien wirksam im Rahmen der Novellierung gesetzlich verhindert werden. Zudem setzt sich die BVEO daf\u00fcr ein, dass die spezifische Regelung zur Erweiterung des Anwendungsbereichs im \u00a7 10 AgrarOLkG entfristet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005642",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/fd/312102/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250147.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005642",
                        "regulatoryProjectTitle": "Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz: Beibehaltung bzw. Versch\u00e4rfung des Schutzes f\u00fcr H\u00e4ndler in der Lebensmittellieferkette",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Agrarorganisationen- und Lieferketten-Gesetz (AgrarOLkG)\r\nGesetzgeberische Initiative jetzt!\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Abgeordnete,\r\nsehr geehrter Herr Abgeordneter,\r\n\r\ndie Unterzeichner dieses Schreibens (BVE, DBV, DRV, BVEO und Markenverband) vertreten die landwirtschaftlichen Betriebe und eine Vielzahl von Unternehmen der Verarbeitungs- und Vermarktungsstufen, einschlie\u00dflich der von Landwirten getragenen Genossenschaften und anderen Erzeugergemeinschaften. Sie stehen in Deutschland einem auch im internationalen Vergleich hochkonzentrierten Lebensmitteleinzelhandel gegen\u00fcber.\r\n\r\nWir fordern Sie nachdr\u00fccklich auf, noch in dieser Legislatur so bald wie m\u00f6glich einen Gesetzentwurf zur Fortf\u00fchrung und Anpassung des AgrarOLkG vorzulegen. Aus unserer Sicht ist insbesondere vor dem Hintergrund der kurzen Befristung des erweiterten Anwendungsbereichs in \u00a7 10 Abs. 1 S. 2 AgrarOLkG dringend gesetzgeberische Aktivit\u00e4t gefordert. \r\n\r\nWir sind \u00fcberzeugt, dass kein Grund mehr gegeben ist, mit der Initiative noch zu warten: \r\n-\tDer Evaluierungsbericht der Bundesregierung gem. \u00a7 59 AgrarOLkG liegt vor und spricht sich klar f\u00fcr Anpassungen aus.\r\n-\tAus der unternehmerischen Praxis wissen wir, dass \u00fcber die mit dem AgrarOLkG verbotenen Praktiken hinaus weitere unlautere Praktiken zur Anwendung kommen.\r\n-\tIn der bestehenden Koalitionsvereinbarung (im Abschnitt \u201eLandwirtschaft und Ern\u00e4hrung\u201c, S. 48) haben sich die Koalitionspartner dazu verpflichtet, gegen unfaire Handelspraktiken vorzugehen\r\n-\tDas angek\u00fcndigte Sondergutachten der Monopolkommission verfolgt eine andere, kartellrechtlich orientierte Zielrichtung und darf daher die Diskussionen und Arbeiten nicht hinausz\u00f6gern.\r\nWir bedauern sehr, dass der Entwurf eines Entschlie\u00dfungsantrags der Ampel-Koalitions-Fraktionen bis dato offenkundig nicht verabschiedet wurde, obwohl er doch die wichtigsten Einsch\u00e4tzungen des Evaluierungsberichts teilt. Das gilt umsomehr, als ein erster Antrag der Fraktion der CDU/CSU mit dezidierten Forderungen im Rahmen der Evaluierung des AgrarOLkG (Punkt 6. des Antrags) vom 16. Januar 2024 (BT-Drs. 20/10050) bereits vorliegt und ebenfalls dem Evaluierungsbericht folgt.\r\nSoll sich die Situation in der Agrar- und Lebensmittelversorgungskette nicht zu Lasten der gesch\u00fctzten Produzenten und Verarbeiter deutlich verschlechtern, gilt es jetzt einen Gesetzentwurf zur Fortentwicklung des deutschen Rechts gegen unlautere Handelspraktiken im AgrarOLkG zu erarbeiten und ihn unverz\u00fcglich in den parlamentarischen Prozess einzubringen.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde stehen dabei mit Rat und Tat und zur Diskussion jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz: Beibehaltung bzw. Versch\u00e4rfung des Schutzes f\u00fcr H\u00e4ndler in der Lebensmittellieferkette"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStBMG",
                        "title": "Gesetz zur Anpassung des Umsatzsteuergesetzes und anderer Rechtsvorschriften an den EG-Binnenmarkt",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustbmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen des JStG 2024 soll der Umsatzsteuerpauschalsatz im ersten Schritt noch im Jahr 2024 abgesenkt und erneut zum 1.1.2025 ge\u00e4ndert werden. Die Regelung zur Absenkung des Pauschalsteuersatzes soll einen Tag nach Verk\u00fcndung im Bundesgesetzblatt in Kraft treten. F\u00fcr die Umstellung des Steuersatzes ist nicht nur ein angemessener zeitlicher Vorlauf notwendig, der in der Regel bei einem Inkrafttreten einen Tag nach der Verk\u00fcndung mangels rechtzeitiger Kenntnis nicht gegeben ist. Dar\u00fcber hinaus stellt die Umstellung mitten innerhalb eines Lieferzeitraums die Unternehmen zus\u00e4tzlich vor erhebliche Schwierigkeiten bei der Abgrenzung der Lieferung und der Zuordnung zu unterschiedlichen Steuers\u00e4tzen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005643",
                "statements": [],
                "title": "Jahressteuergesetz 2024: Umsatzsteuerpauschalierung \u00a7 24 UStG praxisnah gestalten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/7d/312096/Stellungnahme-Gutachten-SG2405220025.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005637",
                "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "SCoPAFF-Sitzung 22./23. April 2024 \r\n\u00c4nderung von Anhang I der Verordnung (EG) Nr. 396/2005\r\n\r\ndie Verb\u00e4nde Deutscher Raiffeisenverband e.V. (DRV), Deutscher Fruchthandelsverband e.V. (DFHV) und die Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse e.V. \r\n(BVEO) sowie die Bundesfachgruppe Gem\u00fcsebau und der Bundesausschuss f\u00fcr Obst und Gem\u00fcse (BOG) hatten sich in den vergangenen Jahren - nach \u00c4nderung der Verordnung (EU) 2018/62 inkl. Anhang der Verordnung (EG) Nr. 396/2005 und damit die Eingruppierung von Rettich-/Radiesbl\u00e4ttern zur Codenummer \u201eGr\u00fcnkohl\u201c - f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsfrist eingesetzt. Diese \u00dcbergangsfrist l\u00e4uft zum 1. Januar 2025 aus.  \r\nLaut aktueller Datenlage unserer Pflanzenschutz\u00e4mter ist der R\u00fcckstandsh\u00f6chstwert f\u00fcr Gr\u00fcn-kohl, f\u00fcr die Produktion von Radieschen mit Laub, noch immer nicht in der Praxis anwendbar. \r\nDer Tagesordnung zur SCoPAFF-Sitzung (Section Phytopharmaceuticals \u2013 Pesticide Resiues), die am 22./23. April 2024 stattfindet, konnten wir entnehmen, dass unter Tagesordnungspunkt B.04 zur Abstimmung einer \u00c4nderung von Anhang I der Verordnung (EG) Nr. \r\n396/2005 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates in Bezug auf Rettichbl\u00e4tter stattfindet. Dem Vernehmen nach soll \u00fcber einen konkreten Vorschlag der EU-Kommission abgestimmt werden. Der Entwurf der Verordnung (PLAN/2023/2900) sieht vor, dass die Bl\u00e4tter der Radieschen als kleine Rettichbl\u00e4tter, den R\u00fcckstandsh\u00f6chstwerten von Rucola zugeordnet werden sollen, w\u00e4hrend die Bl\u00e4tter von Rettichen, als gro\u00dfe Rettiche, in der Gruppe Gr\u00fcnkohl verbleiben.  \r\nWir Verb\u00e4nde begr\u00fc\u00dfen eine solche \u00c4nderung des Anhangs I der Verordnung (EG) Nr. \r\n396/2005. Nur so kann eine langfristige rechtssichere L\u00f6sung f\u00fcr die Erzeuger und die weiteren Vermarktungsorganisationen erreicht werden.  \r\nSehr geehrte Frau Dr. Galle-Hoffmann, wir bitten Sie, sich aus deutscher Sicht f\u00fcr die entsprechende \u00c4nderung in der kommenden SCoPAFF-Sitzung einzusetzen. \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/e4/316880/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260148.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005637",
                "regulatoryProjectTitle": "Festlegung von praxisnahen R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten bei Sonderkulturen - Verkehrsf\u00e4higkeit erhalten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Geplante \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten f\u00fcr Pflanzenschutzmittelr\u00fcck-st\u00e4nde in Lebensmitteln \u2013 Deutsche Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft ben\u00f6tigt angemessenen Zeitpuffer zur Umsetzung!!\r\n\r\ndie genannten Verb\u00e4nde der Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft bitten Sie mit diesem\r\nSchreiben um Ihre Unterst\u00fctzung, um bei den auf EU-Ebene geplanten Vorhaben zur \u00c4nderung von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten (RHG) in Lebens- und Futtermitteln eine L\u00f6sung zu er-zielen, die f\u00fcr alle Wirtschaftsbeteiligten tragbar und praktikabel ist.\r\n\r\nIn den Sitzungen des St\u00e4ndigen Ausschusses f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebens- und Futtermittel -\r\nPflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde (SCoPAFF \u2013 Pesticide Residues) diskutieren die Mitgliedstaaten der EU und die EU-Kommission \u00fcber geplante \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chst-gehalten und stimmen \u00fcber die entsprechenden Vorhaben ab. Seit mehreren Jahren beobachten die Unterzeichner mangelnde Transparenz und Planbarkeit in den bisherigen Verfahren, mit weitreichenden Folgen f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten entlang der Produktionskette vom Acker bis zum Endprodukt f\u00fcr den Verbraucher. Die Unterlagen, \u00fcber die die EU-Mitgliedstaaten final abstimmen, erreichen die Wirtschaftsbeteiligten zu sp\u00e4t, um diese praxis-tauglich f\u00fcr die Mitglieder aufbereiten und entsprechende Stellungnahmen einholen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nHintergrundinformationen\r\n\r\nDeutschland: Unterlagen knapp zwei Wochen vor der finalen Abstimmung verf\u00fcgbar\r\n\r\nDie Unterzeichner m\u00f6chten sich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken, dass das\r\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) die jeweiligen Unterlagen zur\r\nSitzung auf EU-Ebene an die Wirtschaftsbeteiligten verschickt. Wir gehen davon aus, dass auch das Ministerium erst kurz vor den Sitzungen Zugriff auf diese Unterlagen hat.\r\n\r\nDie deutschen Verb\u00e4nde erhalten diese Unterlagen vom BMEL knapp zwei Wochen vor der\r\nfinalen Abstimmung. Allerdings ist anzumerken, dass dieser Zeitraum zu kurz ist, um die\r\nUnterlagen f\u00fcr die Verbandsmitglieder branchenspezifisch je nach Erzeugnis im Detail\r\naufzubereiten und entsprechende Stellungnahmen einzuholen. Oftmals handelt es sich zudem um ein sehr umfangreiches \u201ePaket\u201c, da die Tagesordnungen zwischen f\u00fcnf bis 15 verschiede-ne Vorhaben mit zahlreichen RHG-\u00c4nderungen f\u00fcr eine Vielzahl an Warenarten beinhalten k\u00f6nnen. Gleichzeitig setzt das BMEL eine Frist zur Stellungnahme von sieben bis zehn Tagen. Es bleibt somit definitiv zu wenig Zeit zur Vorbereitung und Abstimmung mit den Verbandsmitgliedern.\r\n\r\nEU: Agenda knapp zwei Wochen vor der Sitzung verf\u00fcgbar, Unterlagen unvollst\u00e4ndig\r\n\r\nSeit 2020 verf\u00fcgt die EU-Kommission \u00fcber ein Komitologie-Register, in das\r\nVerordnungsentw\u00fcrfe, die zur Abstimmung stehen, eingestellt werden und seit dieser Zeit weist auch das BMEL auf dieses Register als m\u00f6gliche Informationsquelle hin.\r\n\r\nDie EU-Kommission ver\u00f6ffentlicht die Tagesordnungen zu den o.g. Sitzungen erst knapp zwei Wochen vor dem n\u00e4chsten Sitzungstermin. Erst dann erfahren die jeweiligen Branchen, welche Vorhaben diskutiert bzw. schon final abgestimmt werden sollen. Die zugeh\u00f6rigen Unterlagen (Verordnungsentw\u00fcrfe: Text und Anh\u00e4nge) werden entweder gar nicht oder nur unvollst\u00e4ndig auf der EU-Website zur Verf\u00fcgung gestellt.\r\n\r\nEU: keine Information \u00fcber neue Unterlagen im Komitologie-Register\r\n\r\nDa aus dem Komitologie-Register der EU heraus keine Meldung/Mitteilung erfolgt, die \u00fcber die Bereitstellung neuer Unterlagen informiert, m\u00fcssten die Wirtschaftsbeteiligten - um auf dem Laufenden zu bleiben - t\u00e4glich das Register nach neuen Tagesordnungen und Dokumenten durchsuchen, was zu arbeits- und zeitaufw\u00e4ndig ist und auch nicht geleistet werden kann.\r\n\r\nHerausforderungen f\u00fcr die Wirtschaft\r\n\r\nDie oben beschriebene Vorgehensweise der EU-Kommission hat weitreichende Folgen f\u00fcr die Wirtschaftsbeteiligten entlang der gesamten Produktionskette.\r\n\r\nEs ist die Aufgabe der Verb\u00e4nde der deutschen Lebensmittel- und Futtermittelwirtschaft, ihre\r\nMitglieder umgehend \u00fcber geplante \u00c4nderungen zu informieren, damit diese ihre Vorlieferanten fr\u00fchestm\u00f6glich auf anstehende \u00c4nderungen von R\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten hinweisen k\u00f6nnen und diese ihrerseits geeignete Ma\u00dfnahmen auf Erzeugerebene veranlassen k\u00f6nnen. Dies muss bereits in der Planungsphase, also lange vor dem Start der neuen Vegetationsperiode erfolgen, unter Ber\u00fccksichtigung der unterschiedlichen Erntezyklen in Drittstaaten auf der Nord- und der S\u00fcdhalbkugel (bei den meisten Kulturen gibt es nur 1 Ernte/Jahr!) und der Produktionszyklen f\u00fcr Endprodukte.\r\n\r\nDas aktuelle Vorgehen der EU-Kommission ist aus unserer Sicht intransparent und wider-spricht auch den Zielen der Bundesregierung, die Wertsch\u00e4tzung von Lebensmitteln zu erh\u00f6hen und Lebensmittelverschwendung einzud\u00e4mmen.\r\nBetroffen sind sowohl die Anbauer, die bef\u00fcrchten m\u00fcssen, dass sie die von ihnen mit einem\r\nentsprechenden Pflanzenschutzmittel behandelten Kulturen nicht mehr innerhalb der EU\r\nvermarkten k\u00f6nnen, weiterhin H\u00e4ndler und Importeure, denen ebenfalls die Planungssicherheit f\u00fcr die Vermarktung von Produkten genommen wird, als auch die weiterverarbeitende\r\nWirtschaft, die bef\u00fcrchten muss, dass sie die von ihnen eingekauften Rohstoffe und Zutaten\r\nnicht mehr einsetzen kann und/oder die damit bereits hergestellten Endprodukte vernichtet\r\nwerden m\u00fcssen.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde bitten Sie eindringlich um Ihre Unterst\u00fctzung, damit die\r\nLebensmittel- und Futtermittelwirtschaft in Deutschland und die Wirtschaftspartner weltweit einen ausreichenden Zeitpuffer erhalten, um sich auf die geplanten \u00c4nderungen von\r\nR\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten in der EU einstellen zu k\u00f6nnen. Dazu ist es erforderlich, entsprechende Unterlagen (Verordnungsentw\u00fcrfe, Text und Anh\u00e4nge) fr\u00fchzeitig zu erhalten, um die-se an die vorgelagerten Stufen bis zum Erzeuger weiterreichen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nDeshalb bitten wir Sie, sich bei der EU-Kommission daf\u00fcr einzusetzen, dass:\r\n\r\n1.\tdie Tagesordnungen (Agenda) der Sitzungen des St\u00e4ndigen Ausschusses f\u00fcr Pflanzen, Tiere, Lebens- und Futtermittel - Pflanzenschutzmittelr\u00fcckst\u00e4nde (SCoPAFF \u2013 Pesticide Residues) rechtzeitig, mindestens jedoch vier Wochen vor den Sitzungen auf der EU-Website ver\u00f6ffentlicht werden,\r\n2.\tdie zugeh\u00f6rigen Verordnungsentw\u00fcrfe (Text und Anh\u00e4nge) rechtzeitig, d. h. zeitgleich mit der Agenda im Komitologie-Register ver\u00f6ffentlicht werden \u2013 dies gilt sowohl f\u00fcr Verordnungsentw\u00fcrfe, \u00fcber die in der Sitzung final abgestimmt werden soll (TOP B), als auch solche, die zur Diskussion gestellt werden (TOP C),\r\n3.\teinen Meldemechanismus \u00fcber neu ver\u00f6ffentlichte Dokumente im Komitologie-Register und/oder auf der EU-Website, auf der die Tagesordnungen und Protokolle der Sitzungen ver\u00f6ffentlicht werden, einzurichten (z. B. email alert).\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir darum, dass Verordnungsentw\u00fcrfe zur \u00c4nderung von\r\nR\u00fcckstandsh\u00f6chstgehalten, die von der EU bei der Welthandelsorganisation (WTO) notifiziert werden, zeitgleich an die Wirtschaftsbeteiligten in der EU mit der M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme versandt werden, damit die Wirtschaftsbeteiligten in der EU sich auf m\u00f6gliche \u00c4nderungen vorbereiten k\u00f6nnen und die Unterlagen aktiv an ihre Lieferanten in den Drittstaaten weiterleiten k\u00f6nnen, um diese auf die geplanten \u00c4nderungen hinzuweisen.\r\n\r\nWir bedanken uns im Vorfeld f\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen und stehen f\u00fcr ein pers\u00f6nliches Gespr\u00e4ch, in dem wir unser Anliegen n\u00e4her darlegen k\u00f6nnten, gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/6b/312098/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005638",
                "regulatoryProjectTitle": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Teilzahlungsantr\u00e4ge im Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse\r\n\r\nF\u00fcr das Sektorprogramm Obst und Gem\u00fcse wurde im Rahmen des nationalen GAP-Strategieplans und der Obst- und Gem\u00fcseerzeugerorganisationendurchf\u00fchrungsverordnung die M\u00f6glichkeit zur Nutzung von Teilzahlungsantr\u00e4gen geschaffen. \r\n\r\nTeilzahlungen dienen den Erzeugerorganisationen unterj\u00e4hrig zur Finanzierung ihrer operationellen Programme. Sie sind ein bew\u00e4hrtes Mittel zur Abwicklung der F\u00f6rderung und waren bis zur GAP-Reform im EU-Recht verankert. Mit dem \u00dcber-gang in das neue F\u00f6rderregime der GAP nach 2020 ist die Regelung auf EU-Ebene entfallen. Die Abwicklung der Teilzahlungen und eine entsprechende unterj\u00e4hrige Finanzierung wurden in die Hand der Mitgliedstaaten gegeben. In Deutschland sind Teilzahlungen wie eingangs beschrieben in der nationalen Durchf\u00fchrungsverordnung und im GAP-Strategieplan erm\u00f6glicht worden. Derzeit liegt die Verantwortung zur Umsetzung jedoch auf Ebene der Bundesl\u00e4nder. Da die L\u00e4nder nicht in der Lage sind Zwischenfinanzierungen zu stellen, ergeben sich f\u00fcr die Erzeugerorganisationen unerwartete und bisher nicht absehbare Ver\u00e4nderungen in der Liquidit\u00e4tsplanung, die sich auf die seit Anfang 2024 gr\u00f6\u00dftenteils neu begonnenen Programme nach neuem Recht auswirken. Diese wurden unter der Annahme und Pr\u00e4misse geplant, dass Teilzahlungen wie bisher praktiziert weiterhin m\u00f6glich sind.\r\n\r\nZur Unterst\u00fctzung der Erzeugerorganisationen und zur Sicherung der Wettbewerbsgleichheit im EU-Binnenmarkt, muss eine Zwischenfinanzierung zur Abwicklung der Teilzahlungen geschaffen werden. Die Programme laufen bereits und die Unternehmen stellen f\u00fcr gew\u00f6hnlich in den kommenden Wochen ihren ersten An-trag auf Teilzahlung. Sollte dies nicht m\u00f6glich sein, ergeben sich erhebliche finanzielle Engp\u00e4sse f\u00fcr die Erzeugerorganisationen. \r\n\r\nAufgrund der Dringlichkeit wenden wir uns heute direkt an Sie und bitten um Ihre Unterst\u00fctzung. \r\n\r\nF\u00fcr weiterf\u00fchrende Gespr\u00e4che stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e7/15/316882/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005640",
                "regulatoryProjectTitle": "Neue genomische Z\u00fcchtungstechniken (NGT): Anpassung der Gesetzgebung an den aktuellen Forschungsstand",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief von Verb\u00e4nden der deutschen Agrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und\r\nBio\u00f6konomiewirtschaft\r\nLandwirtschaft zukunftsf\u00e4hig machen: Anwendung von neuen genomischen Techniken in Europa zeitnah erm\u00f6glichen\r\n\r\nDie Landwirtschaft in Deutschland und Europa steht unter enormem Transformationsdruck. Dabei fehlen geeignete Rahmenbedingungen, um den nachvollziehbaren gesellschaftlichen und politischen Anforderungen zu mehr Nachhaltigkeit gerecht zu werden und gleichzeitig wirtschaftlich wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Die anhaltenden Branchenproteste sind Folge dieser systemischen Schw\u00e4che. Angesichts der angespannten Haushaltslage gibt es aber kaum finanziellen Spielraum f\u00fcr gro\u00dfe Entlastungspakete. Deshalb ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass die Politik trotzdem nach effizienten L\u00f6sungen sucht, um die Transformation der Landwirtschaft voran-zutreiben. Um langfristig zukunftsf\u00e4hig zu sein, ist die Landwirtschaft auf Innovationen angewiesen \u2013 auch und gerade im Bereich der Pflanzenz\u00fcchtung. Neue genomische Techniken (NGT) wie die Genschere CRISPR/Cas erg\u00e4nzen den Werkzeugkasten in der Z\u00fcchtung und er\u00f6ffnen zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten zur Entwicklung widerstandsf\u00e4higer Pflanzen f\u00fcr eine effiziente und nachhaltige Landwirtschaft. Die Anwendung der Methoden und so gez\u00fcchteter Pflanzen durch eine Vielzahl an Unternehmen muss durch geeignete Rahmenbedingungen sichergestellt werden. Weltweit werden NGT-Produkte zunehmend, wie herk\u00f6mmlich gez\u00fcchtete Pflanzen behandelt und reguliert. Dementsprechend befinden sich bereits NGT-Produkte vor der Marktreife und werden perspektivisch auch den EU-Markt erreichen. Die ausstehende Modernisierung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens f\u00fcr NGT ist auch eine Herausforderung f\u00fcr den internationalen Handel. Hier besteht Rechtsunsicherheit wegen fehlender Nachweismethoden f\u00fcr die Mutationsursache. Die Politik muss bei der Aktualisierung des Regelwerks f\u00fcr NGT die Praktikabilit\u00e4t der Ma\u00dfnahmen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette ber\u00fcck-sichtigen. Rechtssicherheit ist wichtig, auch um Verf\u00fcgbarkeit von agrarischen Rohstoffen zu sichern.\r\nDie EU-Kommission hat im Juli 2023 einen ausgewogenen Regulierungsvorschlag zur Nutzung von NGT in der Pflanzenz\u00fcchtung vorgelegt. Dies war ein wichtiger Schritt zur Nutzung dieser Nobelpreis-gekr\u00f6nten Z\u00fcchtungsmethode in Europa. Als Agrarbranche setzen wir uns f\u00fcr dessen praxistaugliche Umsetzung ein. Allerdings werden aktuell viele \u00c4nderungsw\u00fcnsche diskutiert, die die Praxistauglichkeit des Vorschlags deutlich einschr\u00e4nken. Besonders die geforderte undifferenzierte Kennzeichnungspflicht und R\u00fcckverfolgbarkeit f\u00fcr alle NGT-Produkte, auch solche der Kategorie 1, die sich von konventionell gez\u00fcchteten Pflanzen nicht unterscheiden, ist nicht nachvollziehbar und widerspricht sowohl dem eigentlichen NGT-Vorschlag der EU-Kommission als auch dem breiten wissenschaftlichen Konsens. Bevor der aktuelle Gesetzgebungsprozess im Trilog-Format fortgesetzt werden kann, steht eine Positionierung im Rat der EU aus. Deutschland sollte den Prozess konstruktiv begleiten und den Schwung der Europawahl nutzen, um das politische Verfahren zum Abschluss zu bringen. So kann diese Technik zur Erreichung der Nachhaltigkeitsziele der Farm-to-Fork-Strategie bei-tragen. Auch die von der Bundesregierung eingesetzte Expertenkommission Forschung und Innovation (EFI) verweist in ihrem neuesten Jahresgutachten darauf, dass das Potenzial von NGT in Deutschland und der EU aufgrund eines nicht zeitgem\u00e4\u00dfen und inkonsistenten Rechtsrahmens ungenutzt bleibt. Wenn Europa sich jetzt nicht bewegt, werden wir Wettbewerbsf\u00e4higkeit verlieren. Schon jetzt verlagern viele Unternehmen und Forschungseinrichtungen ihre Aktivit\u00e4ten in L\u00e4nder, in denen diese Z\u00fcchtungstechnologie bereits genutzt werden kann.\r\nUnser Appell: Setzen Sie kurzfristig ein Zeichen an die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u2013 oh-ne Extra-Belastungen f\u00fcr den Haushalt \u2013 und erm\u00f6glichen Sie Innovationen. Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass Deutschland den NGT-Vorschlag der EU-Kommission ohne Zeitverz\u00f6gerung unterst\u00fctzt. Mit einem deutschen \u201cJa\u201d w\u00e4re die Mehrheit f\u00fcr eine, von der Agrar-, Gartenbau- sowie Ern\u00e4hrungs- und Bio\u00f6konomiewirtschaft ben\u00f6tigte, Zukunftstechnologie gesichert. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/b8/312100/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250150.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005641",
                "regulatoryProjectTitle": "Gemeinsame Agrarpolitik (GAP) - Vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen f\u00fcr die Agrar- und Ern\u00e4hrungsbranche",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "GAP-Konditionalit\u00e4ten-Verordnung:\r\nBesonderheiten beim Anbau von mehrj\u00e4hrigen Sonderkulturen sowie Obst und Gem\u00fcse erfordern eine an der Praxis ausgerichtete Umsetzung der Regelungen bei GL\u00d6Z 2 (Schutz von Feuchtgebieten und Mooren), um eine ackerbauliche Nutzung von Landwirtschaftsfl\u00e4chen uneingeschr\u00e4nkt und langfristig zu sichern\r\n\r\nSonderkulturen mit mehrj\u00e4hrigen Standzeiten wie Heidelbeeranlagen, Spargelfelder oder Baum-chulkulturen drohen nach den Vorgaben der aktuellen GAP-Konditionalit\u00e4ten-Verordnung (GAP-KondV) in wichtigen heimischen Anbaugebieten zu verschwinden. Grund ist die strikte Einstufung als Dauerkulturfl\u00e4chen und das damit verbundene Umwandlungs- bzw. Umbruchverbot. Um eine fachlich und ackerbaulich absolut n\u00f6tige Fruchtfolge zu erm\u00f6glich und den Anbau der Sonderkulturen zu erhalten, m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder insbesondere die Regelungen GL\u00d6Z 2 (Schutz von Feuchtgebieten und Mooren) dringend anpassen und im Sin-ne eines praktikablen Sonderkulturanbaus anwenden.\r\n\r\nDazu z\u00e4hlen:\r\n1.\tEine Bestandsschutzregelung f\u00fcr Dauerkulturen, die vor dem 1. Januar 2023 in der GL\u00d6Z 2-Kulisse angelegt wurden.\r\n2.\tR\u00fcckkehr zur ackerbaulichen Nutzung nach Dauerkulturen erm\u00f6glichen (ersatzlose Streichung von Satz 2 in \u00a7 10 Abs. 1 GAPKondV).\r\n3.\tKulturabh\u00e4ngige Erh\u00f6hung der m\u00f6glichen Bearbeitungstiefe auf 30-60 Zentimeter.\r\n\r\nNach dem GAP-Antragsjahr 2023, in dem die landwirtschaftlichen Betriebe die neu-en Auflagen nach GL\u00d6Z 2 erstmals zu ber\u00fccksichtigen hatten, werden derzeit eine Reihe von betroffenen Unternehmen mit den Bescheiden in ihren GAP-Zahlungen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gek\u00fcrzt und sanktioniert, wenn Bestandsfl\u00e4chen mit Pflanzung vor Einf\u00fchrung der neuen GL\u00d6Z-2-Regelungen gerodet und nachfolgend Ackerkulturen angebaut wurden. Unsere Umfragen bei Sonderkulturbetrieben und Baum-schulen haben in vielen Regionen des Bundesgebiets eine massive Betroffenheit aufgezeigt.\r\n\r\nBei Spargel, Strauchbeeren, Baumschulware oder nachwachsenden Rohstoffen wie Miscanthus oder durchwachsene Silphie bleiben die Kulturen f\u00fcr mehrere Jahre auf der gleichen Fl\u00e4che stehen, bevor sie gerodet werden. Nach den von Bund und L\u00e4ndern bislang streng ausgelegten GL\u00d6Z-2-Regelungen d\u00fcrfen Dauerkulturfl\u00e4chen nicht mehr in Ackerland umgewandelt werden, sondern m\u00fcssen zu Dau-ergr\u00fcnlandfl\u00e4chen werden. Das widerspricht nicht nur den ackerbaulichen Erfordernissen und der guten fachlichen Praxis (Fruchtfolge), sondern auch den politischen Bekundungen, wonach die regionale Erzeugung hochwertiger Produkte besonders zu f\u00f6rdern ist.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchren die bisherigen GL\u00d6Z-2-Auslegungen zur Bodenentwertung mit Auswirkungen auf den Pachtmarkt und einer Beschr\u00e4nkung der Fl\u00e4chennutzung f\u00fcr den jeweiligen Eigent\u00fcmer. Ausgel\u00f6st durch GL\u00d6Z 2, wird ferner die Pflanzung einer Dauerkultur im Nachbau durch vielf\u00e4ltige Nachbauproblematiken und durch das Verbot der Bodenwendung tiefer als 30 cm erschwert und verhindert.\r\n\r\nUm gegen\u00fcber Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr den o.g. \u00c4nderungsbedarf bei der Umsetzung und Auslegung der GL\u00d6Z-2-Regelungen zu sensibilisieren, weisen das Netzwerk der Spargel- und Beeren-verb\u00e4nde e.V., die Bundesfachgruppe Gem\u00fcsebau, der Bund deutscher Baumschulen e.V., der Deutsche Bauernverband e.V. und die Familienbetriebe Land und Forst e.V. hin auf die folgen-den praktischen Problemfelder:\r\n\r\nWelche Probleme entstehen f\u00fcr betroffene Betriebe?\r\n\r\n1.\tNach der Dauerkultur darf keine Ackerkultur angebaut werden. Gefahr: Dauergr\u00fcnlandwerdung.\r\n2.\tFl\u00e4chen mit Dauergr\u00fcnlandstatus d\u00fcrfen nicht f\u00fcr andere Ackerkulturen oder Dauerkulturen verwendet werden. Gefahr: Stark eingeschr\u00e4nkte Nutzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Bewirtschafter (P\u00e4chter und Eigent\u00fcmer).\r\n3.\tNutzungsbeschr\u00e4nkung f\u00fcr Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer. Gefahr: Fl\u00e4chenentwertung und Entsch\u00e4digungsforderungen.\r\n4.\tVerp\u00e4chter mit negativen Erfahrungen durch Fl\u00e4chenentwertung werden zu-k\u00fcnftige Verpachtungen nur vornehmen, wenn weitere Entwertungen aus-geschlossen sind. Gefahr: Sonderkulturen sind in den Pachtm\u00f6glichkeiten massiv behindert.\r\n5.\tBegrenzte Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit f\u00fcr einzelne landwirtschaftliche Erzeugungsbereiche f\u00fchren zu massiven Verwerfungen im Pachtzins (Pachtsteigerungen). Gefahr: Pachtsteigerungen beeinflussen negativ zus\u00e4tzlich auch Ackerbaubetriebe.\r\n6.\tNotwendige Belege, dass die Fl\u00e4che nicht in Feuchtgebieten oder Mooren der neuen GL\u00d6Z-2-Kulisse liegt. Gefahr: Hoher b\u00fcrokratischer Aufwand mit hohen Mehrkosten.\r\n\r\nWelche Probleme entstehen insbesondere f\u00fcr die Regionen und die Gemeinschaft?\r\n\r\n1.\tDauerhafter Verlust an Ackerfl\u00e4chen, mit eingeschr\u00e4nkter regionaler Eigenversorgungsf\u00e4higkeit durch einheimische Erzeugung.\r\n2.\tAusstieg aus dem Anbau von Dauerkulturen f\u00fchrt zur Unterbrechung der regionalen Wert-sch\u00f6pfungsketten, mit deutlich weitreichenden Auswirkungen auf nachfolgende Gewerke (z.B. Verarbeitung, Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe, Energiebranche). \r\n3.\tVerlust einheimischer Arbeitspl\u00e4tze in hohem Ausma\u00df. \r\n4.\tEine dadurch resultierende Reduzierung der lokalen und regionalen Diversit\u00e4t schm\u00e4lert die Attraktivit\u00e4t der Region massiv und beeinflusst die Wirtschaftlichkeit u.a. der Tourismusbranche nachhaltig negativ. \r\n\r\nWelchen Einfluss haben diese Regelungen auf den Naturschutz?\r\n\r\n\u2022\tEin Ziel der GL\u00d6Z-2-Regelungen ist die Bodensicherung. Alternativ zum An-bau von Dauerkulturen werden Ackerfr\u00fcchte angebaut, welche j\u00e4hrliche, zum Teil intensive Bodenbearbeitungsma\u00dfnahmen erfordern. Die Dauerkulturfl\u00e4chen werden nicht j\u00e4hrlich oder nur oberfl\u00e4chlich bearbeitet. Strauchbeeren und Baumschulen arbeiten zudem meist mit Zwischenreihenbegr\u00fcnung.\r\n\u2022\tEine Absenkung der Anbauvielfalt reduziert die Vielfalt der Nahrungsquellen f\u00fcr eine Vielzahl der Tierarten und hat dar\u00fcber hinaus einen negativen Einfluss auf die Tierartenentwicklung (insbesondere Bienen und V\u00f6gel).\r\n\u2022\tDauerkulturen sind von ausgepr\u00e4gten Ruhephasen ohne Bewirtschaftung gepr\u00e4gt. Deshalb stellen diese Fl\u00e4chen wichtige R\u00fcckzugsgebiete f\u00fcr die Fauna dar.\r\n\r\nDas Netzwerk der Spargel- und Beerenverb\u00e4nde e.V., die Bundesfachgruppe Gem\u00fcsebau, die Bundesfachgruppe Obstbau, die Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen Obst und Gem\u00fcse, der Bundesausschuss Obst und Gem\u00fcse, der Bund deutscher Baumschulen e.V., der Deutsche Bauernverband e.V. und die Familienbetriebe Land und Forst e.V. bitten Sie seitens des BMEL, aber auch der zu-st\u00e4ndigen Entscheidungstr\u00e4ger und Stellen der L\u00e4nder nachdr\u00fccklich um Unterst\u00fctzung f\u00fcr die angesprochenen Regelungs- und Auslegungs\u00e4nderungen im We-ge der GAP-Konditionalit\u00e4ten-Verordnung (GAPKondV). Gerne erl\u00e4utern wir Ihnen unsere Anliegen auch in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch, idealerweise gerne auch bei einem betroffenen Landwirtschaftsbetrieb vor Ort.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/fd/312102/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250147.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005642",
                "regulatoryProjectTitle": "Agrarorganisationen-und-Lieferketten-Gesetz: Beibehaltung bzw. Versch\u00e4rfung des Schutzes f\u00fcr H\u00e4ndler in der Lebensmittellieferkette",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Agrarorganisationen- und Lieferketten-Gesetz (AgrarOLkG)\r\nGesetzgeberische Initiative jetzt!\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Abgeordnete,\r\nsehr geehrter Herr Abgeordneter,\r\n\r\ndie Unterzeichner dieses Schreibens (BVE, DBV, DRV, BVEO und Markenverband) vertreten die landwirtschaftlichen Betriebe und eine Vielzahl von Unternehmen der Verarbeitungs- und Vermarktungsstufen, einschlie\u00dflich der von Landwirten getragenen Genossenschaften und anderen Erzeugergemeinschaften. Sie stehen in Deutschland einem auch im internationalen Vergleich hochkonzentrierten Lebensmitteleinzelhandel gegen\u00fcber.\r\n\r\nWir fordern Sie nachdr\u00fccklich auf, noch in dieser Legislatur so bald wie m\u00f6glich einen Gesetzentwurf zur Fortf\u00fchrung und Anpassung des AgrarOLkG vorzulegen. Aus unserer Sicht ist insbesondere vor dem Hintergrund der kurzen Befristung des erweiterten Anwendungsbereichs in \u00a7 10 Abs. 1 S. 2 AgrarOLkG dringend gesetzgeberische Aktivit\u00e4t gefordert. \r\n\r\nWir sind \u00fcberzeugt, dass kein Grund mehr gegeben ist, mit der Initiative noch zu warten: \r\n-\tDer Evaluierungsbericht der Bundesregierung gem. \u00a7 59 AgrarOLkG liegt vor und spricht sich klar f\u00fcr Anpassungen aus.\r\n-\tAus der unternehmerischen Praxis wissen wir, dass \u00fcber die mit dem AgrarOLkG verbotenen Praktiken hinaus weitere unlautere Praktiken zur Anwendung kommen.\r\n-\tIn der bestehenden Koalitionsvereinbarung (im Abschnitt \u201eLandwirtschaft und Ern\u00e4hrung\u201c, S. 48) haben sich die Koalitionspartner dazu verpflichtet, gegen unfaire Handelspraktiken vorzugehen\r\n-\tDas angek\u00fcndigte Sondergutachten der Monopolkommission verfolgt eine andere, kartellrechtlich orientierte Zielrichtung und darf daher die Diskussionen und Arbeiten nicht hinausz\u00f6gern.\r\nWir bedauern sehr, dass der Entwurf eines Entschlie\u00dfungsantrags der Ampel-Koalitions-Fraktionen bis dato offenkundig nicht verabschiedet wurde, obwohl er doch die wichtigsten Einsch\u00e4tzungen des Evaluierungsberichts teilt. Das gilt umsomehr, als ein erster Antrag der Fraktion der CDU/CSU mit dezidierten Forderungen im Rahmen der Evaluierung des AgrarOLkG (Punkt 6. des Antrags) vom 16. Januar 2024 (BT-Drs. 20/10050) bereits vorliegt und ebenfalls dem Evaluierungsbericht folgt.\r\nSoll sich die Situation in der Agrar- und Lebensmittelversorgungskette nicht zu Lasten der gesch\u00fctzten Produzenten und Verarbeiter deutlich verschlechtern, gilt es jetzt einen Gesetzentwurf zur Fortentwicklung des deutschen Rechts gegen unlautere Handelspraktiken im AgrarOLkG zu erarbeiten und ihn unverz\u00fcglich in den parlamentarischen Prozess einzubringen.\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde stehen dabei mit Rat und Tat und zur Diskussion jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}