{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T16:22:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T17:34:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-22T13:29:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41934,
                "validFromDate": "2024-07-22T13:29:15.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30778,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:41:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T13:29:15.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24119,
                "validFromDate": "2023-07-19T12:16:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:41:28.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16420,
                "validFromDate": "2023-04-05T16:18:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-19T12:16:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16419,
                "validFromDate": "2023-02-14T16:22:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T16:18:15.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Procter & Gamble Service GmbH betreibt f\u00fcr die Procter & Gamble Unternehmensgruppe in Deutschland die Interessensvertretung gegen\u00fcber der Politik. Sie thematisiert Verbesserungspotenziale und weist auf Problemstellungen hinsichtlich der Umsetzung von geplanten Gesetzesinitiativen hin, besonders in den Bereichen Innovationspolitik und Forschung, Umwelt- und Klimapolitik , Europa und Steuern. Insbesondere bei der Umwelt- und Klimapolitik liegt der Schwerpunkt auf den Themen Verpackung, Kreislauf- und Abfallwirtschaft sowie nachhaltige Innovationen. Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertretern der Bundesministerien und mit Mitgliedern des deutschen Bundestages gef\u00fchrt und an Diskussionsrunden und \u00e4hnliche, dem Austausch dienenden Formaten teilgenommen. Ein Schwerpunkt dabei ist die Vermittlung der praktischen Perspektive unter Ber\u00fccksichtigung der eigenen wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit der Procter & Gamble Unternehmensgruppe sowie der Standortsicherung in Deutschland.  Unsere Interessen werden dar\u00fcberhinaus auch durch Verb\u00e4nde und Beratungsunternehmen vertreten. Die Interessenvertretung wird ausschlie\u00dflich in eigenem Interesse selbst sowie durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen. Procter & Gamble arbeitet mit 365 Sherpas und MSL Group Germany zusammen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Abfallwirtschaft und Kreislaufwirtschaft"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/42/4d/337155/LE0640-Procter-Gamble-Service-GmbH-Jahresabschluss-zum-30_06_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.83,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 320001,
            "to": 330000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Schwalbach am Taunus",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Rechtsabteilung",
            "street": "Sulzbacher Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65824"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "haessig.g@pg.com"
                },
                {
                    "email": "huble.j@pg.com"
                },
                {
                    "email": "marquardt.k@pg.com"
                },
                {
                    "email": "hartmann.m.4@pg.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961968901",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pg.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Haessig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Marquardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriele",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin - Kommunikation und Nachhaltigkeit",
                "lastName": "Haessig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Astrid",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin - Marketing,  Recht,  Compliance, Datenschutz Kunden/Verbraucher,  Vertrieb Retail",
                "lastName": "Teckentrup",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer-Personal-uSozialwesen,Arbeitsdirektor,Datenschutz Mitarb.,Gesundheit",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer-Produktion,Logistik Supply Chain Management,Gesundheit-Arbeitssicherheit",
                "lastName": "Schimmelpfennig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rn",
                "function": "Prokurist und Jurist - Leiter der Rechtsabteilung",
                "lastName": "Hubl\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heiko",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer R&D",
                "lastName": "Tischler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Director Government Relations and Public Policy, Deutschland",
                "lastName": "Marquardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin - Finanzen und Services,  IT, GBS, Compliance,  Stewardship,  Beteiligungen",
                "lastName": "Sch\u00f6nfelder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Industrieverband K\u00f6rperpflege und Waschmittel e. V. (IKW)"
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce (AmCham)"
            },
            {
                "membership": "Markenverband e. V. Berlin"
            },
            {
                "membership": "Allianz Verpackung und Umwelt AVU)"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Elektrotechnik- und Elektronikindustrie e. V. (ZVEI) "
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e. V."
            },
            {
                "membership": "MSL Group Germany"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Arzneimittelhersteller - BAH"
            },
            {
                "membership": "Verband der chemischen Industrie (VCI)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der deutschen Industrie - BDI"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik e. V. (BVL)"
            },
            {
                "membership": "Integritas"
            },
            {
                "membership": "Kuratorium Stiftung Zentrale Stelle Verpackungsregister (KSZSV)"
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland (LMV)"
            },
            {
                "membership": "Organisation Werbungstreibende im Markenverband (OWM)"
            },
            {
                "membership": "Forum Waschen (Kompetenzpartner des IKW)"
            },
            {
                "membership": "Global Standard One (GS1) Datenaustauschplattform - EAN etc.)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Procter & Gamble Service GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt Name: PIUS Innovativ - \r\nF\u00f6derung durch das EFRE-Programm Hessen (Europ\u00e4ischer Fond f\u00fcr regionale Entwicklung), Zahlung von der WI Bank (Wirtschafts- und Infrastrukturbank Hessen -rechtlich unselbstst\u00e4ndige Anstalt in der Landesbank Hessen-Th\u00fcringen Girozentrale (WIBank)) mit Sitz in Offenbach/Deutschland\r\n\r\nP&G f\u00fchrt mit finanzieller Unterst\u00fctzung des Europ\u00e4ischen Fonds zur regionalen Entwicklung Forschungen zur technischen Wiederverwendung von gebrauchtem Superabsorber aus Hygieneartikeln durch. Benutzte Hygieneprodukte werden in Deutschland zur Zeit nicht recycelt, sondern gr\u00f6\u00dftenteils verbrannt. Ziel des Projektes ist die erfolgreiche Herstellung von Superabsorbern unter teilweiser Verwendung des recycelten Rohstoffes. Dies w\u00fcrde einen signifikanten Beitrag zur Dekarbonisierung der Produktion von Hygieneartikeln leisten und eine echte Kreislauff\u00fchrung des Materials erm\u00f6glichen.",
                "location": "Offenbach am Main / Deutschland",
                "name": "EFRE-Programm Hessen - WI Bank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "FlexFunction2Sustain - \r\nF\u00f6rderung durch die Europ\u00e4ische Kommission mit Sitz in Br\u00fcssel/Belgien\r\nZahlung vom Projekt Koordinator Fraunhofer mit  Sitz in M\u00fcnchen/Deutschland\r\n\r\nhttps://flexfunction2sustain.eu/\r\n\r\nOpen Innovation Ecosystem f\u00fcr nachhaltige nano-funktionalisierte flexible Kunststoff- und Papieroberfl\u00e4chen und -membranen\r\nIm FY 20/21 haben wir einen Betrag in H\u00f6he von \u20ac 143.136 erhalten.\r\nIm FY 21/22 haben wir keine Zahlung erhalten.\r\nIm FY 22/23 haben wir einen Betrag in H\u00f6he von \u20ac 36.025,37 erhalten (Buchung erfolgte im Juli 2022)\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel / Belgien",
                "name": "European Commission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Telemotive Xtended Reality - Augmented Training and Guidance.\r\nThis project aims to deliver two products to create industry-ready trainings in Augmented Reality. These modules will be built to fulfill typical requirements of the manufacturing industry. This is demonstrated with use cases from an energy storage manufacturer and powertrain manfacturers. The solution is developed based on the Telemotive Extended Reality Platform.\r\n224,63 \u20ac received in FY22/23.",
                "location": "Paris / Frankreich",
                "name": "EIT-Manufacturing -European Institute of Innovation & Technology- in Paris/Frankreich",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Automatisches Ladesystem f\u00fcr palettierte Ladungen bei nicht modifizierten europ\u00e4ischen Anh\u00e4ngern f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige Lieferkette.\r\nEingehende Zahlung im Fiskaljahr 2022/2023 = \u20ac 27.108,31",
                "location": "Paris/Frankreich",
                "name": "EIT-Manufacturing -European Institute of Innovation & Technology -in Paris/Frankreich",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001773/41934",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T09:41:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/91/337156/Lobbyregister-Detailansicht-R001773-2024-07-22_13-29-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-22T13:29:15.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 41934,
    "registerNumber": "R001773",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir unterst\u00fctzen den Vorschlag des Markenverbandes f\u00fcr einen privatwirtschafltich ausgestalteten Fonds zur Realisierung der \u00f6kologischen Bemessung der Beteiligungsentgelte nach \u00a721 VerpackG. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Abfallwirtschaft und Kreislaufwirtschaft"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/066/2006668.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/6668",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/abschiebungen-nach-myanmar/299603",
                        "title": "Schriftliche Fragen mit den in der Woche vom 2. Mai 2023 eingegangenen Antworten der Bundesregierung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006843",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung des Verpackungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzten uns daf\u00fcr ein, dass die Regelungen der CSRD ohne Abweichung in deutsches Recht umgesetzt werden. Im derzeitigen Regelungsentwurf bestehen Unterschiede. Der aktuelle Entwurf w\u00fcrde keine Meldebefreiung durch eine Konzerntochtergesellschaft in einem anderen EU-Land zulassen, wenn beide eine Nicht-EU-Muttergesellschaft haben. Dies widerspricht dem Wesen der CSRD-Artikels 48i. Nach dem jetzigen Entwurf m\u00fcsste das konsolidierende Unternehmen die Muttergesellschaft der deutschen Tochtergesellschaft und kein EU-\u201eGeschwister\u201c sein, wobei die gemeinsame Muttergesellschaft ein anderes Nicht-EU-Unternehmen w\u00e4re.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006844",
                "statements": [],
                "title": "Nachhaltigkeitsberichterstattung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen das Vrohaben der EU, Verpackungen europweit zu regeln. Wir unterst\u00fctzen die Position des Markenverbrandes zur PPWR. WIr setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Regelungen EU-weit einheitlich umgesetzt werden.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006845",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische Verpackungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass der Digitale Produktpass nach der Europ\u00e4ischen Detergenzienverordnung nicht in widerspr\u00fcchlicher Weise  zu den Vorgaben zum Digitalen Produktpass nach der Europ\u00e4ischen \u00d6kodesignverornung ausgestaltet wird. \r\nWir unterst\u00fctzen die \"A.I.S.E Charter for sustainable cleaning\" als ein \u00d6kobilanz-basiertes Rahmenwerk, das einen industriweiten Ansatz zur kontinuierlichen Verbesserung der Umweltauswirkungen von Waschmitteln f\u00f6rdert. \r\nhttps://www.sustainable-cleaning2020.com/home/what-is-the-charter",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006846",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische Detergenzienverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir unterst\u00fctzen die Position des Markenverbandes zur Europ\u00e4ischen Lieferkettenrichtine. https://www.markenverband.de/aktuelles/positionen/details/lieferkettensorgfaltspflichtengesetz. \r\nEine europaweit einheitliche Umsetzung ist zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006847",
                "statements": [],
                "title": "Europ\u00e4ische Lieferkettenrichtlinie CSDDD"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir unterst\u00fctzen die Stellungnahme des Instituts f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht e.V. vom 26.1.2024 an das Bundesministerium der Finanzen zur zukunftssicheren Ausgetaltung einer einheitlichen digitalen Schnittstelle.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006848",
                "statements": [],
                "title": "Buchf\u00fchrungsdatenschnittstellen Verordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}