{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-16T12:05:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T08:41:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T10:55:45.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40632,
                "validFromDate": "2024-07-02T10:55:45.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40624,
                "validFromDate": "2024-07-02T10:49:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T10:55:45.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30691,
                "validFromDate": "2024-06-06T18:23:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T10:49:24.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29200,
                "validFromDate": "2024-06-01T13:30:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T18:23:47.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28052,
                "validFromDate": "2024-01-09T07:37:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-01T13:30:28.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28051,
                "validFromDate": "2024-01-09T07:36:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-09T07:37:27.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27488,
                "validFromDate": "2023-12-17T13:33:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-09T07:36:30.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27256,
                "validFromDate": "2023-11-30T13:39:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-17T13:33:08.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27217,
                "validFromDate": "2023-11-29T14:03:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-30T13:39:18.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19708,
                "validFromDate": "2023-06-01T14:23:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-29T14:03:07.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13878,
                "validFromDate": "2022-12-16T12:05:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T14:23:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "thyssenkrupp ist ein international aufgestelltes Industrie- und Technologieunternehmen mit rund 100.000 Mitarbeitenden. In 48 L\u00e4ndern erwirtschaftete es im Gesch\u00e4ftsjahr 2022/2023 einen Umsatz von 38 Mrd \u20ac. Seit dem 1. Oktober 2023 sind die Gesch\u00e4ftsaktivit\u00e4ten in f\u00fcnf Segmenten geb\u00fcndelt: Automotive Technology, Decarbon Technologies, Materials Services, Steel Europe und Marine Systems. Mit umfassendem Technologie-Know-how entwickeln die Gesch\u00e4fte wirtschaftliche und ressourcenschonende L\u00f6sungen f\u00fcr die Herausforderungen der Zukunft. \r\nEtwa 4.000 Mitarbeitende sind weltweit an 75 Standorten in Forschung und Entwicklung t\u00e4tig und besch\u00e4ftigen sich vor allem mit Klimaschutz und Energiewende, digitaler Transformation in der Industrie sowie mit der Mobilit\u00e4t der Zukunft. Das Patentportfolio von thyssenkrupp umfasst derzeit etwa 14.630 Patente und Gebrauchsmuster. Unter der Dachmarke thyssenkrupp schafft das Unternehmen mit innovativen Produkten, Technologien und Dienstleistungen langfristig Wert und tr\u00e4gt zu einem besseren Leben k\u00fcnftiger Generationen bei. Dabei verfolgt das Unternehmen zum einen ambitionierte Klimaschutzziele und optimiert seine eigene Energie- und Klimaeffizienz. Zum anderen bringt es durch die vielf\u00e4ltigen F\u00e4higkeiten entlang der relevanten Wertsch\u00f6pfungsketten seine Kunden bei der gr\u00fcnen Transformation entscheidend voran. Dabei verfolgt das Unternehmen zum einen ambitionierte Klimaschutzziele und optimiert seine eigene Energie- und Klimaeffizienz. Zum anderen bringt es durch die vielf\u00e4ltigen F\u00e4higkeiten entlang der relevanten Wertsch\u00f6pfungsketten seine Kunden bei der gr\u00fcnen Transformation entscheidend voran. \r\nDas politische Engagement von thyssenkrupp soll koordiniert, offen und transparent sein und es sollen regulatorische und ethische Standards konsequent eingehalten werden. thyssenkrupp unterst\u00fctzt das \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen gegen Korruption und lehnt korruptes Verhalten im Sinnes dieses \u00dcbereinkommens ausdr\u00fccklich ab. thyssenkrupp bekennt sich eindeutig zu einer politischen Interessenvertretung in Einklang mit internationalem und nationalem Recht. Bei der politischen Interessenvertretung von thyssenkrupp gelten die Grunds\u00e4tze der Integrit\u00e4t und Professionalit\u00e4t. thyssenkrupp befolgt gesetzliche Vorgaben zum Lobbying. Eine unlautere Einflussnahme auf Politik und Gesetzgebung hat in jedem Fall zu unterbleiben. Mit politischem Engagement und Lobbyarbeit verfolgt thyssenkrupp das Ziel, zur Erreichung eigener unternehmerischer Ziele seine Interessen in den Willensbildungsprozess politischer Vertreter einzubringen. Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Unternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es insbesondere um die Rahmenbedingungen zum Gelingen der gr\u00fcnen Transformation und zur Sicherung der deutschen und europ\u00e4ischen Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Im Zuge dessen werden auch Veranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden.\r\n\r\nSoweit Tochterunternehmen der thyssenkrupp AG konkrete Regelungsvorhaben, Stellungnahmen und Gutachten anzugeben haben, werden diese im Eintrag des jeweiligen Tochterunternehmens angegeben.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/af/329081/Jahresabschluss-2022_2023-thyssenkrupp-AG.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/a1/329080/Code_of_Conduct_2024_thyssenkrupp_V5_de.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 300001,
            "to": 310000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Governmental Affairs",
            "nationalAdditional2": "Communications",
            "street": "thyssenkrupp Allee ",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45143"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "governmental.affairs@thyssenkrupp.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492018440",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.thyssenkrupp.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Miguel",
                "lastName": "L\u00f3pez Borrego ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Burkhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "lastName": "Schlinkert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Miguel",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands (CEO)",
                "lastName": "L\u00f3pez Borrego ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vorstand f\u00fcr Finanzen (CFO)",
                "lastName": "Schulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorstand f\u00fcr Personal (CHRO) und Arbeitsdirektor ",
                "lastName": "Burkhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ilse",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Henne ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Volkmar",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Dinstuhl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Afrika Verein der deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz der Chancen "
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "econsense Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Lateinamerikaausschuss der deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Plattform Industrie 4.0"
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die deutsche Wissenschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "VAIS Verband f\u00fcr Anlagentechnik und Industrie Service e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V. (VDA)"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau e.V."
            },
            {
                "membership": "VOICE Bundesverband der IT-Anwender e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung Stahl "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Investor Relations Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "Fraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Betriebs- und Werks\u00e4rzte e.V."
            },
            {
                "membership": "BUJ Bundesverband der Unternehmensjuristen e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "thyssenkrupp AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Carbon2Chem Technikum ",
                "location": "Dienstort Halle/Saale",
                "name": "Bundeskasse",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5000001,
                    "to": 5010000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001468/40632",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-06T18:23:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/c7/329082/Lobbyregister-Detailansicht-R001468-2024-07-02_10-55-45.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T10:55:45.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 40632,
    "registerNumber": "R001468",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der seit 2015 unver\u00e4nderte Mindesteinfuhrpreis f\u00fcr kornorientiertes Elektroband ist mittlerweile zu niedrig, um den massiv steigenden, niedrigpreisigen Importen aus Asien entsprechend der Zielsetzung begegnen zu k\u00f6nnen. Daher bedarf es dringend einer Erh\u00f6hung des Mindesteinfuhrpreises, um die Produktion dieses f\u00fcr die Energiewende sehr wichtigen Produkts in Europa zu halten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010716",
                "statements": [],
                "title": "Handelsma\u00dfnahme kornorientiertes Elektroband"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vom CBAM werden nur sehr wenige weiterverarbeitete Produkte erfasst. Eine begrenzte Ausweitung des Anwendungsbereichs durch die EU-Kommission ist vorgesehen, insbesondere um leichte Umgehung durch Weiterverarbeitung von CBAM-pflichtigen Produkten zu verhindern. Dies ist zur Zeit insbesondere f\u00fcr nachgelagerte Produkte bei nicht-kornorientiertem Elektroband deutlich erkennbar, die f\u00fcr die Energie- und Mobilit\u00e4tswende unverzichtbar sind. CBAM sollte daher auf unmittelbar nachgelagerte stahlintensive Weiterverarbeitung (insb. Stanzprodukte) bereits vor dem Inkrafttreten 2026 ausgeweitet werden. Zudem sollte die \u201eEntwicklung einer Exportl\u00f6sung\u201c in Arbeitsprogramm der EU-KOM aufgenommen werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010717",
                "statements": [],
                "title": "CBAM"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}