{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T09:21:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T09:55:08.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T15:32:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39584,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:32:33.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30673,
                "validFromDate": "2024-06-21T12:15:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:32:33.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27394,
                "validFromDate": "2023-12-05T15:52:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T12:15:13.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16499,
                "validFromDate": "2023-02-23T09:21:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-05T15:52:09.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Alzheimer Gesellschaft engagiert sich f\u00fcr ein besseres Leben mit Demenz. Gegen\u00fcber der Politik vertritt sie die Interessen der Betroffenen und ihrer Angeh\u00f6rigen. Sie unterst\u00fctzt und ber\u00e4t Menschen mit Demenz und ihre Familien. Sie informiert die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die Erkrankung und ist ein unabh\u00e4ngiger Ansprechpartner f\u00fcr Medien, Fachverb\u00e4nde und Forschung. In ihren Ver\u00f6ffentlichungen und in der Beratung b\u00fcndelt sie das Erfahrungswissen der Angeh\u00f6rigen und das Expertenwissen aus Forschung und Praxis. Als Bundesverband von mehr als 130 Alzheimer-Gesellschaften unterst\u00fctzt sie die Selbsthilfe vor Ort.  Die DAlzG setzt sich ein f\u00fcr bessere Diagnose und Behandlung, mehr kompetente Beratung vor Ort, eine gute Betreuung und Pflege sowie eine demenzfreundliche Gesellschaft.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/b7/319568/Finanzbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zweckgebundene Mittel zur Vergabe im Rahmen der Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr Grundlagenforschung zu Demenzerkrankungen",
                "donationEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "name": "F\u00f6rderstiftung Dierichs"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 570001,
            "to": 580000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.01,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Keithstra\u00dfe",
            "streetNumber": "41",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10787"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@deutsche-alzheimer.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493025937950",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.deutsche-alzheimer.de/"
                },
                {
                    "website": "https://www.demenz-partner.de/"
                },
                {
                    "website": "https://www.demenz-und-migration.de"
                },
                {
                    "website": "https://www.alzheimer4teachers.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "Kaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Saskia",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ren\u00e9",
                "lastName": "Thyrian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanna",
                "lastName": "Saxl-Reisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Swen",
                "lastName": "Staack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lilja",
                "lastName": "Helms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "Heib",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Monika",
                "function": "1. Vorsitzende",
                "lastName": "Kaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sylvia",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Kern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-15",
            "naturalPersons": 63,
            "organizations": 131,
            "totalCount": 194
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BAG Selbsthilfe"
            },
            {
                "membership": "BAGSO"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr gute Pflege"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Sorgearbeit Fair Teilen"
            },
            {
                "membership": "Nationale Demenzstrategie"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Seelische Gesundheit"
            },
            {
                "membership": "WIR f\u00fcr Menschlichkeit und Vielfalt"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Behindertenrat"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Alzheimer Gesellschaft e.V. Selbsthilfe Demenz"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts: \"Im Fokus: Menschen mit beginnender Demenz und Menschen mit seltenen Demenzerkrankungen sowie deren Angeh\u00f6rige\"; aus dem Bundesaltenplan 2023. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung des Projekts \"Erweiterung und Differenzierung der Initiative Demenz Partner im Rahmen der Nationalen Demenzstrategie (NDS)\"\r\n\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Pauschalf\u00f6rderung Selbsthilfe",
                "location": "c/o vdek Berlin",
                "name": "GKV-Gemeinschaftsf\u00f6rderung Selbsthilfe auf Bundesebene",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Weiterentwicklung und Aufbau von Selbsthilfestrukturen und Entlastungsangeboten im Bereich Demenz (Selbsthilfef\u00f6rderung nach \u00a7 45d SGB XI)",
                "location": "Berlin",
                "name": "GKV Spitzenverband",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung im Rahmen der Selbsthilfef\u00f6rderung f\u00fcr die \u00dcbersetzung der Informationen auf www.demenz-und-migration.de in die italienische Sprache.",
                "location": "Berlin",
                "name": "AOK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001162/39584",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:32:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/e6/319569/Lobbyregister-Detailansicht-R001162-2024-06-27_15-32-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T15:32:33.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 39584,
    "registerNumber": "R001162",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FPfZG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Familienpflegezeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fpfzg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflegeZG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegezeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflegezg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Familienpflegezeitgesetz soll, ggf. in Kombination mit dem Pflegezeitgesetz, dahingehend ge\u00e4ndert werden, dass eine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Pflege m\u00f6glich wird. Dazu geh\u00f6rt u.a. die Einf\u00fchrung einer Entgeltersatzleistung f\u00fcr die Zeit, in der informelle Pflege von An- und Zugeh\u00f6rigen geleistet wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003909",
                "statements": [],
                "title": "Familienpflegezeitgesetz - Reform"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00fcr die Weiterentwicklung der Pflegeversicherung sind weitere Reformen geplant, einerseits zur Finanzierung, andererseits zur Ausgestaltung der Leistungen. Die Deutsche Alzheimer Gesellschaft setzt sich f\u00fcr flexiblere Nutzungsm\u00f6glichkeit der Leistungen der Pflegeversicherung in Form eines umfassenden Entlastungsbudgets ein. Zur finanziellen Entlastung der Pflegebed\u00fcrftigen und ihrer Familien wird der sogenannte \"Sockel-Spitze-Tausch\" angestrebt, eine Deckelung der Eigenbeteiligung an den Pflegekosten und umfangreichere \u00dcbernahme der Kosten durch die Pflegeversicherung, auch in der h\u00e4uslichen Versorgung. Die DAlzG unterst\u00fctzt die Forderungen nach einer nachhaltigen Finanzierung der Pflegeversicherung sowie einer Steuerfinanzierung der versicherungsfremden Leistungen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003910",
                "statements": [],
                "title": "Pflegeversicherungsgesetz (SGB XI) - Reform"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}