{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T09:27:05.000+01:00",
                "untilDate": "2024-06-06T11:15:56.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T09:27:05.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-06T11:15:56.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-08-01T09:36:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-06T11:15:56.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24594,
                "validFromDate": "2023-08-01T09:36:15.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17276,
                "validFromDate": "2023-02-27T14:33:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T09:36:15.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1828,
                "validFromDate": "2022-02-24T09:27:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-02-27T14:33:01.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die Landesapothekerkammer Baden-W\u00fcrttemberg (LAK) ist die Berufsvertretung der mehr als 13.500 Apothekerinnen und Apotheker im Land, die sowohl in \u00f6ffentlichen Apotheken als auch in Krankenh\u00e4usern, in der Industrie, in der Verwaltung, in der Bundeswehr sowie in Forschung und Lehre t\u00e4tig sind.\r\n\r\nDie LAK setzt sich daf\u00fcr ein, dass der Apothekerberuf als freier Heilberuf erhalten bleibt und die Arzneimittelversorgung \u00fcber die Apotheken weiter optimiert wird. Als K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts garantiert sie eine wirksame Selbstverwaltung. ",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true,
        "refuseAnnualFinanceStatementReason": "Es wird als ausreichend erachtet, dass die Berufsangeh\u00f6rigen einer Selbstverwaltungsk\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts, die diese zum ganz \u00fcberwiegenden Teil durch ihre Mitgliedsbeitr\u00e4ge finanzieren und die der Rechtsaufsicht des Ministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Integration Baden-W\u00fcrttemberg unterliegt, Gelegenheit zur Einsichtnahme erhalten. "
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Villastra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70190"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@lak-bw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49711993470",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.lak-bw.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KDOER",
            "de": "K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Public corporation"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Martin",
                "emails": [
                    {
                        "email": "martin.braun@lak-bw.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Braun",
                "phoneNumber": "+497119934714"
            },
            {
                "commonFirstName": "Silke",
                "emails": [
                    {
                        "email": "silke.laubscher@lak-bw.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Laubscher",
                "phoneNumber": "+497119934711"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Karsten",
                "emails": [
                    {
                        "email": "karsten.diers@lak-bw.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Diers",
                "phoneNumber": "+497119934732"
            },
            {
                "commonFirstName": "Uwe",
                "emails": [
                    {
                        "email": "uwe.kriessler@lak-bw.de"
                    }
                ],
                "function": "Stellvertretender Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kriessler",
                "phoneNumber": "+497119934713"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "totalCount": 13600
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesapothekerkammer, Heidestra\u00dfe 7, 10557 Berlin"
            },
            {
                "membership": "ABDA Bundesvereinigung Deutscher Apothekerverb\u00e4nde e. V., Heidestra\u00dfe 7, 10557 Berlin"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landesapothekerkammer Baden-W\u00fcrttemberg",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm \"Integration durch Qualifizierung (IQ)\"\r\n\r\nIm Bereich der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Abschl\u00fcsse des Studiengangs Pharmazie bietet die LAK mit IQ-F\u00f6rdermitteln f\u00fcr die Anerkennung als Apotheker:in Vorbereitungskurse auf die Kenntnispr\u00fcfung an, die f\u00fcr die Erteilung der Approbation notwendig ist.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, Europ\u00e4ischer Sozialfonds f\u00fcr Deutschland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                }
            },
            {
                "description": "Projekt: Ausbildungsscouts - mehr Ausbildungspl\u00e4tze gewinnen \r\nF\u00f6rderziel: Ausbildungsberechtigte Betriebe, die nicht, nicht mehr oder weniger ausbilden, sollen f\u00fcr die betriebliche Ausbildung gewonnen werden. Dadurch sollen mehr Ausbildungspl\u00e4tze geschaffen werden.\r\n\r\n",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tourismus des Landes Baden-W\u00fcrttemberg.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-02-27T14:33:01.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001151/24594",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/ea/225990/Lobbyregister-Detailansicht-R001151-2023-08-01_09-36-15.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-08-01T09:36:15.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 24594,
    "registerNumber": "R001151"
}