{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-17T15:09:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T13:19:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T09:33:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39612,
                "validFromDate": "2024-07-04T09:33:27.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31478,
                "validFromDate": "2024-06-12T10:59:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T09:33:27.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23228,
                "validFromDate": "2023-07-21T15:40:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T10:59:26.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18602,
                "validFromDate": "2023-03-28T14:56:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T15:40:45.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18530,
                "validFromDate": "2023-03-28T14:36:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T14:56:26.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16675,
                "validFromDate": "2023-02-17T15:09:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T14:36:24.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Franchiseverband e. V. ist die Interessenvertretung der deutschen Franchisewirtschaft. Er wurde 1978 gegr\u00fcndet. \r\n\r\nDie Qualit\u00e4tsgemeinschaft repr\u00e4sentiert Franchisegeber und Franchisenehmer gleicherma\u00dfen. Der Franchiseverband ist Dienstleister f\u00fcr seine Mitglieder und bietet ihnen zahlreichen Services und Leistungen.\r\n\r\nKernanliegen des Verbandes ist es, die Interessen der Franchisewirtschaft wirtschaftlich, gesellschaftlich und politisch zu vertreten.  In seiner Gesamtheit verfolgt der Verband eine Vielzahl von Aufgaben und Zielen.\r\n\r\nDerzeit geh\u00f6ren dem Deutschen Franchiseverband etwa 420 Mitglieder an. Darunter neben Voll- und Probemitgliedern auch Rechtsanw\u00e4lte und Unternehmensberatungen, die sich auf Franchising spezialisiert haben. Ihnen allen bietet der Deutsche Franchiseverband wichtige Verbandsleistungen und Vorteile.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/26/330603/Gewinn-und-Verlustrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/58/330602/DFV-Compliance-21-05-12.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 190001,
            "to": 200000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Luisenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "41",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@franchiseverband.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302789020",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.franchiseverband.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Schmelzle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arne",
                "lastName": "D\u00e4hn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vincent",
                "lastName": "Berckenhagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Piel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kai",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Enders",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Emma",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Lehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Mehnert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maria",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Linz-Bender",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kiderlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Petrenko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-04",
            "naturalPersons": 69,
            "organizations": 337,
            "totalCount": 406
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V. (DGVM)"
            },
            {
                "membership": "AGA Norddeutscher Unternehmensverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistung e.V."
            },
            {
                "membership": "European Franchise Federation (EFF)"
            },
            {
                "membership": "World Franchise Council (WFC)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Franchiseverband"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1520001,
            "to": 1530000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001273/39612",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T10:59:26.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/6c/330607/Lobbyregister-Detailansicht-R001273-2024-07-04_09-33-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T09:33:27.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 39612,
    "registerNumber": "R001273",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es ist an der Zeit eine Gr\u00fcnderkultur nachhaltig in das gesellschaftliche Bewusstsein zu verankern und die Wichtigkeit und Ernsthaftigkeit gelebten Unternehmertums hervorzuheben. Denn Unternehmensgr\u00fcndungen schaffen Innovation und Wettbewerbsfortschritt. Gleichzeitig sind diese mit einem hohen existenziellen Risiko f\u00fcr den Gr\u00fcnder verbunden. B\u00fcrokratische H\u00fcrden und Intransparenz bei m\u00f6glichen F\u00f6rderungen schaffen Unsicherheit und werden dem wirtschaftlichen Risiko als B\u00fcrde noch mit aufgelegt. Ein Existenzgr\u00fcndungsf\u00f6rderungsgesetz schafft Klarheit. Klarheit im Bereich der Zust\u00e4ndigkeit, Klarheit im Bereich der Auszahlungs- und R\u00fcckzahlungsmodalit\u00e4ten sowie Klarheit \u00fcber die Ernsthaftigkeit die Unternehmensgr\u00fcndern entgegengebracht werden soll.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010832",
                "statements": [],
                "title": "Einsatz f\u00fcr ein Existenzgr\u00fcndungsf\u00f6rderungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Deutsche Franchiseverband erkennt die Notwendigkeit, auch jene Selbst\u00e4ndigen vor Altersarmut zu sch\u00fctzen, die bisher nicht obligatorisch oder freiwillig f\u00fcr das Alter vorsorgen. Es m\u00fcssen wirksame Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, die das Risiko von Altersarmut f\u00fcr Selbst\u00e4ndige mindern und gleichzeitig die besonderen Einkommensverh\u00e4ltnisse dieser Gruppe ber\u00fccksichtigen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010833",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung der Altersvorsorgepflicht f\u00fcr Selbst\u00e4ndige"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vor dem Hintergrund der Revision der Richtlinie 2009/38/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 6. Mai 2009 \u00fcber die Einsetzung eines Europ\u00e4ischen Betriebsrats oder die Schaffung eines Verfahrens zur Unterrichtung und Anh\u00f6rung der Arbeitnehmer in gemeinschaftsweit operierenden Unternehmen und Unternehmensgruppen, haben sowohl der Ausschuss f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und soziale Angelegenheiten (EMPL) des Europ\u00e4ischen Parlaments als auch der Bundesrat beschlossen, dass auch Franchisesysteme ihrer Ansicht nach k\u00fcnftig unter den Anwendungsbereich der Richtlinie fallen sollen. Eine Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodelles Franchise im Rahmen einer \u00dcberarbeitung der EBR-Richtlinie widerspricht diametral den Grunds\u00e4tzen der deutschen sowie europ\u00e4ischen Rechtsordnung. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0086-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "86/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-richtlinie-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/309057",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur \u00c4nderung der Richtlinie 2009/38/EG betreffend die Einsetzung und Arbeitsweise Europ\u00e4ischer Betriebsr\u00e4te und die wirksame Durchsetzung der Rechte auf l\u00e4nder\u00fcbergreifende Unterrichtung und Anh\u00f6rung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010834",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/d5/330604/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010834",
                        "regulatoryProjectTitle": "Keine Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodells Franchise in die Richtlinie \u00fcber Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Keine Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodells\r\nFranchise in die Richtlinie \u00fcber Europ\u00e4ische\r\nBetriebsr\u00e4te\r\nStellungnahme zur geplanten Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodells\r\nFranchise in die \u00dcberarbeitung der Richtlinie \u00fcber Europ\u00e4ische\r\nBetriebsr\u00e4te durch Beschl\u00fcsse des Ausschusses f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und\r\nsoziale Angelegenheiten (EMPL) des Europ\u00e4ischen Parlaments sowie des\r\nBundesrats.\r\n13. Juni. 2024\r\nVor dem Hintergrund der Revision der Richtlinie 2009/38/EG des Europ\u00e4ischen\r\nParlaments und des Rates vom 6. Mai 2009 \u00fcber die Einsetzung eines Europ\u00e4ischen\r\nBetriebsrats oder die Schaffung eines Verfahrens zur Unterrichtung und Anh\u00f6rung der\r\nArbeitnehmer in gemeinschaftsweit operierenden Unternehmen und\r\nUnternehmensgruppen, haben sowohl der Ausschuss f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und soziale\r\nAngelegenheiten (EMPL) des Europ\u00e4ischen Parlaments als auch der Bundesrat\r\nbeschlossen, dass auch Franchisesysteme ihrer Ansicht nach k\u00fcnftig unter den\r\nAnwendungsbereich der Richtlinie fallen sollen.\r\nEine Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodelles Franchise im Rahmen einer \u00dcberarbeitung\r\nder EBR-Richtlinie widerspricht diametral den Grunds\u00e4tzen der deutschen sowie\r\neurop\u00e4ischen Rechtsordnung.\r\nDaher fordern wir Sie zum Schutz der unabh\u00e4ngigen Franchise-Unternehmen und der\r\ngesamten Franchisewirtschaft dazu auf, sich gegen eine Einbeziehung von\r\nFranchisesystemen in die \u00dcberarbeitung dieser Richtlinie einzusetzen.\r\nBegr\u00fcndung\r\nFranchising definiert sich dadurch, dass zwei oder mehrere selbstst\u00e4ndige\r\nUnternehmer, der Franchisegeber und der Franchisenehmer, miteinander kooperieren.\r\nHierbei ist deutlich hervorzuheben, dass es sich sowohl bei dem Franchisegeber als\r\nauch bei den einzelnen Franchisenehmern um rechtlich selbstst\u00e4ndige Unternehmer\r\nhandelt, die jeweils im eigenen Namen und auf eigene Rechnung wirtschaftlich t\u00e4tig\r\nsind. So hat der Franchisenehmer zwingend die Preisgestaltungsfreiheit,\r\nPersonalhoheit sowie die Organisationshoheit inne. Dies sind elementarere\r\nBestandteile des Unternehmerdaseins und in jedem Franchisevertrag verpflichtend zu\r\nber\u00fccksichtigen. Hieraus resultiert ein erster drastischer Widerspruch zur Inkludierung\r\nvon Franchising im Zuge einer \u00dcberarbeitung der EBR-Richtlinie. Denn die rechtliche\r\n2\r\nSelbstst\u00e4ndigkeit von Franchisegeber und Franchisenehmer sind zudem gesetzliche\r\nVoraussetzung, so z.B. in Art. 101 AEUV, \u00a7 1 GWB. Gleichzeitig werden auch die\r\nVoraussetzungen zur Errichtung eines Betriebsrates klar und eindeutig in \u00a7 1 BetrVG\r\ndefiniert. Die dort aufgef\u00fchrten Regelbeispiele, wann gemeinsame Betriebe vermutet\r\nwerden, passen gerade nicht zu dem Gesch\u00e4ftsmodell Franchising und die damit\r\neinhergehenden gesellschaftsrechtlichen Gegebenheiten. Franchisegeber sowie\r\nFranchisenehmer teilen sich keine Arbeitnehmer, noch wird eine entsprechende\r\nSpaltung im Rahmen der Gr\u00fcndung des Unternehmens der Franchisenehmer\r\ndurchgef\u00fchrt. Die Gr\u00fcndung der Franchisenehmer und der dazugeh\u00f6rigen\r\nUnternehmensform erfolgt v\u00f6llig losgel\u00f6st von Vorgaben des Franchisegebers bzw.\r\ngesellschaftsrechtlicher Verbindungen. So wird der Franchisevertrag auch regelm\u00e4\u00dfig\r\nmit der nat\u00fcrlichen Person geschlossen und nicht mit einem Unternehmen. Der\r\nFranchisenehmer hat in diesen F\u00e4llen zwar das Recht eine Betreibergesellschaft zu\r\ngr\u00fcnden, die auch in der Aus\u00fcbung verschiedener Rechte (u.a. F\u00fchrung der Marke)\r\ngeduldet wird. Dar\u00fcber hinaus besteht aber keine weitere rechtliche Verbindung der\r\nUnternehmen selbst. Dies f\u00fchrt in einer Gesamtbetrachtung zu einer klaren\r\nUnvereinbarkeit der tats\u00e4chlichen Gegebenheit und Rechtsdogmen mit den\r\nVorstellungen der Inkludierung von Franchising in der \u00dcberarbeitung der EBR-Richtlinie.\r\nFranchising in Deutschland\r\nDer Deutsche Franchiseverband vertritt die Interessen der deutschen\r\nFranchisewirtschaft im wirtschaftspolitischen Umfeld - national wie international. Er\r\nwurde 1978 gegr\u00fcndet und sitzt in Berlin. Der Deutsche Franchiseverband repr\u00e4sentiert\r\nals Qualit\u00e4tsgemeinschaft Franchisegeber und Franchisenehmer gleicherma\u00dfen.\r\nAktuell sind knapp 450 Mitglieder aus ca. 25 unterschiedlichen Branchen im Verband\r\norganisiert. Darunter Branchen wie Handel, Handwerk, Pflege, Gastronomie,\r\nImmobilienwirtschaft sowie Tourismus, um einige zu nennen.\r\nIn Deutschland besch\u00e4ftigen etwa 147.300 selbstst\u00e4ndige Franchiseunternehmer rund\r\n831.443 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Im Durchschnitt hat ein\r\nFranchiseunternehmer dabei knapp sechs Besch\u00e4ftigte. Dies verdeutlicht die\r\n\u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndische bis kleinunternehmerische Struktur des Franchisings, die\r\ndurch Resilienz, Stabilit\u00e4t und bew\u00e4hrte Standards gepr\u00e4gt ist. Davon profitieren neben\r\nden Franchiseunternehmern insbesondere auch deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.\r\nSolche Vorteile und Sicherheiten sind in kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen\r\nau\u00dferhalb kooperativer Gesch\u00e4ftsmodelle wie Franchising meist nicht gegeben. Im\r\nvergangenen Jahr erwirtschaftete die deutsche Franchisewirtschaft einen\r\nGesamtumsatz von 147,6 Milliarden Euro.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Keine Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodells Franchise in die Richtlinie \u00fcber Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c2/d5/330604/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010834",
                "regulatoryProjectTitle": "Keine Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodells Franchise in die Richtlinie \u00fcber Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Keine Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodells\r\nFranchise in die Richtlinie \u00fcber Europ\u00e4ische\r\nBetriebsr\u00e4te\r\nStellungnahme zur geplanten Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodells\r\nFranchise in die \u00dcberarbeitung der Richtlinie \u00fcber Europ\u00e4ische\r\nBetriebsr\u00e4te durch Beschl\u00fcsse des Ausschusses f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und\r\nsoziale Angelegenheiten (EMPL) des Europ\u00e4ischen Parlaments sowie des\r\nBundesrats.\r\n13. Juni. 2024\r\nVor dem Hintergrund der Revision der Richtlinie 2009/38/EG des Europ\u00e4ischen\r\nParlaments und des Rates vom 6. Mai 2009 \u00fcber die Einsetzung eines Europ\u00e4ischen\r\nBetriebsrats oder die Schaffung eines Verfahrens zur Unterrichtung und Anh\u00f6rung der\r\nArbeitnehmer in gemeinschaftsweit operierenden Unternehmen und\r\nUnternehmensgruppen, haben sowohl der Ausschuss f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und soziale\r\nAngelegenheiten (EMPL) des Europ\u00e4ischen Parlaments als auch der Bundesrat\r\nbeschlossen, dass auch Franchisesysteme ihrer Ansicht nach k\u00fcnftig unter den\r\nAnwendungsbereich der Richtlinie fallen sollen.\r\nEine Einbeziehung des Gesch\u00e4ftsmodelles Franchise im Rahmen einer \u00dcberarbeitung\r\nder EBR-Richtlinie widerspricht diametral den Grunds\u00e4tzen der deutschen sowie\r\neurop\u00e4ischen Rechtsordnung.\r\nDaher fordern wir Sie zum Schutz der unabh\u00e4ngigen Franchise-Unternehmen und der\r\ngesamten Franchisewirtschaft dazu auf, sich gegen eine Einbeziehung von\r\nFranchisesystemen in die \u00dcberarbeitung dieser Richtlinie einzusetzen.\r\nBegr\u00fcndung\r\nFranchising definiert sich dadurch, dass zwei oder mehrere selbstst\u00e4ndige\r\nUnternehmer, der Franchisegeber und der Franchisenehmer, miteinander kooperieren.\r\nHierbei ist deutlich hervorzuheben, dass es sich sowohl bei dem Franchisegeber als\r\nauch bei den einzelnen Franchisenehmern um rechtlich selbstst\u00e4ndige Unternehmer\r\nhandelt, die jeweils im eigenen Namen und auf eigene Rechnung wirtschaftlich t\u00e4tig\r\nsind. So hat der Franchisenehmer zwingend die Preisgestaltungsfreiheit,\r\nPersonalhoheit sowie die Organisationshoheit inne. Dies sind elementarere\r\nBestandteile des Unternehmerdaseins und in jedem Franchisevertrag verpflichtend zu\r\nber\u00fccksichtigen. Hieraus resultiert ein erster drastischer Widerspruch zur Inkludierung\r\nvon Franchising im Zuge einer \u00dcberarbeitung der EBR-Richtlinie. Denn die rechtliche\r\n2\r\nSelbstst\u00e4ndigkeit von Franchisegeber und Franchisenehmer sind zudem gesetzliche\r\nVoraussetzung, so z.B. in Art. 101 AEUV, \u00a7 1 GWB. Gleichzeitig werden auch die\r\nVoraussetzungen zur Errichtung eines Betriebsrates klar und eindeutig in \u00a7 1 BetrVG\r\ndefiniert. Die dort aufgef\u00fchrten Regelbeispiele, wann gemeinsame Betriebe vermutet\r\nwerden, passen gerade nicht zu dem Gesch\u00e4ftsmodell Franchising und die damit\r\neinhergehenden gesellschaftsrechtlichen Gegebenheiten. Franchisegeber sowie\r\nFranchisenehmer teilen sich keine Arbeitnehmer, noch wird eine entsprechende\r\nSpaltung im Rahmen der Gr\u00fcndung des Unternehmens der Franchisenehmer\r\ndurchgef\u00fchrt. Die Gr\u00fcndung der Franchisenehmer und der dazugeh\u00f6rigen\r\nUnternehmensform erfolgt v\u00f6llig losgel\u00f6st von Vorgaben des Franchisegebers bzw.\r\ngesellschaftsrechtlicher Verbindungen. So wird der Franchisevertrag auch regelm\u00e4\u00dfig\r\nmit der nat\u00fcrlichen Person geschlossen und nicht mit einem Unternehmen. Der\r\nFranchisenehmer hat in diesen F\u00e4llen zwar das Recht eine Betreibergesellschaft zu\r\ngr\u00fcnden, die auch in der Aus\u00fcbung verschiedener Rechte (u.a. F\u00fchrung der Marke)\r\ngeduldet wird. Dar\u00fcber hinaus besteht aber keine weitere rechtliche Verbindung der\r\nUnternehmen selbst. Dies f\u00fchrt in einer Gesamtbetrachtung zu einer klaren\r\nUnvereinbarkeit der tats\u00e4chlichen Gegebenheit und Rechtsdogmen mit den\r\nVorstellungen der Inkludierung von Franchising in der \u00dcberarbeitung der EBR-Richtlinie.\r\nFranchising in Deutschland\r\nDer Deutsche Franchiseverband vertritt die Interessen der deutschen\r\nFranchisewirtschaft im wirtschaftspolitischen Umfeld - national wie international. Er\r\nwurde 1978 gegr\u00fcndet und sitzt in Berlin. Der Deutsche Franchiseverband repr\u00e4sentiert\r\nals Qualit\u00e4tsgemeinschaft Franchisegeber und Franchisenehmer gleicherma\u00dfen.\r\nAktuell sind knapp 450 Mitglieder aus ca. 25 unterschiedlichen Branchen im Verband\r\norganisiert. Darunter Branchen wie Handel, Handwerk, Pflege, Gastronomie,\r\nImmobilienwirtschaft sowie Tourismus, um einige zu nennen.\r\nIn Deutschland besch\u00e4ftigen etwa 147.300 selbstst\u00e4ndige Franchiseunternehmer rund\r\n831.443 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Im Durchschnitt hat ein\r\nFranchiseunternehmer dabei knapp sechs Besch\u00e4ftigte. Dies verdeutlicht die\r\n\u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndische bis kleinunternehmerische Struktur des Franchisings, die\r\ndurch Resilienz, Stabilit\u00e4t und bew\u00e4hrte Standards gepr\u00e4gt ist. Davon profitieren neben\r\nden Franchiseunternehmern insbesondere auch deren Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter.\r\nSolche Vorteile und Sicherheiten sind in kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen\r\nau\u00dferhalb kooperativer Gesch\u00e4ftsmodelle wie Franchising meist nicht gegeben. Im\r\nvergangenen Jahr erwirtschaftete die deutsche Franchisewirtschaft einen\r\nGesamtumsatz von 147,6 Milliarden Euro.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}