{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T15:45:44.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:13:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-29T11:23:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43417,
                "validFromDate": "2024-08-29T11:23:20.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43298,
                "validFromDate": "2024-08-26T13:10:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-29T11:23:20.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42097,
                "validFromDate": "2024-07-30T08:39:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T13:10:42.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41510,
                "validFromDate": "2024-07-15T12:54:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T08:39:00.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40345,
                "validFromDate": "2024-07-11T13:15:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T12:54:45.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39280,
                "validFromDate": "2024-06-25T16:16:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T13:15:18.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30814,
                "validFromDate": "2024-06-25T09:53:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T16:16:02.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27391,
                "validFromDate": "2023-12-19T15:43:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T09:53:38.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25511,
                "validFromDate": "2023-09-08T14:08:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-19T15:43:54.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24841,
                "validFromDate": "2023-08-17T15:24:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-08T14:08:30.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22499,
                "validFromDate": "2023-06-30T16:33:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-17T15:24:20.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18468,
                "validFromDate": "2023-03-24T15:08:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T16:33:10.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18414,
                "validFromDate": "2023-03-23T15:54:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-24T15:08:42.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17027,
                "validFromDate": "2023-02-27T15:45:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-23T15:54:43.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "Die Fraunhofer-Gesellschaft mit Sitz in Deutschland ist eine der f\u00fchrenden Organisationen f\u00fcr anwendungsorientierte Forschung. Im Innovationsprozess spielt sie eine zentrale Rolle \u2013 mit Forschungsschwerpunkten in zukunftsrelevanten Schl\u00fcsseltechnologien und dem Transfer von Forschungsergebnissen in die Industrie zur St\u00e4rkung unseres Wirtschaftsstandorts und zum Wohle unserer Gesellschaft. Die 1949 gegr\u00fcndete Organisation betreibt in Deutschland derzeit 76 Institute und Forschungseinrichtungen. Die gegenw\u00e4rtig knapp 32 000 Mitarbeitenden, \u00fcberwiegend mit natur- oder ingenieurwissenschaftlicher Ausbildung, erarbeiten das j\u00e4hrliche Finanzvolumen von 3,4 Mrd. \u20ac. Davon fallen rund 3,0 Mrd. \u20ac auf den Bereich Vertragsforschung. Interdisziplin\u00e4re Forschungsteams der Fraunhofer-Gesellschaft setzen gemeinsam mit Vertragspartnern aus Wirtschaft und \u00f6ffentlicher Hand origin\u00e4re Ideen in Innovationen um, koordinieren und realisieren systemrelevante, forschungspolitische Schl\u00fcsselprojekte und st\u00e4rken mit werteorientierter Wertsch\u00f6pfung die deutsche und europ\u00e4ische Wirtschaft. \r\n\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft beteiligt sich in der Forschungs- und Innovationspolitik aktiv an \u00f6ffentlichen Debatten und politischen Prozessen. Der Fraunhofer-Gesellschaft ist es ein Anliegen, gegen\u00fcber politischen Entscheidungstragenden durch die Vertretung ihrer Interessen im politischen Meinungsbildungs- und Entscheidungsprozess die herausragen-de Bedeutung zukunftsrelevanter Forschung und Innovation zum Wohle von Gesellschaft und Wirtschaft zu betonen sowie die Perspektive der angewandten Forschung in den politischen Entscheidungsprozess einzubringen. Die Fraunhofer-Gesellschaft hat die Mis-sion origin\u00e4re Ideen gemeinsam mit Unternehmen in Innovationen umzusetzen, um die Gesellschaft und Wirtschaft in Deutschland und Europa zu st\u00e4rken. Fraunhofer setzt sich deshalb f\u00fcr verbesserte Rahmenbedingungen bei der Kooperation zwischen Forschungseinrichtungen und Unternehmen sowie bei der St\u00e4rkung von Wissens- und Technologietransfer ein.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/74/348375/Fraunhofer-Jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/e0/348374/Erklaerungen-der-Fraunhofer-Gesellschaft-zur-Zusammenarbeit-mit-Dritten.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr angewandte Forschung",
                "donationEuro": {
                    "from": 9390001,
                    "to": 9400000
                },
                "name": "Dieter Schwarz Stiftung gemeinn\u00fctzige GmbH "
            },
            {
                "description": "Zuwendungen f\u00fcr angewandte Forschung",
                "donationEuro": {
                    "from": 4660001,
                    "to": 4670000
                },
                "name": "Fraunhofer Zukunftsstiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 17960001,
            "to": 17970000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 31.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 6210001,
            "to": 6220000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hansastr.",
            "streetNumber": "27 c",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80686"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "hauptstadtbuero@zv.fraunhofer.de",
            "phoneNumber": "+498912051612",
            "street": "Anna-Louisa-Karsch-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@zv.fraunhofer.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498912050",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fraunhofer.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Raoul",
                "lastName": "Klingner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Griesbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Rausch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc., LL.B.",
                "firstName": "Raoul",
                "lastName": "Sch\u00f6nhof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. Ing.",
                "firstName": "Sophie",
                "lastName": "Hippmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Kachel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "T\u00fcnnermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Kohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Kapels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.Dr.",
                "firstName": "Gerd Leonhard Heinrich",
                "lastName": "Gei\u00dflinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Reuter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "firstName": "Wilko",
                "lastName": "Fl\u00fcgge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Gro\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Simon Markus",
                "lastName": "Kothe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Jakob",
                "lastName": "Edler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Eberhard",
                "lastName": "Jochem",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "apl.Prof.Dr.",
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Walz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "apl. Prof. Dr. habil.",
                "firstName": "Mario",
                "lastName": "Trapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Bauernhansl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Hans-Martin",
                "lastName": "Henning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bett",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Christopher",
                "lastName": "Hebling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Schneider-Ramelow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Gumbsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Eberl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.rer.nat.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Kutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.-Ing.",
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Beyerer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.rer.nat",
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Eichhorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Schweitzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.-Ing.",
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Henning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "L\u00f6bbecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Henke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Buzug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Rostalski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Antonello",
                "lastName": "Monti",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Ulbig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Mathis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "R\u00f6glinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Henner",
                "lastName": "Gimpel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Nils",
                "lastName": "Urbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Kuhn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Otto",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Jens-Peter",
                "lastName": "Majschak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Eisner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Heberling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Theodor ",
                "lastName": "Doll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Albert",
                "lastName": "Heuberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Grill",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Martin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "O\u00dfwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Drechsler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Daub",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Schilp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Sigl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Schade",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Wiegand",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Benno",
                "lastName": "Stabernack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Kirmayr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Welf-Guntram",
                "lastName": "Drossel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Dix",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Roman",
                "lastName": "Dumitrescu",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. Ing.",
                "firstName": "Reinhard",
                "lastName": "Mackensen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Nadya",
                "lastName": "Ben Bekhti Winkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Loosen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Christof",
                "lastName": "Wittwer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Glunz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joan",
                "lastName": "Bosch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Liggesmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass. jur.",
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Ewen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Krey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "M\u00fcller-Groeling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pierre",
                "lastName": "Prasuhn",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-08",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Mitarbeiter/Pressesprecher"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "T\u00fcbke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Achim",
                "lastName": "Kampker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Lux",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. habil.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Igel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Gunnar",
                "lastName": "Gr\u00fcn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Mal\u00e4r",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josephine",
                "lastName": "Dietzsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Hanselka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Constantin",
                "lastName": "H\u00e4fner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Kapitza",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jenny",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Hoelscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "W\u00f6llenstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Liecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Anna-Katharina",
                "lastName": "Stumpf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Fennemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Doris",
                "lastName": "R\u00f6sler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerald",
                "lastName": "Swarat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "D\u00f6rfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Landgraf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Mirza",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Rugh\u00f6ft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Can",
                "lastName": "Kaymakci",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Pinkwart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tomas",
                "lastName": "Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil. nat.",
                "firstName": "Ursula",
                "lastName": "Eul",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Quay",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Msc",
                "firstName": "Anastasia",
                "lastName": "Papadaki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Giesekus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Gerwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Rupp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Steigleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Paul",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Pflaum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Simon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cath\u00e9rine",
                "lastName": "Steelant",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Lindner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Soddemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Simina",
                "lastName": "Fulga-Beising",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "firstName": "Manuel",
                "lastName": "Wickert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Blaudeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Lutz",
                "lastName": "Zeitlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Rasche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tina",
                "lastName": "Stefanova",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "PhD",
                "firstName": "Chiara",
                "lastName": "Ferrante",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Bernd-Ulrich",
                "lastName": "Von Wegerer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-05",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Ministerialrat des Bundesministeriums der Verteidigung ",
                        "supremeFederalAuthority": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "AA"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Henkert",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referent des Stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Patricie",
                "lastName": "Merkert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Claussen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Mielert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. habil.",
                "firstName": "Torsten Uwe",
                "lastName": "Siebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janine",
                "lastName": "Hellriegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "Doll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Mario ",
                "lastName": "Ragwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Hans-Martin Henning",
                "lastName": "Hansmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Leif",
                "lastName": "Oppermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Doetsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Jens-Peter",
                "lastName": "Majschak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yvonne",
                "lastName": "Kinzelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Seifert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "H\u00fcbner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Thalweiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "M\u00f6gele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Regina",
                "lastName": "B\u00f6ckler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "h.c. mult.",
                "academicDegreeBefore": "Univ.-Prof. Dr.-Ing. Prof.",
                "firstName": "Ingomar",
                "lastName": "Kelbassa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Werner",
                "lastName": "Kraus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ulrik",
                "lastName": "Neupert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Kurth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "K\u00fcbler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Alice",
                "lastName": "Kirchheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "firstName": "Noemi",
                "lastName": "Herget",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Nouak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mohanram",
                "lastName": "Praveen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Freiherr von Lukas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Sabrina",
                "lastName": "Zellmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Olszamowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan M.",
                "lastName": "B\u00fcttner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tina",
                "lastName": "Klages",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Khaled",
                "lastName": "Al-Dabbas",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Mitarbeiter B\u00fcro MdB/Internationales Parlaments-Stipendium (IPS) des Deutschen Bundestages"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Warweg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Eberecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Wansch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Lauster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nisha",
                "lastName": "Raichur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Schossig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Bes. Vertreter gem. \u00a7 30 BGB f\u00fcr Finanzen, Controlling, Organisation",
                "lastName": "Laschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass. jur.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elisabeth",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Ewen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sandra",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Krey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "M\u00fcller-Groeling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Holger",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Hanselka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 1155,
            "organizations": 44,
            "totalCount": 1199
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Industrieverband Klebstoffe e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie e. V. (BDLI)"
            },
            {
                "membership": "Composites United e.V."
            },
            {
                "membership": "VCI - Verband der Chemischen Industrie"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Solarwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz der Wissenschaftsorganisationen"
            },
            {
                "membership": "BuildingSMART Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband W\u00e4rmepumpe"
            },
            {
                "membership": "ECPE European Center for Power Electronics e.V."
            },
            {
                "membership": "ACOD e.V"
            },
            {
                "membership": "AiF Arbeitsgemeinschaft industrieller Forschungsvereinigungen Otto von Guericke"
            },
            {
                "membership": "aireg - Aviation Initiative for Renewable Energy in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Automotive Cluster Ostdeutschland e.V. "
            },
            {
                "membership": "AVK e.V. "
            },
            {
                "membership": "BDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e. V"
            },
            {
                "membership": "BDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e. V."
            },
            {
                "membership": "BITKOM e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V. (BDG)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Pharmazeutischen Industrie e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Energiespeicher BVES eV  "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr Geothermie e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband IT-Sicherheit e.V. (TeleTrusT)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Mittelst\u00e4ndische Wirtschaft BVMW "
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik (BVL) e.V."
            },
            {
                "membership": "BVES Bundesverband Energiespeicher Systeme e.V. "
            },
            {
                "membership": "BVL e.V."
            },
            {
                "membership": "DECHEMA Gesellschaft f\u00fcr Chemische Technik und Biotechnologie e.V. "
            },
            {
                "membership": "DEGA Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Akustik e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Medizinische Onkologie e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Luft- und Raumfahrt Lilienthal-Oberth e.V. (DGLR) "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Nachhaltiges Bauen - DGNB e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Qualit\u00e4t (DGQ)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Wehrtechnik e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Zerst\u00f6rungsfreie Pr\u00fcfung DGZfP e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Landwirtschaftsgesellschaft (DLG) "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Physikalische Gesellschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband f\u00fcr Materialforschung und -Pr\u00fcfung e.V. DVM"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Beton- und Bautechnik-Verein E.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Hochschulverband "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband f\u00fcr Schwei\u00dfen und verwandte Verfahren e.V. (DVS)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband f\u00fcr Wohnungswesen - St\u00e4dtebau und Raumordnung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Wasserstoff-Verband (DWV) e.V"
            },
            {
                "membership": "BVL-Bundesvereinigung Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V. (DIN)  "
            },
            {
                "membership": "DGZfP e.V."
            },
            {
                "membership": "Acatech - Akademie der Technikwissenschaften"
            },
            {
                "membership": "Didacta Verband e. V. - Verband der Bildungswirtschaft"
            },
            {
                "membership": "DRG Deutsche R\u00f6ntgen Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "DVS Forschungsvereinigung Schwei\u00dfen und verwandte Verfahren e.V. "
            },
            {
                "membership": "DVT Deutscher Verband Technisch-Wissenschaftlicher Vereine"
            },
            {
                "membership": "DWV e.V. Deutscher Wasserstoff- und Brennstoffzellenverband e.V. "
            },
            {
                "membership": "EFDS Europ\u00e4ische Forschungsgesellschaft D\u00fcnne Schichten e.V."
            },
            {
                "membership": "EIT RawMaterials e.V. "
            },
            {
                "membership": "European Bioplastics e.V. "
            },
            {
                "membership": "European Center for Power Electronics (ECPE) e.V."
            },
            {
                "membership": "Fachverband Pulvermetallurgie e.V. (FPM)"
            },
            {
                "membership": "German Water Partnership e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Biochemie und Molekularbiologie e. V. "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Informatik e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Virologie e. V. "
            },
            {
                "membership": "Hafen Hamburg Marketing eV"
            },
            {
                "membership": "HZwo eV"
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Hamburg e.V. "
            },
            {
                "membership": "Initiative D21 e. V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Studienstandort Deutschland "
            },
            {
                "membership": "Kompetenznetz Industrielle Plasma-Oberfl\u00e4chentechnik e. V. INPLAS"
            },
            {
                "membership": "ITS Germany e.V. "
            },
            {
                "membership": "itSMF Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Kunststoffland.NRW"
            },
            {
                "membership": "Life Science Nord eV oder GmbH"
            },
            {
                "membership": "Maritimes Cluster Norddeutschland e.V. "
            },
            {
                "membership": "Nationales Mint Forum e.V."
            },
            {
                "membership": "SafeTRANS "
            },
            {
                "membership": "Science & Innovation Alliance KL, SIAK "
            },
            {
                "membership": "Silicon Saxony"
            },
            {
                "membership": "SPECTARIS Deutscher Industrieverband f\u00fcr Optik, Photonik, Analysen- und Medizintechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "VDE"
            },
            {
                "membership": "ZVEI e. V. - Verband der Elektro- und Digitalindustrie"
            },
            {
                "membership": "VDI Verein Deutscher Ingenieure e.V. "
            },
            {
                "membership": "VDMA"
            },
            {
                "membership": "VDSI"
            },
            {
                "membership": "Verband D\u00e4mmstoffe aus nachwachsenden Rohstoffen e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau e.V. "
            },
            {
                "membership": "Verbindungsstelle Landwirtschaft Industrie e.V."
            },
            {
                "membership": "VOICE - Bundesverband der IT-Anwender e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF mit Projekttr\u00e4ger",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 472920001,
                    "to": 472930000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "BMVg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 61250001,
                    "to": 61260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK mit Projekttr\u00e4ger",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 256880001,
                    "to": 256890000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bund Sonstige mit Projekttr\u00e4ger",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110120001,
                    "to": 110130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Baden-W\u00fcrttemberg",
                "name": "Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 26820001,
                    "to": 26830000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)",
                "location": "Bayern",
                "name": "Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 55730001,
                    "to": 55740000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5690001,
                    "to": 5700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Brandenburg",
                "name": "Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 15780001,
                    "to": 15790000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Bremen",
                "name": "Bremen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3580001,
                    "to": 3590000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Hamburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4380001,
                    "to": 4390000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Hessen",
                "name": "Hessen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 12390001,
                    "to": 12400000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)",
                "location": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "name": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4650001,
                    "to": 4660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Niedersachsen",
                "name": "Niedersachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 11260001,
                    "to": 11270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Nordrhein-Westfalen",
                "name": "Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 6120001,
                    "to": 6130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Rheinland-Pfalz",
                "name": "Rheinland-Pfalz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 8550001,
                    "to": 8560000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)",
                "location": "Saarland",
                "name": "Saarland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2890001,
                    "to": 2900000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)",
                "location": "Sachsen",
                "name": "Sachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 79820001,
                    "to": 79830000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Sachsen-Anhalt",
                "name": "Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 39590001,
                    "to": 39600000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Schleswig-Holstein",
                "name": "Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2470001,
                    "to": 2480000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Th\u00fcringen",
                "name": "Th\u00fcringen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 9950001,
                    "to": 9960000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Sonstige (z.B. \u00c4mter und Kommunen) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 39320001,
                    "to": 39330000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Drittmittel (Projektf\u00f6rderungen)\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 113890001,
                    "to": 113900000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 825300001,
                    "to": 825310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 95080001,
                    "to": 95090000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Baden-W\u00fcrttemberg",
                "name": "Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 18080001,
                    "to": 18090000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Bayern",
                "name": "Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 25810001,
                    "to": 25820000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand",
                "location": "Berlin",
                "name": "Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 11060001,
                    "to": 11070000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Brandenburg",
                "name": "Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2020001,
                    "to": 2030000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Bremen",
                "name": "Bremen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5730001,
                    "to": 5740000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Hamburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3400001,
                    "to": 3410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Hessen",
                "name": "Hessen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30020001,
                    "to": 30030000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "name": "Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 6930001,
                    "to": 6940000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Niedersachsen",
                "name": "Niedersachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 6980001,
                    "to": 6990000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Nordrhein-Westfalen",
                "name": "Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 14820001,
                    "to": 14830000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Rheinland-Pfalz",
                "name": "Rheinland-Pfalz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2380001,
                    "to": 2390000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Saarland",
                "name": "Saarland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2160001,
                    "to": 2170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Sachsen",
                "name": "Sachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 24850001,
                    "to": 24860000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Sachsen-Anhalt",
                "name": "Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 7420001,
                    "to": 7430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Schleswig-Holstein",
                "name": "Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1940001,
                    "to": 1950000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung aus \u00f6ffentlicher Hand\r\n",
                "location": "Th\u00fcringen",
                "name": "Th\u00fcringen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 14680001,
                    "to": 14690000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001203/43417",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T09:53:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/5d/348380/Lobbyregister-Detailansicht-R001203-2024-08-29_11-23-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-29T11:23:20.000+02:00",
        "version": 18
    },
    "registerEntryId": 43417,
    "registerNumber": "R001203",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GDNG",
                        "title": "Gesetz zur Nutzung von Gesundheitsdaten zu gemeinwohlorientierten Forschungszwecken und zur datenbasierten Weiterentwicklung des Gesundheitswesens",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gdng"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Fraunhofer-Gesellschaft setzt sich daf\u00fcr ein, dass das Potenzial\r\nvon Gesundheitsdaten st\u00e4rker als bisher genutzt wird und\r\nder anwendungsorientierten Gesundheitsforschung einfacher\r\nzug\u00e4nglich gemacht wird.\r\nEmpfehlungen:\r\nQuellen\u00fcbergreifende Nutzung von Gesundheitsdaten\r\ndurch die Forschung erm\u00f6glichen.\r\nZweckgebundene Antragstellung und Datennutzung\r\nmit gleichberechtigtem und regelbasiertem\r\nZugang auch f\u00fcr forschende Gesundheitsunternehmen\r\nerm\u00f6glichen.\r\nKein selektives Opt-out-Verfahren nach\r\nAkteursgruppen.\r\nPerspektive f\u00fcr den Umgang mit weiteren Datenquellen\r\nschaffen.\r\nInteroperabilit\u00e4t von Gesundheitsdaten \u00fcber Dokumentationspraxis\r\nin der Prim\u00e4rversorgung sicherstellen.\r\nErleichterte Nutzung von Gesundheitsdaten sowie\r\nHarmonisierung bei der Auslegung der DSGVO.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/097/2009785.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9785",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserten-nutzung-von-gesundheitsdaten/303310",
                        "title": "zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/9046 - Entwurf eines Gesetzes zur verbesserten Nutzung von Gesundheitsdaten (Gesundheitsdatennutzungsgesetz - GDNG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005014",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/ef/309339/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005014",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur verbesserten Nutzung von Gesundheitsdaten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Unsere forschungspolitischen Empfehlungen\r\nGesetzesentwurf zum Gesetz zur\r\nverbesserten Nutzung von Gesundheitsdaten\r\n(Gesundheitsdatennutzungsgesetz\r\n\u2013 GDNG)\r\n2\r\nDie Ausgangslage\r\nBereits heute k\u00f6nnen datengetriebene Gesundheitsinnovationen\r\nnicht nur Leben verl\u00e4ngern oder retten, sondern sind\r\nvielmehr Voraussetzung f\u00fcr eine prosperierende und gesunde\r\nGesellschaft von morgen. Dar\u00fcber hinaus sind Innovationen im\r\nsektoren\u00fcbergreifend vernetzten Gesundheitswesen Antrieb\r\nf\u00fcr einen ganzen Forschungs- und Wirtschaftszweig. Der\r\ndaf\u00fcr erforderliche Datenschatz w\u00e4chst kontinuierlich durch\r\nTherapien, Diagnosen, Wearables etc. Jedoch wird das riesige\r\nPotenzial, welches in hochwertigen, standardisierten und\r\nverf\u00fcgbaren Gesundheitsdaten liegt, noch immer zu selten\r\ngenutzt. B\u00fcrokratische H\u00fcrden, fehlende Auffindbarkeit und\r\nzu hohe Datenschutzbedenken spielen dabei eine innovationshemmende\r\nRolle.\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft setzt sich daf\u00fcr ein, dass das Potenzial\r\nvon Gesundheitsdaten st\u00e4rker als bisher genutzt wird und\r\nder anwendungsorientierten Gesundheitsforschung einfacher\r\nzug\u00e4nglich gemacht wird. Der Austausch sowie die Nutzung\r\nvon Gesundheitsdaten stellen einen Schl\u00fcsselfaktor f\u00fcr eine\r\nhochwertige Versorgung dar. Die Verarbeitung dieser Daten\r\ndient dabei dem Ziel einer schnelleren Translation von Gesundheitsinnovationen\r\nsowie einer zukunftsfesten und wettbewerbsf\u00e4higen\r\nAufstellung des Medizinstandorts Deutschland.\r\nUnser Blick auf das GDNG\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) hat mit dem\r\nReferentenentwurf des Gesundheitsdatennutzungsgesetzes\r\n(GDNG) einen wichtigen Vorsto\u00df zur Erschlie\u00dfung von Gesundheitsdaten\r\nf\u00fcr die Forschung unternommen. Ziel des Gesetzes\r\nist die erleichterte Nutzbarkeit von Gesundheitsdaten f\u00fcr\r\ngemeinwohlorientierte Zwecke. Die Fraunhofer-Gesellschaft\r\nbegr\u00fc\u00dft diesen Vorsto\u00df des BMG.\r\nBesonders hervorzuheben ist, dass der vorgelegte Entwurf viele\r\nbisherige H\u00fcrden bei der Datennutzung f\u00fcr die Forschung, wie\r\netwa die Auffindbarkeit von dezentral gehaltenen Gesundheitsdaten\r\nund die hohen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden bei deren Einbindung\r\nin den Forschungsalltag, fokussiert und abbauen m\u00f6chte.\r\nMit der Verkn\u00fcpfung von Daten des Forschungsdatenzentrums\r\nund der Krebsregister wird ein erster Schritt hin zum Aufbau\r\neiner ver-netzen Gesundheitsdateninfrastruktur geschaffen.\r\nAllerdings bedarf es einer ausreichenden Datentiefe, damit\r\nDatens\u00e4tze von Patient*innen zum Zwecke des Gesundheitsschutzes\r\neffektiv genutzt werden k\u00f6nnen. Nicht weit genug\r\ngeht das GDNG auch bei der derzeit innovationshemmenden\r\nDatenschutzaufsicht sowie beim vorgesehenen selektiven\r\nOpt-out-Verfahren.\r\nIm \u00dcberblick\r\nStellungnahme | \u00bbGesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG)\u00ab\r\nUnsere wichtigsten Empfehlungen\r\nQuellen\u00fcbergreifende Nutzung von Gesundheitsdaten\r\ndurch die Forschung erm\u00f6glichen\r\nZweckgebundene Antragstellung und Datennutzung\r\nmit gleichberechtigtem und regelbasiertem\r\nZugang auch f\u00fcr forschende Gesundheitsunternehmen\r\nerm\u00f6glichen\r\nKein selektives Opt-out-Verfahren nach\r\nAkteursgruppen\r\nPerspektive f\u00fcr den Umgang mit weiteren Datenquellen\r\nschaffen\r\nInteroperabilit\u00e4t von Gesundheitsdaten \u00fcber Dokumentationspraxis\r\nin der Prim\u00e4rversorgung sicherstellen\r\nErleichterte Nutzung von Gesundheitsdaten sowie\r\nHarmonisierung bei der Auslegung der DSGVO\r\n3\r\nIm Fokus: Datenzugang und Datennutzung\r\nT\u00e4glich w\u00e4chst der im Gesundheitswesen entstehende Datenschatz.\r\nKomplizierte Antragstellungen, hohe regulatorische\r\nH\u00fcrden und eine fehlende Auffindbarkeit von Daten erschweren\r\njedoch die Nutzung von Gesundheitsdaten f\u00fcr gemeinwohlorientierte\r\nZwecke. Um diese innovationshemmenden Faktoren\r\nzu \u00fcberwinden, sieht das GDNG eine dezentrale Gesundheitsdateninfrastruktur\r\nmit einer zentralen Datenzugangs- und Koordinierungsstelle\r\nbeim BfArM vor, die als Mittlerin zwischen den\r\ndatenhaltenden Stellen und Datennutzenden agiert. Diese zentrale\r\nZugangs- und Koordinierungsstelle vereinfacht den Zugang\r\nzu Gesundheitsdaten f\u00fcr die angewandte Forschung. Der Blick\r\nauf die zahlreichen Aufgaben dieser zentralen Einrichtung wirft\r\ndie Frage nach einer ausreichenden Ausstattung f\u00fcr die Antragsbearbeitung\r\nauf. Damit die Datenzugangs- und Koordinierungsstelle\r\nf\u00fcr Gesundheitsdaten erfolgreich arbeiten kann, muss eine\r\nhinreichende strukturelle, finanzielle und personelle Ausstattung\r\nder Koordinierungsstelle sichergestellt werden. Dar\u00fcber hinaus\r\nsieht der Gesetzesentwurf vor, dass das Forschungsdatenzentrum\r\n(FDZ) \u00bbunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig komplexe Antr\u00e4ge\u00ab sowie\r\nAntragsstellende mit \u00fcberm\u00e4\u00dfig vielen Anfragen ablehnen bzw.\r\nde-priorisieren kann. An dieser Stelle bedarf es einer Konkretisierung\r\ndes zul\u00e4ssigen Umfangs der Antr\u00e4ge.\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft begr\u00fc\u00dft die ma\u00dfgeblich zweckgebundene\r\nGew\u00e4hrung von Antr\u00e4gen auf Nutzung von Gesundheitsdaten\r\ndurch das FDZ. Das GDNG sieht vor, dass das FDZ die\r\n\u00fcbermittelten Gesundheitsdaten f\u00fcr die nutzungsberechtigten\r\nAntragsstellenden zweckgebunden zug\u00e4nglich macht. Dabei ist\r\nfestgelegt, zu welchem Zweck die Daten genutzt werden d\u00fcrfen.\r\nDas GDNG sieht vor, dass das FDZ auf Wunsch den Arbeitskreis\r\nzur Sekund\u00e4rnutzung von Versorgungsdaten in die Bewertung\r\neines Antrags einbeziehen kann, der im Einzelfall einen Kriterienkatalog\r\nzur Priorisierung und Prozessoptimierung bei der\r\nAntragspr\u00fcfung erarbeitet. Der Gesetzesentwurf formuliert in\r\ndiesem Zusammenhang eine Frist von h\u00f6chstens vier Wochen\r\nf\u00fcr die Stellungnahme zur Plausibilit\u00e4t bei der Bearbeitung eines\r\nAntrags, was in Anbetracht des zeitlichen Aufwands bei der\r\nBearbeitung eines Antrags auf Datennutzung grunds\u00e4tzlich zu\r\nbef\u00fcrworten ist.\r\nUm den Innovations- und Forschungsstandort Deutschland zu\r\nst\u00e4rken sowie Patient*innenzentrierte Gesundheitsinnovationen\r\nin den Mittelpunkt zu stellen, bedarf es einer gleichberechtigten\r\nAntragsstellung f\u00fcr alle Akteure. Die Fraunhofer-Gesellschaft\r\nnimmt eine besondere Position ein, da sie anwendungsorientierte\r\nGesundheitsforschung mithilfe \u00f6ffentlich und privat-\r\nwirtschaftlich finanzierter Projekte betreibt. Eine Priorisierung\r\noder Einschr\u00e4nkung der Antragsstellung h\u00e4tte eine massiv\r\nnegative Auswirkung auf den Datenzugriff und somit auf die\r\nInnovationsf\u00e4higkeit.\r\nAn vielen unterschiedlichen Stellen im Gesundheitswesen fallen\r\nheute f\u00fcr die anwendungsorientierte Forschung wichtige Daten\r\nan. Die FDZ muss diese unterschiedlichen Daten zusammenf\u00fchren.\r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist daher, dass das GDNG eine Verkn\u00fcpfung\r\nvon Daten des FDZ und der klinischen Krebsregister vorsieht.\r\nNeben den Daten der Krankenkassen und der Krebsregister\r\nliegen die f\u00fcr die Forschung wichtigen Gesundheitsdaten bei\r\nden Leistungstr\u00e4gern in der Prim\u00e4rversorgung. Jedoch sind\r\ndiese Daten nach dem Abrechnungszyklus erst mit erheblichem\r\nZeitversatz verf\u00fcgbar. Um diese sowie weitere, prim\u00e4r f\u00fcr Forschungszwecke\r\nrelevante Daten mit dem FDZ zu verkn\u00fcpfen, ist\r\neine umfassend gedachte Verkn\u00fcpfung von unterschiedlichen\r\nDatenquellen erforderlich. Hierzu bedarf es unter Einbeziehung\r\nrelevanter Akteure aus Forschung, Wissenschaft und Selbstverwaltung\r\neine zeitnahe Konzeptentwicklung. Die Verarbeitung\r\nanfallender Daten bei den Leistungserbringern ist zwar datenschutzrechtlich\r\nschon heute m\u00f6glich (\u00a7 27 BDSG), jedoch mit\r\nhohen Rechtunsicherheiten verbunden. Auf der ePA gespeicherte\r\nGesundheitsdaten k\u00f6nnen grunds\u00e4tzlich nach informierter\r\nEinwilligung (\u00a7 363 (2) SGB V) durch die Patient*innen \u00fcber\r\neine App f\u00fcr Forschungszwecke freigegeben werden. Die Daten\r\nwerden im Anschluss pseudonymisiert \u00fcber das FDZ abrufbar\r\ngemacht.\r\nUnsere forschungspolitischen Empfehlungen\r\nStellungnahme | \u00bbGesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG)\u00ab\r\n4\r\nStellungnahme | \u00bbGesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG)\u00ab\r\nUm die gemeinwohlorientierte Gesundheitsforschung in\r\nDeutschland ganzheitlich zu st\u00e4rken und damit datengetriebene\r\nInnovationen schnellstm\u00f6glich zu den Patient*innen gelangen,\r\ndarf es kein selektives Opt-out-Verfahren geben. Dieses widerspricht\r\nauch dem Grundsatz der im GDNG zweckgebundenen\r\nAntragsgenehmigung. Vor dem Hintergrund stark vernetzter\r\nProzesse bei Forschungs- und Entwicklungsvorhaben kann\r\nder Ausschluss einer bestimmten Gruppe zu einem Ausschluss\r\nweiterer Akteure f\u00fchren, etwa bei der Zusammenarbeit von\r\n\u00f6ffentlicher und privater Forschung. Dieser Dominoeffekt muss\r\nim Sinne der Patient*innen vermieden werden. Die Folge eines\r\nselektiven Opt-out-Verfahren w\u00e4re, dass Kooperationen grunds\u00e4tzlich\r\nerschwert w\u00fcrden. Klar ist aber auch, dass ein selbstbestimmter\r\nUmgang der Patient*innen mit ihren Gesundheitsdaten\r\ndie Grundlage f\u00fcr eine vertrauensvolle Nutzung der auf der\r\nePA hinterlegten Daten bildet. Ein zu komplexes und kleinteiliges\r\nOpt-out-Verfahren w\u00fcrde in der Bev\u00f6lkerung die Akzeptanz\r\ndieses abstrakten Vorgangs der Datenfreigabe gef\u00e4hrden.\r\nDar\u00fcber hinaus bergen die daraus entstehenden uneinheitlichen\r\nDatens\u00e4tze die Gefahr, dass dieselbe Forschungsfrage zu\r\nunterschiedlichen Ergebnissen f\u00fchrt und die Versorgungsrealit\u00e4t\r\ndadurch verzerrt wird, dass neue Datensilos entstehen.\r\nIm Fokus: Datenqualit\u00e4t\r\nDas gro\u00dfe Potential, welches die EU-weite Datennutzung\r\nbietet, wird noch immer zu selten genutzt. Um dieses Potential\r\nzu heben, bedarf es einer standardisierten Aufbereitung von\r\nstrukturiert abgelegten Gesundheitsdaten. Im Gesetzesentwurf\r\nzum GDNG wird die Vision eines Europ\u00e4ischen Gesundheitsdatenraums\r\n(EHDS) beschrieben. Zumindest ist der Aufbau einer\r\nvernetzten Gesundheitsdateninfrastruktur, welcher mit dem\r\nGDNG vorangetrieben werden soll, ein erster wichtiger Schritt\r\nzur Vorbereitung auf die deutsche Anbindung an den EHDS.\r\nDar\u00fcber hinaus ist festzustellen, dass es bereits eine Vielzahl an\r\nRegulierungsrahmen auf europ\u00e4ischer Ebene zu (Gesundheits-)\r\nDaten gibt bzw. solche demn\u00e4chst geschaffen werden sollen:\r\nEHDS, DSGVO, Data Act, Data Governance Act. Diese unterschiedlichen\r\nRechtsakte m\u00fcssten bei der Konzeptionierung und\r\nUmsetzung des GDNG ber\u00fccksichtigt werden. Das Ziel muss ein\r\nEU-weit harmonisierter Rechtsrahmen sein, bei dem das GDNG\r\nkeine innovationshemmende Regulierung \u00fcber den EU-Rechtsrahmen\r\nhinaus vorsieht.\r\nDer Gesetzesentwurf zur Beschleunigung der Digitalisierung\r\ndes Gesundheitswesens (DigiG) sieht eine Verbesserung\r\nder Interoperabilit\u00e4t der Gesundheitsdaten vor,\r\nindem das BMG erm\u00e4chtigt wird, \u00fcber die Einrichtung eines\r\nKompetenzzentrums f\u00fcr Interoperabilit\u00e4t dieses Vorhaben\r\nvoranzutreiben. Die Kn\u00fcpfung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen an\r\nInteroperabilit\u00e4tsvoraussetzungen ist ein wichtiger Schritt, um\r\ndie bisher unzureichende Interoperabilit\u00e4t von informationstechnischen\r\nSystemen in Krankenh\u00e4uern (ISiK) weiter zu verbessern.\r\nEine Leitlinie zur Dokumentationspraxis in der Routineversorgung\r\nw\u00e4re in dem Zusammenhang empfehlenswert. Damit\r\nw\u00fcrde die Voraussetzung geschaffen, um forschungsrelevante\r\nInformationen indikationsspezifisch in einem interoperablen\r\nFormat strukturiert \u00fcber die Praxisverwaltungssoftware und die\r\nKrankenhausinformationssysteme zu dokumentieren und automatisch\r\nin die ePA exportieren zu k\u00f6nnen.\r\nNeben der Auffindbarkeit ist die Tiefe der Daten ein entscheidendes\r\nQualit\u00e4tskriterium, um diese in Forschungsprojekten\r\neinsetzen zu k\u00f6nnen. In der ersten Stufe werden lediglich die\r\nAbrechnungsdaten der Kranken- und Pflegekassen an das FDZ\r\n\u00fcbermittelt und diese den Nutzungsberechtigten zweckgebunden\r\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Die Verkn\u00fcpfung dieser Daten mit\r\nden Daten des Deutschen Krebsregisters in der zweiten Stufe\r\nbedeutet zwar die Implementierung einer wichtigen Indikation,\r\nerscheint aber vor dem Hintergrund einer Vielzahl weiterer\r\nforschungsrelevanter Indikationen unzureichend. Leider bel\u00e4sst\r\nes der aktuelle Gesetzesentwurf bei diesem einzigen Anwendungsfall.\r\nVor dem Hintergrund lebenslanger Beschwerden\r\nvon Betroffenen, die beispielsweise an einer Erkrankung des\r\nImmunsystems oder des zentralen Nervensystems leiden,\r\nempfiehlt sich die Implementierung weiterer Register (z. B. des\r\nPsoriasis-Registers (PsoBest), des Multiple Sklerose Registers der\r\nDMSG oder von AID-NET: Register f\u00fcr autoinflammatorische\r\nSyndrome). Durch die Einbindung unterschiedlicher Quellen,\r\nstets verbunden mit anlassbezogenen Beschr\u00e4nkungen und\r\nabgesichert \u00fcber eine Forschungskennziffer und Zuordnungsm\u00f6glichkeit\r\nbeim FDZ, k\u00f6nnte ein gro\u00dfer Fortschritt in der\r\nGesundheitsdatennutzung bei gleichzeitig umfassendem Datenschutz\r\nerreicht und quellen\u00fcbergreifende Forschung zu anderen\r\nKrankheiten als Krebs erm\u00f6glicht werden.\r\nNeben \u00f6ffentlichen Daten stammt ein Gro\u00dfteil der \u00f6ffentlich\r\nzug\u00e4nglichen Gesundheitsdaten aus der Forschung. Open-Science-\r\nProjekte oder wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen wie\r\nPaper f\u00f6rdern den entstehenden Datenschatz kontinuierlich.\r\nJedoch findet der damit einhergehende zeitliche und finanzielle\r\nAufwand zu wenig Anerkennung \u2013 z. B. in der expliziten\r\nBer\u00fccksichtigung bei \u00f6ffentlichen Ausschreibungen. Um Open\r\nScience und \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Daten aus der Forschung\r\nzu f\u00f6rdern, ist politische Tatkraft gefragt. Dies k\u00f6nnte \u00fcber\r\nunbefristete Stellen f\u00fcr Data Stewards erm\u00f6glicht oder durch\r\nIncentivierungs- und Gratifikationsmechanismen direkt in\r\n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen ber\u00fccksichtigt werden.\r\n5\r\nStellungnahme | \u00bbGesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG)\u00ab\r\nIm Fokus: Datenschutz\r\nVor dem Hintergrund l\u00e4nder\u00fcbergreifender Forschungsvorhaben\r\nsieht der Gesetzesentwurf vor, dass die Forschungsvorhaben\r\nden Datenschutzbeh\u00f6rden zur federf\u00fchrenden Datenschutzaufsicht\r\nangezeigt werden k\u00f6nnen. Die federf\u00fchrende\r\nBeh\u00f6rde hat jedoch ausschlie\u00dflich eine koordinierende Funktion\r\nund kann bei Unstimmigkeiten oder Meinungsverschiedenheiten\r\nunter den zust\u00e4ndigen Datenschutzbeh\u00f6rden keine\r\nEntscheidung treffen. Im Bereich der klinischen Pr\u00fcfungen sieht\r\ndas GDNG vor, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Datenschutzaufsicht\r\nbei dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und\r\ndie Informationsfreiheit (BfDI) geb\u00fcndelt wird. Die Fraunhofer-\r\nGesellschaft begr\u00fc\u00dft dies ausdr\u00fccklich. Allerdings adressiert\r\ndie Formulierung im Gesetzesentwurf ausschlie\u00dflich Pr\u00fcfstellen\r\nund Ethikkommissionen, wobei die Initiierenden der klinischen\r\nPr\u00fcfungen, welche die Datenschutzkonzepte entwickeln, nicht\r\nber\u00fccksichtigt werden. F\u00fcr diese w\u00e4ren also weiterhin die lokalen\r\nDatenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder zust\u00e4ndig,\r\nwas hinsichtlich der Verantwortlichkeiten zu Problemen f\u00fchren\r\nkann. Da im Rahmen klinischer Studien auch die Daten der ePA\r\nzum Zweck der Durchf\u00fchrung genutzt werden, w\u00e4ren daf\u00fcr\r\ndie lokalen Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder\r\nzust\u00e4ndig, f\u00fcr andere Teile der Dokumentation dann der BfDI.\r\nAus Sicht der Fraunhofer-Gesellschaft bedarf es jedoch weiterf\u00fchrender\r\nReformen der Datenschutzaufsicht. Die uneinheitliche\r\nAnwendung des Datenschutzrechts geht mit hohem\r\nB\u00fcrokratie- und Kostenaufwand einher und schw\u00e4cht den\r\nGesundheitsforschungsstandort Deutschland nachhaltig. Es\r\nbedarf daher einer Harmonisierung und Abstimmung bei der\r\nAnwendung des Datenschutzes. Das BMG und die Bundesregierung\r\nm\u00fcssen sich daf\u00fcr starkmachen, dass Forschungseinrichtungen\r\nmit Standorten in mehreren Bundesl\u00e4ndern die\r\nM\u00f6glichkeit zu einer einheitlichen Datenschutzaufsicht erhalten.\r\nDies kann beispielweise dadurch gelingen, dass die*der Landesdatenschutzbeauftragte\r\nan der Zentrale der Einrichtung f\u00fcr alle\r\nForschungsst\u00e4tten zust\u00e4ndig ist.\r\nGesundheitsdaten sind hochsensible Daten, welche eines\r\nbesonderen Schutzes bed\u00fcrfen. Das GDNG kommt diesem\r\nSchutzbed\u00fcrfnis nach. Es basiert auf den geltenden hohen\r\nDatenschutzanforderungen, die sich unter anderem aus der\r\nDSGVO ergeben. In der Praxis findet eine zweifache Pseud-\r\nonymisierung statt, welche die Re-Identifizierung der Daten\r\nerschwert: Zum einen werden \u00fcber die FDZ lediglich pseudonymisierte\r\noder anonymisierte Daten zur Verf\u00fcgung gestellt; zum\r\nanderen werden \u00fcber die ePA ebenfalls nur pseudonymisierte\r\nDaten \u00fcbermittelt. Dieses doppelte Sicherungsverfahren erh\u00f6ht\r\ndas Sicherheitsniveau der Gesundheitsdaten.\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft begr\u00fc\u00dft diese Schutzma\u00dfnahmen.\r\nJedoch ist mit Blick auf die fehlenden einheitlichen Standards\r\nbei der Anonymisierung noch anzumerken, dass es verl\u00e4sslicher\r\nbundeseinheitlicher Anonymisierungsregularien bedarf.\r\n\u00dcber die Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft mit Sitz in Deutschland ist die\r\nweltweit f\u00fchrende Organisation f\u00fcr anwendungsorientierte\r\nForschung. Mit ihrer Fokussierung auf zukunftsrelevante\r\nSchl\u00fcsseltechnologien sowie auf die Verwertung\r\nder Ergebnisse in Wirtschaft und Industrie spielt sie eine\r\nzentrale Rolle im Innovationsprozess. Als Wegweiser und\r\nImpulsgeber f\u00fcr innovative Entwicklungen und wissenschaftliche\r\nExzellenz wirkt sie mit an der Gestaltung\r\nunserer Gesellschaft und unserer Zukunft. Die 1949\r\ngegr\u00fcndete Organisation betreibt in Deutschland derzeit\r\n76 Institute und Forschungseinrichtungen. Etwa 30 800\r\nMitarbeitende, \u00fcberwiegend mit natur- oder ingenieurwissenschaftlicher\r\nAusbildung, erarbeiten das j\u00e4hrliche\r\nForschungsvolumen von rund 3,0 Mrd. \u20ac. Davon fallen\r\n2,6 Mrd. \u20ac auf den Bereich Vertragsforschung.\r\nKontakt\r\nHerausgeber\r\nFraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der\r\nangewandten Forschung e. V.\r\nHansastra\u00dfe 27 c, 80686 M\u00fcnchen\r\nhttps://www.fraunhofer.de\r\nAnsprechpersonen\r\nDr. Otto Quintus Russe\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Fraunhofer Gesundheit\r\nTel.: +49 69 6301-84900\r\nE-Mail: otto.russe@itmp.fraunhofer.de\r\nPierre Prasuhn\r\nFraunhofer-Zentrale, Wissenschaftspolitik\r\nTel.: +49 30 688 3759-1607\r\nE-Mail: pierre.prasuhn@zv.fraunhofer.de\r\n\u00a9 Fraunhofer-Gesellschaft e. V.,\r\nM\u00fcnchen 2023\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz zur verbesserten Nutzung von Gesundheitsdaten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schnelle und b\u00fcrokratiearme Umsetzung des AI-Acts, der mit wichtigen politischen Weichenstellungen verbunden werden muss. Das Ziel ist, die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t des Industriestandorts Deutschland im europ\u00e4ischen Verbund langfristig gest\u00e4rkt werden. Dies soll entlang der folgenden Dimensionen geschehen: 1. Eigene Modelle von Grund auf trainieren und generative KI in die Anwendung bringen; 2. Europ\u00e4ische generative KI - Transparenz und Verst\u00e4ndnis erh\u00f6hen, Abh\u00e4ngigkeiten verringern; 3. KI-Infrastrukturen st\u00e4rken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005015",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/5a/309341/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005015",
                        "regulatoryProjectTitle": "Generative KI in die Anwendung bringen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Unsere forschungspolitischen\r\nEmpfehlungen, um generative KI in\r\ndie Anwendung zu bringen\r\nStrukturen schaffen, Potenziale heben, Innovationen f\u00f6rdern.\r\n2\r\nDie Ausgangslage\r\nMit der Ver\u00f6ffentlichung des KI1-Chatbots ChatGPT im\r\nNovember 2022 sind gro\u00dfe KI-Sprachmodelle mit sogenannten\r\ngenerativen vortrainierten Transformern (GPT)2\r\nin vielf\u00e4ltigen\r\nAnwendungen und Innovationen in der Breite der Gesellschaft\r\nangekommen. Die entscheidende Weiterentwicklung hierbei\r\nist, dass diese auch als \u00bblarge language models (LLM)\u00ab bezeichneten\r\nModelle nat\u00fcrliche Sprache f\u00fcr unterschiedliche Zwecke\r\nin automatisierter Form verarbeiten. Die zugrundeliegende\r\nKI-Technologie beschr\u00e4nkt sich nicht auf die Sprach- und Bildverarbeitung,\r\nsondern erschlie\u00dft schrittweise weitere Innovationsbereiche,\r\nwie z. B. die Material- und Pharmaforschung.\r\nGoldman Sachs sch\u00e4tzt, dass das globale Bruttoinlandsprodukt\r\ndurch generative KI-Anwendungen um 7 Prozent wachsen\r\nwird.3\r\nEine aktuelle Studie des Instituts der Deutschen Wirtschaft\r\ngeht insgesamt von einer zus\u00e4tzlichen Wertsch\u00f6pfung\r\nvon 330 Mrd. \u20ac f\u00fcr die Volkswirtschaft in Deutschland aus.4\r\nDas \u00bbEU-Gesetz zur K\u00fcnstlichen Intelligenz\u00ab (englisch \u00bbAI\r\nAct\u00ab5) tr\u00e4gt der rasanten technologischen Entwicklung im\r\nBereich der gro\u00dfen KI-Sprachmodelle Rechnung und bezieht\r\ndiese in seinem Rechtsrahmen mit ein. Mithilfe des AI Acts\r\nsollen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen bei der Erforschung\r\nund Anwendung von KI geschaffen werden. Derzeit werden\r\nwichtige Elemente des AI Acts wie das geplante \u00bbAI Office\u00ab\r\n(welches bei der einheitlichen Umsetzung des Rechtsaktes\r\nunterst\u00fctzen soll) auf EU-Ebene implementiert. National kommt\r\nes jetzt auf eine schnelle, b\u00fcrokratiearme und vorausschauende\r\nUmsetzung des AI Acts an. Wenn dieser mit wichtigen\r\npolitischen Weichenstellungen und Impulsen aus der Bundesebene\r\nverbunden wird, kann die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t\r\ndes Industriestandorts Deutschland im europ\u00e4ischen Verbund\r\nlangfristig gest\u00e4rkt werden. Zentral ist dabei aus unserer Sicht,\r\ndass die Umsetzung mit der technologischen Souver\u00e4nit\u00e4t des\r\nGenerativen-KI-Standorts Deutschland einhergehen und diese\r\nf\u00f6rdern muss.\r\n1 K\u00fcnstliche Intelligenz (KI)\r\n2 Dabei werden \u00bbTransformer\u00ab als eine besondere Netzwerkarchitektu von\r\nverbundenen k\u00fcnstlichen Neuronen verstanden, die Informationen und\r\ninsbesondere Sprache verarbeiten, vgl. https://www.plattform-lernende-\r\nsysteme.de/so-funktioniert-generative-ki.html\r\n3 https://www.goldmansachs.com/intelligence/pages/generative-ai-could-\r\nraise-global-gdp-by-7-percent.html\r\n4 https://der-digitale-faktor.de/\r\n5 https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/\r\nTXT/?uri=celex%3A52021PC0206\r\nDerzeit dominieren Generative-KI-Plattformen aus den USA\r\nden Markt.6\r\nHiesige Unternehmen und Beh\u00f6rden sind auf diese\r\nAngebote angewiesen, um den internationalen Anschluss an\r\ndie n\u00e4chste digitale Innovation nicht zu verlieren. Mangels\r\nregionaler KI-Angebote kann ein Lock-in-Effekt entstehen,\r\nder u. a. Sicherheitsrisiken birgt und sp\u00e4ter nur unter hohem\r\nKostenaufwand zu beseitigen w\u00e4re. Den daraus resultierenden\r\nAbh\u00e4ngigkeiten kann durch den rechtzeitigen Aufbau eigener\r\ngro\u00dfer KI-Modelle sowie zugeh\u00f6riger Recheninfrastrukturen\r\nvorgebeugt werden. Deutschland und Europa m\u00fcssen in diese\r\nTechnologien investieren sowie wichtige Rahmenbedingungen\r\ninnovationsf\u00f6rdernd ausgestalten, um Know-how vor Ort zu\r\nhalten, weiterzuentwickeln und technologische Abh\u00e4ngigkeit\r\nvon anderen L\u00e4ndern zu vermeiden.\r\nWo steht die angewandte Forschung bei generativer\r\nKI?\r\nF\u00fcr die Entwicklung von aus Deutschland und Europa stammenden,\r\ninternational wettbewerbsf\u00e4higen gro\u00dfen KI-Modellen\r\nben\u00f6tigt es folgende drei S\u00e4ulen:\r\n1. Know-how und Beherrschung aller Software- und Machine-\r\nLearning-Fertigkeiten, die f\u00fcr Entwicklung und Anwendung\r\ngro\u00dfer KI-Modelle ben\u00f6tigt werden (\u00bbTechnologie-Stack\u00ab;\r\nu. a. Datenkuration, Tokenisierung7, Modell-Training von\r\nGrund auf, Instruction Tuning8). In Deutschland beherrschen\r\nein solches umfangreiches Know-how von den Daten bis zur\r\nAnwendung z. B. das Unternehmen Aleph Alpha sowie das\r\nProjekt-Konsortium von OpenGPT-X.\r\n6 https://aiindex.stanford.edu/report/\r\n7 Tokenisierung: Zerst\u00fcckelung oder Segmentierung von Texten in kleinere\r\nEinheiten, welche f\u00fcr das weitere Training genutzt werden (Token)\r\n8 Instruction Tuning: innovative Methode des Fine-Tunings von gro\u00dfen KI-\r\nModellen f\u00fcr den anwendungsspezifischen Kontext, bei der den Beispiel-\r\ndaten spezifische Anweisungen hinzugef\u00fcgt werden\r\nIm \u00dcberblick\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\n3\r\n2. Umfangreiche Trainingsdaten. In Deutschland besitzt zum\r\nBeispiel die Helmholtz-Gemeinschaft umfassende Forschungsdatens\u00e4tze.\r\nDie industrielle Anwendung erfordert\r\ndar\u00fcber hinaus die Integration von Unternehmensdaten.\r\nHierf\u00fcr sind insbesondere Aspekte der Vertrauensw\u00fcrdigkeit,\r\nIT- und IP-Sicherheit im Datenumgang relevant. Aus den\r\ngro\u00dfen Datenrauminitiativen Gaia-X, Catena-X oder Manufacturing-\r\nX hat Fraunhofer gro\u00dfe Erfahrung im sicheren\r\nUmgang mit Industriedatens\u00e4tzen.\r\n3. Hohe Rechenleistungen f\u00fcr das Modell-Training/-Hosting\r\nsowie Finetuning9 \u2013diese erweisen sich h\u00e4ufig immer noch\r\nals knappe und limitierende Ressource. F\u00fcr die Umsetzung\r\nim unternehmensspezifischen Kontext ist es dabei besonders\r\nwichtig, dass Zugangsbedingungen geschaffen werden, die\r\nForschungskooperationen zwischen angewandten Forschungsorganisationen\r\nund Unternehmen\r\nFraunhofer ist bereits sehr fr\u00fch in die Entwicklung generativer\r\nKI eingestiegen und hat \u00fcber 50 Mio. \u20ac an Eigenkapital in den\r\nKompetenzaufbau und die Modellierung generativer KI-Systeme\r\ninvestiert. F\u00fcr die deutsche Wirtschaft und auch den\r\n\u00f6ffentlichen Sektor ist aus unserer Sicht insbesondere das Finetuning\r\nvon Modellen von hoher Bedeutung. Dieses wird, wenn\r\nein LLM bereits mit gro\u00dfen Datenmengen trainiert wurde, mit\r\nsehr viel geringerem Ressourceneinsatz machbar sein. So ergibt\r\nsich eine Vielzahl an M\u00f6glichkeiten, um anwendungsspezifische\r\nModelle f\u00fcr Use Cases zur Verf\u00fcgung zu stellen. Dadurch\r\nk\u00f6nnte sich der Transfer gro\u00dfer KI-Modelle in die Anwendung\r\ndeutlich beschleunigen.\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft ist \u00fcber ihre Institute an wegweisenden\r\nProjekten im Bereich der generativen KI beteiligt.\r\nSo sind beispielsweise das Fraunhofer-Institut f\u00fcr Intelligente\r\nAnalyse- und Informationssysteme IAIS sowie das Fraunhofer-\r\nInstitut f\u00fcr Integrierte Schaltungen IIS zusammen mit anderen\r\nAkteuren an der Umsetzung des Projekts OpenGPT-X beteiligt.\r\nDas Konsortium erstellt aktuell ein kompaktes und dennoch\r\nleistungsf\u00e4higes gro\u00dfes KI-Modell f\u00fcr europ\u00e4ische Sprachen.\r\n9 Nachtrainieren mit organisationsspezifischen Daten\r\nIn dem EU-Projekt DeployAI (2024-2027) koordiniert das\r\nFraunhofer IAIS die Weiterentwicklung und Verbreitung der\r\nEurop\u00e4ischen AI on Demand Platform (AIoDP) und ist Partner\r\ndes Projekts AI4EU. Die AIoDP dient als zentraler europ\u00e4ischer\r\nHub f\u00fcr KI-Ressourcen, speziell f\u00fcr vertrauensw\u00fcrdige KI und\r\ngenerative KI-Modelle. Die AIoDP ist eine der zentralen KIKomponenten\r\nder europ\u00e4ischen Forschungs\u00acpolitik und somit\r\nein wichtiger Baustein f\u00fcr die angedachten AI Factories. Das\r\nFraunhofer-Institut f\u00fcr Angewandte Informationstechnik FIT\r\nengagiert sich bereits in mehreren Projekten mit der Industrie,\r\nz. B. bei der Einf\u00fchrung von KI in der betrieblichen Praxis oder\r\nbei der Anbindung von Wissensquellen und Datenr\u00e4ume an\r\nSprachmodelle. Das Fraunhofer-Institut f\u00fcr Optronik, Systemtechnik\r\nund Bildauswertung IOSB instruiert und kommuniziert\r\nmit autonomen Robotern, Arbeitsmaschinen und autonomen\r\nFahrzeugen mittels LLM. Mit Methoden des KI-Engineering\r\nwerden industrielle Datenr\u00e4ume und generative KI-Modelle\r\nf\u00fcr kritische und risikobehaftete Anwendungsbereiche zusammengef\u00fchrt.\r\nZudem begleitet Fraunhofer auf landespolitischer,\r\nbundespolitischer und internationaler Ebene die Debatte zu\r\ngenerativer KI und zeigt innovationsoffene Strategien auf, um\r\ndie deutsch-europ\u00e4ische Wirtschaft dabei zu bef\u00e4higen, die\r\nPotenziale dieser neuen Technologie in der Breite zu nutzen.\r\nSo bringt bspw. der Fraunhofer Pr\u00e4sident die Perspektive der\r\nangewandten Forschung zu generativer KI in den Zukunftsrat\r\ndes Bundeskanzlers, die Plattform Industrie 4.0, die Plattform\r\nLernende System (PLS) sowie die G7-Engagement Group\r\nResearch 7+ ein.\r\nDamit leistet Fraunhofer einen essenziellen Beitrag, die europ\u00e4ische\r\nKI-Landschaft zu innovieren und eine vertrauensw\u00fcrdige\r\nund leistungsf\u00e4hige Alternative gegen\u00fcber generativen KI-Plattformen\r\naus den USA, sowohl bei der Infrastruktur als auch bei\r\nPlattformen, anzubieten.\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\n4\r\nEigene Modelle von Grund auf trainieren\r\nund generative KI in die Anwendung bringen\r\nDer wichtige Aspekt des Transfers geht Hand in Hand mit\r\nForschung an den Modellen selbst. Modelle, die heute noch an\r\nDom\u00e4nen oder spezielle Aufgaben angepasst werden m\u00fcssen,\r\nk\u00f6nnten morgen bereits durch st\u00e4rkere Modelle ersetzt werden.\r\n10\r\nUm die Modelle der n\u00e4chsten Generation zu trainieren\r\nund aktuelle Modelle kontinuierlich weiterzuentwickeln (z. B.\r\nVerringerung von Halluzinationen), sind die oben genannten\r\ndrei S\u00e4ulen von grundlegender Bedeutung. Weiterhin sollte das\r\nTrainieren von Modellen von Grund auf von weiteren Konsortien\r\nwie OpenGPT-X durchgef\u00fchrt werden. Essenziell f\u00fcr das\r\nTraining der Modelle ist die niedrigschwellige Verf\u00fcgbarkeit von\r\nhochwertigen \u00f6ffentlichen Daten. Solche vollst\u00e4ndig beherrschten\r\nModelle (d. h. Kontrolle \u00fcber Daten, Training, Algorithmen,\r\nLokalit\u00e4t und Prompts) sind die Grundlage f\u00fcr Akzeptanz und\r\nAnwendung in der Wirtschaft. F\u00fcr viele industrielle Anwendungen\r\nist eine Nutzung lokaler Modelle (\u00bbembedded\u00ab auf Ger\u00e4ten/\r\nAnlangen/Fahrzeugen) in Schl\u00fcsselbranchen entscheidend.\r\nUm (generative) KI-Modelle von der Forschung in die Anwendung\r\nzu bringen, besitzen KI-as-a-Service-Anwendungen (KIaaS)\r\neine besonders vielversprechende Hebelwirkung. Sie k\u00f6nnen\r\neinen zentralen Zugang f\u00fcr KI-Anwendungen darstellen, ohne\r\ndass Kund*innen hohe Investitionen in eigene Infrastrukturen\r\nt\u00e4tigen m\u00fcssen. Denn bei KIaaS-Anwendungen erwerben die\r\nKund*innen nicht das KI-Modell oder eine Lizenz daran, sondern\r\nnutzen das Produkt auf Servern der KIaaS-Anbieter*innen.\r\nSo k\u00f6nnen generative KI-Anwendungen kosteng\u00fcnstig f\u00fcr\r\nKMU und Kund*innen aus dem \u00f6ffentlichen Sektor11 angepasst\r\nwerden. Deutsche KIaaS-Anbieter k\u00f6nnen das Bindeglied\r\nzwischen den Innovationssystemen der Hochschulen und den\r\nAu\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen als Entwickler von\r\nKI-Technologien und den Anwender*innen in Wirtschaft und\r\ndem \u00f6ffentlichen Sektor sein. Jedoch k\u00f6nnen solche Anwendungen\r\nnur mit entsprechender Infrastruktur angeboten werden.\r\nAktuell ist diese bei transnationalen Cloud-Anbietern leistungsstark\r\nvorhanden, wodurch diese generativen KI-Plattformen in\r\ngr\u00f6\u00dferem Umfang anbieten k\u00f6nnen und ihre derzeitige Oligopolstellung12\r\ndamit st\u00e4rken. Zugleich gibt es noch nicht gen\u00fcgend\r\nlokale Betreibergesellschaften, die KIaaS anbieten.\r\n10 https://the-decoder.com/\r\nsam-altman-explains-why-openai-might-steamroll-your-ai-startup/\r\n11 Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das Programm P20, als gemeinsame Plattform f\u00fcr\r\npolizeiliche Arbeit in Deutschland: https://www.bmi.bund.de/DE/themen/\r\nsicherheit/programm-p20/programm-p20-artikel.html\r\n12 Ein \u00bbOligopol\u00ab wird als \u00bbMarktform, bei der wenige Anbieter vielen, relativ\r\nkleinen Nachfragern gegen\u00fcberstehen\u00ab verstanden, vgl. https://www.bpb.\r\nde/kurz-knapp/lexika/lexikon-der-wirtschaft/20221/oligopol/\r\nUm die Forschung besser mit dem Transfer zu verzahnen, schlagen\r\nwir Hubs f\u00fcr generative KI vor. Diese Hubs bilden dabei\r\nein innovatives, regional verankertes Netzwerk aus Wirtschaft,\r\nForschungsinstitutionen, Playern des \u00f6ffentlichen Sektors und\r\nStart-ups. Anders als die bisherigen KI-Kompetenzzentren\r\nm\u00fcssen diese so anwendungsnah konzipiert sein, dass sie offen\r\nf\u00fcr Finanzierungspartner aus der Wirtschaft sind. Idealerweise\r\nsind Hubs neben den technologischen auch mit weiteren\r\nAngeboten ausgestattet z. B. mit Weiterbildung, Guided\r\nPrototyping13, Netzwerk und Austausch. Eine Blaupause hierf\u00fcr\r\nbieten die Commons Factories an. Hier wird unter einem Dach\r\nvon der Idee bis zur Deep-Tech-Infrastruktur und vom Unternehmen/\r\nStart-up \u00fcber die Wissenschaft bis zur Finanzierung\r\nalles zusammengef\u00fchrt, was f\u00fcr die schnelle Entwicklung und\r\nUmsetzung von Innovationen notwendig ist.\r\nMit Blick auf KI bietet es sich an, den Transfer zu strukturieren,\r\num forschungspolitisch Br\u00fccken zwischen den Disziplinen\r\nzu schaffen. Um den Transfer von generativen KI-Modellen\r\nvon der Forschung in die bedarfsspezifische Anwendung in\r\nDeutschland zu beschleunigen, empfehlen wir:\r\nKIaaS-Anbieter als Br\u00fccke zwischen Wissenschaft und\r\nMarkt sind gezielt durch folgende drei Sto\u00dfrichtungen zu\r\nst\u00e4rken:\r\n1. Weiterentwicklung und St\u00e4rkung von\r\nKI-\u00d6kosystemen\r\n\u2013 Aufbau gezielter KI-Innovations\u00f6kosysteme zur\r\nsynergetischen Zusammenarbeit zwischen Wirtschaft\r\nund \u00f6ffentlichem Sektor sowie anwendungsorientierter\r\nForschung.\r\n\u2013 Fr\u00fchzeitige Einbindung von KIaas-Unternehmen\r\nin KI-\u00d6kosysteme. Hubs und Reallabore k\u00f6nnten\r\ngezielter mit diesen Anbietern kooperieren, wenn\r\ndieses beim Aufsetzen der \u00d6kosysteme von Anfang\r\neingeplant (\u00bbby design\u00ab) wird.\r\n\u2013 Rechtliche Flexibilisierung und Optimierung der\r\nfinanziellen Rahmenbedingungen (z. B. durch die\r\nVereinfachung von Kapitalzugang) von KI-\u00d6kosystemen,\r\num die Geschwindigkeit bei der Entwicklung und\r\nUmsetzung von Innovationen zu erh\u00f6hen sowie die\r\nstrukturelle Zusammenarbeit auf regionaler und internationaler\r\nEbene zwischen \u00f6ffentlichem und privatem\r\nSektor zu f\u00f6rdern.\r\n13 Hierunter wird \u00bbdie wissenschaftlich fundierte Begleitung von industriellen\r\nInnovationsprojekten durch R\u00fcckgriff auf Fraunhofer-Know-how und Infrastruktur\u00ab\r\nverstanden.\r\nUnsere forschungspolitischen Empfehlungen\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\n5\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\n2. Commons Factories und Hubs als Innovationsmultiplikatoren\r\nst\u00e4rken\r\n\u2013 Um die volle Hebelwirkung von Commons Factories\r\nund KI-Hubs zu entfalten, sollten sie in die sechs\r\nnationalen KI-Kompetenzzentren integriert werden,\r\nin denen Exzellenzforschung vorangetrieben und\r\ngleichzeitig der Transfer sichergestellt wird. Die bisher\r\nvon Bund und L\u00e4ndern finanzierten Kompetenzzentren\r\nsollten aufgrund des hohen Investitionsbedarfs flexiblere\r\nFinanzierungsmodelle anstreben und Industrie\r\nund Wirtschaft als Finanzierungspartner gewinnen.\r\n\u2013 F\u00f6rderlich w\u00e4re es weiterhin, Commons Factories\r\nund Hubs als Knotenpunkte f\u00fcr den Aufbau\r\nvon Start-ups und deren Kooperation mit Akteuren\r\naus Wissenschaft, Wirtschaft und dem \u00f6ffentlichen\r\nSektor zu etablieren. Hierf\u00fcr ist die Ausarbeitung\r\nvon Kooperations-Rahmenbedingungen durch\r\ndie Akteure n\u00f6tig. Eine M\u00f6glichkeit, um Commons\r\nFactories politisch zu st\u00e4rken, w\u00e4re die Etablierung\r\nvon politisch gef\u00f6rderten und marktfokussierten\r\nInstitutionen, die angedockt f\u00fcr einen schnellen\r\nTransfer aus den KI-Kompetenzzentren heraus sorgt.\r\n3. Etablierung eines lokalen KIaaS-Anbieter-Markts\r\ndurch verbesserte Rahmenbedingungen\r\n\u2013 Schaffung verl\u00e4sslicher rechtlicher Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr die Zusammenarbeit zwischen KIaaSAnbietern\r\nund der Kundenseite, u. a. mit Blick auf\r\nUrheberrecht, Eigentum, Datennutzung.\r\n\u2013 Verbesserung der finanziellen Rahmenbedingungen\r\ninsbesondere zum Aufbau entsprechender\r\nInfrastruktur, in die die KIaas-Unternehmen zu Beginn\r\numfassend investieren m\u00fcssen, insbesondere mit Blick\r\nauf Risikoabsicherung und Flexibilit\u00e4t der F\u00f6rderungen\r\nsowie Anpassung an Marktver\u00e4nderungen.\r\nMit dem Ziel, durch Transfer und breite Nutzung von\r\nKI-Technologien auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler\r\nEbene, das Wirtschaftswachstum zu st\u00e4rken,\r\nben\u00f6tigt es:\r\n1. Generative KI-Modelle m\u00fcssen dom\u00e4nen- und applika-\r\ntionsspezifisch angepasst werden.\r\n\u2013 Die \u00fcberwiegende Zahl aktueller generativer KI-Model-\r\nle besitzt wenig branchen- oder dom\u00e4nenspezifisches\r\nFachwissen. Daher ergibt sich ein Bedarf an KI-Plattformen,\r\nauf denen generische Modelle in dom\u00e4nenspezi-\r\nfische Angebote und L\u00f6sungen transferiert werden\r\nk\u00f6nnen.\r\n\u2013 Herausforderungen betreffen die Verf\u00fcgbarkeit\r\nvon Daten in hoher Qualit\u00e4t, den Zugang zu KIRechenressourcen\r\nund den Zugriff auf KI-Modelle\r\n\u00fcber entsprechende Plattformen.\r\n2. Wirtschaftsimpulse durch konkrete Strukturen,\r\nAnreize und Angebote erzeugen.\r\n\u2013 Aufbau von sektorspezifischen KI-Applikationszentren\r\nf\u00fcr industrielle Schl\u00fcsselbranchen in Deutschland\r\n\u2013 beispielsweise Manufacturing & Automotive,\r\nProzessindustrie (Chemie/Gesundheit) und Public\r\n(\u00f6ffentliche Verwaltung, Gesundheitswesen). So kann\r\nden besonderen Sicherheitsanforderungen des \u00f6ffentlichen\r\nSektors durch gesch\u00fctzte Datenr\u00e4ume und die\r\nIntegration besonderer KI-Pr\u00fcfprozesse begegnet\r\nwerden, und damit die Anforderungen des AI Act\r\nerf\u00fcllt werden.\r\n\u2013 Um den branchen- und unternehmensspezifischen\r\nAnforderungen an KI-Modelle Rechnung zu tragen,\r\nben\u00f6tigt es einen \u00bbKI-App-Store\u00ab \u2013 idealerweise\r\nin Kombination mit den oben genannten Hubs bzw.\r\nCommons Factories. Im KI-App-Store k\u00f6nnen Anwendungen\r\naus verschiedenen KI-Plattformen ausgew\u00e4hlt\r\nwerden.\r\n\u2013 Ein weiterer Anreiz f\u00fcr den Einstieg in KI-Anwendungen\r\nbesonders f\u00fcr KMU kann \u00fcber die Etablierung\r\nund Verstetigung von KI-Gutscheinen erreicht\r\nwerden. Mit solchen Gutscheinen k\u00f6nnen beispielsweise\r\nUniversit\u00e4ten, au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen\r\nund Technologie- und Beratungsunternehmen\r\nbeauftragt werden, Potenzialanalysen f\u00fcr KI-Projekte\r\ndurchzuf\u00fchren, oder es k\u00f6nnen initiale Umsetzungst\u00e4tigkeiten\r\nangesto\u00dfen werden. Ein Vorbild kann das\r\nvom Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Industrie, Klimaschutz\r\nund Energie des Landes Nordrhein-Westfalen (MWIDE)\r\ninitiierte F\u00f6rderprogramm \u00bbMittelstand Innovativ &\r\nDigital (MID)\u00ab sein.14\r\n14 https://www.mittelstand-innovativ-digital.nrw/\r\n6\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\nIm Fokus: Europ\u00e4ische generative KI - Transparenz\r\nund Verst\u00e4ndnis erh\u00f6hen, Abh\u00e4ngigkeiten\r\nverringern\r\nAktuell teilen sich transnationale KI-Plattformen aus den USA\r\nund China die Wertsch\u00f6pfung untereinander auf \u2013 der Innovationsstandort\r\nEuropa hat das Nachsehen. Auch mittel- und\r\nlangfristig wird sich dieser Trend nicht umkehren, wenn politisch\r\nnicht ausreichend gegengesteuert wird. Nur gemeinsamen\r\nk\u00f6nnen die Vorteile eines Binnenmarktes und die Hebelkraft\r\nvon europ\u00e4ischen F\u00f6rderprogrammen effektiv genutzt werden,\r\num eine gemeinsame europ\u00e4ische KI zu etablieren.\r\nDie Etablierung und Skalierung von zuverl\u00e4ssigen sowie\r\nwertebasierten gro\u00dfen EU-KI-Modellen (wie beispielsweise\r\nOpenGPT-X) bringen folgende Vorteile:\r\n1. Durch den Aufbau europ\u00e4ischer KI-Modelle schaffen wir die\r\nGrundlage f\u00fcr wirtschaftliche, strategische und technologische\r\nUnabh\u00e4ngigkeit von den USA oder China.\r\n2. F\u00fcr deutsche und andere europ\u00e4ische Sprachen existieren\r\nnur wenige gro\u00dfe Sprachmodelle. Deshalb m\u00fcssen Nutzer\r\nwie Unternehmen und der \u00f6ffentliche Sektor Prompts und\r\nKontext einer Anfrage an einen Drittanbieter au\u00dferhalb der\r\nEU senden. Unklare Verantwortlichkeiten f\u00fcr die au\u00dferhalb\r\nder EU stattfindende Verarbeitung von personenbezogenen\r\nDaten durch die Betreiber als auch die Nutzer f\u00fchren zu\r\ndatenschutzrechtlichen Bedenken.15\r\nEigene gro\u00dfe KI-Modelle\r\ngew\u00e4hrleisten daher die Einhaltung des Datenschutzrechts\r\nund die Datenhoheit, besonders in sensiblen Bereichen.\r\n3. Aufbauend auf einem gemeinsamen Wertemodell lassen\r\nsich negative Effekte wie unerkannte Verzerrungen oder\r\nKorrelationen in den Ergebnissen gezielter erforschen.\r\n4. Eigene gro\u00dfe KI-Modelle f\u00f6rdern auch einen nachhaltigen\r\nund zukunftsweisenden Kompetenzaufbau \u2013 nicht nur in\r\nForschungsdisziplinen wie der Erkl\u00e4rbarkeit, sondern auch\r\nz. B. bei der Normierung (inkl. Zertifizierung) oder der\r\nEinf\u00fchrung von offenen Schnittstellen (API \u00bbApplication Programming\r\nInterfaces\u00ab), die Lock-in-Effekten vorbeugen.\r\nDeutschland sollte hier vorangehen und an entscheidenden\r\nStellen Impulse setzen. Zentrale Voraussetzung f\u00fcr den Aufbau\r\neines eigenen gro\u00dfen KI-Modells ist neben einer leistungsstarken\r\nKI-Infrastruktur der Zugang zu Daten. Dabei steigt besonders\r\nder Wert vertrauensw\u00fcrdiger, kuratierter Daten, da sie\r\nhochqualitative Trainings- und Validierungsressourcen f\u00fcr gro\u00dfe\r\nKI-Modelle darstellen. Auch bei der praktischen Anwendung\r\nm\u00fcssen aktuelle Datenquellen herangezogen werden k\u00f6nnen,\r\num den Kontext anzureichern und so effektive, kontextbezogene\r\nErgebnisse liefern zu k\u00f6nnen.\r\n15 Aktuell laufen in mehreren europ\u00e4ischen Staaten Untersuchungen der Datenschutzbeh\u00f6rden\r\ngegen OpenAI. Die italienische Datenschutzbeh\u00f6rde hat\r\nnunmehr festgestellt, dass ChatGPT nicht mit europ\u00e4ischem Datenschutzrecht\r\nvereinbar ist.\r\nAktuelle gesellschaftliche Debatten rund um die Fragen nach\r\nzuverl\u00e4ssigen, diskriminierungsfreien, nachvollziehbaren,\r\ngesetzeskonformen und qualitativ hochwertigen Ergebnissen\r\nvon gro\u00dfen KI-Modellen m\u00fcssen politisch aufgegriffen und im\r\nRahmen von Forschungsprojekten angegangen werden. Nicht\r\nzuletzt bedarf es einer einheitlichen, b\u00fcrokratiearmen und mit\r\nWirtschaft, \u00f6ffentlichem Sektor und angewandter Forschung\r\nabgestimmten Umsetzung des AI Acts. Nur so kann sichergestellt\r\nwerden, dass der AI Act als gemeinsames Level Playing\r\nField funktioniert und keine Rechtunsicherheiten durch eine\r\nunterschiedliche Ausgestaltung in den Nationalstaaten entsteht.\r\nKonkret ben\u00f6tigt es f\u00fcr eine europ\u00e4ische generative KI:\r\nWie ein funktionierender G\u00fcter- und Individualverkehr ein\r\ngut ausgebautes Verkehrsnetz erfordert, ist eine hochskalierte\r\nDateninfrastruktur unabdinglich f\u00fcr digitale\r\nInnovationen.\r\n\u2013 Als notwendige Voraussetzung, um wertvollen Datenschatz\r\nverf\u00fcgbar zu machen, sollten noch st\u00e4rker als\r\nbisher kontrollierte Datenr\u00e4ume etabliert werden.\r\nSolch offene und f\u00f6derierte Infrastrukturen zum souver\u00e4nen\r\nDatenaustausch16 entstehen bereits auf Basis der\r\n\u00bbData Spaces\u00ab-Architektur und bilden eine wichtige S\u00e4ule\r\ndatengetriebener Innovationen.\r\n\u2013 Forschungsf\u00f6rderung zu Datenr\u00e4umen und Daten-\r\n\u00f6kosystemen mit klarem Fokus auf Dateninfrastrukturen\r\nund nicht auf Einzelkomponenten und Use Cases, die bislang\r\nim Mittelpunkt der F\u00f6rderung stehen. Dies gilt v. a.\r\nf\u00fcr \u00f6ffentliche F\u00f6rderprogramme mit Datenbezug wie das\r\nwichtige digitalpolitische EU-Cloud-Projekt, das \u00bbImportant\r\nProject of Common European Interest (\u203aNext Generation\r\nCloud Infrastructure and Services\u2039\u00ab (IPCEI-CIS).\r\nBeim IPCEI-CIS kommt es jetzt besonders auf eine hohe\r\nGeschwindigkeit in den politischen Prozessen und\r\nGremien auf nationaler sowie europ\u00e4ischer Ebene an.\r\n\u2013 Schnelle und b\u00fcrokratiearme Realisierung des Data\r\nActs17 in Deutschland zur Wahrung der Datensouver\u00e4nit\u00e4t\r\nder Nutzenden unter Ber\u00fccksichtigung technischer\r\nL\u00f6sungen f\u00fcr f\u00f6derierte Dateninfrastrukturen im Sinne\r\nder Data Spaces. Dabei sollte die Sicherstellung der\r\nInteroperabilit\u00e4t des Datenaustauschs sowie ein\r\nvereinfachter und unb\u00fcrokratischer Zugang f\u00fcr\r\nUnternehmen und \u00f6ffentliche Einrichtungen zur Beteiligung\r\nan Datenr\u00e4umen im Mittelpunkt stehen.\r\n16 https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Publikationen/Digitale-Welt/\r\nwhitepaper-definition-des-konzeptes-datenraum.html\r\n17 Das Datengesetz (im englischen Data Act) der Europ\u00e4ischen Kommission ist\r\nein wichtiger Bestandteil der europ\u00e4ischen Datenstrategie. Mit dem Data\r\nAct sollten klare und faire Regeln f\u00fcr den Zugriff und die Nutzung von Daten\r\ninnerhalb der europ\u00e4ischen Datenwirtschaft festgelegt werden (vgl. https://\r\ndigital-strategy.ec.europa.eu/de/policies/data-act)\r\n7\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\nVertrauensw\u00fcrdigkeit\r\n\u2013 Erkl\u00e4rbarkeit: Das Verhalten komplexerer KI-Modelle ist\r\nnur schwer vorherzusagen. Umso wichtiger werden damit\r\nAns\u00e4tze, die das Verhalten und den Verarbeitungsprozess\r\nsolcher Modelle f\u00fcr Anwendung und Zertifizierung transparent\r\nund nachvollziehbar machen. Die Forschungsf\u00f6rderung\r\nmuss sich dabei darauf fokussieren, Erkl\u00e4rbarkeit\r\nnicht nur als Selbstzweck auf Modellebene zu unterst\u00fctzen,\r\nsondern auch st\u00e4rkere Anreize zu schaffen, einen\r\nklareren Bezug zur Nachweisf\u00fchrung und f\u00fcr die\r\nZertifizierung herzustellen. Hierf\u00fcr bietet es sich bspw.\r\nan gemeinsame internationale KI-Forschungsprogramme\r\nz. B. auf der G7-Ebene zu etablieren.\r\n\u2013 Robustheit und Verl\u00e4sslichkeit von technischen KI-Systemen\r\nauf Grundlage von generativer KI: KI-Modelle sind\r\nnie frei von Fehlern. Je komplexer Aufgabe und Modell,\r\ndesto gr\u00f6\u00dfer ist die Herausforderung, das erwartete Ver-\r\nhalten zu spezifizieren und entsprechende Fehlermodi zu\r\nidentifizieren bzw. vorherzusagen. Neben Forschung zur\r\nRobustheit solcher Modelle bedarf es daher expliziter Forschungsprogramme,\r\nin denen Arbeiten an Methoden\r\nund Frameworks gef\u00f6rdert werden. Mit diesen k\u00f6nnen\r\nanwendungs-spezifische \u00dcberwachungs- und Absicherungs\u00ac\r\nkonzepte f\u00fcr komplexe, KI-basierte Funktionen\r\nentwickelt und umgesetzt werden.\r\n\u2013 Normen und Standards definieren Qualit\u00e4tsma\u00dfst\u00e4be\r\nf\u00fcr KI-Systeme und stellen die Interoperabilit\u00e4t verschiedener\r\nSysteme sicher. Zudem bilden sie die Basis f\u00fcr KIPr\u00fcfungen,\r\nwelche die Vertrauensw\u00fcrdigkeit und korrekte\r\nFunktionsweise von KI-Systemen best\u00e4tigen, und erh\u00f6hen\r\nsomit Vertrauen in entsprechende Produkte.\r\n\u0192 Mit der Realisierung einer KI-Pr\u00fcfung \u00bbMade in\r\nGermany\u00ab wird ein Level Playing Field f\u00fcr KI-Anwendungen\r\ngeschaffen und zugleich der Umsetzung des\r\nAI Acts Rechnung getragen. Hierf\u00fcr bedarf es einer\r\ngezielten, langfristig ausgelegten und gut ausgestatteten\r\nForschungsf\u00f6rderung. Gute Ans\u00e4tze\r\nhierf\u00fcr sind die beiden Projekte ZERTIFIZIERTE KI des\r\nLandes Nordrhein-Westfalen18 sowie das vom Bundesministerium\r\nf\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)\r\ngef\u00f6rderte Projekte MISSION KI19 \u2013 diese gilt es nun zu\r\nverstetigen und weiter auszubauen.\r\n\u0192 Standardisierte und unabh\u00e4ngige KI-Pr\u00fcfung\r\nst\u00e4rken. Um mithilfe von KI-Pr\u00fcfungen Vertrauen in\r\ndie Systeme zu erh\u00f6hen und die KI-Verordnung zu\r\noperationalisieren, bedarf es klarer Pr\u00fcfstandards\r\nund Pr\u00fcfprozesse. Hierbei kommt es darauf an,\r\nTestverfahren f\u00fcr KI-Systeme weiterzuentwickeln\r\nsowie leistungsf\u00e4hige technische Infrastrukturen f\u00fcr\r\ndie Durchf\u00fchrung entsprechender KI-Pr\u00fcfungen zu\r\nschaffen.\r\n18 https://www.iais.fraunhofer.de/de/forschung/kuenstliche-intelligenz/\r\nki-zertifizierung.html\r\n19 https://mission-ki.de/\r\n\u0192 Gesellschaftliche Partizipation spielt eine ma\u00dfgebliche\r\nRolle, wenn es um Akzeptanz von und Vertrauen\r\nin generative KI geht. Indem die Zivilgesellschaft in\r\ndie Entwicklungen einbezogen wird, kann das Wissen\r\n\u00fcber die M\u00f6glichkeiten und Grenzen von KI verst\u00e4ndlich\r\nund nachvollziehbar vermittelt werden. Hierf\u00fcr\r\nbieten sich aus unserer Sicht vor allem drei Formate an,\r\ndie es mithilfe von F\u00f6rderprogrammen zu realisieren\r\ngilt: 1. Zielgruppenspezifische Interaktionsr\u00e4ume, 2.\r\nDialogformate zwischen Gesellschaft und Wirtschaft\r\nsowie 3. Lernr\u00e4ume f\u00fcr Zivilgesellschaft.\r\nOpen Source (OS) bei generativen KI-Modellen und\r\n-Tools bietet Chancen f\u00fcr die Bereitstellung und Entwicklung\r\nvon OS-KI. Beispielsweise k\u00f6nnen sie zu Innovationsbeschleuniger\r\ndurch Community-Beitr\u00e4ge werden und zugleich\r\nbieten sie eine gewisse Anbieterunabh\u00e4ngigkeit. Jedoch\r\nbedarf es gezielter Anreizstrukturen, um den Kompetenzaufbau\r\nim OS-Bereich zu erh\u00f6hen. Denn das OS-\u00d6kosystem\r\nist von Beteiligungen und Gestaltungsentscheidungen\r\nnicht-europ\u00e4ischer Akteure gepr\u00e4gt, so dass auch offene\r\nEntwicklungen und Lizenzen zu Abh\u00e4ngigkeitssituationen\r\nf\u00fcr deutsche und europ\u00e4ische Nutzer f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\n\u2013 Um die Teilnahme am OS-Markt f\u00fcr hiesige Anbieter\r\nattraktiver zu gestalten und europ\u00e4ische Werte\r\nund Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zu sichern, bedarf\r\nes von der Politik Anreizsysteme und attraktive\r\nRahmenbedingungen.\r\n\u2013 Eine F\u00f6rderung der Entwicklung von konkreten\r\nAngeboten, z. B. Nutzerspezifische Modelle oder\r\nDienste auf Basis von OS-Modellen (KIaaS) sind weitere\r\nwichtige Schritte, um die Investitionen in Forschung auf\r\ndem Gebiet auch kommerziell nutzbar zu machen.\r\nEinheitliche, b\u00fcrokratiearme und rechtssichere Umsetzung\r\ndes AI Acts. Damit in der EU ein gemeinsames\r\nLevel Playing Field f\u00fcr generative KI-Innovationen entstehen,\r\nbedarf es einer harmonisierten Umsetzung dieser\r\nGestaltungsspielr\u00e4ume des AI Acts. Hierzu muss die Bundesregierung\r\nsich in die Gestaltung des EU AI Boards einbringen,\r\nsodass dieses schnellstm\u00f6glich seine Arbeit aufnimmt.\r\nEin mahnendes Beispiel muss hier der Flickenteppich sein,\r\nder sich aus der unterschiedlichen Auslegung der Datenschutzgrundverordnung\r\n(DS-GVO) ergibt. Dar\u00fcber hinaus\r\nm\u00fcssen erste Weichen zur Umsetzung des AI Acts auf\r\nBundesebene gestellt werden. Dazu geh\u00f6rt u. a. die klare\r\norganisatorische Verordnung der Aufsicht \u00fcber Hochri-\r\nsiko-KI-Systeme oder den Aufbau von KI-Pr\u00fcflaboren.\r\nAuch im internationalen Wettbewerb muss sich die jeweils\r\nbeste generative KI-L\u00f6sung unter \u00e4hnlichen oder gleich\r\nRahmenbedingungen durchsetzen k\u00f6nnen. Deshalb muss\r\nsich die Bundesregierung f\u00fcr ein modernes und innovationsf\u00f6rderndes\r\nLevel Playing Field z. B. in der\r\nG7-Gemeinschaft einsetzen (Harmonisierung internationaler\r\nKI-Regulierungen).\r\n8\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\nIm Fokus: KI-Infrastrukturen st\u00e4rken\r\nEine leistungsf\u00e4hige und skalierbare KI-Infrastruktur ist grundlegend\r\nf\u00fcr die reibungslose Entwicklung und Anpassung von\r\ngenerativen KI-Modellen. Denn diese Modelle arbeiten z. B.\r\nbei der Aufbereitung des Datenmaterials, beim Training der\r\nKI-Modelle und bei der Anwendung mit enormen Datenmengen.\r\nDie Infrastruktur ist daher von entscheidender Bedeutung\r\nf\u00fcr den Aufbau einer KI-Wertsch\u00f6pfungskette. In der Praxis\r\nk\u00f6nnen laut Cisco \u00bbAI Readiness Index\u00ab jedoch 23 Prozent der\r\nUnternehmen aufgrund begrenzter oder fehlender Skalierbarkeit\r\nkeine neuen KI-Prozesse bew\u00e4ltigen.20\r\nGerade Startups und\r\nKMU haben nicht die finanziellen Ressourcen, um die notwendigen\r\nInvestitionen in KI-Infrastruktur zu t\u00e4tigen. Aus diesen\r\nGr\u00fcnden muss der Staat eine f\u00fchrende Rolle bei der F\u00f6rderung\r\nund dem Aufbau einer KI-Recheninfrastruktur, idealerweise in\r\nAbstimmung mit anderen EU-Staaten, einnehmen. Gleichzeitig\r\nzeichnet sich in diesem Bereich eine oligopolistische Stellung\r\nvon KI-Hardwareanbietern aus den USA ab. Mit dem weiteren\r\nAusbau der KI-Infrastruktur in Deutschland und der EU wird\r\nein lokaler Markt erweitert, der die heimischen Anbieter von\r\nHardware-Komponenten und die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t\r\nst\u00e4rken kann.\r\nUm generative KI-Modelle in Forschung und kommerzieller\r\nAnwendung trainieren und weiterentwickeln zu k\u00f6nnen und\r\ngleichzeitig die wirtschaftlichen und gesamtgesellschaftlichen\r\nPotenziale der generativen KI f\u00fcr Deutschland zu erschlie\u00dfen,\r\nsind dedizierte KI-Recheninfrastrukturen auf verschiedenen\r\nEbenen erforderlich:\r\nAllgemein\r\n\u2013 Die Rechencluster m\u00fcssen sich an den unterschiedlichen\r\nBedarfen der Nutzenden orientieren. F\u00fcr das\r\nTrainieren sehr gro\u00dfer Modelle sind Rechencluster in der\r\nGr\u00f6\u00dfenordnung des geplanten Ausbaus des FZ J\u00fclich\r\nnotwendig (24000 KI-Beschleuniger). Darunter braucht\r\nes KI-spezialisierte Rechencluster f\u00fcr Forschung,\r\nEntwicklung und Lehre (2000\u20133000 KI-Beschleuniger)\r\nund schlie\u00dflich kommerzielle Rechenzentren mittlerer und\r\nkleinerer Kapazit\u00e4t. Hierbei muss beachtet werden, dass\r\ninsbesondere das Finetuning trainierter Modelle gro\u00df-\r\nfl\u00e4chig Anwendung in der Industrie finden wird, so dass\r\nauch der Zugang zu kleineren, dezentralen KI-Clustern\r\nessenziell ist.\r\n20 https://www.vdi-nachrichten.com/technik/informationstechnik/\r\ndeutschland-bei-ki-nur-mittelmass/\r\n\u2013 Damit die Investitionen ihr Ziel erreichen, m\u00fcssen sie in\r\neine Infrastruktur flie\u00dfen, die speziell auf (generative)\r\nKI ausgerichtet ist. Denn Hochleistungsrechner werden\r\nin Deutschland und Europa derzeit nicht ausschlie\u00dflich\r\nf\u00fcr KI genutzt. Es gibt einen Wettbewerb um Rechenressourcen,\r\nder die Erforschung und Anwendung von\r\nKI-Modellen erschwert.\r\n\u2013 Die Gau\u00df-Allianz nimmt eine zentrale Rolle ein. Es\r\nmuss politisch sichergestellt werden, dass kommerzielle\r\nKI-Berechnungen f\u00fcr Industrie und Forschungseinrichtungen\r\nm\u00f6glich sind. Die Antragsverfahren sind\r\nunb\u00fcrokratisch zu gestalten.\r\nZentrale Recheninfrastrukturen\r\n\u2013 Mit dem gemeinsamen Unternehmen f\u00fcr europ\u00e4ische\r\nHochleistungsrechner The European High Performance\r\nComputing Joint Undertaking (EuroHPC JU)\r\nsollen 20 Prozent der Ressourcen in EuroHPC-Rechenzentren\r\nkonkret f\u00fcr kommerzielle Berechnungen von KMU\r\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. Deutschland muss sich\r\ndaf\u00fcr einsetzen, dass diese Initiative verstetigt und mit\r\nausreichenden Mitteln ausgestattet wird. Dar\u00fcber\r\nsind nationale Aktivit\u00e4ten notwendig, um kurzfristig\r\nZugang zu Rechenressourcen zu erhalten und den internationalen\r\nAnschluss in der generativen KI-Forschung zu\r\nhalten.\r\nDezentrale Recheninfrastrukturen\r\n\u2013 Die Erleichterung des Zugangs relevanter Akteure\r\nzu KI-Recheninfrastrukturen, z. B. durch KI-Servicestellen\r\nf\u00fcr KMU, reicht aus unserer Sicht nicht aus, um\r\nden strukturellen Nachteil f\u00fcr KMU auszugleichen. Um\r\ndie Anwendung generativer KI-Modelle in der Praxis\r\nzu beschleunigen, ist ein niedrigschwelliger Zugang\r\nzur KI-Infrastruktur f\u00fcr die anwendungsorientierte\r\nForschung, den \u00f6ffentlichen Sektor und KMU von\r\nentscheidender Bedeutung. Nur so k\u00f6nnen das f\u00fcr die\r\ndeutschen Nutzenden relevante spezifische Finetuning\r\nvon KI-Modellen und der damit einhergehende Transfer\r\nentscheidend beschleunigt werden\r\n9\r\nProf. Dr.-Ing habil. J\u00fcrgen Beyerer, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nOptronik, Systemtechnik und Bildauswertung IOSB\r\nIngrid Breitenberger, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nRen\u00e9 Brinkhege, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Software- und\r\nSystemtechnik ISST\r\nValentina Ciardini, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Integrierte\r\nSchaltungen IIS\r\nProf. Dr. Stefan Decker, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Angewandte\r\nInformationstechnik FIT\r\nDr. Sandra Ebert, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nVerena Fennemann, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Anne Funck Hansen, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Nicolas Flores-Herr, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Intelligente\r\nAnalyse- und Informationssysteme IAIS\r\nDr. Gabriele H\u00fchn, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Intelligente\r\nAnalyse- und Informationssysteme IAIS\r\nProf. Dr.-Ing. Bernhard Grill, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nIntegrierte Schaltungen IIS\r\nDr. Sonja Holl-Supra, Fraunhofer-Allianz Big Data und\r\nK\u00fcnstliche Intelligenz\r\nProf. Dr.-Ing. Marco Huber, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nProduktionstechnik und Automatisierung IPA\r\nDr.-Ing. Maximilien Kintz, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nArbeitswirtschaft und Organisation IAO\r\nDr. Jens Kr\u00fcger, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Techno- und\r\nWirtschaftsmathematik ITWM\r\nStefan Langer, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Dietmar La\u00df, Fraunhofer-Verbund IUK-Technologie\r\nDr. Ulrich Leiner, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Miriam Leis, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Juliane Lutz, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Alexander Mal\u00e4r, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nAlexander Nouak, Fraunhofer-Verbund IUK-Technologie\r\nDr. Maximilian Poretschkin, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nIntelligente Analyse- und Informationssysteme IAIS\r\nPierre Prasuhn, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nJan Plogsties, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Integrierte\r\nSchaltungen IIS\r\nKarsten Roscher, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Kognitive Systeme IKS\r\nAnna Maria Schleimer, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Software- und\r\nSystemtechnik ISST\r\nFlorian Schuh, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Integrierte\r\nSchaltungen IIS\r\nMaximilian Steiert, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nMarc Tobias, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nProf. Dr. Ingo Weber, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nIngrid Wiedemann, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Daniel Winteler, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDesign & Grafik\r\nAriane Lange, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nVerzeichnis der Autor*innen\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft mit Sitz in Deutschland ist die\r\nweltweit f\u00fchrende Organisation f\u00fcr anwendungsorientierte\r\nForschung. Mit ihrer Fokussierung auf zukunftsrelevante\r\nSchl\u00fcsseltechnologien sowie auf die Verwertung\r\nder Ergebnisse in Wirtschaft und Industrie spielt sie eine\r\nzentrale Rolle im Innovationsprozess. Als Wegweiser und\r\nImpulsgeber f\u00fcr innovative Entwicklungen und wissenschaftliche\r\nExzellenz wirkt sie mit an der Gestaltung\r\nunserer Gesellschaft und unserer Zukunft. Die 1949\r\ngegr\u00fcndete Organisation betreibt in Deutschland derzeit\r\n76 Institute und Forschungseinrichtungen. Etwa 30 800\r\nMitarbeitende, \u00fcberwiegend mit natur- oder ingenieurwissenschaftlicher\r\nAusbildung, erarbeiten das j\u00e4hrliche\r\nForschungsvolumen von rund 3,0 Mrd. \u20ac. Davon fallen\r\n2,6 Mrd. \u20ac auf den Bereich Vertragsforschung.\r\nKontakt\r\nHerausgeber\r\nFraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der\r\nangewandten Forschung e. V.\r\nHansastra\u00dfe 27 c, 80686 M\u00fcnchen\r\nhttps://www.fraunhofer.de\r\nAnsprechpersonen\r\nPierre Prasuhn\r\nZentrale der Fraunhofer-Gesellschaft, Abteilung Wissenschaftspolitik\r\nTelefon: +49 30 688 3759-1607\r\nE-Mail: pierre.prasuhn@zv.fraunhofer.de\r\nDr. Ulrich Leiner\r\nZentrale der Fraunhofer-Gesellschaft, Abteilung Forschungskoordination\r\nTelefon: +49 89 1205 1125\r\nE-Mail: ulrich.leiner@zv.fraunhofer.de\r\n\u00a9 Fraunhofer-Gesellschaft e. V.,\r\nM\u00fcnchen 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Generative KI in die Anwendung bringen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Fraunhofer hat eine Stellungnahme zur Zwischenevaluierung des Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds EDF im Rahmen der \u00f6ffentlichen Konsultation der EU-Kommission vorgelegt. Als die gr\u00f6\u00dfte Organisation f\u00fcr angewandte Forschung in Europa ist Fraunhofer am EDF und dessen Pendant in der zivilen Forschung, dem EU-Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung und Innovation \u201eHorizont Europa\u201c, aktiv beteiligt.\r\nAusgangsbasis f\u00fcr das Dokument sind Inputs von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern von Fraunhofer, die mit den fachlichen, administrativen und den politischen Rahmenbedingungen des EDF befasst sind. Ziel ist die Verbesserung des EDF-Programms in der zweiten Phase der Laufzeit. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005016",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/59/309343/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005016",
                        "regulatoryProjectTitle": "EDF Mid term evaluation; European Defence Fund (2028-2034)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "open\r\nSUMMARY OF THE RESPONSE OF THE\r\nFRAUNHOFER-GESELLSCHAFT\r\nEuropean Defence Fund Interim Evaluation\r\nApril 2024\r\nopen\r\nSummary\r\nSummary\r\nSummary\r\nFraunhofer hereby presents its feedback on the implementation of the European\r\nDefence Fund (EDF).\r\nAs Europe's largest organization for applied research, Fraunhofer is actively involved in\r\nthe EDF and its counterpart in civil research, Horizon Europe.\r\nThis document reflects inputs from Fraunhofer staff members with direct experience\r\nwith the technical, administrative, and political framework conditions of the EDF.\r\nOur key messages are:\r\n1. The EDF offers valuable opportunities for cross-border cooperation and the\r\nestablishment of a stronger EU Defense Community.\r\n2. It is important to strengthen synergies with other programs such as Horizon\r\nEurope and its successor, and with international organizations such as the\r\nEDA.\r\n3. There is a general need for simplification of the EDF. Simplifying templates and\r\nprocesses can further enhance cross-border cooperation and unlock additional\r\nsynergies between civil and defense research and innovation (R&I).\r\n4. Further efforts should be made to provide additional opportunities for early\r\nand more equitable access to the work program.\r\n5. EDF's budget, particularly for research, should be increased from 2028\r\nonwards. It is crucial that any increase does not come at the expense of the\r\nbudget for the future EU Framework Program for Research and Innovation\r\n(FP10).\r\nPoint of Contact\r\nTina Stefanova\r\nSenior Policy Advisor for Research and Industry\r\nFraunhofer EU Office\r\nRue Royale 94, 1000 Brussels, Belgium\r\ntina.stefanova@zv.fraunhofer.de\r\nAbout Fraunhofer\r\nThe Fraunhofer-Gesellschaft, based in Germany, is the world's leading organization for\r\napplied research. With its focus on future-relevant key technologies and the\r\nexploitation of results in business and industry, it plays a central role in the innovation\r\nprocess. As a guide and catalyst for innovative developments and scientific excellence,\r\nit contributes to shaping our society and our future. Founded in 1949, the organization\r\ncurrently operates 76 institutes and research institutions in Germany. Approximately\r\n30,800 staff members, mostly with a background in natural or engineering sciences,\r\nwork on an annual research volume of around \u20ac3.0 billion. Of this amount, \u20ac2.6 billion\r\nis allocated to contract research.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EDF Mid term evaluation; European Defence Fund (2028-2034)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Stellungnahme der Fraunhofer-Gesellschaft wurde im Rahmen der \u00f6ffentlichen Konsultation der EU-Kommission zur Ausgestaltung des kommenden EU-Rahmenprogramms f\u00fcr Forschung und Innovation (FP10) sowie dem n\u00e4chsten Europ\u00e4ischen Verteidigungsfond EDF erarbeitet. Es analysiert Optionen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von Forschung und Entwicklung (FuE) zu Technologien mit potenziell doppeltem Verwendungszweck. Die Stellungnahme greift das Wei\u00dfbuch (2024) der Europ\u00e4ischen Kommission zu diesem Thema auf und kn\u00fcpft an einschl\u00e4gige Entwicklungen im Bereich \u00bbDual use\u00ab auf nationaler und EU-Ebene an. Damit leistet die Stellungnahme einen Beitrag zur Diskussion zum Thema \u00bbDual use\u00ab und zur Verbesserung der \r\nf\u00f6rderpolitischen Rahmenbedingungen f\u00fcr FuE in Deutschland und Europa. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005017",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/ee/309345/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005017",
                        "regulatoryProjectTitle": "Das zuk\u00fcnftige EU-Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung u Innovation FP10, European Defence Fund (2028-2034)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "offen\r\nZUSAMMENFASSUNG STELLUNGNAHME\r\nDER FRAUNHOFER-GESELLSCHAFT\r\nForschung und Entwicklung zu Technologien\r\nmit potenziell doppeltem Verwendungszweck\r\nMai 2024\r\noffen\r\nZusammenfassung\r\nZusammenfassung\r\nDie vorliegende Stellungnahme analysiert Optionen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von\r\nForschung und Entwicklung (FuE) zu Technologien mit potenziell doppeltem\r\nVerwendungszweck. Die Stellungnahme greift das Wei\u00dfbuch (2024) der Europ\u00e4ischen\r\nKommission zu diesem Thema auf und kn\u00fcpft an einschl\u00e4gige Entwicklungen im\r\nBereich \u00bbDual use\u00ab auf nationaler und EU-Ebene an. Damit leistet die Stellungnahme\r\neinen Beitrag zur Diskussion zum Thema \u00bbDual use\u00ab und zur Verbesserung der\r\nf\u00f6rderpolitischen Rahmenbedingungen f\u00fcr FuE in Deutschland und Europa.\r\nAls Europas gr\u00f6\u00dfte Organisation f\u00fcr anwendungsorientierte Forschung ist Fraunhofer\r\nsowohl in der zivilen als auch in der Verteidigungsforschung seit Jahrzehnten aktiv und\r\nerh\u00e4lt anteilige Grundfinanzierung sowohl vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und\r\nForschung (BMBF) als auch vom Bundesministerium der Verteidigung (BMVg). Den\r\nGro\u00dfteil des j\u00e4hrlichen Forschungsvolumens erzielt Fraunhofer im Bereich der\r\nVertragsforschung, der FuE-Aktivit\u00e4ten sowohl im zivilen als auch im\r\nVerteidigungsbereich umfasst. Eine m\u00f6gliche Anpassung der seit Jahrzehnten\r\ngeltenden Rahmenbedingungen f\u00fcr FuE im Bereich \u00bbDual use\u00ab, wie von der\r\nEurop\u00e4ischen Kommission zur Diskussion gestellt, ist von erheblicher Relevanz f\u00fcr\r\nFraunhofer und Europas anwendungsorientierte Forschung. Auch die zust\u00e4ndigen\r\nRessorts auf Bundesebene sind derzeit mit dem Thema befasst.\r\nDurch die bestehende angespannte geopolitische Lage ergibt sich die Notwendigkeit,\r\ndie geltenden Rahmenbedingungen f\u00fcr FuE auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene wie\r\nz. B. die Trennung zwischen ziviler und Verteidigungsforschung auf den Pr\u00fcfstand zu\r\nstellen. Richtungsweisend f\u00fcr eine EU-weite Auseinandersetzung mit dem Thema \u00bbDual\r\nuse\u00ab unter Einbindung relevanter Stakeholder muss die \u00dcberlegung sein, wie bei\r\nzunehmend begrenzten personellen und finanziellen Ressourcen zus\u00e4tzlicher Mehrwert\r\nf\u00fcr die Sicherheit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas zuk\u00fcnftig sichergestellt werden\r\nkann.\r\nGeleitet von diesem Ansatz positioniert sich Fraunhofer wie folgt:\r\n1. Die Folgen einer Fortf\u00fchrung (Option 1) bzw. Aufhebung der Trennung\r\nzwischen ziviler und Verteidigungsforschung (Option 2) in ausgew\u00e4hlten, noch\r\nzu bestimmenden Teilen des 10. EU-Rahmenprogramms f\u00fcr Forschung und\r\nInnovation (FP10) k\u00f6nnen derzeit nicht abschlie\u00dfend bewertet werden. Hierzu\r\nbedarf es in k\u00fcrzester Zeit eines umfassenden und tiefgreifenden Impact\r\nAssessments zu beiden Optionen, das konkrete M\u00f6glichkeiten der Ausgestaltung\r\nf\u00f6rderpolitischer Rahmenbedingungen aufzeigt und gegeneinander bewertet.\r\n2. Im Rahmen einer Fortf\u00fchrung der genannten Trennung (Option 1) sollten\r\nprogramm- und projekt\u00fcbergreifende Synergien zwischen den beiden Bereichen\r\nst\u00e4rker und systematischer gehoben werden. Den vorgeschlagenen\r\nKennzeichnungsmechanismus f\u00fcr G\u00fcter mit doppeltem Verwendungszweck\r\nbegr\u00fc\u00dft Fraunhofer. Wichtig ist, dass hierdurch Effizienzgewinne erzielt werden.\r\noffen\r\nZusammenfassung\r\n3. Die Etablierung eines eigenst\u00e4ndigen Instruments f\u00fcr FuE zu Technologien mit\r\npotenziell doppeltem Verwendungszweck (Option 3) wird abgelehnt. Diese\r\nOption z\u00f6ge zus\u00e4tzliche Komplexit\u00e4t, Fragmentierung der EU-F\u00f6rderlandschaft\r\nund Konkurrenz um die Mittelausstattung von FuE-Programmen auf EU-Ebene\r\nmit sich.\r\n4. Zivile und Verteidigungsforschung ben\u00f6tigen eine ad\u00e4quate Mittelausstattung,\r\num deren Beitrag zur Sicherheit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas\r\nvollumf\u00e4nglich zu erf\u00fcllen. Deshalb setzt sich Fraunhofer f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der\r\nBudgets der Nachfolgeprogramme von Horizont Europa (HEU) und\r\nEurop\u00e4ischem Verteidigungsfonds (EDF) ein, im EDF insbesondere f\u00fcr das\r\nForschungsfenster. Eine h\u00f6here Mittelausstattung des einen Programms darf\r\nnicht auf Kosten des Budgets des anderen Programms erfolgen. Umwidmungen\r\nzwischen den Programmen und unn\u00f6tige Duplizierung m\u00fcssen nach wie vor\r\nausgeschlossen sein.\r\nAufgrund langj\u00e4hriger Erfahrung auf zahlreichen Gebieten der anwendungsorientierten\r\nForschung ist Fraunhofer bereit, einen Beitrag zur Definition und Implementierung\r\nf\u00f6rderpolitischer Rahmenbedingungen im Bereich \u00bbDual use\u00ab zu leisten. Hierzu wird\r\nFraunhofer umfassende Erfahrungswerte mit Programmen und F\u00f6rderinstrumenten auf\r\nnationaler und EU-Ebene, aber auch als aktives Mitglied in Beratungsgremien und\r\neinschl\u00e4gigen Netzwerken mobilisieren.\r\nBr\u00fcssel, 10. Mai 2024\r\nKontaktperson\r\nVerena Fennemann\r\nLeiterin Fraunhofer-EU-B\u00fcro\r\nRue Royale 94\r\n1000 Br\u00fcssel, Belgien\r\nverena.fennemann@zv.fraunhofer.de\r\n\u00dcber Fraunhofer\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft mit Sitz in Deutschland ist die weltweit f\u00fchrende\r\nOrganisation f\u00fcr anwendungsorientierte Forschung. Mit ihrer Fokussierung auf\r\nzukunftsrelevante Schl\u00fcsseltechnologien sowie auf die Verwertung der Ergebnisse in\r\nWirtschaft und Industrie spielt sie eine zentrale Rolle im Innovationsprozess. Als\r\nWegweiser und Impulsgeber f\u00fcr innovative Entwicklungen und wissenschaftliche\r\nExzellenz wirkt sie mit an der Gestaltung unserer Gesellschaft und unserer Zukunft. Die\r\n1949 gegr\u00fcndete Organisation betreibt in Deutschland derzeit 76 Institute und\r\nForschungseinrichtungen. Etwa 30 800 Mitarbeitende, \u00fcberwiegend mit natur- oder\r\ningenieurwissenschaftlicher Ausbildung, erarbeiten das j\u00e4hrliche Forschungsvolumen\r\nvon rund 3,0 Mrd. \u20ac. Davon fallen 2,6 Mrd. \u20acauf den Bereich Vertragsforschung.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/56/309347/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005017",
                        "regulatoryProjectTitle": "Das zuk\u00fcnftige EU-Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung u Innovation FP10, European Defence Fund (2028-2034)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Fraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e. V.\r\nPosition Paper on the Future of the Next European Research\r\nFramework Program FP10\r\nKey takeaways\r\nNow is the critical moment to champion Europe as a leading hub for research and\r\ninnovation (R&I), as failure to do so will result in irreversible losses. Research and\r\ninnovation are the cornerstones of Europe\u2019s industrial competitiveness. It is crucial to\r\nshift our attention towards providing substantial support for and seminal prioritization\r\nof cutting-edge technologies and impactful breakthroughs for the green and digital\r\ntransformation. This necessitates, above all, the establishment of a well-protected,\r\nringfenced budget dedicated to R&I. Fraunhofer strongly supports the call for a\r\nringfenced R&I budget of 200 billion euros for FP10.\r\nThese five key messages summarize Fraunhofer's position on the future of FP10:\r\n1 Form follows function: a new coordinating governance structure\r\nThe next FP needs a new coordinating governance structure to strengthen an efficient\r\nand effective European innovation ecosystem. The focus must be on a limited number\r\nof clear political objectives. The objective to develop innovations to solve the most\r\npressing societal challenges and safeguard European industrial competitiveness\r\nprovides sufficient directionality for research. Streamlining funding activities and\r\nincorporating project results into policymaking must be improved through increased\r\npolitical and administrative coordination horizontally and vertically.\r\n2 Increase the attractiveness of the FP for all R&I actors\r\nCollaborative pre-competitive applied research must be at the core of FP10. The\r\nparticipation of industry must be increased through more attractive framework in\r\nareas of strategic interest to the EU. The attractiveness of the program grows through\r\nsimplifying the framework conditions and promoting transfer in collaborative projects.\r\n3 A permeable research framework program enabling transfer\r\nAn open and innovative FP will enable permeability for research projects, from the\r\nstart of a research idea to the market maturity of a product or service through the\r\ndifferent stages of R&I development. A permeable FP offers tailor-made funding\r\nopportunities for research fields at different stages of development, allows the simple\r\nand smooth transition between pillars and incentivizes technology maturity in a\r\nstructured process with defined interfaces.\r\n4 Embrace European Partnerships and EIC, bid farewell to missions and EIT\r\nThe administrative burdens within Partnerships must be simplified, the transparency\r\nincreased, and the processes streamlined. Fraunhofer supports the expiration of the\r\ncurrent EU Missions in FP10 and welcomes the discontinuation of the concept of\r\nseparated missions as developed under Horizon Europe. The same applies to the EIT,\r\nwhich has become overly complex and costly and fails to provide added value to\r\nEurope's innovation ecosystems, in contrast to the European Partnerships and the EIC.\r\n5 Get simplification done for beneficiaries\r\nAdministration of an R&I FP must always focus on the researcher\u2019s perspective.\r\nParticipation needs to be as simple as possible. Lump sums have not achieved the\r\ndesired simplification. Coordination activities require full cost coverage. Proposal\r\nevaluation must be kept to the highest standards.\r\n\u201cWe need to\r\nunlock the\r\npower of\r\ntomorrow by\r\nworking today\r\non solutions for\r\nthe day after\r\ntomorrow.\u201d\r\nFraunhofer FP10 position paper 05/2024 2 | 3\r\nFP10: A Research Framework Program Fit for the Future\r\nThe ongoing polycrisis must not stop or delay research and innovation efforts to bring\r\nabout the necessary transition to a sustainable and digital economy that will secure\r\nlong-term value creation and industrial competitiveness in Europe. Europe\u2019s ambition\r\nto solve the most pressing societal challenges such as the climate crisis can only be\r\nfulfilled by increased political and monetary support for R&I. Collaboration among\r\nEuropean countries and all societal stakeholders are essential in tackling these\r\nchallenges and build up on Europe\u2019s strengths making them fit for the future in a\r\nglobally competitive landscape. Facilitating a budget that empowers R&I must be a\r\npriority for the European Union. This secures Europe\u2019s capabilities to research,\r\ndevelop, and bring innovation to the market for the benefit of European citizens.\r\nTherefore, the Fraunhofer-Gesellschaft welcomes and strongly supports the call for a\r\nringfenced R&I budget of 200 billion euros for FP10.\r\n1 Form follows function: a new coordinating governance structure\r\nTo support a vivid European R&I ecosystem, that generates innovation to solve societal\r\nchallenges, an FP needs to be created, where form follows function. Instead of\r\nshifting responsibility to solve simultaneously everything to the researchers, which is\r\nreflected in overloaded and overly broad calls, political prioritization is needed.\r\nPrioritizing the green and digital transformation will establish sufficient directionality.\r\nThe FP needs a clearer mission-orientation, meaning the alignment of the FP with\r\noverarching societal goals such as the Green Deal or Digital Europe, where research,\r\nindustry, society, and politics jointly contribute to. To be precise, the missions as\r\ninstrument developed in Horizon Europe are not the same as the concept of mission-\r\noriented research.\r\nExploiting the full potential of R&I must not be guided by silos in the political\r\ninstitutions. We need the effective incorporation of the research community and\r\nindustry in the development of FP10. This includes transparent and simple as possible,\r\nvertically and horizontally integrated cooperation formats with and between executive\r\nagencies and DGs (e.g., more personal exchange and cluster events). Unnecessary\r\nduplication in funding activities must be avoided, as has recently occurred by various\r\ninstruments within the FP (e.g., missions, clusters, Partnerships, EIT) and of further\r\nDGs. Additionally, successful project results and valuable experience from research\r\nmust be integrated in the policy development in a structured way.\r\n2 Increase the attractiveness of the FP for all R&I Actors\r\nFraunhofer is convinced that research for and with industry must remain a central and\r\ndedicated part of the FP. Continuity and coherence across thematic priorities in\r\naccordance with regulatory initiatives create long-term reliability for research-\r\nperforming organizations and industry. The FP must focus on revitalizing the European\r\nR&I ecosystem and serve as a concerted toolbox to enhance industrial competitiveness\r\nin strategic important technology fields along the entire value chains. This toolbox\r\nmust include a balanced mix of instruments for lower TRL and higher TRL. The\r\nfunding formats must refrain from being overly prescriptive and expecting unrealistic\r\nimpacts. They need to be open to all kinds of technological innovation that create\r\nsocietal impact and competitive advantages and include a coherent instrument to\r\nbridge the gap between research and market application. To improve industry\r\nparticipation and accelerate research and development cycles, the program can\r\nbenefit from learning from successful examples where project cycles were shortened\r\nby reducing the time from proposal to grant.\r\n3 A permeable research framework program enabling transfer\r\nCollaborative, pre-competitive research projects have proven to be an effective format\r\nin contributing to Europe\u2019s R&I ambition. To maximize the impact of FP10, the\r\npermeability of research projects from basic research to pre-competitive research\r\ncollaborations to the transfer into innovative products and services in Europe must be\r\nincreased. Other innovation systems are more efficient in building, growing, and\r\nFraunhofer FP10 position paper 05/2024 3 | 3\r\nscaling up highly innovative spin-offs and start-ups than Europe. In Horizon Europe\r\nthe fragmentation of transfer instruments evokes additional complexity, lacks\r\ntransparency and clarity, and creates a bureaucratic overhead (see below EIT/EIC).\r\nBarriers must be reduced by consolidating transfer initiatives and establishing a\r\nsystematic, reliable, and reproducible innovation pathway for start-ups and spinoffs.\r\nAdditionally, transfer in FP10 must get targeted funding for collaborative projects.\r\nFirst initiatives such as the plug-in programs for RTOs tech transfer programs to the\r\nEIC Accelerator are a positive development which must now be built upon.\r\n4 Embrace European Partnerships and EIC, bid farewell to missions and EIT\r\nThe toolbox of existing R&I instruments needs a critical assessment about their\r\nfunctioning. European Partnerships effectively integrate R&I with the potential for\r\nindustrial scale-up. It is essential to increase transparency, simplify administrative\r\nburdens and guarantee feasible financing mechanisms (e.g., in-kind additional\r\nactivities, cash contributions). Both need to be developed and approved upon in close\r\nconsultation with industry and the research community. To streamline and simplify\r\nprocesses, it is crucial for all Partnerships, including co-funded ones, to incorporate\r\ntheir entire implementation into the F&T Portal. Synergies cannot be an end in itself\r\nbut need to be feasible for the Partnerships and impactful to their SRIAs.\r\nThe complex governance structures and separate work programs of EU Missions lead\r\nto more fragmentation. EU Missions have not been beneficial for a mission-oriented\r\nresearch approach that is integral to FPs. For FP10, Fraunhofer supports the expiration\r\nof the current EU Missions and welcomes the discontinuation of the concept of\r\nseparated missions.\r\nThe EIT and its KICs have become overly complex and costly, making it difficult for KIC\r\nmembers to participate due to unrealistic expectations. The EIT fails to provide added\r\nvalue to Europe's innovation ecosystems, in contrast to the European Partnerships and\r\nthe EIC. Fraunhofer supports the dissolution of the EIT and the financial independence\r\nof the KICs or their discontinuation if proven not successful.\r\nThe scope and scale of research conducted in the FPs must be supported by a\r\ndedicated instrument for the maturation of technology as part of a coherent approach\r\nto foster innovation. In general, the EIC has fallen short of the expectations raised in\r\nits inception since it mainly merged old program lines (such as FET and the SME\r\ninstrument) into a new administrative structure. To realize its full potential, the EIC\r\nmust be modified accordingly.\r\n5 Get simplification done for beneficiaries\r\nAccessing FP10, writing proposals, forming excellent European consortia and\r\nconducting European research must be as simple as possible for researchers and the\r\nresearch supporting staff. It is crucial to effectively integrate the perspective of\r\nprogram participants into the planning and implementation of simplification measures\r\nin FP10. For instance, the current use of lump sums for project consortia has not\r\nresulted in the desired simplification, increasing insecurity regarding audits and the\r\nadministrative work for researchers.*\r\nChanges in funding conditions and simultaneously increasing management costs lead\r\nto a net loss for coordinators of EU projects. Because coordination does not result in a\r\ndirect gain in knowledge, this has made project coordination increasingly unattractive.\r\nThe coordination of projects by excellent research organizations must be reimbursed\r\nthrough full-cost funding for management activities in EU projects.\r\nThe evaluation of proposals must continue to follow the highest standards and\r\nprofessionalism to uphold a distinct European R&I landscape. Increased transparency\r\nin the evaluation reports will help to increase the accountability and improve future\r\nproposals.\r\n*\r\nEARTO: Position paper on Lump Sums; 8 January 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Das zuk\u00fcnftige EU-Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung u Innovation FP10, European Defence Fund (2028-2034)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der von Deutschland, den Niederlanden, D\u00e4nemark, Norwegen und Schweden im letzten Jahr eingebrachte Vorschlag zur Beschr\u00e4nkung von PFAS wird derzeit durch die Europ\u00e4ische Chemieagentur gepr\u00fcft und anschlie\u00dfend der Europ\u00e4ischen Kommission zur Konsultation mit den Mitgliedstaaten vorgelegt. Eine Entscheidung wird 2025 erwartet.\r\nIm Schulterschluss mit den europ\u00e4ischen angewandten Forschungsorganisationen RISE (Schweden), Tecnalia (Spanien), TNO (Niederlande) und VTT (Finnland) hat die Fraunhofer-Gesellschaft forschungspolitische Empfehlungen zu einer m\u00f6glichen Beschr\u00e4nkung von PFAS verfasst.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005018",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/cc/309349/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130086.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005018",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung PFAS",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Joint Statement on PFAS\r\nExecutive summary\r\nWe recognize that a restriction on Per- and\r\nPolyfluoroalkyl Substances (PFAS) is necessary\r\ndue to their adverse environmental and health\r\neffects, and we therefore support and welcome\r\nthe regulatory development. However, we\r\nwould like to highlight the challenges associated\r\nwith a restriction, particularly in the context of\r\nthe green transition and the role PFAS play in a\r\nwide range of crucial industries. As Research and\r\nTechnology Organizations (RTOs), we are in a\r\nunique position to accompany the legislative\r\nprocess: by assessing the environmental risks of\r\nexposure, researching material substitutes and\r\ndeveloping sustainable solutions. While we do\r\nadvocate for PFAS restrictions, we emphasize the\r\nneed for a nuanced risk assessment that also\r\ntakes into consideration that in some industrial\r\nproduction processes suitable substitutes do not\r\nyet exist. We recommend strategic investments\r\ninto substitutes, closed-loop methodologies and\r\na systematic assessment of the feasibility of\r\ninterventions. We support a balanced approach\r\nthat integrates the responsibility of the industry,\r\nregulatory support and the urgent need for\r\nindependent research to obtain sustainable\r\nalternatives, thus ensuring both, the twin\r\ntransition and the considerate phase-out of PFAS\r\nto protect society in the short and the long term.\r\nOur positions in summary\r\n\uf0b7We welcome a restriction on PFAS because the\r\nenvironmental and toxicological hazards posed by\r\nmany PFAS are undisputed. Restrictions need to be\r\nassessed and implemented in a differentiated\r\napproach that considers the hazards, the availability\r\nand the (economic) viability of substitutions in the\r\nrespective use cases. Well-considered restrictions\r\nwill stimulate research and development on\r\nalternatives and, if well implemented, can thereby\r\nprovide EU-based companies with competitive\r\nedge.\r\n\uf0b7Indiscriminate restrictions of PFAS compounds\r\nwithout mitigating measures and available\r\nsubstitutes threaten to disrupt a green\r\ntransition, European industrial competitiveness\r\nand European technological sovereignty. In a wide\r\nrange of industrial use cases substitutes for PFAS\r\ncan be identified. However, there are still essential\r\nuse cases for PFAS for which a viable alternative\r\ndoes not yet exist on a commercial scale.\r\n\uf0b7Europe's RTOs stand ready to support\r\nregulators with independent advice or verification.\r\nWe emphasize the urgent need for the research\r\nand development of alternative materials,\r\nprocesses and products.\r\n\uf0b7Innovation must be facilitated and accelerated\r\nthrough consistent policies, appropriate\r\nregulation and other (financial) mechanisms that\r\nprovide incentives for the fast development of\r\nsuitable alternatives.\r\n\uf0b7In cases where viable alternatives do not yet exist,\r\nthe industry must provide evidence prior to any\r\nregulatory exception that no risks are associated\r\nwith the production, use and recycling of PFAS\r\nmaterials.\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n2\r\nBackground\r\nPer- and polyfluoroalkyl substances (PFAS)\r\nrepresent a versatile class of synthetic chemicals\r\nthat have been extensively employed in diverse\r\nindustrial and consumer applications for several\r\ndecades. Their distinctive attributes,\r\nencompassing water and oil repellence, heat\r\nresistance and chemical robustness make them\r\nhighly attractive in a range of products, from\r\nnon-stick cookware, paints and packaging to\r\nfirefighting foams. PFAS also play a crucial role\r\nin key transformation industries. The unique\r\nproperties resulting from their strong chemical\r\nbonds enable high-tech processes and products\r\nin energy technology, semiconductor\r\ntechnology, medical engineering, photonics and\r\nmore. They form biocompatible coatings on\r\nmedical devices, improve efficiency and\r\ndurability of chemically exposed components in\r\nenergy infrastructure and have various\r\napplications in the production of semiconductors\r\nand in semiconductors themselves.\r\nHowever, it is these same properties that lead to\r\nadverse effects on environmental and human\r\nhealth. PFAS are highly mobile and accumulate\r\nin drinking water, soil, food and organisms far\r\nfrom their source \u2014 in the meantime, oceans\r\nworldwide have become significant reservoirs for\r\nPFAS. Certain PFAS can be toxic to reproduction\r\nand fetal development, can cause cancer and are\r\nsuspected to interfere with the human endocrine\r\nsystem. PFAS enter the environment through\r\nvarious sources, including industrial facilities,\r\nconsumer products such as cosmetics and\r\nclothing, and food contact materials. Cleaning\r\nup polluted sites requires significant resources.\r\nIn 2019, the EU Council of Ministers called for\r\nan action plan to eliminate non-essential uses of\r\nPFAS. In January 2023, Germany, the\r\nNetherlands, Denmark, Norway and Sweden\r\nsubmitted a proposal based on the REACH\r\nRegulation (registration, evaluation,\r\nauthorisation and restriction of chemicals). The\r\nproposal seeks to restrict the production, use,\r\nsale and import of PFAS in the European\r\nEconomic Area. Consultation from the European\r\nChemicals Agency (ECHA) ended in September\r\n2023. Once ECHA\u2019s scientific Committee for Risk\r\nAssessment (RAC) and Committee for Socio-\r\nEconomic Analysis (SEAC) have evaluated the\r\nproposal and developed their opinions, they will\r\nsubmit their opinions to the European\r\nCommission. The Commission will then\r\nformulate a proposal for consultation and\r\ndecision among EU Member States, which will\r\nlikely be reached in 2025. The restriction will\r\ncommence 18 months after a final decision has\r\nbeen reached.\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n3\r\nThe view of European Research and Technology Organizations\r\n(RTOs) on PFAS\r\nRTOs play a key role in strengthening the\r\ncompetitiveness of European industry in global\r\nmarkets for future technologies. As enablers,\r\nsolution providers and intermediaries between\r\nacademia and industry, we facilitate\r\ncollaboration across disciplines and sectors, act\r\nas test beds and contribute to the development\r\nof materials and chemicals. In doing so, we also\r\nprovide decision support and education to\r\naccelerate compliance, support industry\r\nadaptation and enable participation in regulatory\r\nframeworks. For this reason, our role is also to\r\nassess the environmental impacts of PFAS,\r\ndevelop detection analytics and drive research\r\ninto suitable substitutes and recycling\r\ntechnologies. Despite our present reliance on\r\nPFAS in various research fields, such as medical\r\nengineering, renewable energies, photonics and\r\nthe semiconductor industry, we continue to aim\r\nfor sustainable solutions that are in line with\r\nregulations and broader societal and\r\nenvironmental goals.\r\nOur positions in focus\r\nWe welcome a restriction\r\nThe toxicological effects of many PFAS\r\ncompounds on people and the environment\r\nhave been indisputably proven. This is why we\r\ngenerally welcome a restriction on such\r\ncompounds. Simultaneously, we emphasize\r\nthat the likelihood of exposure depends on the\r\nspecific context (e.g., encapsulated in the\r\nproduct vs. external coating) and the type of\r\nPFAS. Therefore, we recommend a\r\ndifferentiated risk assessment and\r\ncorresponding restrictions for individual PFAS\r\ngroups and use cases.\r\nMitigating measures are necessary\r\nCurrently, no substitutes are commercially\r\navailable with comparable material properties for\r\nseveral processes and products that use PFAS. It\r\nis unlikely that appropriate substitutes for a\r\ncomplete replacement of PFAS will be\r\ndeveloped, tested and approved in the short-to-\r\nmedium term. Therefore, a far-reaching and\r\nhasty restriction without mitigating\r\nmeasures would have consequences for\r\nEurope\u2019s economic competitiveness; it would\r\naffect the green transition of regional-to-\r\nEuropean economic and innovation systems as\r\nwell as science and research in green\r\ntechnologies. A restriction particularly affects\r\nhigh-tech sectors, such as medical engineering,\r\nthe semiconductor industry, photonics and\r\nrenewable energy technologies. Compensatory\r\noptions are needed to ensure the\r\ncompetitiveness of European research and\r\nindustries (see \u201cdeep dives\u201d). Therefore, we\r\nsupport measures that allow industries to\r\nimplement a gradual phase-out of PFAS.\r\nClose collaboration between science,\r\npolitics and industry is crucial\r\nWe deem it the responsibility of industrial\r\nassociations and companies to demonstrate\r\nupfront that their usage of PFAS is not\r\nassociated with toxicological risks and that\r\nthere are no comparable/suitable substitutes\r\navailable at this moment. At the same time, we\r\nexpress our willingness to provide crucial support\r\nto regulatory authorities through independent\r\nand scientifically grounded assessments and\r\nreviews. In this spirit, we emphasize the\r\nurgent need for the research and\r\ndevelopment of comparable and more\r\nsustainable and environmentally friendly\r\nalternatives to PFAS. This requires political\r\nintervention (like the proposed restriction) to\r\nstimulate development and innovation, as these\r\nadvancements may not materialize organically.\r\nSuch political impetus is essential at both the\r\nnational and European levels, supported by an\r\nappropriate regulatory framework and\r\nincentives, encompassing various mechanisms\r\nthat stretch beyond financial considerations.\r\nOur recommendations\r\nFoster research and the\r\ndevelopment of alternatives\r\nWe support a restriction and recommend\r\ntargeted measures to support and expedite\r\nresearch and development as well as to\r\nsystematically evaluate the feasibility of\r\nalternative materials and approaches.\r\nStrategic focus should be placed on:\r\n\uf0b7Substitution material research:\r\nInvestments should be made in\r\ncomprehensive research on alternative\r\nmaterials to replace PFAS. These substitutes\r\nshould maintain the quality of end products\r\nand industrial processes and fulfil\r\necotoxicological standards/requirements in\r\nline with the EU chemicals strategy for\r\nsustainability and the safe and sustainable by\r\ndesign (SSbD) framework.\r\n\uf0b7Demand reduction: In parallel with\r\nsubstitution research, options should be\r\nexplored to reduce demand for PFAS\r\nfunctionality. This may include reducing\r\nperformance overengineering or new\r\nbusiness models to (fairly) distribute\r\nincreased maintenance costs of lower-\r\nlifetime materials.\r\n\uf0b7Closed-loop approaches: Closed-loop\r\ntechnologies in both manufacturing and\r\nprocessing of PFAS, as well as in the disposal\r\nof PFAS-containing products, should only be\r\ndeveloped and adopted where substitution\r\nand demand-reduction are not yet sufficient.\r\nThis serves as a short-term solution to\r\nminimize environmental impacts until the\r\nphase-out of PFAS is complete. Analytical\r\nmethods and instrumentation to assess PFAS\r\ncontainment in products or manufacturing\r\neffluents are still limited. Research and\r\ndevelopment on PFAS measurement is also\r\nrequired to support the regulation.\r\nIncentivize PFAS-free leading\r\nindustries in Europe\r\nMoreover, to stimulate industrial innovation, the\r\nEuropean Union should facilitate the emergence\r\nof new leading industries capable of providing\r\ncompetitive fluorine-free solutions for global\r\nmarkets. Key recommendations for achieving\r\nthis include:\r\n\uf0b7Substitution principle: A substitution\r\nprinciple should be embedded in EU\r\nlegislation that mandates the use of\r\nalternatives when available and guided by\r\nthe \"Best Available Technology\" or \"Essential\r\nUse\" principles.\r\n\uf0b7Support: Regulatory conditions should be\r\ncreated to help companies gain a competitive\r\nadvantage with PFAS alternatives, fostering\r\nclose collaboration with Research and\r\nTechnology Organizations (RTOs).\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n4\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n5\r\nDeep-dives: hydrogen, microelectronics, medical technology\r\nHydrogen\r\nThe defossilization of our society will only\r\nsucceed with the widespread use of green\r\nhydrogen as a feedstock and/or energy carrier\r\n(HySpeedInnovation, 2020). PFAS are currently\r\nused throughout the hydrogen chain (DOE,\r\n2022). They are an essential component of the\r\nmembrane for all proton exchange membrane\r\n(PEM) technologies \u2014 from electrolysis to fuel\r\ncells. Fluoropolymers are also used as sealing\r\nmaterials, lubricants and much more along the\r\nhydrogen chain (Hydrogen Europe, 2023). There\r\nare potential technological alternatives for most\r\nuses. However, some of them, especially those\r\ndeveloped for PEM membranes, are at an early\r\nresearch stage and it is hard to know for sure\r\nwhen the alternative materials will be\r\ncommercially available. Candidate solutions have\r\na wide range of thermal, mechanical and\r\nchemical properties but it is still uncertain\r\nwhether these special characteristics will be in\r\ndemand for all use cases. Restricting PFAS will\r\ndrive the development and expansion of\r\n(technological or requirement-based)\r\nalternatives. However, even with this\r\nacceleration and intensification of R&D,\r\nalternatives will need time to reach production\r\nat scale. Until suitable alternatives are available\r\nat scale, the exposure and disposal of PFAS in\r\nthe environment should be limited by strictly\r\nenforcing existing recycling solutions as well as\r\ncontainment solutions in the production process.\r\nMicroelectronics\r\nAs a cornerstone of the European Digital\r\nCompass and a strategic industry for European\r\nsovereignty at the core of the twin digital and\r\ngreen transitions, the semiconductor industry\r\nrelies on PFAS that have allowed important\r\ntechnological developments. At this time,\r\nsemiconductors critically need PFAS at multiple\r\npoints and for multiple use-cases in the supply\r\nchain: production processes, equipment\r\ncomponents and the semiconductor products\r\nthemselves. One challenge is the complexity of\r\nthe highly integrated supply chain with\r\nthousands of steps. The experience with the\r\nsubstitution of PFOS* in the semiconductor\r\nindustry has highlighted the specific efforts and\r\nchallenges such as the multiplicity of use-cases\r\nand the potential impact on resource\r\nconsumption as well as the time span (which can\r\nbe more than 25 years) necessary for the\r\nintroduction of chemical alternatives (Rina\r\nReport, 2022). In this context, the contribution of\r\nRTOs, the use of technological research\r\ninfrastructures and collaborative research and\r\nindustry alignment are fundamental (OECD,\r\n2022).\r\nMedical technology\r\nIn medical technology, fluoropolymers such as\r\nPTFE, PFA, PVDF, FEP, ETFE, ECTFE and\r\nfluoroelastomers (FKM, FPM) are used\r\nextensively in both diagnostic and therapeutic\r\nprocedures. The fundamental properties of these\r\nhigh-performance materials in medical\r\napplications include their durability and chemical\r\nand thermal inertness, their sliding and\r\nelectrically insulating properties as well as their\r\nbiostability and biocompatibility. The use of\r\nthese materials in medical technology is\r\ncorrespondingly broad. They range from\r\nimplants, catheters and tubes to endoscopy\r\ndevices and minimally invasive surgery, heart-\r\nlung machines, dialysis machines and imaging\r\nprocedures such as ultrasound, computer\r\ntomography and magnetic resonance imaging.\r\nThe materials frequently come into contact with\r\nthe human body and body fluids. Consequently,\r\nthe material requirements for possible fluorine-\r\nfree substitutes are particularly high in terms of\r\ncompatibility, stability and non-toxicity, not least\r\nfrom a regulatory point of view and in view of\r\ncomplex authorization procedures, particularly\r\nfor in vivo diagnostics. In addition to ensuring\r\nfunctionality and processability, a further\r\nchallenge for the development of possible\r\nalternative materials will be to resolve the\r\nsupposed contradiction between desired stability\r\nand durability on the one hand and undesired\r\npersistence of the materials after the end of their\r\nuse on the other. Research and development still\r\nhave a long way to go here.\r\n*\r\nPerfluorooctane sulfonic acid \u2013 a specific compound within the PFAS family\r\nThe signatories are European Research and Technology Organizations (RTOs) that conduct\r\nscientific research on future technologies and undertake activities to promote technology and innovation\r\nin various fields. They collaborate with industry, academia and government to solve complex problems,\r\ntransfer scientific results into industry and society as well as to develop new products, processes or\r\nservices. The RTOs play a crucial role in the European innovation system.\r\nList of authors\r\nOrganization Contact\r\nStefan L\u00f6bbecke, PhD\r\nDeputy Director Fraunhofer Institute for\r\nChemical Technology ICT and\r\nSpokesman of the Fraunhofer Chemistry\r\nAlliance\r\nstefan.loebbecke@ict.fraunhofer.de\r\nAlexander Mal\u00e4r, PhD\r\nHead of Department Science Policy\r\nalexander.andreas.malaer@zv.fraunhofer.de\r\nChristina J\u00f6nsson, PhD\r\nVice President Department Methodology,\r\ntextile and medicinal products\r\nchristina.jonsson@ri.se\r\nAdam Andersson\r\nHead of European Affairs, Brussels\r\nadam.andersson@ri.se\r\nShandra Cordobes, PhD\r\nTechnology Director of Tecnalia\r\nshandra.cordobes@tecnalia.com\r\nFabiola Brusciotti, PhD\r\nResearcher - Hydrogen, Materials and\r\nProcesses\r\nfabiola.brusciotti@tecnalia.com\r\nLennart van der Burg, MSc\r\nCluster manager green hydrogen\r\nlennart.vanderburg@tno.nl\r\nRon Oren, PhD\r\nInnovation policy advisor\r\nron.oren@tno.nl\r\nAri Alastalo, D.Sc. (Tech.)\r\nResearch Manager\r\nMicroelectronics and quantum\r\ntechnologies\r\nari.alastalo@vtt.fi\r\nHeini Saloniemi, PhD\r\nManager, Process Engineering\r\nheini.saloniemi@vtt.fi\r\nContact general enquiries at EU level\r\nCath\u00e9rine Steelant\r\nFraunhofer-Gesellschaft | Fraunhofer EU Office\r\ncatherine.steelant@zv.fraunhofer.de\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n6\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beschr\u00e4nkung PFAS"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Fraunhofer ISE setzt sich f\u00fcr eine R\u00fccknahme der K\u00fcrzungen bei der Energieforschungsf\u00f6rderung im Haushalt 2024 ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005019",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/ff/309351/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170048.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005019",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mittel f\u00fcr Energieforschung im Haushaltsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Fraunhofer\r\nISE\r\nFraunhofer\u2022Institut f\u00fcr Solare Energiesysteme ISE\r\n \r\nFraunhofer ISE 1 Heidenhofstra\u00dfe 2 1 79110 Freiburg\tInstitutsleiter\r\nProf. Dr. Hans-Martin Henning\r\nMinister\tProf. Dr. Andreas Bett\r\nDr. Robert Habeck\tHeidenhofstra\u00dfe 2\r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\t79110 Freiburg\r\n11019 Berlin\r\nProf. Dr. Hans-Martin Henning\r\nProf. Dr. Andreas Bett\r\n \r\nwww ise fraJnhofer.de\r\nFreiburg, 12. April 2024\r\nEnergieforschungsmittel im Haushalt 2025\r\nSehr geehrter Herr Minister Dr. Habeck,\r\nwir wenden uns heute pers\u00f6nlich an Sie, da wir uns gr\u00f6\u00dfte Sorgen um den Energieforschungsstandort Deutschland machen und zugleich bef\u00fcrchten, dass wir die St\u00e4rke Deutschlands in wesentlichen Technologien der globalen Ener-giewende aufs Spiel setzen. Die im vergangenen 1-laushalt durchgef\u00fchrten K\u00fcrzungen im Bereich der Projektf\u00f6rderung der Forschung im Energiebereich haben substanzielle Folgen f\u00fcr alle Institute der angewandten Forschung, f\u00fcr die die Projektf\u00f6rderung des Bundes eine wesentliche Finanzierungs\u00e4ule darstellt. Bei uns am Fraunhofer Institut f\u00fcr Solare Energiesysteme ISE in Freiburg liegt der Drittmittelanteil IIIMinseres unseres Haushalts und ein substanzieller Anteil sind Zuwendungen des Bundes. Noch sind wir, mit rund 1500 Besch\u00e4ftigten das gr\u00f6\u00dfte Solarforschungsinstitut Europas und eines der f\u00fchrenden in der Welt. Wir beginnen bei uns in Freiburg derzeit aber konkret mit massivem Personalab\u00acbau. Sollte es bei den K\u00fcrzungen bleiben erwarten eine Reduktion der Besch\u00e4ftigtenzahl um mindestens M% mit all den korrespondierenden Folgen \u2014 weniger Bachelor- und Masterarbeiten, weniger Promotionen und in der Konsequenz weniger hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte. Und genauso dramatisch: es unterbleiben wichtige Innovationen, die Deutschland gerade jetzt ben\u00f6tigt, um die Energiewende voranzutreiben und seinen Anspruch als Technologiestandort zu erhalten und auszubauen.\r\nLassen Sie uns zwei konkrete Beispiele nennen: wir haben abgesch\u00e4tzt, dass durch die sehr erfolgreiche und stark durch Deutschland vorangetriebene Technologieentwicklung bei der Photovoltaik in der Vergangenheit bereits 52 Mrd. \u20ac in Deutschland im Zuge des PV-Ausbaus in den vergangenen Jahrzehnten eingespart wurden. F\u00fcr den geplanten, weiteren Ausbau ergibt sich daraus f\u00fcr Deutschland eine Einsparung von weiteren 40 Mrd. \u20ac, wenn es gelingt, die hohen Lern\u00acraten aus der Vergangenheit in die Zukunft fortzuf\u00fchren. Und global hochgerechnet werden entsprechend 4000 Mrd. \u20ac eingespart \u2014 und der Ausbau entsprechend beschleunigt. Zweites Beispiel W\u00e4rmepumpen: hier arbeiten wir mit allen namhaften Herstellern Deutschlands und teilweise auch unserer europ\u00e4ischen Nachbarn zusammen und entwickeln den K\u00e4ltekreis der Zukunft \u2014 mit nat\u00fcrlichem, klimaschonenden K\u00e4ltemitteln. Dabei konnten wir einen Weltrekord in Bezug auf die Leistungsdichte erzielen.\r\nFraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e. V. M\u00fcnchen\tBankverbindung Deutsche Bank, M\u00fcnchen\r\nVorstand\tKonto 752193300 BLZ 700 700 10\r\nProf. Dr.-Ing. Holger Hanselka, Pr\u00e4sident\tIBAN DE86 7007 0010 0752 1933 00\r\nAss. jur. Elisabeth Einen\tBIC (SWIFT-Code) DEUTDEMM\r\nDr. rer. pol. Sandra Krey\tUSt-IdNr. DE129515865\r\nProf. Dr. rer. nat. habil. Axel M\u00fcller-Groeling\tSteuernummer 143/215/20392\r\n \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mittel f\u00fcr Energieforschung im Haushaltsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxisorientierte und differenzierte Umsetzung der BMBF-Leitlinien, u.a. die Rolle und Ausgestaltung einer verantwortlichen Stelle f\u00fcr Forschungssicherheit sowie die risikobasierte und sachliche Betrachtung bei Dual Use Technologien.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005020",
                "statements": [],
                "title": "Positionierung zur Forschungssicherheit in Deutschland"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei Einf\u00fchrung eines Weltraumgesetzes, wird sich Fraunhofer daf\u00fcr einsetzen, dass die Rolle der angewandten Forschung ber\u00fccksichtigt wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005021",
                "statements": [],
                "title": "Positionierung Einf\u00fchrung Weltraumgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zeitnahe Verabschiedung eines Reallabore-Gesetzes, um die Potenziale von Reallaboren vollends zu entfalten und ihre Anwendung auf verschiedene innovative Technologiebereiche auszurollen. Fraunhofer setzt sich daf\u00fcr ein, dass ein k\u00fcnftiges Reallaboregesetz Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr Reallabor-Projekte und die Anwendung von Experimentierklauseln schafft, um so den Innovationsstandort Deutschland nachhaltig zu st\u00e4rken. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005022",
                "statements": [],
                "title": "Positionierung Einf\u00fchrung Reallabore-Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Medizinforschungsgesetz (MFG) sollen die Pharmaforschung und Medizinproduktion in Deutschland gest\u00e4rkt werden. Um die Sichtweise aus der angewandten Forschung und Wirtschaft in den MFG-Gesetzesprozess zu tragen, hat Fraunhofer zusammen mit \u00fcber 20 Partner-Organisationen innerhalb der Initiative Studienstandort Deutschland (ISD) eine Stellungnahme erarbeitet. Im Mittelpunkt der Empfehlungen steht die Zusammenf\u00fchrung von ordnungspolitischen Regelungen f\u00fcr die klinische Forschung mit Ans\u00e4tzen der Pharmastrategie zu einer Gesamtstrategie f\u00fcr den Forschungs- und Entwicklungsstandort.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011561.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11561",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/medizinforschungsgesetz/310586",
                        "title": "Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005023",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/c4/309353/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210220.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005023",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der klinischen Forschung im Kontext des Medizinforschungsgesetzes (MFG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Einleitung\r\nAus Sicht der neu etablierten Initiative Studienstandort Deutschland (ISD) von insgesamt \u00fcber 20\r\nPartner-Organisationen und Akteuren kommt es mit dem nun vorgelegten Regierungsentwurf f\u00fcr ein\r\nMedizinforschungsgesetz (MFG) darauf an, dass die ordnungspolitischen Regelungen f\u00fcr die klinische\r\nForschung in Deutschland mit den Ans\u00e4tzen der Pharmastrategie zusammengef\u00fchrt werden und eine\r\nGesamtstrategie f\u00fcr den Forschungs- und Entwicklungsstandort Deutschland insgesamt bilden.\r\nErg\u00e4nzend zum MFG ben\u00f6tigt es einen fortgesetzten Dialog der betreffenden Politik-Ressorts\r\n(Bundesministerien und auch L\u00e4nder) mit den ISD-Partnern, um in zielf\u00fchrenden Diskussionen die\r\nn\u00f6tigen Verbesserungen f\u00fcr den Standort gezielt anzugehen.\r\nPrinzipiell sieht die ISD weiterhin Bedarf f\u00fcr einen Roundtable zum Studienstandort Deutschland. Den\r\nRahmen zur St\u00e4rkung des Innovationsstandorts muss ein systematisches Vorgehen entlang eines\r\numfassenden und verbindlichen Fahrplans bilden. Dabei sollten alle relevanten Stakeholder (v.a. aus\r\nder Wissenschaft, Industrie, \u00c4rzteschaft, den Aufsichtsbeh\u00f6rden, Ethik-Kommissionen sowie den\r\nBundes- und Landesministerien) einbezogen werden, wie es andere europ\u00e4ische L\u00e4nder vorgemacht\r\nhaben.\r\nIm Einzelnen nimmt die ISD wie folgt zum Regierungsentwurf Stellung:\r\nZu Artikel 1 Nr. 8 RegE; zu \u00a7 40b AMG - Elektronische Signatur f\u00fcr Einwilligungen\r\nNeuregelung:\r\n\u2022 Es soll geregelt werden, dass auch eine elektronische Signatur nach den Vorgaben der EUVerordnung\r\n910/2014 f\u00fcr die Einwilligung in die Teilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen genutzt\r\nwerden kann.\r\nStellungnahme zum Regierungsentwurf f\u00fcr ein\r\nMedizinforschungsgesetz (MFG)\r\n\uf0d8 Deutschland muss als Standort f\u00fcr Forschung- und Entwicklung international wieder eine f\u00fchrende Rolle\r\n\u00fcbernehmen und sein volles Potential aussch\u00f6pfen.\r\n\uf0d8 Der vorliegende Entwurf des Medizinforschungsgesetzes zeigt als Ambition grundlegend in die richtige\r\nRichtung, aber erst eine \u00fcbergreifend abgestimmte Ausgestaltung der Vorschl\u00e4ge und einige noch nicht im\r\nEntwurf enthaltene Ans\u00e4tze werden umfassende Verbesserungen und schlie\u00dflich eine h\u00f6here Effizienz am\r\nStandort Deutschland bringen.\r\nKommentierung:\r\nKlare Vorgaben f\u00fcr elektronische Signaturen sind f\u00fcr die praktische Anwendung wichtig. Die im\r\nRegierungsentwurf vorgesehene Regelung in \u00a7 40b Abs. 4 Satz 2 AMG durch den unspezifischen\r\nVerweis auf die komplette EU-Verordnung 910/2014 ist vor diesem Hintergrund nicht sach- und\r\npraxisgerecht. Die Regelung umfasst leider keinerlei spezifische Anforderung(en) an die elektronische\r\nSignatur. Es bleibt somit unklar, ob es sich bei der Einwilligung um eine einfache, fortgeschrittene oder\r\nqualifizierte elektronische Signatur handeln soll. Ohne genauere oder detailliertere Ans\u00e4tze ist die\r\nderzeit vorgeschlagene Regelung zu Artikel 1 Nr. 8 RegE; zu \u00a7 40b AMG v\u00f6llig untauglich.\r\nEs braucht eine klare Vorgabe, welche Art von elektronischen Signaturen zur Anwendung kommen\r\nk\u00f6nnen. Dies k\u00f6nnte \u00fcber einen konkreten Verweis auf Artikel 26 (\"Anforderungen an fortgeschrittene\r\nelektronische Signaturen\") der EU-Verordnung 910/2014 erfolgen. Dies sollte es insgesamt\r\nerleichtern, auch elektronisch erteilte Einwilligungen in die Studienteilnahme in Deutschland zu\r\nerm\u00f6glichen und so auch dezentral durchgef\u00fchrt klinische Pr\u00fcfungen zu unterst\u00fctzen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Der Ansatz im Regierungsentwurf ist ohne klare Vorgabe nicht sach- und praxisgerecht.\r\n\uf0a1 Ein konkreter Verweis auf Artikel 26 (\"Anforderungen an fortgeschrittene elektronische Signaturen\")\r\nder EU-Verordnung 910/2014 w\u00e4re klarer.\r\n\uf0a1 Die Formulierung zu Artikel 1 Nr. 8 RegE; zu \u00a7 40b AMG sollte daher lauten:\r\n\u201eDie Einwilligung ist nach den Vorgaben des Artikel 29 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 536/2014\r\nin Verbindung mit Artikel 26 der Verordnung (EU) Nr. 910/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und\r\ndes Rates vom 23. Juli 2014 \u00fcber elektronische Identifizierung und Vertrauensdienste f\u00fcr\r\nelektronische Transaktionen im Binnenmarkt und zur Aufhebung der Richtlinie 1999/93/EG (ABl. L\r\n257 vom 28.8.2014, S. 73; L 23 vom 29.1.2015, S. 19; L 155 vom 14.6.2016, S. 44), die durch die\r\nRichtlinie (EU) 2022/2555 (ABl. L 333 vom 27.12.2022, S. 80) ge\u00e4ndert worden ist, zu erteilen.\u201c\r\nZu Artikel 1 Nr. 11 Reg-E; zu \u00a7 41b AMG\r\nNeuregelung:\r\n\u2022 Es soll geregelt werden, dass die registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder oder eine von\r\nihnen benannte Stelle bis zum 1. Juli 2025 nach Anh\u00f6rung des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel\r\nund Medizinprodukte und des Paul-Ehrlich-Instituts einen besonderen\r\nGesch\u00e4ftsverteilungsplan f\u00fcr auf bestimmte Verfahren spezialisierte registrierte Ethik-\r\nKommissionen der L\u00e4nder und einen allgemeinen Gesch\u00e4ftsverteilungsplan f\u00fcr die\r\nweiteren registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder erlassen.\r\nKommentierung:\r\nDie im Regierungsentwurf vorgesehene Fragmentierung in vielschichtige Spezialisierungskategorien\r\nder Bundes- und der L\u00e4nder-Kommissionen schafft eine un\u00fcbersichtliche Heterogenit\u00e4t, durch die\r\nneue strukturelle Probleme geschaffen werden, die das Ansehen und die Funktionsf\u00e4higkeit des\r\nForschungsstandorts Deutschland sch\u00e4digen werden.\r\nDie ISD pl\u00e4diert daf\u00fcr, im bestehenden System der registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder die\r\nFachkompetenz f\u00fcr besondere und komplexe Studientypen gem\u00e4\u00df den in \u00a7 41c Abs. 3 vorgesehenen\r\nKategorien in spezialisierten Ethik-Kommission(en) zu b\u00fcndeln.\r\nDie vorgesehene zus\u00e4tzliche Spezialisierung beispielsweise auf bestimmte medizinische Indikationen\r\nist nicht sachgerecht und wird nicht ben\u00f6tigt. Die ethische Bewertung einer Studie erfolgt grunds\u00e4tzlich\r\nf\u00fcr jede Erkrankung nach denselben Prinzipien. Die Zuweisung von Studien an die zust\u00e4ndige\r\nKommission nach Indikationen (z. B. Herzinsuffizienz, Asthma, Colon- Karzinom) steht ferner dem\r\nAnspruch nach umfassender Expertise jeder einzelnen Kommission entgegen, wie sie im \u00dcbrigen f\u00fcr\r\nalle anderen Studien au\u00dferhalb der beh\u00f6rdlichen Genehmigungsverfahren ohnehin unerl\u00e4sslich ist. Die\r\nmultidisziplin\u00e4re Zusammensetzung der bestehenden Kommissionen gew\u00e4hrleistet diese Expertise\r\nschon seit langem. Die Mitglieder der nach Landesrecht errichteten Ethik-Kommissionen verf\u00fcgen \u00fcber\r\nfach\u00e4rztliche Kompetenz sowie wissenschaftliche Expertise \u00fcber die gesamte Spannbreite der\r\nklinischen Fachgebiete. Sofern dar\u00fcber hinaus spezielle Expertise ben\u00f6tigt wird, erm\u00f6glicht \u00a7 41 Abs. 2\r\nAMG bereits die Hinzuziehung von Sachverst\u00e4ndigen durch die Ethik-Kommission.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Spezialisierung von registrierten Ethik-Kommissionen auf Studientypen kann und sollte im\r\nbestehenden System und ohne Einrichtung einer \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere\r\nVerfahren\u201c angegangen werden. Diese w\u00fcrde auch die Beratung vor Antragstellung deutlich\r\nvereinfachen.\r\n\uf0a1 Demgem\u00e4\u00df sollte in \u00a7 41b AMG deutlich werden, dass der hier eingef\u00fchrte \u201ebesondere\r\nGesch\u00e4ftsverteilungsplan f\u00fcr auf bestimmte Verfahren spezialisierte registrierte Ethik-\r\nKommissionen\u201c auf eine Spezialisierung auf die derzeit noch in \u00a7 41c Abs. 3 vorgesehenen\r\nVerfahren abzielt.\r\nZu Artikel 1 Nr. 12 RegE; zu\u00a7 41c AMG - Spezialisierte Ethik-Kommission f\u00fcr besondere\r\nVerfahren\r\nGeplante Neuregelung\r\n\u2022 K\u00fcnftig soll eine interdisziplin\u00e4r zusammengesetzte \u201eSpezialisierte Ethik-Kommission f\u00fcr\r\nbesondere Verfahren\u201c mit einer Gesch\u00e4ftsstelle beim Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und\r\nMedizinprodukte (BfArM) eingesetzt werden.\r\n\u2022 Diese soll zun\u00e4chst f\u00fcr bestimmte, besonders dringliche und anspruchsvolle Verfahren, wie zum\r\nBeispiel Studien, die in der Emergency Task Force der Europ\u00e4ischen Arzneimittel Agentur\r\n(EMA) diskutiert werden, Plattform-Studien, hochkomplexe Masterprotokoll-Studien, First-in-\r\nHuman-Studien bei denen neue Arzneimittel erstmalig am Menschen gepr\u00fcft werden sowie\r\nklinische Pr\u00fcfungen mit Arzneimitteln f\u00fcr neuartige Therapien (ATMP), eingesetzt werden.\r\nKommentierung\r\nIm Prinzip ist der Ansatz der Bundesregierung zu begr\u00fc\u00dfen, die Harmonisierung der ethischen\r\nAnforderungen an klinische Pr\u00fcfungen bzw. die entsprechenden Anforderungen an Ethik-\r\nKommissionen in Deutschland zu st\u00e4rken. Es ist auch sachgerecht, die Fachkompetenz f\u00fcr besondere\r\nund komplexe Studientypen in spezialisierten Ethik-Kommission(en) zu b\u00fcndeln.\r\nAus Sicht der ISD ist der Vorschlag zur Errichtung einer \u201eSpezialisierte Ethik-Kommission f\u00fcr\r\nbesondere Verfahren\u201c wie im aktuell vorliegenden Regierungsentwurf jedoch nicht zielf\u00fchrend. Durch\r\ndie Errichtung einer \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren\u201c beim Bund gem\u00e4\u00df \u00a7\r\n41c Absatz 3 AMG-E w\u00fcrde neben den bew\u00e4hrten und etablierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder\r\neine Parallelb\u00fcrokratie geschaffen. Dies w\u00fcrde in der Folge zu Zeitverlust, Verlust von Expertise,\r\nzus\u00e4tzlichen Reibungsverlusten und zur Schw\u00e4chung der bestehenden Ethik-Kommissionen f\u00fchren,\r\nwas auch Auswirkungen auf den Studienstandort Deutschland haben w\u00fcrde. Au\u00dferdem sind die\r\nEinrichtung einer Spezialisierte Ethik-Kommission beim BfArM und die Ernennung ihrer Mitglieder\r\ndurch das BMG so wie im Regierungsentwurf vorgesehen, nicht mit der Unabh\u00e4ngigkeit von Ethik-\r\nKommissionen im Sinne der Deklaration von Helsinki vereinbar. Alle Funktionen und\r\nEntscheidungskompetenzen l\u00e4gen damit konzentriert im Bereich der staatlichen Bundesoberbeh\u00f6rde\r\nund im Gesch\u00e4ftsbereich des Gesundheitsministeriums. F\u00fcr die ISD ist die Unabh\u00e4ngigkeit der Ethik-\r\nKommissionen (auch von Genehmigungsbeh\u00f6rden) nicht zuletzt in der Kommunikation gegen\u00fcber der\r\n\u00d6ffentlichkeit ein wichtiges Signal, welches u. E. auch f\u00fcr die Teilnahmebereitschaft an Studien wichtig\r\nist.\r\nNeben den Mitgliedern der ISD hat sich mittlerweile u.a. auch der Bundesrat in seiner Sitzung vom\r\n17.05.2024 gegen die Errichtung der Spezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren\r\nausgesprochen. Aus Sicht des Bundesrates verspreche eine nochmalige Komplexit\u00e4tssteigerung\r\ndurch die Schaffung dieser Kommission keinen Zusatznutzen, stattdessen jedoch die Gefahr einer\r\nunn\u00f6tigen und unwirtschaftlichen Parallelb\u00fcrokratie. Es stelle sich weiterhin die Frage, wie die\r\nSonderstellung der spezialisierten Ethik Kommission f\u00fcr besondere Verfahren auf Bundesebene, als\r\nDoppelstruktur zu den nach Landesrecht gebildeten Ethik-Kommissionen, zu rechtfertigen sei.\r\nSchlie\u00dflich sei die Struktur der Ethik-Kommissionen auf L\u00e4nderebene seit Jahrzehnten in Deutschland\r\netabliert und die hoch qualifizierten Ethik-Kommissionen seien wesentlich f\u00fcr Sicherheit und Qualit\u00e4t in\r\nder klinischen Forschung und mit ihrer Expertise ein Standortvorteil.\r\nDaher pl\u00e4diert die ISD daf\u00fcr, im bestehenden System der registrierten Ethik-Kommissionen die\r\nSpezialisierung vorzusehen. Aus diesem Kreis k\u00f6nnen f\u00fcr die genannten besonders dringlichen und\r\nanspruchsvollen Verfahren einige wenige spezialisierte Ethik-Kommissionen auf Basis bestehender,\r\nlangj\u00e4hrig (auch schon vor Anwendung der EU-CTR) erworbener Kompetenzen ausgew\u00e4hlt werden.\r\nDer Auswahlprozess geeigneter Ethik-Kommissionen sollte auf Ebene des Arbeitskreises\r\nMedizinischer Ethik-Kommissionen (AKEK) erfolgen (u.a. Ber\u00fccksichtigung der Anzahl der bislang\r\nberatenen Antr\u00e4ge mit dem jeweiligen Studientyp, Expertise der Mitglieder der Ethik-Kommissionen).\r\nUm eine praktische Umsetzbarkeit zu gew\u00e4hrleisten, muss die Formulierung des \u00a7 41c AMG komplett\r\n\u00fcberarbeitet werden, um f\u00fcr diese Spezialisierung einen rechtlichen Rahmen und ein\r\nAnforderungsprofil vorzugeben.\r\nDie ISD fordert daher weiterhin, von der umstrittenen Errichtung der \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission\r\nf\u00fcr besondere Verfahren\u201c beim BfArM Abstand zu nehmen. Zumindest ist sie zur\u00fcckzustellen, bis die\r\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr L\u00f6sungsans\u00e4tze im bestehenden System Wirkung zeigen konnten.\r\nMit dieser Forderung geht der Vorschlag der ISD einher, die von der ISD konsentierten und\r\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Spezialisierung, Harmonisierung und bei Nicht-Beachtung auch\r\nSanktionierung der registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder zwei Jahre nach Einf\u00fchrung ihrer\r\nEinf\u00fchrung und auch im Anschuss regelm\u00e4\u00dfig zu evaluieren. Die ISD ber\u00e4t derzeit bereits zu\r\nsinnvollen Evaluierungskriterien, welche auch die Kriterien umfassen werden, die derzeit f\u00fcr die\r\nEvaluation der Spezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren vorgesehen sind. In die\r\nFestlegung von Evaluierungskriterien sind die betroffenen akademischen und industriellen Verb\u00e4nde,\r\ndie Bundes\u00e4rztekammer und der AKEK einzubeziehen.\r\nFalls der Bundesgesetzgeber im weiteren Verlauf an der Einrichtung der \u201eSpezialisierten Ethik-\r\nKommission f\u00fcr besondere Verfahren\u201c beim BfArM trotz der einhelligen Kritik u. a. des Bundesrates\r\nund der in der ISD organisierten Verb\u00e4nde und Fachgesellschaften festhalten sollte, muss unbedingt\r\nsichergestellt sein, dass diese Ethik-Kommission Mitglied im AKEK sein muss, umfassend an die\r\nRichtlinienkompetenz des AKEK gebunden ist, in die Zust\u00e4ndigkeit einer neutralen Ombudsstelle f\u00e4llt\r\nund auch f\u00fcr die Spezialisierten Ethik-Kommission klare Sanktionsm\u00f6glichkeiten im AMG gegeben\r\nsind, sollte sich diese nicht an die Richtlinien des AKEK halten. Das ist bisher in den\r\nRegelungsans\u00e4tzen des MFG nicht vorgesehen und sollte daher unbedingt im Rahmen des weiteren\r\nGesetzgebungsverfahrens in den Text des AMG eingef\u00fchrt werden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Der Grundansatz der Harmonisierung und verbindliche Umsetzung der Anforderungen an die Ethik-\r\nKommissionen ist aus Sicht der ISD zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\uf0a1 Die Spezialisierung auf Studientypen kann und sollte im bestehenden System und ohne Einrichtung\r\neiner \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren\u201c angegangen werden. Diese\r\nw\u00fcrde auch die Beratung vor Antragstellung deutlich vereinfachen.\r\n\uf0a1 Die Errichtung der \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren\u201c ist zumindest\r\nzur\u00fcckzustellen, bis die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr L\u00f6sungsans\u00e4tze im bestehenden System\r\nder registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder Wirkung zeigen konnten.\r\n\uf0a1 Die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Spezialisierung, Harmonisierung und bei Nicht-Beachtung\r\nauch Sanktionierung der registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder sollten zwei Jahre nach ihrer\r\nEinf\u00fchrung und auch im Anschuss regelm\u00e4\u00dfig anhand abgestimmter Kriterien evaluiert werden.\r\n\uf0a1 Die Formulierung in \u00a7 41c AMG ist daher komplett zu \u00fcberarbeiten, um eine gesetzliche Grundlage\r\nf\u00fcr diese Spezialisierung auf Ebene des AKEK zu schaffen.\r\nZu Artikel 1 Nr. 12RegE; zu \u00a7 41d AMG - Richtlinien zur Bewertung klinischer Pr\u00fcfungen durch\r\nEthik-Kommissionen\r\nGeplante Neuregelung\r\n\u2022 Der Arbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen (AKEK) erh\u00e4lt Richtlinien-Kompetenz in\r\neinem neuen \u00a7 41d AMG.\r\nKommentierung\r\nInsgesamt besteht innerhalb des bestehenden Systems Harmonisierungsbedarf, denn wie die aktuelle\r\nPraxis zeigt, kann die Interpretation und Einordnung bzw. Abgrenzung gesetzlicher oder ethischer\r\nAnforderungen entsprechend der bewertenden Institutionen variieren. Es ist daher essenziell, dass\r\nalle Ethik-Kommissionen einheitliche Vorgaben machen/Anforderungen stellen. Vor diesem\r\nHintergrund begr\u00fc\u00dft die ISD, dass dies im aktuellen Gesetzentwurf durch \u00a7 41d AMG grundlegend\r\nadressiert wird. Mit Stand M\u00e4rz 2023 waren beim BfArM gem\u00e4\u00df \u00a741a Absatz 6 AMG 33 Ethik-\r\nKommissionen in Deutschland registriert, die gem\u00e4\u00df EU-CTR die Bewertung von\r\nGenehmigungsantr\u00e4gen f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen vornehmen d\u00fcrfen. Durch die EU-Verordnung\r\n536/2014 (EU-CTR) sowie das zugeh\u00f6rige Portal CTIS bewertet nur eine Ethik-Kommission die\r\nKlinische Pr\u00fcfung. F\u00fcr den Studiensponsor ist es allerdings im Vorhinein nicht klar, welcher nationalen\r\nEthik-Kommission der Antrag zugewiesen wird.\r\nDie teils unterschiedlichen Anforderungen der Ethik-Kommissionen k\u00f6nnen daher dazu f\u00fchren, dass\r\nNachreichungen oder \u00c4nderungen im Verfahren erforderlich werden - was die Verfahren aufh\u00e4lt.\r\nDaher ist es aus Sicht der ISD entscheidend, dass alle Ethik-Kommissionen einheitliche\r\nVorgabenmachen/Anforderungen stellen. Aus diesem Grund spricht sich die ISD f\u00fcr eine deutliche\r\nSt\u00e4rkung der Rolle des Arbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen in der BRD e. V. (AKEK) aus\r\nund bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich die gem\u00e4\u00df \u00a741d vorgesehene Richtlinien-Kompetenz des AKEK\r\nausdr\u00fccklich. Der AKEK erarbeitet bereits einheitliche und verbindliche Templates/Guidances, welche\r\ndurch die gem\u00e4\u00df \u00a7 41d vorgesehene Richtlinienkompetenz deutlich mehr Verbindlichkeit verliehen\r\nwerden w\u00fcrde. In diesem Bereich besteht aktuell gro\u00dfer Handlungsbedarf und eine durchg\u00e4ngige\r\nAkzeptanz und Umsetzung dieser Standards durch die Ethik-Kommissionen ist aus Sicht der\r\nMitglieder der ISD von gro\u00dfer Bedeutung.\r\nErg\u00e4nzend ist hier jedoch abzubilden, dass die Standards zur Bewertung der Qualifikation der\r\n(\u00e4rztlichen) Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer bereits seit vielen Jahren gemeinsam von AKEK und\r\nBundes\u00e4rztekammer entwickelt und von der Bundes\u00e4rztekammer im Deutschen \u00c4rzteblatt bekannt\r\ngemacht werden. Hier ist insofern in \u00a7 41d Abs. 1 AMG-E erg\u00e4nzend zu regeln, dass der AKEK die\r\nRichtlinien zur Anwendung und Auslegung der Vorgaben der Verordnung (EU) Nr. 536/2014 im\r\nEinvernehmen mit der Bundes\u00e4rztekammer erl\u00e4sst, soweit Fragen der Qualifikation von Pr\u00fcfern\r\nbetroffen sind.\r\nAuf Ebene des Arbeitskreises und unter vorheriger Anh\u00f6rung der betroffenen Akteure als verbindlich\r\nbeschlossene Vorgaben und Standards m\u00fcssen f\u00fcr alle registrierten Ethik-Kommissionen\r\nverpflichtend sein. In der Konsequenz m\u00fcssen einzelne Ethik-Kommissionen, die sich nicht an\r\nBeschl\u00fcsse des AKEK halten, ihre Einbindung in die Prozesse der Genehmigung nach AMG verlieren\r\nk\u00f6nnen. Daher ist u. a. die Einrichtung einer Ombudsstelle beim AKEK in \u00a7 41d AMG vorzugeben.\r\nAntragsteller sollen sich an diese wenden k\u00f6nnen, um entsprechend Nichtbeachtung von Richtlinien\r\nvorbringen zu k\u00f6nnen.\r\nNeben der Ombudsstelle muss aber zus\u00e4tzlich vorgesehen werden, dass eine Ethik-Kommission, die\r\nsich nicht an die vom AKEK vorgegebenen Richtlinien h\u00e4lt, ihre Registrierung verlieren kann. \u00a7 41a\r\nAMG regelt bereits, dass das BfArM im Einvernehmen mit dem Paul-Ehrlich-Institut und dem AKEK\r\ndas Ruhen der Registrierung anordnen oder die Registrierung aufheben kann, wenn bekannt wird,\r\ndass die Voraussetzungen zur Registrierung nicht oder nicht mehr vorliegen oder wenn ein Versto\u00df\r\ngegen die nach \u00a7 41b Abs. 1 AMG festgelegte Verfahrensordnung vorliegt. Aus diesem Grund fordert\r\ndie ISD den Gesetzgeber auf, dass \u00a7 41 a Abs. 5 AMG in dem Sinne erg\u00e4nzt wird, dass die\r\nAnordnung des Ruhens oder die Aufhebung einer Registrierung wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen die\r\nRichtlinien gem\u00e4\u00df \u00a7 41d im Einvernehmen mit dem AKEK erfolgt. Die Ombudsstelle sollte in \u00a7 41d\r\nAMG mit einer rechtlichen Grundlage im AMG vorgegeben werden.\r\nWeiterhin sollte jeder Antragsteller bereits zu Beginn des Genehmigungsprozesses dar\u00fcber informiert\r\nwerden, welche Ethik-Kommission national in Deutschland f\u00fcr den jeweiligen Antrag zust\u00e4ndig ist.\r\nDies w\u00fcrde eine direkte Kommunikation erm\u00f6glichen und folglich den gesamten\r\nGenehmigungsprozess die Bearbeitung von R\u00fcckfragen erleichtern und beschleunigen. Die\r\nBekanntgabe von spezialisierten Ethik-Kommissionen (auf die derzeit noch in \u00a7 41c Abs. 3\r\nvorgesehenen Verfahren) w\u00fcrde auch die Beratung insbesondere von akademischen Forschenden im\r\nVorfeld einer Antragstellung deutlich unterst\u00fctzen und vereinfachen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Einheitliche Anforderungen m\u00fcssen auf der Ebene des Arbeitskreises der Ethik-Kommissionen\r\ndefiniert und von allen Ethik-Kommissionen einheitlich angewendet werden. Die rechtliche\r\nVerankerung im AMG ist zu unterst\u00fctzen.\r\n\uf0a1 Hier ist insofern in \u00a7 41d Abs. 1 AMG-E erg\u00e4nzend zu regeln, dass der AKEK die Richtlinien zur\r\nAnwendung und Auslegung der Vorgaben der Verordnung (EU) Nr. 536/2014 im Einvernehmen mit\r\nder Bundes\u00e4rztekammer erl\u00e4sst, soweit Fragen der Qualifikation von Pr\u00fcfern betroffen sind.\r\n\uf0a1 Es sollte sichergestellt werden, dass im Prozess der Richtlinienerstellung, -evaluation und -aktualisierung\r\nanderen Akteuren die M\u00f6glichkeit der Anh\u00f6rung geboten wird.\r\n\uf0a1 Die Einrichtung einer Ombudsstelle beim AKEK sollte in \u00a7 41c AMG erg\u00e4nzt werden. Die\r\nOmbudsstelle nimmt Meldungen von Studiensponsoren zu Abweichungen von den vom AKEK f\u00fcr\r\nverbindlich erkl\u00e4rten und bekannt gemachten Standards entgegen und bezieht sie in geeigneter\r\nWeise in ein Verfahren zur Abw\u00e4gung der Aufhebung einer Registrierung ein. Um eine\r\nSanktionierungsm\u00f6glichkeit vorzusehen, ist \u00a7 41a Abs. 5 AMG entsprechend zu erg\u00e4nzen.\r\n\uf0a1 Zu Beginn des Genehmigungsprozesses sollte gegen\u00fcber den Antragstellern transparent gemacht\r\nwerden, welche Ethik-Kommission national in Deutschland f\u00fcr einen bestimmten Antrag zust\u00e4ndig\r\nist.\r\nZu Artikel 1 Nr. 13 RegE; zu \u00a7 42d AMG - Standardvertragsklauseln f\u00fcr die Durchf\u00fchrung\r\nklinischer Pr\u00fcfungen\r\nGeplante Neuregelung\r\n\u2022 Das BMG ver\u00f6ffentlicht eine Bekanntmachung zu Standardvertragsklauseln f\u00fcr die Vertr\u00e4ge\r\nzwischen Sponsoren, Pr\u00fcfzentrum und ggf. Dritten.\r\nKommentierung der Regelungsans\u00e4tze\r\nDer Ansatz zum Thema Standardvertragsklauseln ist aus Sicht der ISD von besonderer Bedeutung\r\nzur Beschleunigung der Durchf\u00fchrung von Klinischen Pr\u00fcfungen in Deutschland. Praxistaugliche\r\nMustervertragsklauseln f\u00fcr die Auftragsforschung liegen seitens der Deutschen Hochschulmedizin,\r\ndes vfa und des KKS-Netzwerks bereits vor und wurden Anfang November 2023 in einer erg\u00e4nzten\r\nFassung (neue Klauseln zum Thema Datenschutz, IP-/Erfindungsrecht) publiziert. Diese sind auf einer\r\nbreiten Basis von betroffenen Stakeholdern diskutiert und abgestimmt und sollten daher eine Basis f\u00fcr\r\ndie Bekanntmachung des BMG bilden.\r\nAus Sicht der ISD stellt sich jedoch die Frage, ob eine \u201eeinfache\u201c Bekanntmachung des BMG\r\nausreichend ist. Die Nutzung einheitlicher Standardvertragsklauseln \u2013 oder gar eines\r\nStandardvertrages sollte f\u00fcr alle Beteiligten \u201everbindlich\u201c werden. Andere L\u00e4nder wie Frankreich oder\r\nSpanien haben verbindliche Vertragsbausteine bzw. ganze Standardvertr\u00e4ge f\u00fcr den Bereich\r\nklinischer Pr\u00fcfungen in den nationalen Gesetzen verbindlich vorgegeben. Dieser Weg erscheint\r\nsachgerechter.\r\nEine Bekanntmachung des BMG kann daher aus Sicht der ISD nur einen (wichtigen) Zwischenschritt\r\ndarstellen. Die Anordnung der Verbindlichkeit der Klauseln im Gesetz und auf Verordnungsebene ist\r\ndenkbar. Daher fordern wir den Gesetzgeber auf, im Rahmen von \u00a7 42d AMG das BMG zum Erlass\r\neiner Rechtsverordnung zu erm\u00e4chtigen und die M\u00f6glichkeit zur verbindlichen Bekanntmachung von\r\nStandardvertragsklauseln \u00fcber die Schaffung der M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Rechtsverordnung zumindest\r\nperspektivisch vorzusehen. Wir sind uns bewusst, dass dies einen Eingriff in die Privatautonomie der\r\nRegelungsadressaten (Art. 2 Abs. 1 GG, Art. 12 Abs. 1 GG), ggf. auch die Forschungsfreiheit (Art. 5\r\nAbs. 3 GG) mit sich bringen w\u00fcrde.\r\nEin Eingriff in diese Grundrechte lie\u00dfe sich mit der notwendigen St\u00e4rkung des Forschungsstandorts\r\nDeutschland u. E. ausreichend und grundgesetzlich konform adressieren. Somit lie\u00dfen sich\r\neinheitliche Standardvertragsklauseln flexibel und gleichzeitig verbindlich f\u00fcr die Vertragspartner \u2013 wie\r\nz. B. in Frankreich oder Spanien \u2013 festlegen.\r\nZudem sollte ein analoger Ansatz im Rahmen des Medizinforschungsgesetzes zus\u00e4tzlich auch im\r\nRegelungsbereich des MPDG adressiert werden, um auch in diesem Bereich zu Vereinfachungen zu\r\nkommen. Auch hier k\u00f6nnte man dem Beispiel Frankreichs folgen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Eine Bekanntmachung des BMG ist ggf. nicht ausreichend, um die Nutzung dieser\r\nVertragsbausteine f\u00fcr alle Beteiligten \u201everbindlich\u201c zu machen. Andere gesetzliche Ans\u00e4tze wie z. B.\r\nin Frankreich oder Spanien (Vorgabe im AMG) sollten gepr\u00fcft werden.\r\n\uf0a1 Der Gesetzgeber sollte in \u00a7 42d AMG das BMG zum Erlass einer Rechtsverordnung erm\u00e4chtigen\r\nund die M\u00f6glichkeit einer verbindlichen Vorgabe von Standardvertragsklauseln vorzusehen. Dies\r\nk\u00f6nnte durch die Erg\u00e4nzung eines Absatz 3 in \u00a7 42d AMG erreicht werden.\r\n\uf0a1 Analog dazu sollten entsprechende Ans\u00e4tze im Bereich des MPDG adressiert werden, um auch\r\nAspekte in diesem Regelungsbereich Klinischer Pr\u00fcfungen und Leistungspr\u00fcfungen zu\r\nvereinfachen.\r\nZu Artikel 3 RegE - \u00c4nderung des Medizinprodukterecht-Durchf\u00fchrungsgesetzes\r\nGeplante Neuregelungen (Auszug)\r\n\u2022 Errichtung einer spezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren (Art. 3 (4) MFG; \u00a7\r\n32 MPDG)\r\n\u2022 Ausnahmen f\u00fcr \u201eSonstige Klinische Pr\u00fcfungen\u201c von Anforderungen aus dem MPDG (Art. 3 (7)\r\nMFG; \u00a7 47 MPDG)\r\nKommentierung\r\nDas wichtige Anliegen im MFG f\u00fcr den Bereich der Medizinprodukte und In vitro-Diagnostika sollte\r\nsein, Harmonisierung und Verbindlichkeit im System mit den Ethik-Kommissionen deutlich zu\r\nverbessern, mit dem Ziel, Verfahren zu beschleunigen und damit die klinische Forschung in\r\nDeutschland nachhaltig zu st\u00e4rken.\r\nDerzeit ist die Forschung mit Medizinprodukten und In vitro-Diagnostika nicht ausreichend im MFG\r\nber\u00fccksichtigt. Gleichzeitig beinhaltet der Gesetzesentwurf einige wichtige und zielf\u00fchrende Vorhaben,\r\ndie jedoch derzeit nur f\u00fcr Arzneimittel vorgesehen sind. Darunter z\u00e4hlen die Richtlinienkompetenz des\r\nAKEK, verbindliche Standardvertragsklauseln und die Einf\u00fchrung einer elektronischen Einwilligung zur\r\nTeilnahme an Klinischen Pr\u00fcfungen. Diese Vorhaben w\u00fcrden sich ebenso positiv auf klinische\r\nPr\u00fcfungen mit Medizinprodukten und In vitro-Diagnostika auswirken, weshalb diese analog in das\r\nMPDG \u00fcbernommen werden sollten.\r\nDar\u00fcber hinaus spricht sich die ISD f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zum parallelen Verfahren der ethischen\r\nBewertung und beh\u00f6rdlichen Genehmigung/Anzeige von Antr\u00e4gen zur Durchf\u00fchrung von klinischen\r\nPr\u00fcfungen oder Leistungsstudien aus. Eine Angleichung der Prozesse und Anforderungen der\r\nGenehmigung von Klinischen Pr\u00fcfungen von Medizinprodukten und Leistungsstudien an diejenigen\r\nf\u00fcr Arzneimittel w\u00fcrde auch die derzeit sehr komplizierte Durchf\u00fchrung von kombinierten Klinischen\r\nPr\u00fcfungen deutlich erleichtern. Daf\u00fcr m\u00fcssten allerdings das bestehende Verfahren im Deutschen\r\nMedizinprodukte-Informations- und Datenbanksystem (DMIDS) und das MPDG entsprechend\r\nge\u00e4ndert werden. Wie ein paralleles Bewertungsverfahren in das zuk\u00fcnftige multinationale\r\nkoordinierte Verfahren (Art 78 MDR) eingebettet werden soll, ist allerdings noch unklar.\r\nDie ISD begr\u00fc\u00dft, dass im Regierungsentwurf zum MFG (Art. 3 (7)) eine Ausnahme f\u00fcr \u201eSonstige\r\nKlinische Pr\u00fcfungen\u201c von den Anforderungen aus \u00a7\u00a7 25 und 30 MPDG vorgesehen ist. Diese\r\nklarstellende Ausnahme ist notwendig, da die MDR bzw. das MPDG f\u00fcr bestimmte Klinische\r\nPr\u00fcfungen keine Anzeige- oder Genehmigungspflicht bei der Bundesoberbeh\u00f6rde vorsehen. Dazu\r\ngeh\u00f6ren \u201eSonstige Klinische Pr\u00fcfungen (ohne zus\u00e4tzliche invasive oder belastende Verfahren \u2013\r\ngem\u00e4\u00df Art. 82 MDR bzw. \u00a7 47 Abs. 3 MPDG))\u201c, aber auch \u201ePMCF-Studien\u201c au\u00dferhalb von Art. 74 (1)\r\nSatz 3 MDR. Nach Einsch\u00e4tzung nicht nur der ISD sollen \u00c4rzte vor Beginn solcher Studien nur durch\r\ndie zust\u00e4ndige Ethik-Kommission nach Berufsordnung der \u00c4rzte (BO-\u00c4) beraten werden.\r\nInsofern sieht die ISD die dringende Notwendigkeit, diese klarstellende Ausnahme auf Studien zu\r\nerweitern, die nicht gem\u00e4\u00df MDR und MPDG geregelt sind (d.h. alle Studien mit CE- gekennzeichneten\r\nProdukten, die im Rahmen der Zweckbestimmung eingesetzt werden und bei denen keine\r\nzus\u00e4tzlichen invasiven oder belastenden Verfahren zum Einsatz kommen).\r\nIm fr\u00fcheren Medizinproduktegesetz (MPG) wurde \u00a7 23b \u201eAusnahmen zur Klinischen Pr\u00fcfung\u201c\r\neingef\u00fchrt, um eben diese Klarstellung der Ausnahme dieser Klinischen Pr\u00fcfungen von bestimmten\r\nAnforderungen rechtssicher im Gesetz verankert zu haben.\r\nDiese - bisher fehlende - vollst\u00e4ndige Klarstellung ist im MPDG weiterhin notwendig, da es in der\r\nPraxis h\u00e4ufig zu Verz\u00f6gerungen bei klinischen Pr\u00fcfungen kommt aufgrund unterschiedlicher\r\njuristischer Interpretationen bez\u00fcglich der geltenden Anforderungen bzw. Ausnahmen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die ISD fordert die Bundesregierung auf, im Rahmen des Medizinforschungsgesetzes weitere\r\nAnpassungen f\u00fcr Medizinprodukte und In-Vitro Diagnostika zu ber\u00fccksichtigen, die bereits f\u00fcr\r\nArzneimittel vorgesehen sind und diese in das MPDG zu \u00fcbernehmen:\r\n\uf0a1 1) Die Richtlinienkompetenz des AKEK sollte um Richtlinien zur Anwendung der Vorgaben der\r\nVerordnungen EU 2017/745 und 2017/746 auch auf Klinische Pr\u00fcfungen und Leistungsstudien mit\r\nMedizinprodukten und In vitro-Diagnostika (IVD) erweitert und deren Verbindlichkeit gest\u00e4rkt werden\r\n\u2013 auch f\u00fcr Beratungen nach Berufsordnung der \u00c4rzte - durch unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen wie die\r\nEinf\u00fchrung einer Ombudsstelle und Regeln zur Sanktionierung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Richtlinien\r\ndes AKEK.\r\n\uf0a1 2) Es sollten verbindliche Standardvertragsklauseln f\u00fcr Klinische Pr\u00fcfungen mit Arzneimitteln,\r\nMedizinprodukten und IVD etabliert werden.\r\n\uf0a1 3) Die elektronische Einwilligung zur Teilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen sollte um\r\nMedizinprodukte und IVDs erweitert werden. Au\u00dferdem sollte klargestellt werden, dass eine\r\nfortgeschrittene elektronische Signatur akzeptiert wird.\r\n4) R\u00fcckkehr zum parallelen Verfahren der ethischen und beh\u00f6rdlichen Bewertung von Antr\u00e4gen\r\nauf die Genehmigung von Klinischen Pr\u00fcfungen und Leistungsstudien durch Abschaffung des\r\nsequenziellen Verfahrens. Eine Harmonisierung w\u00fcrde auch die derzeit komplizierte Genehmigung\r\nvon kombinierten Klinischen Pr\u00fcfungen erleichtern.\r\n\uf0a1 Erweiterung der klarstellenden Ausnahme bestimmter Klinischer Pr\u00fcfungen und PMCF-Studien von\r\nAnforderungen aus dem MPDG:\r\n> Alternative 1:\r\n\u00a7\u00a7 25 und 30 MPDG f\u00fcr nicht anwendbar zu erkl\u00e4ren f\u00fcr PMCF-Studien au\u00dferhalb von Art. 74 (1)\r\nMDR (analog zur vorgesehenen Ausnahme f\u00fcr \u201esonstige klinische Pr\u00fcfungen\u201c).\r\n> Alternative 2 (bevorzugt):\r\nNeuen \u00a7 70a in das MPDG einf\u00fcgen mit folgender Formulierung:\r\nDie \u00a7\u00a7 24 bis 70 MPDG sind nicht anwendbar, wenn eine Klinische Pr\u00fcfung mit IVDs oder\r\nMedizinprodukten durchgef\u00fchrt wird, welche nach Art. 20 MDR die CE-Konformit\u00e4tskennzeichnung\r\ntragen d\u00fcrfen, es sei denn, die Leistungsstudie oder Klinische Pr\u00fcfung hat eine andere\r\nZweckbestimmung des In vitro-Diagnostikums oder Medizinproduktes zum Inhalt oder es werden\r\nzus\u00e4tzliche invasive oder andere belastende Verfahren durchgef\u00fchrt.\r\nZu Artikel 4 RegE; zu \u00a7\u00a7 31ff. StrlSchG - Strahlenschutzrechtliche Anzeige und Genehmigung\r\nGeplante Neuregelung\r\n\u2022 Das strahlenschutzrechtliche Anzeige- und Genehmigungsverfahren soll in das\r\narzneimittelrechtliche Genehmigungsverfahren der Klinischen Pr\u00fcfung integriert werden. Die\r\nAntr\u00e4ge bzw. die Anzeige sollen gemeinsam bei BfArM oder PEI eingereicht werden und dann\r\nnach angepassten Fristen im Falle der Genehmigungsverfahren nach \u00a7 31 StrlSchG unter\r\nEinbindung des Bundesamts f\u00fcr Strahlenschutz (BfS) bearbeitet werden.\r\nKommentierung der Regelungsans\u00e4tze\r\nDer Ansatz ist grundlegend ein sehr wichtiges Signal, die bestehenden Probleme in diesem Bereich\r\nam Studienstandort Deutschland angehen zu wollen. Es ist aus Sicht der ISD \u00fcberf\u00e4llig, die\r\nstrahlenschutzrechtliche Genehmigung in das Verfahren bei den Bundesoberbeh\u00f6rden (BfArM und\r\nPEI) zu integrieren und damit eine parallele (bei Begleitdiagnostik) bzw. eine sequenzielle\r\nGenehmigung (z. B. bei Studien mit Radiopharmazeutika) unbedingt zu vermeiden.\r\nDie Anzeigen sollen im Hinblick auf die Rechtfertigung der Begleitdiagnostik (also z. B.\r\nstudienbedingte R\u00f6ntgenuntersuchung) zuk\u00fcnftig von der Ethik-Kommission gepr\u00fcft werden, deren\r\nBescheid ergeht gemeinsam mit der Genehmigung der klinischen Pr\u00fcfung. Das ist ein sach- und\r\nfachgerechter Ansatz. Die Ethik-Kommissionen k\u00f6nnen diese Bewertung ohne Probleme in Teil II des\r\nAntrages auf eine klinische Pr\u00fcfung via CTIS die Nutzen-/Risikobewertung in diesem Bereich\r\nvornehmen und auf dieser Basis die Genehmigung aussprechen. Die Einbindung der Ethik-\r\nKommissionen in das Anzeigeverfahren erscheint grundlegend sachgerecht ausgestaltet. Allerdings\r\nfehlt die klare Vorgabe aus dem Referentenentwurf, wo in \u00a7 36 Abs. 3 StrlSchG (Ref-E) noch\r\nfestgehalten wurde, dass die im Fall einer nach \u00a7 32 StrlSchG \u201eanzeigebed\u00fcrftigen Anwendung die\r\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde an die Stellungnahme der Ethik-Kommission nach \u00a7 36 gebunden ist\u201c. Diese\r\nklare Bindung sollte in die Regelungen wieder aufgenommen werden.\r\nDie Genehmigungsantr\u00e4ge (also z. B. Studien mit Radiopharmazeutika) sollen ebenfalls im\r\n\u201eGrundantrag via CTIS\u201c gestellt werden, zur Bewertung soll aber das BfS eingebunden bleiben,\r\nwelches die strahlenschutzrechtliche Bewertung vornimmt. Grundlegend sieht es die ISD als kritisch\r\nan, dass das BfS als zus\u00e4tzliche Beh\u00f6rde im Rahmen des bereits komplexen Verfahrens eingebunden\r\nwerden soll. Aus Sicht der ISD k\u00f6nnte dies die Bearbeitung der Antr\u00e4ge in Deutschland im EUVergleich\r\nweiterhin komplizierter gestalten im EU-Vergleich. In den anderen Mitgliedstaaten sind f\u00fcr\r\ndie strahlenschutzrechtliche Genehmigungen die Beh\u00f6rden (wie BfArM/PEI) oder die Ethik-\r\nKommissionen zust\u00e4ndig \u2013 nicht eine gesonderte Beh\u00f6rde, die zus\u00e4tzlich eingebunden werden muss.\r\nWenn das BfS trotzdem in das Verfahren eingebunden sein soll, m\u00fcssen die diesbez\u00fcglichen Fristen\r\nim Strahlenschutzrecht f\u00fcr das BfS klar auf die Fristen nach den Vorgaben der EU-Verordnung\r\n536/2014 (EU-CTR) angepasst werden und es muss klar sein, dass eine Fiktion durchg\u00e4ngig gilt,\r\nwenn das BfS nicht innerhalb der von den Verfahren nach EU-Verordnung 536/2014 vorgegebenen\r\nFristen reagiert. Nur so w\u00e4re dieser Ansatz \u00fcberhaupt umsetzbar. Die ISD hegt allerdings im Hinblick\r\nauf die aktuellen Erfahrungen Zweifel, dass das BfS die kurzen Fristen dieses Verfahrens halten kann\r\n\u2013 insbesondere, wenn man die Fristverk\u00fcrzung bei mononationalen Studien nach Art. 1 des RefE des\r\nMFG betreffend Nr.5 \u00c4nderung an \u00a7 40 in Betracht zieht. Daher w\u00e4re es wichtig, z. B. eine\r\nGenehmigungsfiktion durchg\u00e4ngig in den Verfahren vorzusehen.\r\nDie Einbindung einer zus\u00e4tzlichen Stelle birgt die Gefahr, dass sich die Ablehnungsquote f\u00fcr den\r\nStandort Deutschland erh\u00f6ht, weil man sich zwischen BfArM/PEI und BfS nicht im Rahmen, der von\r\nder EU-CTR vorgegebenen Frist einigen kann. Daher sollte z. B. auch klargestellt werden, dass die\r\nfinale Entscheidung jeweils bei der Bundesoberbeh\u00f6rde (BfArM/PEI) liegt und diese das BfS auch\r\nhinsichtlich der strahlenschutzrechtlichen Bewertung \u201e\u00fcberstimmen\u201c kann bzw. statt dieser eine\r\nEntscheidung treffen kann, falls interne Fristen nicht eingehalten werden oder die Anforderungen des\r\nBfS als nicht sachgerecht bewertet werden.\r\nEinige Ans\u00e4tze im Regierungsentwurf sind im Hinblick auf die Einbindung des BfS in das\r\nGenehmigungsverfahren nach AMG/EU-Verordnung 536/2014 nicht immer durchg\u00e4ngig stimmig und\r\nes ist wichtig, dass das BfS umfassend an die Fristen und Verfahrensabl\u00e4ufe gebunden wird. So\r\nsehen wir eine Unvereinbarkeit mit den EU-Vorgaben z. B. in der Regelung in \u00a7 31b Abs. 5 StrlSchG\r\nReg-E. Diese regelt das Genehmigungsverfahren bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und die\r\nGenehmigungsfiktion. Da die Bearbeitung der Antr\u00e4ge durch das BfS im Rahmen der Verfahren und\r\nFristen nach den Vorgaben der EU-Verordnung 536/2014 bzw. den darauf aufbauenden Regelungen\r\nder \u00a7\u00a7 40ff AMG erfolgen soll, muss hier ebenfalls eine umfassende Genehmigungsfiktion wie in Art.5\r\nAbs. 4 EU-Verordnung 536/2014 greifen. Diese ist in den Regelungen zwar grundlegend enthalten,\r\njedoch muss die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde dem Antragsteller weiterhin den Eingang der zustimmenden\r\nStellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission bescheinigen. Das ist nach unserer Einsch\u00e4tzung\r\nnicht stimmig im Hinblick auf die Vorgaben der EU-CTR und in der Sache daher nicht zielf\u00fchrend.\r\nZudem sollte \u00a7 31b Abs. 4 StrlSchG gestrichen werden, da dieser Passus nicht zu den Vorgaben bzw.\r\nVerfahren der EU-CTR passt.\r\nZudem m\u00fcssen die Anforderungen an die strahlenschutzrechtlich erforderlichen Unterlagen vom BfS\r\nkonkretisiert und ver\u00f6ffentlicht werden. Die Antragsteller beklagen schon lange, dass die\r\nAnforderungen an vorzulegende Unterlagen des BfS sehr hoch sind und die Vorbereitung der Antr\u00e4ge\r\nsehr aufwendig ist. Daher w\u00e4re auch eine klare Fokussierung der Anforderungen an die Antragstellung\r\nnotwendig, um eine Beschr\u00e4nkung auf das essenziell Notwendige sicherzustellen. Im vorliegenden\r\nRegierungsentwurf fehlen klare Vorgaben zur Beschr\u00e4nkung auf notwendige Aspekte.\r\nAnaloger \u00c4nderungsbedarf besteht aber auch im Hinblick auf Studien mit Medizinprodukten\r\nGrundlegend sind diese \u00c4nderungen auch f\u00fcr Studien mit Medizinprodukten und In Vitro-Diagnostika\r\numzusetzen.\r\nBei den Regelungen f\u00fcr Klinische Pr\u00fcfungen von Medizinprodukten oder Leistungsstudien von Invitro-\r\nDiagnostika ist dabei zu ber\u00fccksichtigen, dass f\u00fcr sonstige Klinische Pr\u00fcfungen (gem\u00e4\u00df Art. 82\r\nMDR i.V. m. \u00a7 47ff MPDG) als auch f\u00fcr sog. \u201ePMCF-Studien\u201c von Medizinprodukten gem\u00e4\u00df Art. 74\r\nAbs. 1 MDR beim BfArM nur eine Anzeigepflicht, gilt, welche nicht mit Fristen einhergeht. Daher ist\r\neine Kopplung der Fristen des BfS im StrlSchG an die Fristen f\u00fcr die Verfahren bei der\r\nBundesoberbeh\u00f6rde f\u00fcr Medizinprodukte nicht durchg\u00e4ngig sinnvoll und umsetzbar. Bei den Ethik-\r\nKommissionen gibt es hingegen durchg\u00e4ngig Fristvorgaben. Daher w\u00e4re eine Angleichung der\r\nvorgesehenen Fristen f\u00fcr das BfS im StrlSchG auf die Fristvorgaben f\u00fcr die Ethik-Kommissionen\r\ngem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 36 bzw. 58 MPDG eher sinnvoll, wobei die zustimmende Bewertung der Ethik-Kommission\r\ndann nachgereicht werden k\u00f6nnte, Hierdurch w\u00e4re \u2013 idealerweise \u2013 eine Harmonisierung mit dem\r\nVerfahren bei der Ethik-Kommission zu erreichen.\r\nDes Weiteren sollte die Genehmigungsfiktion durchg\u00e4ngig gelten, also auch in Bezug auf die\r\nBeteiligung des BfS und innerhalb der Fristen nach MDR/IVDR bzw. MPDG.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Einbindung des BfS auf nationaler Ebene darf die europ\u00e4ische Genehmigungsverfahren nach\r\nEU-Verordnung 536/2014 bzw. \u00a7\u00a740ff AMG nicht beeintr\u00e4chtigen.\r\n\uf0a1 Es m\u00fcsste im Hinblick auf die Genehmigungsverfahren nach Strahlenschutzrecht klargestellt\r\nwerden, dass die finale Entscheidung jeweils bei der Bundesoberbeh\u00f6rde (BfArM/PEI) im Hinblick\r\nauf die Verfahren nach EU-CTR/CTIS liegt und diese das BfS auch hinsichtlich der\r\nstrahlenschutzrechtlichen Bewertung \u201e\u00fcberstimmen\u201c k\u00f6nnen bzw. statt des BfS eine Entscheidung\r\ntreffen k\u00f6nnen, falls es die internen Fristen nicht einh\u00e4lt. Eine zeitgleiche, also parallellaufende\r\nAntragspr\u00fcfung ist dabei zwingend erforderlich. \u201eSondervorgaben\u201c wie z. B. die Bescheinigung des\r\nEingangs der zustimmenden Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission beim BfS sollten\r\nunbedingt entfallen.\r\n\uf0a1 Es muss ber\u00fccksichtigt werden, dass bei Medizinprodukten nicht in jedem Verfahren Fristen bei der\r\nBundesoberbeh\u00f6rde (BfArM) vorgesehen sind. Deshalb sollte das Genehmigungsverfahren durch\r\ndas BfS zeitlich parallel zur Bewertung durch die Ethik-Kommission ablaufen und die Fristen f\u00fcr das\r\nBfS sollten an die Fristen bei Arzneimitteln der EU-CTR bzw. die Vorgaben der \u00a7\u00a740 ff AMG\r\nangeglichen werden, f\u00fcr Medizinprodukte an die Fristen der \u00a7\u00a7 36 bzw. 58 MPDG. Die\r\nGenehmigungsfiktion muss durchg\u00e4ngig und umfassend gelten.\r\nStudien nach \u00a7 15 (Muster-) Berufsordnung\r\nDas Medizinforschungsgesetz intendiert die Verbesserung der Rahmenbedingungen von klinischen\r\nPr\u00fcfungen mit Arzneimitteln und Medizinprodukten bzw. Leistungsstudien von Diagnostika. Es ist\r\njedoch zu erwarten, dass die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen massive Auswirkungen auf die nationale\r\nForschungslandschaft insgesamt haben werden, wenn die lokalen Ethik-Kommissionen durch eine\r\nsukzessive Aufgabenbeschr\u00e4nkung im AMG- und MPDG-Bereich geschw\u00e4cht werden. Die nach\r\nLandesrecht gebildeten Kommissionen sind auch ein Mittel der Qualit\u00e4tssicherung an universit\u00e4ren\r\nForschungseinrichtungen. So tragen die Ethik-Kommissionen dazu bei, dass die Qualit\u00e4t von\r\nKlinischen Pr\u00fcfungen stetig bereichs\u00fcbergreifend auf einem hohen Niveau gehalten und die Sicherheit\r\nder Patienten und Probanden gew\u00e4hrleistet wird. Perspektivisch droht durch die oben genannte\r\nAufgabenbeschr\u00e4nkung ein Kompetenzverlust, welcher sich negativ auf die Qualit\u00e4t der Bewertung\r\nder gro\u00dfen Anzahl von akademischen Studien au\u00dferhalb der Regelkreise von CTR, MDR und IVDR\r\nauswirken d\u00fcrfte. Denn klinische Forschung ist \u00fcber die Regulierungsbereiche hinweg eng\r\nmiteinander verkn\u00fcpft. Es sprechen gewichtige Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass die Beurteilung von Arzneimittel-,\r\nMedizinprodukte- und berufsrechtlichen Studien sowie die damit einhergehende Beratung von\r\nForschenden und Sponsoren m\u00f6glichst nicht institutionell getrennt wird, um Qualit\u00e4t und Konsistenz\r\nsicherzustellen. Auch vor diesem Hintergrund lehnt die ISD die Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur\r\nErrichtung einer Spezialisierten Ethik-Kommission nachdr\u00fccklich ab.\r\nF\u00fcr die berufsrechtlichen Beratung von (auch multizentrischen) Forschungsvorhaben entwickeln der\r\nAKEK und die Bundes\u00e4rztekammer bereits intensiv einen konkreten Verfahrensvorschlag mit der\r\nPr\u00e4misse: \u201eEin Antrag (auch multizentrisch) wird von einer Ethik-Kommission beraten\u201c.\r\nDie ISD flankiert die Bem\u00fchungen von AKEK und B\u00c4K zu Verbesserungen bei Studien, die der\r\nberufsrechtlichen Beratung unterliegen. Dabei stehen Abgrenzungsfragen, die Harmonisierung der\r\nBewertungen durch die Ethik-Kommissionen, die Schaffung von Verbindlichkeit sowie eine\r\nVereinfachung der Verfahren im Fokus (Bewertung nur noch durch eine Ethik-Kommission in Analogie\r\nzu den anderen Regelungsbereichen). Die Umsetzung wird innerhalb der Selbstverwaltungsstrukturen\r\nverfolgt. Ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf auf Bundes- oder Landesebene wird nicht gesehen.\r\nAktuell sieht der Regierungsentwurf jedoch vor, dass bei Studien zu Strahlenanwendungen, die\r\nunabh\u00e4ngig von arzneimittel- und medizinprodukterechtlichen Anzeige- oder Genehmigungsverfahren\r\ndurchgef\u00fchrt werden (BO-Studien), ein Genehmigungsverfahren durchzuf\u00fchren ist. Dies entspricht\r\neiner Versch\u00e4rfung der bisherigen Praxis. Die ISD spricht sich daher daf\u00fcr aus, dass die\r\nvorgesehenen Vereinfachungen von anzeigebed\u00fcrftigen Anwendungen radioaktiver Stoffe oder\r\nionisierender Strahlungen auch f\u00fcr diese Klinischen Studien durch geeignete Formulierungen\r\nsichergestellt werden sollte.\r\nStand 22.05.2024\r\nAnsprechpartner f\u00fcr diese Stellungnahme aus der ISD:\r\nArbeitskreis medizinischer Ethikkommissionen (AKEK):\r\nProf. Dr. med. Georg Schmidt; Vorsitzender des Vorstandes; gschmidt@tum.de\r\nBundes\u00e4rztekammer:\r\nDr. med. Klaus Reinhardt; Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer; info@baek.de\r\nMedizinischer Fakult\u00e4tentag:\r\nDr. Frank Wissing; Generalsekret\u00e4r des Medizinischen Fakult\u00e4tentages;\r\nverband@medizinische-fakultaeten.de\r\nVerband Forschender Arzneimittelhersteller:\r\nDr. Matthias Meergans, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Forschung und Entwicklung; m.meergans@vfa.de\r\nInitiative Studienstandort Deutschland (ISD):\r\nDie ISD hat sich im November 2023 aufgesetzt und diskutiert Verbesserungsm\u00f6glichkeiten im Hinblick\r\nauf die Durchf\u00fchrung klinischer Pr\u00fcfungen am Studienstandort Deutschland. Insgesamt ist das Ziel\r\nder ISD, den Studienstandort Deutschland in allen Ebenen wieder attraktiver zu machen und somit\r\nmehr Studien an den Standort Deutschland zu holen.\r\nDie Initiative Studienstandort Deutschland (ISD) besteht derzeit aus insgesamt \u00fcber 20\r\nOrganisationen aus dem Umfeld der Klinischen Forschung.\r\nZu den Mitgliedern geh\u00f6ren:\r\nArbeitskreis Medizinischer Ethikkommissionen (AKEK),\r\nBundesverband der Pharmazeutischen Industrie (BPI),\r\nBundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K),\r\nBundesverband der Study Nurses//Studienassistenten in der klin. Forschung e.V. (BUVEBA),\r\nBundesverband Medizinischer Auftragsinstitute e.V. (BVMA),\r\nBundesverband Medizintechnologie e.V. (BVMed),\r\nDeutsche Hochschulmedizin (DHM),\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Med. Onkologie e.V. (DGHO),\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Pharmazeutische Medizin e.V. (DGPharMed),\r\nFraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e.V.,\r\nKoordinierungszentren f\u00fcr Klinische Studien (KKS-Netzwerk),\r\nLeibniz Gemeinschaft,\r\nNetzwerk Universit\u00e4tsmedizin (NUM),\r\nVerband der Diagnostica Industrie e.V. (VDGH),\r\nVerband Forschender Arzneimittelhersteller e.V. (vfa).\r\nDaneben sind weitere Organisationen beratend an den Diskussionen beteiligt:\r\nArbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften (AWMF),\r\nInitiative Deutscher Forschungspraxennetze (DESAM-ForNet)\r\nDeutsche Forschungsgemeinschaft (DFG),\r\nSachverst\u00e4ndigenrat Gesundheit & Pflege (SVR),\r\nWissenschaftsrat (WR)."
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung der klinischen Forschung im Kontext des Medizinforschungsgesetzes (MFG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Forschungsdatengesetz (FDG) soll der Zugang zu Forschungsdaten f\u00fcr die \u00f6ffentliche und private Forschung verbessert werden. F\u00fcr die Forschenden bei Fraunhofer ist ein zentraler, niedrigschwelliger und b\u00fcrokratiearmer Zugang zu hochwertigen Daten zentral, um datengetriebenen Innovationen zu entwickeln. Entscheidende Stellschrauben, um den Zugang zu diesen Daten zu verbessern, sind aus unserer Sicht u.a. Verbesserungen im Datenschutzrecht, einfache sowie b\u00fcrokratiearme Akkreditierungsmechanismen am geplanten Micro Data Center sowie Anreizstrukturen, die das Datenteilen aller Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette anregen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005024",
                "statements": [],
                "title": "Beobachtung Einf\u00fchrung Forschungsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Einzelplan 14 werden Drittmittel f\u00fcr wehrtechnische Forschung und Erprobung ausgewiesen. Institute der Fraunhofer-Gesellschaft sind sehr stark abh\u00e4ngig von der Einwerbung dieser Mittel und setzt sich daher f\u00fcr die Vermeidung einer geplanten substanziellen K\u00fcrzung ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Defense\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/124/2012400.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/12400",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-feststellung-des-bundeshaushaltsplans-f%C3%BCr-das-haushaltsjahr-2025/314872",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2025 (Haushaltsgesetz 2025 - HG 2025)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011809",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/b7/348376/Stellungnahme-Gutachten-SG2408290010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                        "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                        "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011809",
                        "regulatoryProjectTitle": "Haushaltsgesetz 2025: Verhinderung der K\u00fcrzung von FuT-Mitteln im Verteidigungshaushalt (Einzelplan 14)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Fraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e. V., M\u00fcnchen\r\nVorstand\r\nProf. Dr.-Ing. Holger Hanselka, Pr\u00e4sident\r\nAss. jur. Elisabeth Ewen\r\nDr. rer. pol. Sandra Krey\r\nProf. Dr. rer. nat. habil. Axel M\u00fcller-Groeling\r\nBankverbindung Deutsche Bank, M\u00fcnchen\r\nKonto 752193300 BLZ 700 700 10\r\nIBAN DE86 7007 0010 0752 1933 00\r\nBIC (SWIFT-Code) DEUTDEMM\r\nUSt-IdNr. DE129515865\r\nSteuernummer 143/215/20392\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nwir arbeiten in unserem Fraunhofer Leistungsbereichs \u00bbVerteidigung, Vorbeugung und Sicherheit\u00ab VVS seit Jahrzehnten\r\nwissenschaftlich exzellent und l\u00f6sungsorientiert f\u00fcr das Verteidigungsministerium der Bundesrepublik Deutschland. Wir\r\nstellen fundierte anwendungsorientierte Grundlagenforschung und damit verbundene Analyse- und Bewertungsf\u00e4higkeit\r\nauf h\u00f6chstem Niveau bereit \u2013insbesondere in Gebieten, die f\u00fcr die nationale milit\u00e4rische Sicherheit essentiell sind. Wir\r\narbeiten zielorientiert in verteidigungsbezogenen Forschungsprojekten und erreichen L\u00f6sungen, die vielfach die Basis f\u00fcr\r\nneue Themen der deutschen R\u00fcstungsindustrie darstellen und von denen eine ganze Reihe seit Jahren erfolgreich im Ein-\r\nsatz bei der Bundeswehr sind.\r\nMit Erschrecken m\u00fcssen wir feststellen, dass im Haushaltsentwurf des Einzelplan 14 f\u00fcr das Jahr 2025 eine massive Redu-\r\nzierung der Forschungs- und Technologie-Mittel um 30% von 565 Mio. \u20acim Jahr 2024 auf nur noch 400 Mio. \u20acim Jahr 2025\r\nvorgesehen ist. In den Jahren 2026ff soll es noch weitergehende drastische K\u00fcrzungen geben. Dies w\u00e4re ein Niveau, das\r\nSpitzenforschung f\u00fcr die Bundeswehr nicht mehr erlauben w\u00fcrde und unweigerlich sogar einen deutlichen Abbau der \u00fcber\r\nJahre m\u00fchevoll etablierten wissenschaftlichen Kompetenzen und erreichten F\u00e4higkeiten zur Folge h\u00e4tte. Eine Kompensati-\r\non aus anderen Etats ist uns in diesem Fall nicht m\u00f6glich.\r\nIn den Jahren 2022 und 2023 angek\u00fcndigt und in ersten Schritten realisiert, waren schon einmal solch dramatische K\u00fcrzung\r\nder F&T-Haushalt avisiert. Sie lie\u00dfen sich unter dem dringlichen Verweis auf der ver\u00e4nderten Sicherheitslage aufgrund des\r\nrussischen Angriffskrieges f\u00fcr den Etat 2024 mit guten Argumenten rechtzeitig abwenden. Es wurde damals deutlich, dass\r\nmit den F&T-Forschungsauftr\u00e4gen nicht einfach Forschungsprojekte realisiert werden, sondern vielmehr nachhaltige Kom-\r\npetenzen aufgebaut werden, die von kritischer Bedeutung f\u00fcr die Bundewehr und die Sicherheits- und Verteidigungsindust-\r\nrie sind.\r\nDie Argumente gegen eine K\u00fcrzung des F&T-Haushalts sind immer noch dieselben:\r\n1. Die aktuellen Herausforderungen auf zahlreichen verteidigungsrelevanten Gebieten erfordern eigentlich eine\r\ndeutliche Steigerung anstelle einer Verminderung des F&T-Haushalts. In der F&T entsteht das \u201eSaatgut\u201cf\u00fcr ein-\r\nsatzf\u00e4hige L\u00f6sungen f\u00fcr die Hochtechnologie-Produkte unserer Sicherheits- und Verteidigungsindustrie und somit\r\nFraunhofer | Postfach 20 07 33 | 80007 M\u00fcnchen\r\nBundesminister der Finanzen\r\nHerrn Christian Lindner\r\nBundesministerium der Finanzen\r\nWilhelmstra\u00dfe 97\r\n10117 Berlin\r\nM\u00fcnchen, 31. Juli 2024\r\nFraunhofer-Gesellschaft\r\nHansastra\u00dfe 27c\r\n80686 M\u00fcnchen\r\nProf. Dr.-Ing. Holger Hanselka\r\nPr\u00e4sident\r\nTelefon | Fax -77-1000\r\nholger.hanselka@zv.fraunhofer.de\r\nwww.fraunhofer.de\r\n2 | 2\r\nf\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Verteidigungsf\u00e4higkeit, nicht zuletzt auch f\u00fcr die von Bundesminister Pistorius zitierte Kriegs-\r\nt\u00fcchtigkeit.\r\n2. Bleibt es bei den K\u00fcrzungen, gehen \u00fcber Jahrzehnte aufgebaute Kompetenzen und Labore zu wichtigen verteidi-\r\ngungsrelevanten Themen an Forschungsinstituten dauerhaft verloren.\r\n3. Die vielbeschworene technologische Souver\u00e4nit\u00e4t wird f\u00fcr Deutschland und dessen Sicherheits- und Verteidi-\r\ngungsindustrie auf wichtigen Gebieten nicht mehr erreicht werden. Unser Land wird abh\u00e4ngiger davon werden,\r\nwer uns was und zu welchem Preis zu verkaufen bereit ist.\r\nBei unseren Forschungspartnern im B\u00fcndnis erzeugt die Entwicklung ebenso Verunsicherung. Dort steigen die Mittel mit\r\nden zus\u00e4tzlichen geopolitischen Anforderungen. Eine Nation wie Deutschland wird in zuk\u00fcnftigen Konflikten nicht nur\r\ndurch Quantit\u00e4t, sondern wie der Krieg in der Ukraine in Teilen zeigt insbesondere durch technologische \u00dcberlegenheit\r\nverteidigungs- und durchsetzungsf\u00e4hig sein k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist eine ad\u00e4quate Verteidigungsforschung unerl\u00e4sslich.\r\nDie geplanten K\u00fcrzungen des F&T-Haushalt sind nicht zeitgem\u00e4\u00df und dem internationalen Trend komplett gegenl\u00e4ufig. Wir\r\nhalten sie f\u00fcr nachteilig f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Verteidigungsf\u00e4higkeit, sch\u00e4dlich f\u00fcr unsere politische und technologische\r\nUnabh\u00e4ngigkeit, nachteilig f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer deutschen und europ\u00e4ischen Sicherheits- und Verteidi-\r\ngungsindustrie und insgesamt f\u00fcr einen gro\u00dfen strategischen und politischen Fehler.\r\nIm Sinne unserer souver\u00e4nen Verteidigungsf\u00e4higkeit auf technologisch h\u00f6chstem Stand \u2013die wir in der Zukunft in jedem\r\nFall brauchen \u2013empfehlen wir dringend, den F&T-Haushalt f\u00fcr 2025 wenigstens auf dem Niveau von 2024 zu belassen und\r\nzuk\u00fcnftig mindestens proportional zum Verteidigungshaushalt mitwachsen zu lassen.\r\nF\u00fcr eine M\u00f6glichkeit, detaillierter \u00fcber das Problem mit Ihnen sprechen zu k\u00f6nnen, sind wir sehr dankbar.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nProf. Dr.-Ing. Holger Hanselka\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Haushaltsgesetz 2025: Verhinderung der K\u00fcrzung von FuT-Mitteln im Verteidigungshaushalt (Einzelplan 14)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wissenschaftsad\u00e4quate Auslegung und Weiterentwicklung der EU-Gesetzgebung zur Freiz\u00fcgigkeit von Dienstleistungen im Binnenmarkt. Intendiert sind dabei insbesondere die Abschaffung der A1-Bescheinigung f\u00fcr Wissenschaftseinrichtungen bei Gesch\u00e4fts-, Dienst- und Forschungsreisen ins EU-Ausland, die Abschaffung der Meldepflichten bei EU-Auslandsentsendungen, der Verbleib im inl\u00e4ndischen Sozialversicherungssystem mindestens w\u00e4hrend der ersten 24 Monate des Aufenthalts im EU-Ausland, die Weitergeltung der deutschen Sozialversicherungsvorschriften bei einer \u201aHomeoffice\u2018-T\u00e4tigkeit aus einem anderen EU-Mitgliedstaat, die Umsetzung des gem\u00e4\u00df REST-Richtlinie vereinbarten Verfahrens f\u00fcr Forschende und die Anerkennung einer von einem anderen EU-Mitgliedstaat ausgestellten Aufenthaltsgenehmigung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011810",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/eb/348378/Stellungnahme-Gutachten-SG2408290011.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011810",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung des EU-Entsenderechts",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "c/o Max-Planck-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften e. V.\r\neingetragene Interessenvertreterin gem\u00e4\u00df \u00a75 LobbyRG (R002061)\r\nHofgartenstra\u00dfe 8\r\n80539 M\u00fcnchen\r\nDeutschland\r\nPostfach 10 10 62\r\n80084 M\u00fcnchen\r\nTel +49 89 2108 -1211\r\nFax +49 89 2108 -1112\r\npraesident@gv.mpg.de\r\nc/o Max-Planck-Gesellschaft, Postfach 10 10 62, 80084 M\u00fcnchen\r\nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nBundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nHerrn Hubertus Heil\r\n10117 Berlin\r\nausschlie\u00dflich per E-Mail\r\nM\u00fcnchen, 10.07.2024\r\nB\u00fcrokratischer Aufwand bei der grenz\u00fcberschreitenden Mobilit\u00e4t von Forschenden in\r\nder Europ\u00e4ischen Union\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister Heil,\r\nf\u00fcr eine starke und erfolgreiche europ\u00e4ische Wissenschaftslandschaft ist die internationale Mobilit\u00e4t\r\nder Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler im Europ\u00e4ischen Forschungsraum unerl\u00e4sslich. Als\r\nSprecher der Allianz der Wissenschaftsorganisationen m\u00f6chte ich mit diesem Schreiben darauf\r\nhinweisen, dass der Mobilit\u00e4t von Forschenden in der EU nach wie vor b\u00fcrokratische H\u00fcrden im Weg\r\nstehen, die auf die EU-Verordnung 883/2004/EG und die Durchsetzungsrichtlinie 2014/67/EU zur EU-\r\nEntsenderichtlinie sowie die \u00c4nderung der EU-Entsenderichtlinie 2018/957/EU zur\u00fcckgehen. Die dort\r\nfestgehaltenen Regelungen sind mit einem hohen administrativen Aufwand und externem\r\nBeratungsbedarf verbunden. Ankn\u00fcpfend an die bisherige Korrespondenz zu diesem Thema (siehe\r\nunsere Schreiben vom 5. Juni 2019 sowie vom 17. August 2022) m\u00f6chte ich Sie bitten, auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene erneut auf den Abbau dieser Belastungen hinzuwirken. Dies w\u00fcrde im \u00dcbrigen\r\nden Zielen des Nationalen Aktionsplans f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Forschungsraum entsprechen. Darin\r\nformuliert die Bundesregierung ausdr\u00fccklich das Vorhaben, sich \u201ef\u00fcr eine wissenschaftsfreundliche\r\nAuslegung und Weiterentwicklung der EU-Gesetzgebung zur Freiz\u00fcgigkeit von Dienstleistungen im\r\nBinnenmarkt\u201c einzusetzen (siehe Seite 13 des Aktionsplans). Sie nennt dabei explizit einige der von\r\nuns genannten b\u00fcrokratischen Hemmnisse wie die A1-Bescheinigung und die Meldepflichten.\r\nAus Sicht der Allianz w\u00e4ren die folgenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Abbau dieser Hemmnisse zielf\u00fchrend:\r\n- die Abschaffung der A1-Bescheinigung bei Gesch\u00e4fts- oder Dienstreisen ins EU-Ausland sowie f\u00fcr\r\nForschungsreisen jeglicher Art, hilfsweise die Schaffung einer Ausnahmeregelung f\u00fcr k\u00fcrzere\r\nAufenthalte\r\n- die Abschaffung der Meldepflichten bei EU-Auslandsentsendungen, hilfsweise die Schaffung\r\neuropaweit einheitlicher, standardisierter Rahmenbedingungen sowie eine weitere Zentralisierung\r\nund Optimierung der Auffindbarkeit von Informationen f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Meldepflichten\r\n2\r\n- der Verbleib im inl\u00e4ndischen Sozialversicherungssystem mindestens w\u00e4hrend der ersten 24\r\nMonate des Aufenthalts im EU-Ausland\r\n- die Weitergeltung der deutschen Sozialversicherungsvorschriften bei einer \u201eHomeoffice\u201c-\r\nT\u00e4tigkeit aus einem anderen EU-Mitgliedstaat\r\n- die Umsetzung des gem\u00e4\u00df REST-Richtlinie vereinbarten Verfahrens f\u00fcr Forschende und die\r\nAnerkennung einer von einem anderen EU-Mitgliedstaat ausgestellten Aufenthaltsgenehmigung\r\nWeitere Hinweise und eine ausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung dieser Ma\u00dfnahmen bitte ich der hier noch\r\neinmal beigef\u00fcgten Anlage zu unserem Schreiben vom 17. August 2022 zu entnehmen, da die darin\r\nvorgebrachten Argumente nach wie vor relevant und g\u00fcltig sind.\r\nDie Freiz\u00fcgigkeit und Mobilit\u00e4t von Forschenden im EU-Kontext ist nicht nur ein essenzieller\r\nAusdruck der Freiheit von Wissenschaft, Forschung und Lehre, sondern zugleich auch ein\r\nbedeutender Standortvorteil der Wissenschaft in Deutschland und Europa im zunehmend globalen\r\nWettbewerb um wissenschaftliche Erkenntnisse und Innovationen. Der bisherigen Korrespondenz zu\r\ndiesem Thema entnehme ich, dass dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales unter Ihrer\r\nLeitung sehr daran gelegen ist, b\u00fcrokratische H\u00fcrden f\u00fcr die Mobilit\u00e4t von Forschenden abzubauen.\r\nIm Namen der Allianz der Wissenschaftsorganisationen bitte ich Sie, das politische\r\nGelegenheitsfenster nach der Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament zu nutzen, um sich f\u00fcr diese\r\nEntlastung der Wissenschaft einzusetzen.\r\nF\u00fcr einen weitergehenden Austausch zu unseren Anliegen stehe ich Ihnen sehr gern zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nPatrick Cramer\r\nPr\u00e4sident der Max-Planck-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften e. V.\r\nSprecher der Allianz der Wissenschaftsorganisationen\r\nAllianz der\r\nWissenschaftsorganisationen\r\nAlexander von Humboldt-Stiftung\r\nDeutsche Forschungsgemeinschaft\r\nFraunhofer-Gesellschaft\r\nHochschulrektorenkonferenz\r\nLeibniz-Gemeinschaft\r\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\r\nDeutscher Akademischer Austauschdienst\r\nHelmholtz-Gemeinschaft\r\nMax-Planck-Gesellschaft\r\nWissenschaftsrat\r\nBundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nHerrn Hubertus Heil\r\nWilhelmstra\u00dfe 49\r\n10117 Berlin\r\nH\u00fcrden f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t von Forschenden\r\nAnlage zum Schreiben der Allianz vom 16. August 2022\r\n16. August 2022\r\nI. Administrative H\u00fcrden bei der grenz\u00fcberschreitenden\r\nMobilit\u00e4t von Forschenden\r\na. A1-Bescheinigung der Sozialversicherungspflicht\r\nWie bereits im Schreiben der Allianz von 2019 dargestellt, ist\r\nbei jeder Dienstreise oder Entsendung von besch\u00e4ftigten\r\nPersonen ins Ausland eine A1-Bescheinigung zu\r\nbeantragen. Auch wenn einige Organisationen diesbez\u00fcglich\r\nelektronische Workflows etabliert haben und der\r\nReiseverkehr in den Zeiten der Pandemie deutlich geringer\r\nwar als zu normalen Zeiten, finden dienstlich erforderliche\r\nReisen nach wie vor statt und nehmen aktuell wieder zu. Der\r\nadministrative Aufwand allein f\u00fcr die Beantragung einer A1-\r\nBescheinigung liegt bei 20-30 Minuten pro Fall. Zuletzt\r\nfanden im Dezember 2021 Trilog-Verhandlungen zum Thema\r\nA1-Bescheinigungen statt, ohne dass Erleichterungen f\u00fcr den\r\nWissenschaftsbereich oder sonst wesentliche \u00c4nderungen\r\nerreicht wurden.\r\nWir w\u00fcrden es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn\r\nWissenschaftseinrichtungen von der Verpflichtung der\r\nA1 Formulare komplett ausgenommen werden k\u00f6nnten.\r\nc/o Deutsche Forschungsgemeinschaft e.V. (DFG), Kennedyallee 40, 53175 Bonn\r\n2\r\nWenn dies nicht umfassend m\u00f6glich ist, sollten zumindest f\u00fcr\r\nk\u00fcrzere Aufenthalte (z. B. Workshops, Konferenzen,\r\nDienstreisen bis zu 14 Tagen) die A1-Formulare f\u00fcr\r\nWissenschaftseinrichtungen entfallen. Dies w\u00fcrde zu einer\r\nVerschlankung in der Administration und Erleichterung der\r\ndienstlich erforderlichen Reisen f\u00fchren, die eine\r\nentscheidende Bedeutung f\u00fcr die wissenschaftliche Arbeit\r\nhaben.\r\nb. EU-Meldepflichten\r\nAuslandsentsendungen sind aufw\u00e4ndig und komplex; hier\r\nben\u00f6tigen die Wissenschaftsorganisationen dringend\r\nErleichterungen bzgl. der administrativen Aufw\u00e4nde.\r\nEntsendungen haben eine hohe Relevanz f\u00fcr co-kreative\r\nForschungsans\u00e4tze, internationale wissenschaftliche\r\nKooperationen, den fachlichen Austausch sowie f\u00fcr die\r\nLaufbahnentwicklung des wissenschaftlichen Nachwuchses\r\ndurch strukturell integrierte Forschungs-Aufenthalte im\r\nAusland.\r\nDie EU-Entsenderichtlinie gibt einen verbindlichen Rahmen\r\nvor, innerhalb dessen jeder Mitgliedstaat der EU und des EWR\r\nsowie die Schweiz und Gro\u00dfbritannien die Anforderungen\r\nbzgl. der Meldepflicht bei Entsendungen von\r\nMitarbeitenden umsetzen muss. Der Richtliniencharakter\r\ngew\u00e4hrt den betroffenen Staaten Gestaltungsspielraum in\r\nder Umsetzung, was zu Folge hat, dass gro\u00dfe Unterschiede\r\nhinsichtlich des administrativen Ablaufs der Meldungen\r\nbestehen. Zum ersten sind keine einheitlichen Ma\u00dfst\u00e4be\r\ndaf\u00fcr vorhanden, wann es sich bei einer Dienstreise um eine\r\nEntsendung handelt und nicht lediglich um eine (nicht\r\nmeldepflichtige) Gesch\u00e4ftsreise. Des Weiteren setzen einige\r\nEU-Mitgliedstaaten neben der Meldung der entsandten\r\nMitarbeitenden voraus, dass der Arbeitsvertrag in der\r\nAmtssprache des EU-Mitgliedstaates vorliegen muss. Auch\r\ndie Nutzerfreundlichkeit der Meldesysteme ist sehr\r\nunterschiedlich: Belgien z.B. erm\u00f6glicht englischsprachige\r\nMeldungen, wohingegen Griechenland eine Meldung in\r\ngriechischer Sprache fordert. Es entstehen mithin\r\n3\r\nerhebliche administrative Mehraufw\u00e4nde, da\r\nEinzelfallpr\u00fcfungen erforderlich und in vielen F\u00e4llen nicht\r\nohne Einschaltung externer Dienstleister m\u00f6glich sind.\r\nDer Arbeitsaufwand (und damit einhergehend die\r\nKosten) f\u00fcr solche Einzelfallpr\u00fcfungen sind erheblich. So\r\nnimmt die \u00dcberpr\u00fcfung eines einzelnen Entsendefalls\r\nmindestens 30-45 Minuten in Anspruch, da beurteilt werden\r\nmuss, ob \u00fcberhaupt eine meldepflichtige Entsendung\r\nvorliegt, ggf. ein Firmen-Account angelegt, etwaige\r\n\u00dcbersetzungsarbeiten vorgenommen, administrativ\r\nnachbearbeitet werden muss usw. Dies ist eine gro\u00dfe\r\nBelastung f\u00fcr den Wissenschaftsverwaltungsbetrieb.\r\nBei Nichteinhaltung dieser Meldepflichten drohen\r\nArbeitgebern z.T. sehr hohe Geldstrafen. Aus Sicht der\r\ndeutschen Wissenschaft ist es jedoch von gro\u00dfer Wichtigkeit,\r\nMobilit\u00e4t \u00fcber Grenzen hinweg weiterhin unb\u00fcrokratisch und\r\nohne Verz\u00f6gerungen durch administrative Prozesse\r\ngew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, insbesondere in Europa und dem\r\nEurop\u00e4ischen Forschungsraum. Sollte eine komplette\r\nAbschaffung der Meldepflichten innerhalb der EU nicht\r\nm\u00f6glich sein, dann sind europaweit einheitliche,\r\nstandardisierte Rahmenbedingungen bzgl. des Erfordernisses\r\neiner Meldung sowie zentral auffindbare und in den EUSprachen\r\nabgefasste Informationen bzgl. der jeweiligen\r\nMeldepflichten unabdingbar.\r\nc. Grundsatz \u201eGleiche Bezahlung, gleiche\r\nArbeitsbedingungen\" (Equal Pay)\r\nDer Themenkomplex \u201eGleiche Bezahlung, gleiche\r\nArbeitsbedingungen\" (Equal Pay) birgt ebenfalls gro\u00dfe\r\nHerausforderungen und f\u00fchrt bei den betroffenen\r\nOrganisationen zu einem erheblichen administrativen\r\nMehraufwand, hohen Kosten f\u00fcr Dienstleister und\r\nabrechnungstechnisch komplizierten Verfahren. Bei\r\nl\u00e4ngerfristigen Entsendungen (12 bzw. 18 Monate und mehr)\r\nmuss je Zielstaat gesondert gepr\u00fcft werden, ob g\u00fcnstigere\r\nArbeitsbedingungen als in Deutschland herrschen.\r\nIn einigen L\u00e4ndern liegen besondere Schwierigkeiten darin,\r\n4\r\nden Vergleichslohn zu identifizieren, in anderen gibt es\r\nbesondere arbeitsrechtliche Regelungen (z.B. spezielle\r\nUrlaubstage), die beachtet bzw. gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.\r\nDiese aufw\u00e4ndigen Pr\u00fcfungen haben bei\r\nWissenschaftsorganisationen bereits zu Kosten in H\u00f6he von\r\n6.000 bis 12.000 \u20acpro Einzelfall gef\u00fchrt. Nicht nur, aber\r\ninsbesondere in der Schweiz, wird die Einhaltung dieses\r\nGrundsatzes sehr scharf kontrolliert (dort \u00fcber das\r\nStaatssekretariat der schweizerischen Eidgenossenschaft,\r\nSECO) und kann zu empfindlichen Bu\u00dfgeldern bis hin zu\r\nEinreiseverboten f\u00fchren.\r\nAus Sicht der Wissenschaftsorganisationen gilt es,\r\nRechtsunsicherheit f\u00fcr Wissenschaftlerinnen und\r\nWissenschaftler zu beseitigen und grenz\u00fcberscheitende\r\nMobilit\u00e4t als wesentlichen Bestandteil erfolgreicher\r\nWissenschaft und Forschung praktikabel durchf\u00fchrbar zu\r\nerhalten. Die Freiheit der Wissenschaft, Forschung und Lehre\r\nwird gem\u00e4\u00df Art. 5 Grundgesetz besonders gesch\u00fctzt. Die derzeit\r\ngeltende Rechtslage schr\u00e4nkt diese Freiheit jedoch hinsichtlich\r\nder genannten Probleme ein. Gerade internationale Mobilit\u00e4t ist\r\nein wesentlicher Bestandteil f\u00fcr wissenschaftliche Forschung und\r\nBasis erfolgreichen Wirtschaftens, insbesondere auf dem\r\neurop\u00e4ischen Kontinent. Auch aus diesem Grund wird internationale\r\nForschung im EU-Forschungsrahmenprogramm finanziell unterst\u00fctzt\r\nund grenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t ausdr\u00fccklich gefordert und\r\ngef\u00f6rdert. Die Umsetzung der genannten EU-Richtlinien steht jedoch\r\nim Widerspruch zu den derzeitigen EU-F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr\r\nForschung und Innovation, insbesondere bei Marie-Sk\u0142odowskaCurie-\r\nProgrammen, die zunehmend l\u00e4ngerdauernde\r\nAuslandsaufenthalte beinhalten sollten. Die Attraktivit\u00e4t dieser\r\nF\u00f6rderlinien wird durch die administrativen Erfordernisse aus\r\nden o.g. Regularien massiv beeintr\u00e4chtigt.\r\nII. Mobile Arbeit bzw. \u201eHomeoffice\u201c aus dem Ausland\r\nEin weiteres komplexes Themenfeld ist die mobile Arbeit bzw.\r\n\u201eHomeoffice\u201c aus dem Ausland, entweder f\u00fcr k\u00fcrzere Zeitr\u00e4ume oder\r\nsogar dauerhaft (und auch ohne jemals in Deutschland gewesen zu\r\n5\r\nsein). F\u00fcr einige Forschungsbereiche ist es nicht mehr erforderlich,\r\ndass die Forschenden (dauerhaft) physisch vor Ort sind. Vielmehr\r\nk\u00f6nnen die Forschenden ihre Arbeit von jedem beliebigen Ort\r\nweltweit erbringen. Sp\u00e4testens seit der Pandemie ist dies vermehrt\r\nauch die Erwartungshaltung bei internationalen Rekrutierungen und\r\ngilt als Attraktivit\u00e4tsfaktor und somit als Wettbewerbsvorteil bei der\r\nAnwerbung von Talenten und Fachkr\u00e4ften. Aufgrund von arbeits-,\r\nsteuer- und sozialversicherungsrechtlichen H\u00fcrden ist es jedoch\r\n\u00e4u\u00dferst schwer, diese Erwartungshaltung zu erf\u00fcllen und\r\nrechtlich tragf\u00e4hige L\u00f6sungen zu finden. Hierin sehen wir\r\nebenfalls ein entscheidendes Hemmnis f\u00fcr die\r\ngrenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t von Forschenden und auf lange\r\nSicht einen gravierenden Wettbewerbsnachteil f\u00fcr die\r\nWissenschaft in Deutschland.\r\nDie Bewilligung einer regelm\u00e4\u00dfigen T\u00e4tigkeit in zwei EUMitgliedstaaten\r\nkann nur nach einer aufwendigen Pr\u00fcfung\r\nunterschiedlicher Aspekte (Exportkontrolle, IT-Sicherheit, Steuern,\r\nArbeitsrecht / Aufenthaltsrecht, Sozialversicherung,\r\nGehaltsbuchhaltung) erfolgen. Sie birgt au\u00dferdem in aller Regel die\r\nGefahr, eine Betriebsst\u00e4tte im Ausland zu begr\u00fcnden. Eine T\u00e4tigkeit\r\nausschlie\u00dflich aus dem EU-Ausland ist nach derzeitigen fehlenden\r\nEU-einheitlichen Rahmenbedingungen, insbesondere im\r\nSozialversicherungsrecht, nicht ohne Einbindung erh\u00f6hter\r\npersoneller Ressourcen und erhebliche finanzielle Aufwendungen\r\nm\u00f6glich. In der Pandemiezeit widersprach das der generell\r\nbundesweit angeordneten \u201eHomeoffice-Pflicht\u201c f\u00fcr Mitarbeitende,\r\ndie z.B. aufgrund von Grenzn\u00e4he ihren festen Wohnsitz im EUAusland\r\nhaben. Aber auch nach der Pandemie bleibt der Wunsch,\r\nvom Ausland aus arbeiten zu k\u00f6nnen, bestehen. Hier w\u00e4re eine neue\r\nRegelung seitens der EU w\u00fcnschenswert, die z.B. die Regelungen\r\nin der VO (EU) 883/2004 zur Koordinierung der Systeme der\r\nsozialen Sicherheit dahingehend ausweitet, dass f\u00fcr eine\r\n\u201eHomeoffice\u201c-T\u00e4tigkeit auch nach der Pandemie aus dem EUAusland\r\nf\u00fcr einen (hier: deutschen) Arbeitgeber weiterhin die\r\ndeutschen Sozialversicherungsvorschriften gelten. Dar\u00fcber\r\nhinaus bedarf es massiver Anstrengungen auf internationaler\r\nEbene des Steuerrechts. \u201eHomeoffice\u201c sollte ein\r\nAusnahmetatbestand bei der Begr\u00fcndung von Betriebsst\u00e4tten\r\n6\r\nim jeweiligen Land, zumindest innerhalb Europas, darstellen. Die\r\nBetriebsst\u00e4tten-Gr\u00fcndung im Ausland ist keine zielf\u00fchrende\r\nOption und soll g\u00e4nzlich vermieden werden.\r\nIII. Anerkennung deutscher Aufenthaltstitel f\u00fcr mobile Forschende\r\nAufgrund der sog. REST-Richtlinie von 2016 (Richtlinie (EU)\r\n2016/801) k\u00f6nnen Forschende aus Drittstaaten mit der\r\nentsprechenden Aufenthaltsgenehmigung bis zu einem Jahr in\r\neinem anderen EU-Mitgliedstaat arbeiten und m\u00fcssen dort nur die\r\nentsprechende Arbeitsgenehmigung einholen. Im Gegenzug gilt dies\r\nauch f\u00fcr Forschende mit entsprechenden Aufenthaltstiteln aus\r\nanderen EU-Mitgliedstaaten f\u00fcr die Bundesrepublik. Mit dem neuen\r\nFachkr\u00e4fte-Einwanderungsgesetz wird dies seit dem 1. M\u00e4rz 2020 in\r\nDeutschland auch umgesetzt1 ,. Leider ist es in anderen EUMitgliedstaaten\r\nweiterhin erforderlich, bei Aufnahme einer\r\nErwerbst\u00e4tigkeit in einem weiteren Mitgliedsstaat ein neues\r\nentsprechendes Visum zu beantragen. Beispielsweise werden\r\ndeutsche Aufenthaltstitel u.a. in Frankreich nicht entsprechend\r\nanerkannt. Dabei w\u00fcrde die gegenseitige Anerkennung der\r\nAufenthaltstitel helfen, lange Wartezeiten bei den Botschaften zu\r\nvermeiden. Es w\u00e4re daher w\u00fcnschenswert, dass die EUMitgliedstaaten\r\ndas gem\u00e4\u00df der REST-Richtlinie vereinbarte\r\nVerfahren f\u00fcr Forschende umsetzen und eine von einem anderen\r\nEU-Staat ausgestellte einschl\u00e4gige Aufenthaltsgenehmigung\r\nanerkennen, ohne dass nochmals ein zweiter Aufenthaltstitel f\u00fcr\r\nden eigenen Staat beantragt werden muss.\r\nIV. Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Bildungsabschl\u00fcssen\r\nIm November 2021 wurde das Verfahren zur Bewertung von\r\nausl\u00e4ndischen Bildungsabschl\u00fcssen durch die Zentralstelle f\u00fcr\r\nausl\u00e4ndisches Bildungswesen (ZAB) ge\u00e4ndert. Die Notwendigkeit zur\r\n\u00dcberpr\u00fcfung von ausl\u00e4ndischen Hochschulabschl\u00fcssen ergibt sich\r\naus dem Tarifvertrag \u00fcber die Entgeltordnung des Bundes. Ein\r\nausl\u00e4ndischer Hochschulabschluss gilt demnach nur dann als\r\nwissenschaftliche Hochschulbildung im Sinne des \u00a7 7 TV EntgO Bund,\r\n1\r\nvgl. die Vorschriften der \u00a7\u00a7 18e, f AufenthG (kurz- und langfristige Mobilit\u00e4t f\u00fcr Forschende)\r\n7\r\nwenn er von der zust\u00e4ndigen staatlichen Stelle (Zentralstelle f\u00fcr\r\nausl\u00e4ndisches Bildungswesen, ZAB) als dem deutschen\r\nHochschulabschluss vergleichbar bewertet wurde. Bislang konnten\r\n\u00f6ffentliche Arbeitgeber im Wege der Amtshilfe die ZAB um\r\nBewertung von ausl\u00e4ndischen Bildungsabschl\u00fcssen bitten, wenn\r\ndiese nicht in der Datenbank anabin aufgef\u00fchrt waren oder die\r\nEntsprechung zu einem deutschen Bildungsabschluss anhand von\r\nanabin nicht eindeutig festgestellt werden konnte.\r\nMit den Durchf\u00fchrungshinweisen zu den neuen\r\nEingruppierungsvorschriften vom 24. M\u00e4rz 2014 in der Fassung der\r\nachten Erg\u00e4nzung vom 9. September 2021 (D 5 \u2013 31003/2#4) gab\r\ndas BMI jedoch bekannt, dass Bewertungen f\u00fcr die Vergleichbarkeit\r\nder Abschl\u00fcsse f\u00fcr \u00f6ffentliche Arbeitgeber bei der ZAB nicht mehr\r\nm\u00f6glich sein werden. Seitdem kann die Zeugnisbewertung nur\r\nnoch geb\u00fchrenpflichtig durch die bewerbende Person selbst\r\nund nicht mehr kostenfrei durch die Arbeitgeber beantragt\r\nwerden.\r\nDie Regelung, dass sich die zuk\u00fcnftigen Besch\u00e4ftigten nun selbst um\r\ndie \u00dcberpr\u00fcfung ihrer Abschl\u00fcsse k\u00fcmmern und die Kosten hierf\u00fcr\r\naufbringen m\u00fcssen, f\u00fchrt zu erheblichen H\u00fcrden bei der Einstellung\r\nhochqualifizierter Forscherinnen und Forscher. Die Geb\u00fchren von\r\n200 \u20acf\u00fcr einen Erstantrag und 100 \u20acf\u00fcr jeden weiteren Antrag sind\r\nf\u00fcr eine Privatperson aus dem internationalen Umfeld nicht\r\nunerheblich, wenn man die sonstigen mit einem Wechsel \u00fcber\r\nStaatsgrenzen hinweg einhergehenden Aufw\u00e4nde oder auch die\r\nAusgangssituation in manchen Herkunftsl\u00e4ndern ber\u00fccksichtigt. Die\r\nVerfahrensdauer von in der Regel drei Monaten kommt erschwerend\r\nhinzu. Auch vor dem Hintergrund der Konkurrenz insbesondere\r\nzu Arbeitgebern der Privatwirtschaft im Rahmen des\r\nWettbewerbs um die besten K\u00f6pfe, erachten wir dies als gro\u00dfen\r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr die Wissenschaftsorganisationen, den\r\nes dringend zu beheben gilt.\r\nAktuell wird der Europ\u00e4ische Forschungsraum (ERA) neu ausgerichtet\r\nund beinhaltet insbesondere in der ERA Policy Action 04 \u201eResearch\r\ncareer, talent circulation, inter-sectorial mobility\u201c eine Vielzahl an\r\nMa\u00dfnahmen, die sich auf die Besch\u00e4ftigung von Forschenden im\r\nnationalen und internationalen Kontext auswirken werden. Die\r\n8\r\nPrinzipien von Charta & Kodex f\u00fcr Forschende insbesondere in den\r\nPunkten \u201eWertsch\u00e4tzung von Mobilit\u00e4t\u201c sowie \u201eAnerkennung von\r\nBef\u00e4higungsnachweisen\u201c k\u00f6nnen jedoch mit Blick auf die genannten\r\nHerausforderungen zunehmend nicht eingehalten werden. Aus\r\nSicht der Forschungsorganisationen ist genau jetzt der\r\nentscheidende Zeitpunkt, die hier benannten H\u00fcrden der\r\ngrenz\u00fcberschreitenden Mobilit\u00e4t von Forschenden in den Fokus\r\nund auf europ\u00e4ischer Ebene diesbez\u00fcglich Einfluss zu nehmen.\r\nVor dem Hintergrund der globalen Herausforderungen wie dem\r\nKlimawandel, der geopolitischen Sicherheitslage und der\r\nDigitalisierung bedarf es in Europa einer kontinuierlichen\r\nWeiterentwicklung der internationalen Zusammenarbeit und\r\neiner zielgerichteten St\u00e4rkung der gemeinsamen Basis im\r\nWissenschaftsbereich, um k\u00fcnftig international\r\nkonkurrenzf\u00e4hig zu bleiben. Nachhaltige, schlanke\r\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Forschung sind daher im gr\u00f6\u00dften\r\nstrategischen Interesse des deutschen und des europ\u00e4ischen\r\nWissenschaftsstandortes. Der erforderliche Austausch,\r\nWettbewerb und die Kooperation der weltweit besten\r\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler schafft Synergien f\u00fcr\r\nwissenschaftliche Exzellenz. Als diesj\u00e4hriger Vorsitz der Allianz der\r\ndeutschen Wissenschaftsorganisationen bitte ich Sie deshalb im\r\nNamen der Allianz-Mitglieder um Unterst\u00fctzung bei diesen \u00e4u\u00dferst\r\nwichtigen Anliegen f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige europ\u00e4ische\r\nForschungslandschaft.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Weiterentwicklung des EU-Entsenderechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Neuregelung der Umsatzsteuerbarkeit von Wissenschaftskooperationen ohne Gewinnerzielungsabsicht zwischen juristischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts und/oder au\u00dferhochschulischen Forschungseinrichtungen nach Ablauf der \u00dcbergangsfrist zu \u00a72b UStG mit dem Ziel der finanziellen Entlastung und des B\u00fcrokratieabbaus in Wissenschaftseinrichtungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011811",
                "statements": [],
                "title": "Neuregelung der Umsatzsteuerbarkeit von Wissenschaftskooperationen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Neufassung des Anwendungsbereichs des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes (LkSG), so dass au\u00dferhochschulische Wissenschaftseinrichtungen nicht in dessen Anwendungsbereich fallen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011812",
                "statements": [],
                "title": "Neufassung des Anwendungsbereichs des Lieferkettensorgfaltspflichtengesetzes (LkSG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/ef/309339/Stellungnahme-Gutachten-SG2405080009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005014",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz zur verbesserten Nutzung von Gesundheitsdaten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Unsere forschungspolitischen Empfehlungen\r\nGesetzesentwurf zum Gesetz zur\r\nverbesserten Nutzung von Gesundheitsdaten\r\n(Gesundheitsdatennutzungsgesetz\r\n\u2013 GDNG)\r\n2\r\nDie Ausgangslage\r\nBereits heute k\u00f6nnen datengetriebene Gesundheitsinnovationen\r\nnicht nur Leben verl\u00e4ngern oder retten, sondern sind\r\nvielmehr Voraussetzung f\u00fcr eine prosperierende und gesunde\r\nGesellschaft von morgen. Dar\u00fcber hinaus sind Innovationen im\r\nsektoren\u00fcbergreifend vernetzten Gesundheitswesen Antrieb\r\nf\u00fcr einen ganzen Forschungs- und Wirtschaftszweig. Der\r\ndaf\u00fcr erforderliche Datenschatz w\u00e4chst kontinuierlich durch\r\nTherapien, Diagnosen, Wearables etc. Jedoch wird das riesige\r\nPotenzial, welches in hochwertigen, standardisierten und\r\nverf\u00fcgbaren Gesundheitsdaten liegt, noch immer zu selten\r\ngenutzt. B\u00fcrokratische H\u00fcrden, fehlende Auffindbarkeit und\r\nzu hohe Datenschutzbedenken spielen dabei eine innovationshemmende\r\nRolle.\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft setzt sich daf\u00fcr ein, dass das Potenzial\r\nvon Gesundheitsdaten st\u00e4rker als bisher genutzt wird und\r\nder anwendungsorientierten Gesundheitsforschung einfacher\r\nzug\u00e4nglich gemacht wird. Der Austausch sowie die Nutzung\r\nvon Gesundheitsdaten stellen einen Schl\u00fcsselfaktor f\u00fcr eine\r\nhochwertige Versorgung dar. Die Verarbeitung dieser Daten\r\ndient dabei dem Ziel einer schnelleren Translation von Gesundheitsinnovationen\r\nsowie einer zukunftsfesten und wettbewerbsf\u00e4higen\r\nAufstellung des Medizinstandorts Deutschland.\r\nUnser Blick auf das GDNG\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) hat mit dem\r\nReferentenentwurf des Gesundheitsdatennutzungsgesetzes\r\n(GDNG) einen wichtigen Vorsto\u00df zur Erschlie\u00dfung von Gesundheitsdaten\r\nf\u00fcr die Forschung unternommen. Ziel des Gesetzes\r\nist die erleichterte Nutzbarkeit von Gesundheitsdaten f\u00fcr\r\ngemeinwohlorientierte Zwecke. Die Fraunhofer-Gesellschaft\r\nbegr\u00fc\u00dft diesen Vorsto\u00df des BMG.\r\nBesonders hervorzuheben ist, dass der vorgelegte Entwurf viele\r\nbisherige H\u00fcrden bei der Datennutzung f\u00fcr die Forschung, wie\r\netwa die Auffindbarkeit von dezentral gehaltenen Gesundheitsdaten\r\nund die hohen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden bei deren Einbindung\r\nin den Forschungsalltag, fokussiert und abbauen m\u00f6chte.\r\nMit der Verkn\u00fcpfung von Daten des Forschungsdatenzentrums\r\nund der Krebsregister wird ein erster Schritt hin zum Aufbau\r\neiner ver-netzen Gesundheitsdateninfrastruktur geschaffen.\r\nAllerdings bedarf es einer ausreichenden Datentiefe, damit\r\nDatens\u00e4tze von Patient*innen zum Zwecke des Gesundheitsschutzes\r\neffektiv genutzt werden k\u00f6nnen. Nicht weit genug\r\ngeht das GDNG auch bei der derzeit innovationshemmenden\r\nDatenschutzaufsicht sowie beim vorgesehenen selektiven\r\nOpt-out-Verfahren.\r\nIm \u00dcberblick\r\nStellungnahme | \u00bbGesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG)\u00ab\r\nUnsere wichtigsten Empfehlungen\r\nQuellen\u00fcbergreifende Nutzung von Gesundheitsdaten\r\ndurch die Forschung erm\u00f6glichen\r\nZweckgebundene Antragstellung und Datennutzung\r\nmit gleichberechtigtem und regelbasiertem\r\nZugang auch f\u00fcr forschende Gesundheitsunternehmen\r\nerm\u00f6glichen\r\nKein selektives Opt-out-Verfahren nach\r\nAkteursgruppen\r\nPerspektive f\u00fcr den Umgang mit weiteren Datenquellen\r\nschaffen\r\nInteroperabilit\u00e4t von Gesundheitsdaten \u00fcber Dokumentationspraxis\r\nin der Prim\u00e4rversorgung sicherstellen\r\nErleichterte Nutzung von Gesundheitsdaten sowie\r\nHarmonisierung bei der Auslegung der DSGVO\r\n3\r\nIm Fokus: Datenzugang und Datennutzung\r\nT\u00e4glich w\u00e4chst der im Gesundheitswesen entstehende Datenschatz.\r\nKomplizierte Antragstellungen, hohe regulatorische\r\nH\u00fcrden und eine fehlende Auffindbarkeit von Daten erschweren\r\njedoch die Nutzung von Gesundheitsdaten f\u00fcr gemeinwohlorientierte\r\nZwecke. Um diese innovationshemmenden Faktoren\r\nzu \u00fcberwinden, sieht das GDNG eine dezentrale Gesundheitsdateninfrastruktur\r\nmit einer zentralen Datenzugangs- und Koordinierungsstelle\r\nbeim BfArM vor, die als Mittlerin zwischen den\r\ndatenhaltenden Stellen und Datennutzenden agiert. Diese zentrale\r\nZugangs- und Koordinierungsstelle vereinfacht den Zugang\r\nzu Gesundheitsdaten f\u00fcr die angewandte Forschung. Der Blick\r\nauf die zahlreichen Aufgaben dieser zentralen Einrichtung wirft\r\ndie Frage nach einer ausreichenden Ausstattung f\u00fcr die Antragsbearbeitung\r\nauf. Damit die Datenzugangs- und Koordinierungsstelle\r\nf\u00fcr Gesundheitsdaten erfolgreich arbeiten kann, muss eine\r\nhinreichende strukturelle, finanzielle und personelle Ausstattung\r\nder Koordinierungsstelle sichergestellt werden. Dar\u00fcber hinaus\r\nsieht der Gesetzesentwurf vor, dass das Forschungsdatenzentrum\r\n(FDZ) \u00bbunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig komplexe Antr\u00e4ge\u00ab sowie\r\nAntragsstellende mit \u00fcberm\u00e4\u00dfig vielen Anfragen ablehnen bzw.\r\nde-priorisieren kann. An dieser Stelle bedarf es einer Konkretisierung\r\ndes zul\u00e4ssigen Umfangs der Antr\u00e4ge.\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft begr\u00fc\u00dft die ma\u00dfgeblich zweckgebundene\r\nGew\u00e4hrung von Antr\u00e4gen auf Nutzung von Gesundheitsdaten\r\ndurch das FDZ. Das GDNG sieht vor, dass das FDZ die\r\n\u00fcbermittelten Gesundheitsdaten f\u00fcr die nutzungsberechtigten\r\nAntragsstellenden zweckgebunden zug\u00e4nglich macht. Dabei ist\r\nfestgelegt, zu welchem Zweck die Daten genutzt werden d\u00fcrfen.\r\nDas GDNG sieht vor, dass das FDZ auf Wunsch den Arbeitskreis\r\nzur Sekund\u00e4rnutzung von Versorgungsdaten in die Bewertung\r\neines Antrags einbeziehen kann, der im Einzelfall einen Kriterienkatalog\r\nzur Priorisierung und Prozessoptimierung bei der\r\nAntragspr\u00fcfung erarbeitet. Der Gesetzesentwurf formuliert in\r\ndiesem Zusammenhang eine Frist von h\u00f6chstens vier Wochen\r\nf\u00fcr die Stellungnahme zur Plausibilit\u00e4t bei der Bearbeitung eines\r\nAntrags, was in Anbetracht des zeitlichen Aufwands bei der\r\nBearbeitung eines Antrags auf Datennutzung grunds\u00e4tzlich zu\r\nbef\u00fcrworten ist.\r\nUm den Innovations- und Forschungsstandort Deutschland zu\r\nst\u00e4rken sowie Patient*innenzentrierte Gesundheitsinnovationen\r\nin den Mittelpunkt zu stellen, bedarf es einer gleichberechtigten\r\nAntragsstellung f\u00fcr alle Akteure. Die Fraunhofer-Gesellschaft\r\nnimmt eine besondere Position ein, da sie anwendungsorientierte\r\nGesundheitsforschung mithilfe \u00f6ffentlich und privat-\r\nwirtschaftlich finanzierter Projekte betreibt. Eine Priorisierung\r\noder Einschr\u00e4nkung der Antragsstellung h\u00e4tte eine massiv\r\nnegative Auswirkung auf den Datenzugriff und somit auf die\r\nInnovationsf\u00e4higkeit.\r\nAn vielen unterschiedlichen Stellen im Gesundheitswesen fallen\r\nheute f\u00fcr die anwendungsorientierte Forschung wichtige Daten\r\nan. Die FDZ muss diese unterschiedlichen Daten zusammenf\u00fchren.\r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist daher, dass das GDNG eine Verkn\u00fcpfung\r\nvon Daten des FDZ und der klinischen Krebsregister vorsieht.\r\nNeben den Daten der Krankenkassen und der Krebsregister\r\nliegen die f\u00fcr die Forschung wichtigen Gesundheitsdaten bei\r\nden Leistungstr\u00e4gern in der Prim\u00e4rversorgung. Jedoch sind\r\ndiese Daten nach dem Abrechnungszyklus erst mit erheblichem\r\nZeitversatz verf\u00fcgbar. Um diese sowie weitere, prim\u00e4r f\u00fcr Forschungszwecke\r\nrelevante Daten mit dem FDZ zu verkn\u00fcpfen, ist\r\neine umfassend gedachte Verkn\u00fcpfung von unterschiedlichen\r\nDatenquellen erforderlich. Hierzu bedarf es unter Einbeziehung\r\nrelevanter Akteure aus Forschung, Wissenschaft und Selbstverwaltung\r\neine zeitnahe Konzeptentwicklung. Die Verarbeitung\r\nanfallender Daten bei den Leistungserbringern ist zwar datenschutzrechtlich\r\nschon heute m\u00f6glich (\u00a7 27 BDSG), jedoch mit\r\nhohen Rechtunsicherheiten verbunden. Auf der ePA gespeicherte\r\nGesundheitsdaten k\u00f6nnen grunds\u00e4tzlich nach informierter\r\nEinwilligung (\u00a7 363 (2) SGB V) durch die Patient*innen \u00fcber\r\neine App f\u00fcr Forschungszwecke freigegeben werden. Die Daten\r\nwerden im Anschluss pseudonymisiert \u00fcber das FDZ abrufbar\r\ngemacht.\r\nUnsere forschungspolitischen Empfehlungen\r\nStellungnahme | \u00bbGesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG)\u00ab\r\n4\r\nStellungnahme | \u00bbGesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG)\u00ab\r\nUm die gemeinwohlorientierte Gesundheitsforschung in\r\nDeutschland ganzheitlich zu st\u00e4rken und damit datengetriebene\r\nInnovationen schnellstm\u00f6glich zu den Patient*innen gelangen,\r\ndarf es kein selektives Opt-out-Verfahren geben. Dieses widerspricht\r\nauch dem Grundsatz der im GDNG zweckgebundenen\r\nAntragsgenehmigung. Vor dem Hintergrund stark vernetzter\r\nProzesse bei Forschungs- und Entwicklungsvorhaben kann\r\nder Ausschluss einer bestimmten Gruppe zu einem Ausschluss\r\nweiterer Akteure f\u00fchren, etwa bei der Zusammenarbeit von\r\n\u00f6ffentlicher und privater Forschung. Dieser Dominoeffekt muss\r\nim Sinne der Patient*innen vermieden werden. Die Folge eines\r\nselektiven Opt-out-Verfahren w\u00e4re, dass Kooperationen grunds\u00e4tzlich\r\nerschwert w\u00fcrden. Klar ist aber auch, dass ein selbstbestimmter\r\nUmgang der Patient*innen mit ihren Gesundheitsdaten\r\ndie Grundlage f\u00fcr eine vertrauensvolle Nutzung der auf der\r\nePA hinterlegten Daten bildet. Ein zu komplexes und kleinteiliges\r\nOpt-out-Verfahren w\u00fcrde in der Bev\u00f6lkerung die Akzeptanz\r\ndieses abstrakten Vorgangs der Datenfreigabe gef\u00e4hrden.\r\nDar\u00fcber hinaus bergen die daraus entstehenden uneinheitlichen\r\nDatens\u00e4tze die Gefahr, dass dieselbe Forschungsfrage zu\r\nunterschiedlichen Ergebnissen f\u00fchrt und die Versorgungsrealit\u00e4t\r\ndadurch verzerrt wird, dass neue Datensilos entstehen.\r\nIm Fokus: Datenqualit\u00e4t\r\nDas gro\u00dfe Potential, welches die EU-weite Datennutzung\r\nbietet, wird noch immer zu selten genutzt. Um dieses Potential\r\nzu heben, bedarf es einer standardisierten Aufbereitung von\r\nstrukturiert abgelegten Gesundheitsdaten. Im Gesetzesentwurf\r\nzum GDNG wird die Vision eines Europ\u00e4ischen Gesundheitsdatenraums\r\n(EHDS) beschrieben. Zumindest ist der Aufbau einer\r\nvernetzten Gesundheitsdateninfrastruktur, welcher mit dem\r\nGDNG vorangetrieben werden soll, ein erster wichtiger Schritt\r\nzur Vorbereitung auf die deutsche Anbindung an den EHDS.\r\nDar\u00fcber hinaus ist festzustellen, dass es bereits eine Vielzahl an\r\nRegulierungsrahmen auf europ\u00e4ischer Ebene zu (Gesundheits-)\r\nDaten gibt bzw. solche demn\u00e4chst geschaffen werden sollen:\r\nEHDS, DSGVO, Data Act, Data Governance Act. Diese unterschiedlichen\r\nRechtsakte m\u00fcssten bei der Konzeptionierung und\r\nUmsetzung des GDNG ber\u00fccksichtigt werden. Das Ziel muss ein\r\nEU-weit harmonisierter Rechtsrahmen sein, bei dem das GDNG\r\nkeine innovationshemmende Regulierung \u00fcber den EU-Rechtsrahmen\r\nhinaus vorsieht.\r\nDer Gesetzesentwurf zur Beschleunigung der Digitalisierung\r\ndes Gesundheitswesens (DigiG) sieht eine Verbesserung\r\nder Interoperabilit\u00e4t der Gesundheitsdaten vor,\r\nindem das BMG erm\u00e4chtigt wird, \u00fcber die Einrichtung eines\r\nKompetenzzentrums f\u00fcr Interoperabilit\u00e4t dieses Vorhaben\r\nvoranzutreiben. Die Kn\u00fcpfung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen an\r\nInteroperabilit\u00e4tsvoraussetzungen ist ein wichtiger Schritt, um\r\ndie bisher unzureichende Interoperabilit\u00e4t von informationstechnischen\r\nSystemen in Krankenh\u00e4uern (ISiK) weiter zu verbessern.\r\nEine Leitlinie zur Dokumentationspraxis in der Routineversorgung\r\nw\u00e4re in dem Zusammenhang empfehlenswert. Damit\r\nw\u00fcrde die Voraussetzung geschaffen, um forschungsrelevante\r\nInformationen indikationsspezifisch in einem interoperablen\r\nFormat strukturiert \u00fcber die Praxisverwaltungssoftware und die\r\nKrankenhausinformationssysteme zu dokumentieren und automatisch\r\nin die ePA exportieren zu k\u00f6nnen.\r\nNeben der Auffindbarkeit ist die Tiefe der Daten ein entscheidendes\r\nQualit\u00e4tskriterium, um diese in Forschungsprojekten\r\neinsetzen zu k\u00f6nnen. In der ersten Stufe werden lediglich die\r\nAbrechnungsdaten der Kranken- und Pflegekassen an das FDZ\r\n\u00fcbermittelt und diese den Nutzungsberechtigten zweckgebunden\r\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Die Verkn\u00fcpfung dieser Daten mit\r\nden Daten des Deutschen Krebsregisters in der zweiten Stufe\r\nbedeutet zwar die Implementierung einer wichtigen Indikation,\r\nerscheint aber vor dem Hintergrund einer Vielzahl weiterer\r\nforschungsrelevanter Indikationen unzureichend. Leider bel\u00e4sst\r\nes der aktuelle Gesetzesentwurf bei diesem einzigen Anwendungsfall.\r\nVor dem Hintergrund lebenslanger Beschwerden\r\nvon Betroffenen, die beispielsweise an einer Erkrankung des\r\nImmunsystems oder des zentralen Nervensystems leiden,\r\nempfiehlt sich die Implementierung weiterer Register (z. B. des\r\nPsoriasis-Registers (PsoBest), des Multiple Sklerose Registers der\r\nDMSG oder von AID-NET: Register f\u00fcr autoinflammatorische\r\nSyndrome). Durch die Einbindung unterschiedlicher Quellen,\r\nstets verbunden mit anlassbezogenen Beschr\u00e4nkungen und\r\nabgesichert \u00fcber eine Forschungskennziffer und Zuordnungsm\u00f6glichkeit\r\nbeim FDZ, k\u00f6nnte ein gro\u00dfer Fortschritt in der\r\nGesundheitsdatennutzung bei gleichzeitig umfassendem Datenschutz\r\nerreicht und quellen\u00fcbergreifende Forschung zu anderen\r\nKrankheiten als Krebs erm\u00f6glicht werden.\r\nNeben \u00f6ffentlichen Daten stammt ein Gro\u00dfteil der \u00f6ffentlich\r\nzug\u00e4nglichen Gesundheitsdaten aus der Forschung. Open-Science-\r\nProjekte oder wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichungen wie\r\nPaper f\u00f6rdern den entstehenden Datenschatz kontinuierlich.\r\nJedoch findet der damit einhergehende zeitliche und finanzielle\r\nAufwand zu wenig Anerkennung \u2013 z. B. in der expliziten\r\nBer\u00fccksichtigung bei \u00f6ffentlichen Ausschreibungen. Um Open\r\nScience und \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Daten aus der Forschung\r\nzu f\u00f6rdern, ist politische Tatkraft gefragt. Dies k\u00f6nnte \u00fcber\r\nunbefristete Stellen f\u00fcr Data Stewards erm\u00f6glicht oder durch\r\nIncentivierungs- und Gratifikationsmechanismen direkt in\r\n\u00f6ffentlichen Ausschreibungen ber\u00fccksichtigt werden.\r\n5\r\nStellungnahme | \u00bbGesundheitsdatennutzungsgesetz (GDNG)\u00ab\r\nIm Fokus: Datenschutz\r\nVor dem Hintergrund l\u00e4nder\u00fcbergreifender Forschungsvorhaben\r\nsieht der Gesetzesentwurf vor, dass die Forschungsvorhaben\r\nden Datenschutzbeh\u00f6rden zur federf\u00fchrenden Datenschutzaufsicht\r\nangezeigt werden k\u00f6nnen. Die federf\u00fchrende\r\nBeh\u00f6rde hat jedoch ausschlie\u00dflich eine koordinierende Funktion\r\nund kann bei Unstimmigkeiten oder Meinungsverschiedenheiten\r\nunter den zust\u00e4ndigen Datenschutzbeh\u00f6rden keine\r\nEntscheidung treffen. Im Bereich der klinischen Pr\u00fcfungen sieht\r\ndas GDNG vor, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Datenschutzaufsicht\r\nbei dem Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und\r\ndie Informationsfreiheit (BfDI) geb\u00fcndelt wird. Die Fraunhofer-\r\nGesellschaft begr\u00fc\u00dft dies ausdr\u00fccklich. Allerdings adressiert\r\ndie Formulierung im Gesetzesentwurf ausschlie\u00dflich Pr\u00fcfstellen\r\nund Ethikkommissionen, wobei die Initiierenden der klinischen\r\nPr\u00fcfungen, welche die Datenschutzkonzepte entwickeln, nicht\r\nber\u00fccksichtigt werden. F\u00fcr diese w\u00e4ren also weiterhin die lokalen\r\nDatenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder zust\u00e4ndig,\r\nwas hinsichtlich der Verantwortlichkeiten zu Problemen f\u00fchren\r\nkann. Da im Rahmen klinischer Studien auch die Daten der ePA\r\nzum Zweck der Durchf\u00fchrung genutzt werden, w\u00e4ren daf\u00fcr\r\ndie lokalen Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden der Bundesl\u00e4nder\r\nzust\u00e4ndig, f\u00fcr andere Teile der Dokumentation dann der BfDI.\r\nAus Sicht der Fraunhofer-Gesellschaft bedarf es jedoch weiterf\u00fchrender\r\nReformen der Datenschutzaufsicht. Die uneinheitliche\r\nAnwendung des Datenschutzrechts geht mit hohem\r\nB\u00fcrokratie- und Kostenaufwand einher und schw\u00e4cht den\r\nGesundheitsforschungsstandort Deutschland nachhaltig. Es\r\nbedarf daher einer Harmonisierung und Abstimmung bei der\r\nAnwendung des Datenschutzes. Das BMG und die Bundesregierung\r\nm\u00fcssen sich daf\u00fcr starkmachen, dass Forschungseinrichtungen\r\nmit Standorten in mehreren Bundesl\u00e4ndern die\r\nM\u00f6glichkeit zu einer einheitlichen Datenschutzaufsicht erhalten.\r\nDies kann beispielweise dadurch gelingen, dass die*der Landesdatenschutzbeauftragte\r\nan der Zentrale der Einrichtung f\u00fcr alle\r\nForschungsst\u00e4tten zust\u00e4ndig ist.\r\nGesundheitsdaten sind hochsensible Daten, welche eines\r\nbesonderen Schutzes bed\u00fcrfen. Das GDNG kommt diesem\r\nSchutzbed\u00fcrfnis nach. Es basiert auf den geltenden hohen\r\nDatenschutzanforderungen, die sich unter anderem aus der\r\nDSGVO ergeben. In der Praxis findet eine zweifache Pseud-\r\nonymisierung statt, welche die Re-Identifizierung der Daten\r\nerschwert: Zum einen werden \u00fcber die FDZ lediglich pseudonymisierte\r\noder anonymisierte Daten zur Verf\u00fcgung gestellt; zum\r\nanderen werden \u00fcber die ePA ebenfalls nur pseudonymisierte\r\nDaten \u00fcbermittelt. Dieses doppelte Sicherungsverfahren erh\u00f6ht\r\ndas Sicherheitsniveau der Gesundheitsdaten.\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft begr\u00fc\u00dft diese Schutzma\u00dfnahmen.\r\nJedoch ist mit Blick auf die fehlenden einheitlichen Standards\r\nbei der Anonymisierung noch anzumerken, dass es verl\u00e4sslicher\r\nbundeseinheitlicher Anonymisierungsregularien bedarf.\r\n\u00dcber die Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft mit Sitz in Deutschland ist die\r\nweltweit f\u00fchrende Organisation f\u00fcr anwendungsorientierte\r\nForschung. Mit ihrer Fokussierung auf zukunftsrelevante\r\nSchl\u00fcsseltechnologien sowie auf die Verwertung\r\nder Ergebnisse in Wirtschaft und Industrie spielt sie eine\r\nzentrale Rolle im Innovationsprozess. Als Wegweiser und\r\nImpulsgeber f\u00fcr innovative Entwicklungen und wissenschaftliche\r\nExzellenz wirkt sie mit an der Gestaltung\r\nunserer Gesellschaft und unserer Zukunft. Die 1949\r\ngegr\u00fcndete Organisation betreibt in Deutschland derzeit\r\n76 Institute und Forschungseinrichtungen. Etwa 30 800\r\nMitarbeitende, \u00fcberwiegend mit natur- oder ingenieurwissenschaftlicher\r\nAusbildung, erarbeiten das j\u00e4hrliche\r\nForschungsvolumen von rund 3,0 Mrd. \u20ac. Davon fallen\r\n2,6 Mrd. \u20ac auf den Bereich Vertragsforschung.\r\nKontakt\r\nHerausgeber\r\nFraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der\r\nangewandten Forschung e. V.\r\nHansastra\u00dfe 27 c, 80686 M\u00fcnchen\r\nhttps://www.fraunhofer.de\r\nAnsprechpersonen\r\nDr. Otto Quintus Russe\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Fraunhofer Gesundheit\r\nTel.: +49 69 6301-84900\r\nE-Mail: otto.russe@itmp.fraunhofer.de\r\nPierre Prasuhn\r\nFraunhofer-Zentrale, Wissenschaftspolitik\r\nTel.: +49 30 688 3759-1607\r\nE-Mail: pierre.prasuhn@zv.fraunhofer.de\r\n\u00a9 Fraunhofer-Gesellschaft e. V.,\r\nM\u00fcnchen 2023\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/5a/309341/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005015",
                "regulatoryProjectTitle": "Generative KI in die Anwendung bringen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Unsere forschungspolitischen\r\nEmpfehlungen, um generative KI in\r\ndie Anwendung zu bringen\r\nStrukturen schaffen, Potenziale heben, Innovationen f\u00f6rdern.\r\n2\r\nDie Ausgangslage\r\nMit der Ver\u00f6ffentlichung des KI1-Chatbots ChatGPT im\r\nNovember 2022 sind gro\u00dfe KI-Sprachmodelle mit sogenannten\r\ngenerativen vortrainierten Transformern (GPT)2\r\nin vielf\u00e4ltigen\r\nAnwendungen und Innovationen in der Breite der Gesellschaft\r\nangekommen. Die entscheidende Weiterentwicklung hierbei\r\nist, dass diese auch als \u00bblarge language models (LLM)\u00ab bezeichneten\r\nModelle nat\u00fcrliche Sprache f\u00fcr unterschiedliche Zwecke\r\nin automatisierter Form verarbeiten. Die zugrundeliegende\r\nKI-Technologie beschr\u00e4nkt sich nicht auf die Sprach- und Bildverarbeitung,\r\nsondern erschlie\u00dft schrittweise weitere Innovationsbereiche,\r\nwie z. B. die Material- und Pharmaforschung.\r\nGoldman Sachs sch\u00e4tzt, dass das globale Bruttoinlandsprodukt\r\ndurch generative KI-Anwendungen um 7 Prozent wachsen\r\nwird.3\r\nEine aktuelle Studie des Instituts der Deutschen Wirtschaft\r\ngeht insgesamt von einer zus\u00e4tzlichen Wertsch\u00f6pfung\r\nvon 330 Mrd. \u20ac f\u00fcr die Volkswirtschaft in Deutschland aus.4\r\nDas \u00bbEU-Gesetz zur K\u00fcnstlichen Intelligenz\u00ab (englisch \u00bbAI\r\nAct\u00ab5) tr\u00e4gt der rasanten technologischen Entwicklung im\r\nBereich der gro\u00dfen KI-Sprachmodelle Rechnung und bezieht\r\ndiese in seinem Rechtsrahmen mit ein. Mithilfe des AI Acts\r\nsollen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen bei der Erforschung\r\nund Anwendung von KI geschaffen werden. Derzeit werden\r\nwichtige Elemente des AI Acts wie das geplante \u00bbAI Office\u00ab\r\n(welches bei der einheitlichen Umsetzung des Rechtsaktes\r\nunterst\u00fctzen soll) auf EU-Ebene implementiert. National kommt\r\nes jetzt auf eine schnelle, b\u00fcrokratiearme und vorausschauende\r\nUmsetzung des AI Acts an. Wenn dieser mit wichtigen\r\npolitischen Weichenstellungen und Impulsen aus der Bundesebene\r\nverbunden wird, kann die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t\r\ndes Industriestandorts Deutschland im europ\u00e4ischen Verbund\r\nlangfristig gest\u00e4rkt werden. Zentral ist dabei aus unserer Sicht,\r\ndass die Umsetzung mit der technologischen Souver\u00e4nit\u00e4t des\r\nGenerativen-KI-Standorts Deutschland einhergehen und diese\r\nf\u00f6rdern muss.\r\n1 K\u00fcnstliche Intelligenz (KI)\r\n2 Dabei werden \u00bbTransformer\u00ab als eine besondere Netzwerkarchitektu von\r\nverbundenen k\u00fcnstlichen Neuronen verstanden, die Informationen und\r\ninsbesondere Sprache verarbeiten, vgl. https://www.plattform-lernende-\r\nsysteme.de/so-funktioniert-generative-ki.html\r\n3 https://www.goldmansachs.com/intelligence/pages/generative-ai-could-\r\nraise-global-gdp-by-7-percent.html\r\n4 https://der-digitale-faktor.de/\r\n5 https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/\r\nTXT/?uri=celex%3A52021PC0206\r\nDerzeit dominieren Generative-KI-Plattformen aus den USA\r\nden Markt.6\r\nHiesige Unternehmen und Beh\u00f6rden sind auf diese\r\nAngebote angewiesen, um den internationalen Anschluss an\r\ndie n\u00e4chste digitale Innovation nicht zu verlieren. Mangels\r\nregionaler KI-Angebote kann ein Lock-in-Effekt entstehen,\r\nder u. a. Sicherheitsrisiken birgt und sp\u00e4ter nur unter hohem\r\nKostenaufwand zu beseitigen w\u00e4re. Den daraus resultierenden\r\nAbh\u00e4ngigkeiten kann durch den rechtzeitigen Aufbau eigener\r\ngro\u00dfer KI-Modelle sowie zugeh\u00f6riger Recheninfrastrukturen\r\nvorgebeugt werden. Deutschland und Europa m\u00fcssen in diese\r\nTechnologien investieren sowie wichtige Rahmenbedingungen\r\ninnovationsf\u00f6rdernd ausgestalten, um Know-how vor Ort zu\r\nhalten, weiterzuentwickeln und technologische Abh\u00e4ngigkeit\r\nvon anderen L\u00e4ndern zu vermeiden.\r\nWo steht die angewandte Forschung bei generativer\r\nKI?\r\nF\u00fcr die Entwicklung von aus Deutschland und Europa stammenden,\r\ninternational wettbewerbsf\u00e4higen gro\u00dfen KI-Modellen\r\nben\u00f6tigt es folgende drei S\u00e4ulen:\r\n1. Know-how und Beherrschung aller Software- und Machine-\r\nLearning-Fertigkeiten, die f\u00fcr Entwicklung und Anwendung\r\ngro\u00dfer KI-Modelle ben\u00f6tigt werden (\u00bbTechnologie-Stack\u00ab;\r\nu. a. Datenkuration, Tokenisierung7, Modell-Training von\r\nGrund auf, Instruction Tuning8). In Deutschland beherrschen\r\nein solches umfangreiches Know-how von den Daten bis zur\r\nAnwendung z. B. das Unternehmen Aleph Alpha sowie das\r\nProjekt-Konsortium von OpenGPT-X.\r\n6 https://aiindex.stanford.edu/report/\r\n7 Tokenisierung: Zerst\u00fcckelung oder Segmentierung von Texten in kleinere\r\nEinheiten, welche f\u00fcr das weitere Training genutzt werden (Token)\r\n8 Instruction Tuning: innovative Methode des Fine-Tunings von gro\u00dfen KI-\r\nModellen f\u00fcr den anwendungsspezifischen Kontext, bei der den Beispiel-\r\ndaten spezifische Anweisungen hinzugef\u00fcgt werden\r\nIm \u00dcberblick\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\n3\r\n2. Umfangreiche Trainingsdaten. In Deutschland besitzt zum\r\nBeispiel die Helmholtz-Gemeinschaft umfassende Forschungsdatens\u00e4tze.\r\nDie industrielle Anwendung erfordert\r\ndar\u00fcber hinaus die Integration von Unternehmensdaten.\r\nHierf\u00fcr sind insbesondere Aspekte der Vertrauensw\u00fcrdigkeit,\r\nIT- und IP-Sicherheit im Datenumgang relevant. Aus den\r\ngro\u00dfen Datenrauminitiativen Gaia-X, Catena-X oder Manufacturing-\r\nX hat Fraunhofer gro\u00dfe Erfahrung im sicheren\r\nUmgang mit Industriedatens\u00e4tzen.\r\n3. Hohe Rechenleistungen f\u00fcr das Modell-Training/-Hosting\r\nsowie Finetuning9 \u2013diese erweisen sich h\u00e4ufig immer noch\r\nals knappe und limitierende Ressource. F\u00fcr die Umsetzung\r\nim unternehmensspezifischen Kontext ist es dabei besonders\r\nwichtig, dass Zugangsbedingungen geschaffen werden, die\r\nForschungskooperationen zwischen angewandten Forschungsorganisationen\r\nund Unternehmen\r\nFraunhofer ist bereits sehr fr\u00fch in die Entwicklung generativer\r\nKI eingestiegen und hat \u00fcber 50 Mio. \u20ac an Eigenkapital in den\r\nKompetenzaufbau und die Modellierung generativer KI-Systeme\r\ninvestiert. F\u00fcr die deutsche Wirtschaft und auch den\r\n\u00f6ffentlichen Sektor ist aus unserer Sicht insbesondere das Finetuning\r\nvon Modellen von hoher Bedeutung. Dieses wird, wenn\r\nein LLM bereits mit gro\u00dfen Datenmengen trainiert wurde, mit\r\nsehr viel geringerem Ressourceneinsatz machbar sein. So ergibt\r\nsich eine Vielzahl an M\u00f6glichkeiten, um anwendungsspezifische\r\nModelle f\u00fcr Use Cases zur Verf\u00fcgung zu stellen. Dadurch\r\nk\u00f6nnte sich der Transfer gro\u00dfer KI-Modelle in die Anwendung\r\ndeutlich beschleunigen.\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft ist \u00fcber ihre Institute an wegweisenden\r\nProjekten im Bereich der generativen KI beteiligt.\r\nSo sind beispielsweise das Fraunhofer-Institut f\u00fcr Intelligente\r\nAnalyse- und Informationssysteme IAIS sowie das Fraunhofer-\r\nInstitut f\u00fcr Integrierte Schaltungen IIS zusammen mit anderen\r\nAkteuren an der Umsetzung des Projekts OpenGPT-X beteiligt.\r\nDas Konsortium erstellt aktuell ein kompaktes und dennoch\r\nleistungsf\u00e4higes gro\u00dfes KI-Modell f\u00fcr europ\u00e4ische Sprachen.\r\n9 Nachtrainieren mit organisationsspezifischen Daten\r\nIn dem EU-Projekt DeployAI (2024-2027) koordiniert das\r\nFraunhofer IAIS die Weiterentwicklung und Verbreitung der\r\nEurop\u00e4ischen AI on Demand Platform (AIoDP) und ist Partner\r\ndes Projekts AI4EU. Die AIoDP dient als zentraler europ\u00e4ischer\r\nHub f\u00fcr KI-Ressourcen, speziell f\u00fcr vertrauensw\u00fcrdige KI und\r\ngenerative KI-Modelle. Die AIoDP ist eine der zentralen KIKomponenten\r\nder europ\u00e4ischen Forschungs\u00acpolitik und somit\r\nein wichtiger Baustein f\u00fcr die angedachten AI Factories. Das\r\nFraunhofer-Institut f\u00fcr Angewandte Informationstechnik FIT\r\nengagiert sich bereits in mehreren Projekten mit der Industrie,\r\nz. B. bei der Einf\u00fchrung von KI in der betrieblichen Praxis oder\r\nbei der Anbindung von Wissensquellen und Datenr\u00e4ume an\r\nSprachmodelle. Das Fraunhofer-Institut f\u00fcr Optronik, Systemtechnik\r\nund Bildauswertung IOSB instruiert und kommuniziert\r\nmit autonomen Robotern, Arbeitsmaschinen und autonomen\r\nFahrzeugen mittels LLM. Mit Methoden des KI-Engineering\r\nwerden industrielle Datenr\u00e4ume und generative KI-Modelle\r\nf\u00fcr kritische und risikobehaftete Anwendungsbereiche zusammengef\u00fchrt.\r\nZudem begleitet Fraunhofer auf landespolitischer,\r\nbundespolitischer und internationaler Ebene die Debatte zu\r\ngenerativer KI und zeigt innovationsoffene Strategien auf, um\r\ndie deutsch-europ\u00e4ische Wirtschaft dabei zu bef\u00e4higen, die\r\nPotenziale dieser neuen Technologie in der Breite zu nutzen.\r\nSo bringt bspw. der Fraunhofer Pr\u00e4sident die Perspektive der\r\nangewandten Forschung zu generativer KI in den Zukunftsrat\r\ndes Bundeskanzlers, die Plattform Industrie 4.0, die Plattform\r\nLernende System (PLS) sowie die G7-Engagement Group\r\nResearch 7+ ein.\r\nDamit leistet Fraunhofer einen essenziellen Beitrag, die europ\u00e4ische\r\nKI-Landschaft zu innovieren und eine vertrauensw\u00fcrdige\r\nund leistungsf\u00e4hige Alternative gegen\u00fcber generativen KI-Plattformen\r\naus den USA, sowohl bei der Infrastruktur als auch bei\r\nPlattformen, anzubieten.\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\n4\r\nEigene Modelle von Grund auf trainieren\r\nund generative KI in die Anwendung bringen\r\nDer wichtige Aspekt des Transfers geht Hand in Hand mit\r\nForschung an den Modellen selbst. Modelle, die heute noch an\r\nDom\u00e4nen oder spezielle Aufgaben angepasst werden m\u00fcssen,\r\nk\u00f6nnten morgen bereits durch st\u00e4rkere Modelle ersetzt werden.\r\n10\r\nUm die Modelle der n\u00e4chsten Generation zu trainieren\r\nund aktuelle Modelle kontinuierlich weiterzuentwickeln (z. B.\r\nVerringerung von Halluzinationen), sind die oben genannten\r\ndrei S\u00e4ulen von grundlegender Bedeutung. Weiterhin sollte das\r\nTrainieren von Modellen von Grund auf von weiteren Konsortien\r\nwie OpenGPT-X durchgef\u00fchrt werden. Essenziell f\u00fcr das\r\nTraining der Modelle ist die niedrigschwellige Verf\u00fcgbarkeit von\r\nhochwertigen \u00f6ffentlichen Daten. Solche vollst\u00e4ndig beherrschten\r\nModelle (d. h. Kontrolle \u00fcber Daten, Training, Algorithmen,\r\nLokalit\u00e4t und Prompts) sind die Grundlage f\u00fcr Akzeptanz und\r\nAnwendung in der Wirtschaft. F\u00fcr viele industrielle Anwendungen\r\nist eine Nutzung lokaler Modelle (\u00bbembedded\u00ab auf Ger\u00e4ten/\r\nAnlangen/Fahrzeugen) in Schl\u00fcsselbranchen entscheidend.\r\nUm (generative) KI-Modelle von der Forschung in die Anwendung\r\nzu bringen, besitzen KI-as-a-Service-Anwendungen (KIaaS)\r\neine besonders vielversprechende Hebelwirkung. Sie k\u00f6nnen\r\neinen zentralen Zugang f\u00fcr KI-Anwendungen darstellen, ohne\r\ndass Kund*innen hohe Investitionen in eigene Infrastrukturen\r\nt\u00e4tigen m\u00fcssen. Denn bei KIaaS-Anwendungen erwerben die\r\nKund*innen nicht das KI-Modell oder eine Lizenz daran, sondern\r\nnutzen das Produkt auf Servern der KIaaS-Anbieter*innen.\r\nSo k\u00f6nnen generative KI-Anwendungen kosteng\u00fcnstig f\u00fcr\r\nKMU und Kund*innen aus dem \u00f6ffentlichen Sektor11 angepasst\r\nwerden. Deutsche KIaaS-Anbieter k\u00f6nnen das Bindeglied\r\nzwischen den Innovationssystemen der Hochschulen und den\r\nAu\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen als Entwickler von\r\nKI-Technologien und den Anwender*innen in Wirtschaft und\r\ndem \u00f6ffentlichen Sektor sein. Jedoch k\u00f6nnen solche Anwendungen\r\nnur mit entsprechender Infrastruktur angeboten werden.\r\nAktuell ist diese bei transnationalen Cloud-Anbietern leistungsstark\r\nvorhanden, wodurch diese generativen KI-Plattformen in\r\ngr\u00f6\u00dferem Umfang anbieten k\u00f6nnen und ihre derzeitige Oligopolstellung12\r\ndamit st\u00e4rken. Zugleich gibt es noch nicht gen\u00fcgend\r\nlokale Betreibergesellschaften, die KIaaS anbieten.\r\n10 https://the-decoder.com/\r\nsam-altman-explains-why-openai-might-steamroll-your-ai-startup/\r\n11 Ein Beispiel hierf\u00fcr ist das Programm P20, als gemeinsame Plattform f\u00fcr\r\npolizeiliche Arbeit in Deutschland: https://www.bmi.bund.de/DE/themen/\r\nsicherheit/programm-p20/programm-p20-artikel.html\r\n12 Ein \u00bbOligopol\u00ab wird als \u00bbMarktform, bei der wenige Anbieter vielen, relativ\r\nkleinen Nachfragern gegen\u00fcberstehen\u00ab verstanden, vgl. https://www.bpb.\r\nde/kurz-knapp/lexika/lexikon-der-wirtschaft/20221/oligopol/\r\nUm die Forschung besser mit dem Transfer zu verzahnen, schlagen\r\nwir Hubs f\u00fcr generative KI vor. Diese Hubs bilden dabei\r\nein innovatives, regional verankertes Netzwerk aus Wirtschaft,\r\nForschungsinstitutionen, Playern des \u00f6ffentlichen Sektors und\r\nStart-ups. Anders als die bisherigen KI-Kompetenzzentren\r\nm\u00fcssen diese so anwendungsnah konzipiert sein, dass sie offen\r\nf\u00fcr Finanzierungspartner aus der Wirtschaft sind. Idealerweise\r\nsind Hubs neben den technologischen auch mit weiteren\r\nAngeboten ausgestattet z. B. mit Weiterbildung, Guided\r\nPrototyping13, Netzwerk und Austausch. Eine Blaupause hierf\u00fcr\r\nbieten die Commons Factories an. Hier wird unter einem Dach\r\nvon der Idee bis zur Deep-Tech-Infrastruktur und vom Unternehmen/\r\nStart-up \u00fcber die Wissenschaft bis zur Finanzierung\r\nalles zusammengef\u00fchrt, was f\u00fcr die schnelle Entwicklung und\r\nUmsetzung von Innovationen notwendig ist.\r\nMit Blick auf KI bietet es sich an, den Transfer zu strukturieren,\r\num forschungspolitisch Br\u00fccken zwischen den Disziplinen\r\nzu schaffen. Um den Transfer von generativen KI-Modellen\r\nvon der Forschung in die bedarfsspezifische Anwendung in\r\nDeutschland zu beschleunigen, empfehlen wir:\r\nKIaaS-Anbieter als Br\u00fccke zwischen Wissenschaft und\r\nMarkt sind gezielt durch folgende drei Sto\u00dfrichtungen zu\r\nst\u00e4rken:\r\n1. Weiterentwicklung und St\u00e4rkung von\r\nKI-\u00d6kosystemen\r\n\u2013 Aufbau gezielter KI-Innovations\u00f6kosysteme zur\r\nsynergetischen Zusammenarbeit zwischen Wirtschaft\r\nund \u00f6ffentlichem Sektor sowie anwendungsorientierter\r\nForschung.\r\n\u2013 Fr\u00fchzeitige Einbindung von KIaas-Unternehmen\r\nin KI-\u00d6kosysteme. Hubs und Reallabore k\u00f6nnten\r\ngezielter mit diesen Anbietern kooperieren, wenn\r\ndieses beim Aufsetzen der \u00d6kosysteme von Anfang\r\neingeplant (\u00bbby design\u00ab) wird.\r\n\u2013 Rechtliche Flexibilisierung und Optimierung der\r\nfinanziellen Rahmenbedingungen (z. B. durch die\r\nVereinfachung von Kapitalzugang) von KI-\u00d6kosystemen,\r\num die Geschwindigkeit bei der Entwicklung und\r\nUmsetzung von Innovationen zu erh\u00f6hen sowie die\r\nstrukturelle Zusammenarbeit auf regionaler und internationaler\r\nEbene zwischen \u00f6ffentlichem und privatem\r\nSektor zu f\u00f6rdern.\r\n13 Hierunter wird \u00bbdie wissenschaftlich fundierte Begleitung von industriellen\r\nInnovationsprojekten durch R\u00fcckgriff auf Fraunhofer-Know-how und Infrastruktur\u00ab\r\nverstanden.\r\nUnsere forschungspolitischen Empfehlungen\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\n5\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\n2. Commons Factories und Hubs als Innovationsmultiplikatoren\r\nst\u00e4rken\r\n\u2013 Um die volle Hebelwirkung von Commons Factories\r\nund KI-Hubs zu entfalten, sollten sie in die sechs\r\nnationalen KI-Kompetenzzentren integriert werden,\r\nin denen Exzellenzforschung vorangetrieben und\r\ngleichzeitig der Transfer sichergestellt wird. Die bisher\r\nvon Bund und L\u00e4ndern finanzierten Kompetenzzentren\r\nsollten aufgrund des hohen Investitionsbedarfs flexiblere\r\nFinanzierungsmodelle anstreben und Industrie\r\nund Wirtschaft als Finanzierungspartner gewinnen.\r\n\u2013 F\u00f6rderlich w\u00e4re es weiterhin, Commons Factories\r\nund Hubs als Knotenpunkte f\u00fcr den Aufbau\r\nvon Start-ups und deren Kooperation mit Akteuren\r\naus Wissenschaft, Wirtschaft und dem \u00f6ffentlichen\r\nSektor zu etablieren. Hierf\u00fcr ist die Ausarbeitung\r\nvon Kooperations-Rahmenbedingungen durch\r\ndie Akteure n\u00f6tig. Eine M\u00f6glichkeit, um Commons\r\nFactories politisch zu st\u00e4rken, w\u00e4re die Etablierung\r\nvon politisch gef\u00f6rderten und marktfokussierten\r\nInstitutionen, die angedockt f\u00fcr einen schnellen\r\nTransfer aus den KI-Kompetenzzentren heraus sorgt.\r\n3. Etablierung eines lokalen KIaaS-Anbieter-Markts\r\ndurch verbesserte Rahmenbedingungen\r\n\u2013 Schaffung verl\u00e4sslicher rechtlicher Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr die Zusammenarbeit zwischen KIaaSAnbietern\r\nund der Kundenseite, u. a. mit Blick auf\r\nUrheberrecht, Eigentum, Datennutzung.\r\n\u2013 Verbesserung der finanziellen Rahmenbedingungen\r\ninsbesondere zum Aufbau entsprechender\r\nInfrastruktur, in die die KIaas-Unternehmen zu Beginn\r\numfassend investieren m\u00fcssen, insbesondere mit Blick\r\nauf Risikoabsicherung und Flexibilit\u00e4t der F\u00f6rderungen\r\nsowie Anpassung an Marktver\u00e4nderungen.\r\nMit dem Ziel, durch Transfer und breite Nutzung von\r\nKI-Technologien auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler\r\nEbene, das Wirtschaftswachstum zu st\u00e4rken,\r\nben\u00f6tigt es:\r\n1. Generative KI-Modelle m\u00fcssen dom\u00e4nen- und applika-\r\ntionsspezifisch angepasst werden.\r\n\u2013 Die \u00fcberwiegende Zahl aktueller generativer KI-Model-\r\nle besitzt wenig branchen- oder dom\u00e4nenspezifisches\r\nFachwissen. Daher ergibt sich ein Bedarf an KI-Plattformen,\r\nauf denen generische Modelle in dom\u00e4nenspezi-\r\nfische Angebote und L\u00f6sungen transferiert werden\r\nk\u00f6nnen.\r\n\u2013 Herausforderungen betreffen die Verf\u00fcgbarkeit\r\nvon Daten in hoher Qualit\u00e4t, den Zugang zu KIRechenressourcen\r\nund den Zugriff auf KI-Modelle\r\n\u00fcber entsprechende Plattformen.\r\n2. Wirtschaftsimpulse durch konkrete Strukturen,\r\nAnreize und Angebote erzeugen.\r\n\u2013 Aufbau von sektorspezifischen KI-Applikationszentren\r\nf\u00fcr industrielle Schl\u00fcsselbranchen in Deutschland\r\n\u2013 beispielsweise Manufacturing & Automotive,\r\nProzessindustrie (Chemie/Gesundheit) und Public\r\n(\u00f6ffentliche Verwaltung, Gesundheitswesen). So kann\r\nden besonderen Sicherheitsanforderungen des \u00f6ffentlichen\r\nSektors durch gesch\u00fctzte Datenr\u00e4ume und die\r\nIntegration besonderer KI-Pr\u00fcfprozesse begegnet\r\nwerden, und damit die Anforderungen des AI Act\r\nerf\u00fcllt werden.\r\n\u2013 Um den branchen- und unternehmensspezifischen\r\nAnforderungen an KI-Modelle Rechnung zu tragen,\r\nben\u00f6tigt es einen \u00bbKI-App-Store\u00ab \u2013 idealerweise\r\nin Kombination mit den oben genannten Hubs bzw.\r\nCommons Factories. Im KI-App-Store k\u00f6nnen Anwendungen\r\naus verschiedenen KI-Plattformen ausgew\u00e4hlt\r\nwerden.\r\n\u2013 Ein weiterer Anreiz f\u00fcr den Einstieg in KI-Anwendungen\r\nbesonders f\u00fcr KMU kann \u00fcber die Etablierung\r\nund Verstetigung von KI-Gutscheinen erreicht\r\nwerden. Mit solchen Gutscheinen k\u00f6nnen beispielsweise\r\nUniversit\u00e4ten, au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen\r\nund Technologie- und Beratungsunternehmen\r\nbeauftragt werden, Potenzialanalysen f\u00fcr KI-Projekte\r\ndurchzuf\u00fchren, oder es k\u00f6nnen initiale Umsetzungst\u00e4tigkeiten\r\nangesto\u00dfen werden. Ein Vorbild kann das\r\nvom Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Industrie, Klimaschutz\r\nund Energie des Landes Nordrhein-Westfalen (MWIDE)\r\ninitiierte F\u00f6rderprogramm \u00bbMittelstand Innovativ &\r\nDigital (MID)\u00ab sein.14\r\n14 https://www.mittelstand-innovativ-digital.nrw/\r\n6\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\nIm Fokus: Europ\u00e4ische generative KI - Transparenz\r\nund Verst\u00e4ndnis erh\u00f6hen, Abh\u00e4ngigkeiten\r\nverringern\r\nAktuell teilen sich transnationale KI-Plattformen aus den USA\r\nund China die Wertsch\u00f6pfung untereinander auf \u2013 der Innovationsstandort\r\nEuropa hat das Nachsehen. Auch mittel- und\r\nlangfristig wird sich dieser Trend nicht umkehren, wenn politisch\r\nnicht ausreichend gegengesteuert wird. Nur gemeinsamen\r\nk\u00f6nnen die Vorteile eines Binnenmarktes und die Hebelkraft\r\nvon europ\u00e4ischen F\u00f6rderprogrammen effektiv genutzt werden,\r\num eine gemeinsame europ\u00e4ische KI zu etablieren.\r\nDie Etablierung und Skalierung von zuverl\u00e4ssigen sowie\r\nwertebasierten gro\u00dfen EU-KI-Modellen (wie beispielsweise\r\nOpenGPT-X) bringen folgende Vorteile:\r\n1. Durch den Aufbau europ\u00e4ischer KI-Modelle schaffen wir die\r\nGrundlage f\u00fcr wirtschaftliche, strategische und technologische\r\nUnabh\u00e4ngigkeit von den USA oder China.\r\n2. F\u00fcr deutsche und andere europ\u00e4ische Sprachen existieren\r\nnur wenige gro\u00dfe Sprachmodelle. Deshalb m\u00fcssen Nutzer\r\nwie Unternehmen und der \u00f6ffentliche Sektor Prompts und\r\nKontext einer Anfrage an einen Drittanbieter au\u00dferhalb der\r\nEU senden. Unklare Verantwortlichkeiten f\u00fcr die au\u00dferhalb\r\nder EU stattfindende Verarbeitung von personenbezogenen\r\nDaten durch die Betreiber als auch die Nutzer f\u00fchren zu\r\ndatenschutzrechtlichen Bedenken.15\r\nEigene gro\u00dfe KI-Modelle\r\ngew\u00e4hrleisten daher die Einhaltung des Datenschutzrechts\r\nund die Datenhoheit, besonders in sensiblen Bereichen.\r\n3. Aufbauend auf einem gemeinsamen Wertemodell lassen\r\nsich negative Effekte wie unerkannte Verzerrungen oder\r\nKorrelationen in den Ergebnissen gezielter erforschen.\r\n4. Eigene gro\u00dfe KI-Modelle f\u00f6rdern auch einen nachhaltigen\r\nund zukunftsweisenden Kompetenzaufbau \u2013 nicht nur in\r\nForschungsdisziplinen wie der Erkl\u00e4rbarkeit, sondern auch\r\nz. B. bei der Normierung (inkl. Zertifizierung) oder der\r\nEinf\u00fchrung von offenen Schnittstellen (API \u00bbApplication Programming\r\nInterfaces\u00ab), die Lock-in-Effekten vorbeugen.\r\nDeutschland sollte hier vorangehen und an entscheidenden\r\nStellen Impulse setzen. Zentrale Voraussetzung f\u00fcr den Aufbau\r\neines eigenen gro\u00dfen KI-Modells ist neben einer leistungsstarken\r\nKI-Infrastruktur der Zugang zu Daten. Dabei steigt besonders\r\nder Wert vertrauensw\u00fcrdiger, kuratierter Daten, da sie\r\nhochqualitative Trainings- und Validierungsressourcen f\u00fcr gro\u00dfe\r\nKI-Modelle darstellen. Auch bei der praktischen Anwendung\r\nm\u00fcssen aktuelle Datenquellen herangezogen werden k\u00f6nnen,\r\num den Kontext anzureichern und so effektive, kontextbezogene\r\nErgebnisse liefern zu k\u00f6nnen.\r\n15 Aktuell laufen in mehreren europ\u00e4ischen Staaten Untersuchungen der Datenschutzbeh\u00f6rden\r\ngegen OpenAI. Die italienische Datenschutzbeh\u00f6rde hat\r\nnunmehr festgestellt, dass ChatGPT nicht mit europ\u00e4ischem Datenschutzrecht\r\nvereinbar ist.\r\nAktuelle gesellschaftliche Debatten rund um die Fragen nach\r\nzuverl\u00e4ssigen, diskriminierungsfreien, nachvollziehbaren,\r\ngesetzeskonformen und qualitativ hochwertigen Ergebnissen\r\nvon gro\u00dfen KI-Modellen m\u00fcssen politisch aufgegriffen und im\r\nRahmen von Forschungsprojekten angegangen werden. Nicht\r\nzuletzt bedarf es einer einheitlichen, b\u00fcrokratiearmen und mit\r\nWirtschaft, \u00f6ffentlichem Sektor und angewandter Forschung\r\nabgestimmten Umsetzung des AI Acts. Nur so kann sichergestellt\r\nwerden, dass der AI Act als gemeinsames Level Playing\r\nField funktioniert und keine Rechtunsicherheiten durch eine\r\nunterschiedliche Ausgestaltung in den Nationalstaaten entsteht.\r\nKonkret ben\u00f6tigt es f\u00fcr eine europ\u00e4ische generative KI:\r\nWie ein funktionierender G\u00fcter- und Individualverkehr ein\r\ngut ausgebautes Verkehrsnetz erfordert, ist eine hochskalierte\r\nDateninfrastruktur unabdinglich f\u00fcr digitale\r\nInnovationen.\r\n\u2013 Als notwendige Voraussetzung, um wertvollen Datenschatz\r\nverf\u00fcgbar zu machen, sollten noch st\u00e4rker als\r\nbisher kontrollierte Datenr\u00e4ume etabliert werden.\r\nSolch offene und f\u00f6derierte Infrastrukturen zum souver\u00e4nen\r\nDatenaustausch16 entstehen bereits auf Basis der\r\n\u00bbData Spaces\u00ab-Architektur und bilden eine wichtige S\u00e4ule\r\ndatengetriebener Innovationen.\r\n\u2013 Forschungsf\u00f6rderung zu Datenr\u00e4umen und Daten-\r\n\u00f6kosystemen mit klarem Fokus auf Dateninfrastrukturen\r\nund nicht auf Einzelkomponenten und Use Cases, die bislang\r\nim Mittelpunkt der F\u00f6rderung stehen. Dies gilt v. a.\r\nf\u00fcr \u00f6ffentliche F\u00f6rderprogramme mit Datenbezug wie das\r\nwichtige digitalpolitische EU-Cloud-Projekt, das \u00bbImportant\r\nProject of Common European Interest (\u203aNext Generation\r\nCloud Infrastructure and Services\u2039\u00ab (IPCEI-CIS).\r\nBeim IPCEI-CIS kommt es jetzt besonders auf eine hohe\r\nGeschwindigkeit in den politischen Prozessen und\r\nGremien auf nationaler sowie europ\u00e4ischer Ebene an.\r\n\u2013 Schnelle und b\u00fcrokratiearme Realisierung des Data\r\nActs17 in Deutschland zur Wahrung der Datensouver\u00e4nit\u00e4t\r\nder Nutzenden unter Ber\u00fccksichtigung technischer\r\nL\u00f6sungen f\u00fcr f\u00f6derierte Dateninfrastrukturen im Sinne\r\nder Data Spaces. Dabei sollte die Sicherstellung der\r\nInteroperabilit\u00e4t des Datenaustauschs sowie ein\r\nvereinfachter und unb\u00fcrokratischer Zugang f\u00fcr\r\nUnternehmen und \u00f6ffentliche Einrichtungen zur Beteiligung\r\nan Datenr\u00e4umen im Mittelpunkt stehen.\r\n16 https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Publikationen/Digitale-Welt/\r\nwhitepaper-definition-des-konzeptes-datenraum.html\r\n17 Das Datengesetz (im englischen Data Act) der Europ\u00e4ischen Kommission ist\r\nein wichtiger Bestandteil der europ\u00e4ischen Datenstrategie. Mit dem Data\r\nAct sollten klare und faire Regeln f\u00fcr den Zugriff und die Nutzung von Daten\r\ninnerhalb der europ\u00e4ischen Datenwirtschaft festgelegt werden (vgl. https://\r\ndigital-strategy.ec.europa.eu/de/policies/data-act)\r\n7\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\nVertrauensw\u00fcrdigkeit\r\n\u2013 Erkl\u00e4rbarkeit: Das Verhalten komplexerer KI-Modelle ist\r\nnur schwer vorherzusagen. Umso wichtiger werden damit\r\nAns\u00e4tze, die das Verhalten und den Verarbeitungsprozess\r\nsolcher Modelle f\u00fcr Anwendung und Zertifizierung transparent\r\nund nachvollziehbar machen. Die Forschungsf\u00f6rderung\r\nmuss sich dabei darauf fokussieren, Erkl\u00e4rbarkeit\r\nnicht nur als Selbstzweck auf Modellebene zu unterst\u00fctzen,\r\nsondern auch st\u00e4rkere Anreize zu schaffen, einen\r\nklareren Bezug zur Nachweisf\u00fchrung und f\u00fcr die\r\nZertifizierung herzustellen. Hierf\u00fcr bietet es sich bspw.\r\nan gemeinsame internationale KI-Forschungsprogramme\r\nz. B. auf der G7-Ebene zu etablieren.\r\n\u2013 Robustheit und Verl\u00e4sslichkeit von technischen KI-Systemen\r\nauf Grundlage von generativer KI: KI-Modelle sind\r\nnie frei von Fehlern. Je komplexer Aufgabe und Modell,\r\ndesto gr\u00f6\u00dfer ist die Herausforderung, das erwartete Ver-\r\nhalten zu spezifizieren und entsprechende Fehlermodi zu\r\nidentifizieren bzw. vorherzusagen. Neben Forschung zur\r\nRobustheit solcher Modelle bedarf es daher expliziter Forschungsprogramme,\r\nin denen Arbeiten an Methoden\r\nund Frameworks gef\u00f6rdert werden. Mit diesen k\u00f6nnen\r\nanwendungs-spezifische \u00dcberwachungs- und Absicherungs\u00ac\r\nkonzepte f\u00fcr komplexe, KI-basierte Funktionen\r\nentwickelt und umgesetzt werden.\r\n\u2013 Normen und Standards definieren Qualit\u00e4tsma\u00dfst\u00e4be\r\nf\u00fcr KI-Systeme und stellen die Interoperabilit\u00e4t verschiedener\r\nSysteme sicher. Zudem bilden sie die Basis f\u00fcr KIPr\u00fcfungen,\r\nwelche die Vertrauensw\u00fcrdigkeit und korrekte\r\nFunktionsweise von KI-Systemen best\u00e4tigen, und erh\u00f6hen\r\nsomit Vertrauen in entsprechende Produkte.\r\n\u0192 Mit der Realisierung einer KI-Pr\u00fcfung \u00bbMade in\r\nGermany\u00ab wird ein Level Playing Field f\u00fcr KI-Anwendungen\r\ngeschaffen und zugleich der Umsetzung des\r\nAI Acts Rechnung getragen. Hierf\u00fcr bedarf es einer\r\ngezielten, langfristig ausgelegten und gut ausgestatteten\r\nForschungsf\u00f6rderung. Gute Ans\u00e4tze\r\nhierf\u00fcr sind die beiden Projekte ZERTIFIZIERTE KI des\r\nLandes Nordrhein-Westfalen18 sowie das vom Bundesministerium\r\nf\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)\r\ngef\u00f6rderte Projekte MISSION KI19 \u2013 diese gilt es nun zu\r\nverstetigen und weiter auszubauen.\r\n\u0192 Standardisierte und unabh\u00e4ngige KI-Pr\u00fcfung\r\nst\u00e4rken. Um mithilfe von KI-Pr\u00fcfungen Vertrauen in\r\ndie Systeme zu erh\u00f6hen und die KI-Verordnung zu\r\noperationalisieren, bedarf es klarer Pr\u00fcfstandards\r\nund Pr\u00fcfprozesse. Hierbei kommt es darauf an,\r\nTestverfahren f\u00fcr KI-Systeme weiterzuentwickeln\r\nsowie leistungsf\u00e4hige technische Infrastrukturen f\u00fcr\r\ndie Durchf\u00fchrung entsprechender KI-Pr\u00fcfungen zu\r\nschaffen.\r\n18 https://www.iais.fraunhofer.de/de/forschung/kuenstliche-intelligenz/\r\nki-zertifizierung.html\r\n19 https://mission-ki.de/\r\n\u0192 Gesellschaftliche Partizipation spielt eine ma\u00dfgebliche\r\nRolle, wenn es um Akzeptanz von und Vertrauen\r\nin generative KI geht. Indem die Zivilgesellschaft in\r\ndie Entwicklungen einbezogen wird, kann das Wissen\r\n\u00fcber die M\u00f6glichkeiten und Grenzen von KI verst\u00e4ndlich\r\nund nachvollziehbar vermittelt werden. Hierf\u00fcr\r\nbieten sich aus unserer Sicht vor allem drei Formate an,\r\ndie es mithilfe von F\u00f6rderprogrammen zu realisieren\r\ngilt: 1. Zielgruppenspezifische Interaktionsr\u00e4ume, 2.\r\nDialogformate zwischen Gesellschaft und Wirtschaft\r\nsowie 3. Lernr\u00e4ume f\u00fcr Zivilgesellschaft.\r\nOpen Source (OS) bei generativen KI-Modellen und\r\n-Tools bietet Chancen f\u00fcr die Bereitstellung und Entwicklung\r\nvon OS-KI. Beispielsweise k\u00f6nnen sie zu Innovationsbeschleuniger\r\ndurch Community-Beitr\u00e4ge werden und zugleich\r\nbieten sie eine gewisse Anbieterunabh\u00e4ngigkeit. Jedoch\r\nbedarf es gezielter Anreizstrukturen, um den Kompetenzaufbau\r\nim OS-Bereich zu erh\u00f6hen. Denn das OS-\u00d6kosystem\r\nist von Beteiligungen und Gestaltungsentscheidungen\r\nnicht-europ\u00e4ischer Akteure gepr\u00e4gt, so dass auch offene\r\nEntwicklungen und Lizenzen zu Abh\u00e4ngigkeitssituationen\r\nf\u00fcr deutsche und europ\u00e4ische Nutzer f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\n\u2013 Um die Teilnahme am OS-Markt f\u00fcr hiesige Anbieter\r\nattraktiver zu gestalten und europ\u00e4ische Werte\r\nund Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zu sichern, bedarf\r\nes von der Politik Anreizsysteme und attraktive\r\nRahmenbedingungen.\r\n\u2013 Eine F\u00f6rderung der Entwicklung von konkreten\r\nAngeboten, z. B. Nutzerspezifische Modelle oder\r\nDienste auf Basis von OS-Modellen (KIaaS) sind weitere\r\nwichtige Schritte, um die Investitionen in Forschung auf\r\ndem Gebiet auch kommerziell nutzbar zu machen.\r\nEinheitliche, b\u00fcrokratiearme und rechtssichere Umsetzung\r\ndes AI Acts. Damit in der EU ein gemeinsames\r\nLevel Playing Field f\u00fcr generative KI-Innovationen entstehen,\r\nbedarf es einer harmonisierten Umsetzung dieser\r\nGestaltungsspielr\u00e4ume des AI Acts. Hierzu muss die Bundesregierung\r\nsich in die Gestaltung des EU AI Boards einbringen,\r\nsodass dieses schnellstm\u00f6glich seine Arbeit aufnimmt.\r\nEin mahnendes Beispiel muss hier der Flickenteppich sein,\r\nder sich aus der unterschiedlichen Auslegung der Datenschutzgrundverordnung\r\n(DS-GVO) ergibt. Dar\u00fcber hinaus\r\nm\u00fcssen erste Weichen zur Umsetzung des AI Acts auf\r\nBundesebene gestellt werden. Dazu geh\u00f6rt u. a. die klare\r\norganisatorische Verordnung der Aufsicht \u00fcber Hochri-\r\nsiko-KI-Systeme oder den Aufbau von KI-Pr\u00fcflaboren.\r\nAuch im internationalen Wettbewerb muss sich die jeweils\r\nbeste generative KI-L\u00f6sung unter \u00e4hnlichen oder gleich\r\nRahmenbedingungen durchsetzen k\u00f6nnen. Deshalb muss\r\nsich die Bundesregierung f\u00fcr ein modernes und innovationsf\u00f6rderndes\r\nLevel Playing Field z. B. in der\r\nG7-Gemeinschaft einsetzen (Harmonisierung internationaler\r\nKI-Regulierungen).\r\n8\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\nIm Fokus: KI-Infrastrukturen st\u00e4rken\r\nEine leistungsf\u00e4hige und skalierbare KI-Infrastruktur ist grundlegend\r\nf\u00fcr die reibungslose Entwicklung und Anpassung von\r\ngenerativen KI-Modellen. Denn diese Modelle arbeiten z. B.\r\nbei der Aufbereitung des Datenmaterials, beim Training der\r\nKI-Modelle und bei der Anwendung mit enormen Datenmengen.\r\nDie Infrastruktur ist daher von entscheidender Bedeutung\r\nf\u00fcr den Aufbau einer KI-Wertsch\u00f6pfungskette. In der Praxis\r\nk\u00f6nnen laut Cisco \u00bbAI Readiness Index\u00ab jedoch 23 Prozent der\r\nUnternehmen aufgrund begrenzter oder fehlender Skalierbarkeit\r\nkeine neuen KI-Prozesse bew\u00e4ltigen.20\r\nGerade Startups und\r\nKMU haben nicht die finanziellen Ressourcen, um die notwendigen\r\nInvestitionen in KI-Infrastruktur zu t\u00e4tigen. Aus diesen\r\nGr\u00fcnden muss der Staat eine f\u00fchrende Rolle bei der F\u00f6rderung\r\nund dem Aufbau einer KI-Recheninfrastruktur, idealerweise in\r\nAbstimmung mit anderen EU-Staaten, einnehmen. Gleichzeitig\r\nzeichnet sich in diesem Bereich eine oligopolistische Stellung\r\nvon KI-Hardwareanbietern aus den USA ab. Mit dem weiteren\r\nAusbau der KI-Infrastruktur in Deutschland und der EU wird\r\nein lokaler Markt erweitert, der die heimischen Anbieter von\r\nHardware-Komponenten und die technologische Souver\u00e4nit\u00e4t\r\nst\u00e4rken kann.\r\nUm generative KI-Modelle in Forschung und kommerzieller\r\nAnwendung trainieren und weiterentwickeln zu k\u00f6nnen und\r\ngleichzeitig die wirtschaftlichen und gesamtgesellschaftlichen\r\nPotenziale der generativen KI f\u00fcr Deutschland zu erschlie\u00dfen,\r\nsind dedizierte KI-Recheninfrastrukturen auf verschiedenen\r\nEbenen erforderlich:\r\nAllgemein\r\n\u2013 Die Rechencluster m\u00fcssen sich an den unterschiedlichen\r\nBedarfen der Nutzenden orientieren. F\u00fcr das\r\nTrainieren sehr gro\u00dfer Modelle sind Rechencluster in der\r\nGr\u00f6\u00dfenordnung des geplanten Ausbaus des FZ J\u00fclich\r\nnotwendig (24000 KI-Beschleuniger). Darunter braucht\r\nes KI-spezialisierte Rechencluster f\u00fcr Forschung,\r\nEntwicklung und Lehre (2000\u20133000 KI-Beschleuniger)\r\nund schlie\u00dflich kommerzielle Rechenzentren mittlerer und\r\nkleinerer Kapazit\u00e4t. Hierbei muss beachtet werden, dass\r\ninsbesondere das Finetuning trainierter Modelle gro\u00df-\r\nfl\u00e4chig Anwendung in der Industrie finden wird, so dass\r\nauch der Zugang zu kleineren, dezentralen KI-Clustern\r\nessenziell ist.\r\n20 https://www.vdi-nachrichten.com/technik/informationstechnik/\r\ndeutschland-bei-ki-nur-mittelmass/\r\n\u2013 Damit die Investitionen ihr Ziel erreichen, m\u00fcssen sie in\r\neine Infrastruktur flie\u00dfen, die speziell auf (generative)\r\nKI ausgerichtet ist. Denn Hochleistungsrechner werden\r\nin Deutschland und Europa derzeit nicht ausschlie\u00dflich\r\nf\u00fcr KI genutzt. Es gibt einen Wettbewerb um Rechenressourcen,\r\nder die Erforschung und Anwendung von\r\nKI-Modellen erschwert.\r\n\u2013 Die Gau\u00df-Allianz nimmt eine zentrale Rolle ein. Es\r\nmuss politisch sichergestellt werden, dass kommerzielle\r\nKI-Berechnungen f\u00fcr Industrie und Forschungseinrichtungen\r\nm\u00f6glich sind. Die Antragsverfahren sind\r\nunb\u00fcrokratisch zu gestalten.\r\nZentrale Recheninfrastrukturen\r\n\u2013 Mit dem gemeinsamen Unternehmen f\u00fcr europ\u00e4ische\r\nHochleistungsrechner The European High Performance\r\nComputing Joint Undertaking (EuroHPC JU)\r\nsollen 20 Prozent der Ressourcen in EuroHPC-Rechenzentren\r\nkonkret f\u00fcr kommerzielle Berechnungen von KMU\r\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden. Deutschland muss sich\r\ndaf\u00fcr einsetzen, dass diese Initiative verstetigt und mit\r\nausreichenden Mitteln ausgestattet wird. Dar\u00fcber\r\nsind nationale Aktivit\u00e4ten notwendig, um kurzfristig\r\nZugang zu Rechenressourcen zu erhalten und den internationalen\r\nAnschluss in der generativen KI-Forschung zu\r\nhalten.\r\nDezentrale Recheninfrastrukturen\r\n\u2013 Die Erleichterung des Zugangs relevanter Akteure\r\nzu KI-Recheninfrastrukturen, z. B. durch KI-Servicestellen\r\nf\u00fcr KMU, reicht aus unserer Sicht nicht aus, um\r\nden strukturellen Nachteil f\u00fcr KMU auszugleichen. Um\r\ndie Anwendung generativer KI-Modelle in der Praxis\r\nzu beschleunigen, ist ein niedrigschwelliger Zugang\r\nzur KI-Infrastruktur f\u00fcr die anwendungsorientierte\r\nForschung, den \u00f6ffentlichen Sektor und KMU von\r\nentscheidender Bedeutung. Nur so k\u00f6nnen das f\u00fcr die\r\ndeutschen Nutzenden relevante spezifische Finetuning\r\nvon KI-Modellen und der damit einhergehende Transfer\r\nentscheidend beschleunigt werden\r\n9\r\nProf. Dr.-Ing habil. J\u00fcrgen Beyerer, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nOptronik, Systemtechnik und Bildauswertung IOSB\r\nIngrid Breitenberger, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nRen\u00e9 Brinkhege, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Software- und\r\nSystemtechnik ISST\r\nValentina Ciardini, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Integrierte\r\nSchaltungen IIS\r\nProf. Dr. Stefan Decker, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Angewandte\r\nInformationstechnik FIT\r\nDr. Sandra Ebert, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nVerena Fennemann, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Anne Funck Hansen, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Nicolas Flores-Herr, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Intelligente\r\nAnalyse- und Informationssysteme IAIS\r\nDr. Gabriele H\u00fchn, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Intelligente\r\nAnalyse- und Informationssysteme IAIS\r\nProf. Dr.-Ing. Bernhard Grill, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nIntegrierte Schaltungen IIS\r\nDr. Sonja Holl-Supra, Fraunhofer-Allianz Big Data und\r\nK\u00fcnstliche Intelligenz\r\nProf. Dr.-Ing. Marco Huber, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nProduktionstechnik und Automatisierung IPA\r\nDr.-Ing. Maximilien Kintz, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nArbeitswirtschaft und Organisation IAO\r\nDr. Jens Kr\u00fcger, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Techno- und\r\nWirtschaftsmathematik ITWM\r\nStefan Langer, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Dietmar La\u00df, Fraunhofer-Verbund IUK-Technologie\r\nDr. Ulrich Leiner, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Miriam Leis, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Juliane Lutz, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Alexander Mal\u00e4r, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nAlexander Nouak, Fraunhofer-Verbund IUK-Technologie\r\nDr. Maximilian Poretschkin, Fraunhofer-Institut f\u00fcr\r\nIntelligente Analyse- und Informationssysteme IAIS\r\nPierre Prasuhn, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nJan Plogsties, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Integrierte\r\nSchaltungen IIS\r\nKarsten Roscher, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Kognitive Systeme IKS\r\nAnna Maria Schleimer, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Software- und\r\nSystemtechnik ISST\r\nFlorian Schuh, Fraunhofer-Institut f\u00fcr Integrierte\r\nSchaltungen IIS\r\nMaximilian Steiert, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nMarc Tobias, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nProf. Dr. Ingo Weber, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nIngrid Wiedemann, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDr. Daniel Winteler, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDesign & Grafik\r\nAriane Lange, Zentrale der Fraunhofer-Gesellschaft\r\nVerzeichnis der Autor*innen\r\nPositionspapier | \u00bbGenerative KI in die Anwendung bringen\u00ab\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft mit Sitz in Deutschland ist die\r\nweltweit f\u00fchrende Organisation f\u00fcr anwendungsorientierte\r\nForschung. Mit ihrer Fokussierung auf zukunftsrelevante\r\nSchl\u00fcsseltechnologien sowie auf die Verwertung\r\nder Ergebnisse in Wirtschaft und Industrie spielt sie eine\r\nzentrale Rolle im Innovationsprozess. Als Wegweiser und\r\nImpulsgeber f\u00fcr innovative Entwicklungen und wissenschaftliche\r\nExzellenz wirkt sie mit an der Gestaltung\r\nunserer Gesellschaft und unserer Zukunft. Die 1949\r\ngegr\u00fcndete Organisation betreibt in Deutschland derzeit\r\n76 Institute und Forschungseinrichtungen. Etwa 30 800\r\nMitarbeitende, \u00fcberwiegend mit natur- oder ingenieurwissenschaftlicher\r\nAusbildung, erarbeiten das j\u00e4hrliche\r\nForschungsvolumen von rund 3,0 Mrd. \u20ac. Davon fallen\r\n2,6 Mrd. \u20ac auf den Bereich Vertragsforschung.\r\nKontakt\r\nHerausgeber\r\nFraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der\r\nangewandten Forschung e. V.\r\nHansastra\u00dfe 27 c, 80686 M\u00fcnchen\r\nhttps://www.fraunhofer.de\r\nAnsprechpersonen\r\nPierre Prasuhn\r\nZentrale der Fraunhofer-Gesellschaft, Abteilung Wissenschaftspolitik\r\nTelefon: +49 30 688 3759-1607\r\nE-Mail: pierre.prasuhn@zv.fraunhofer.de\r\nDr. Ulrich Leiner\r\nZentrale der Fraunhofer-Gesellschaft, Abteilung Forschungskoordination\r\nTelefon: +49 89 1205 1125\r\nE-Mail: ulrich.leiner@zv.fraunhofer.de\r\n\u00a9 Fraunhofer-Gesellschaft e. V.,\r\nM\u00fcnchen 2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/59/309343/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005016",
                "regulatoryProjectTitle": "EDF Mid term evaluation; European Defence Fund (2028-2034)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "open\r\nSUMMARY OF THE RESPONSE OF THE\r\nFRAUNHOFER-GESELLSCHAFT\r\nEuropean Defence Fund Interim Evaluation\r\nApril 2024\r\nopen\r\nSummary\r\nSummary\r\nSummary\r\nFraunhofer hereby presents its feedback on the implementation of the European\r\nDefence Fund (EDF).\r\nAs Europe's largest organization for applied research, Fraunhofer is actively involved in\r\nthe EDF and its counterpart in civil research, Horizon Europe.\r\nThis document reflects inputs from Fraunhofer staff members with direct experience\r\nwith the technical, administrative, and political framework conditions of the EDF.\r\nOur key messages are:\r\n1. The EDF offers valuable opportunities for cross-border cooperation and the\r\nestablishment of a stronger EU Defense Community.\r\n2. It is important to strengthen synergies with other programs such as Horizon\r\nEurope and its successor, and with international organizations such as the\r\nEDA.\r\n3. There is a general need for simplification of the EDF. Simplifying templates and\r\nprocesses can further enhance cross-border cooperation and unlock additional\r\nsynergies between civil and defense research and innovation (R&I).\r\n4. Further efforts should be made to provide additional opportunities for early\r\nand more equitable access to the work program.\r\n5. EDF's budget, particularly for research, should be increased from 2028\r\nonwards. It is crucial that any increase does not come at the expense of the\r\nbudget for the future EU Framework Program for Research and Innovation\r\n(FP10).\r\nPoint of Contact\r\nTina Stefanova\r\nSenior Policy Advisor for Research and Industry\r\nFraunhofer EU Office\r\nRue Royale 94, 1000 Brussels, Belgium\r\ntina.stefanova@zv.fraunhofer.de\r\nAbout Fraunhofer\r\nThe Fraunhofer-Gesellschaft, based in Germany, is the world's leading organization for\r\napplied research. With its focus on future-relevant key technologies and the\r\nexploitation of results in business and industry, it plays a central role in the innovation\r\nprocess. As a guide and catalyst for innovative developments and scientific excellence,\r\nit contributes to shaping our society and our future. Founded in 1949, the organization\r\ncurrently operates 76 institutes and research institutions in Germany. Approximately\r\n30,800 staff members, mostly with a background in natural or engineering sciences,\r\nwork on an annual research volume of around \u20ac3.0 billion. Of this amount, \u20ac2.6 billion\r\nis allocated to contract research.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/ee/309345/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005017",
                "regulatoryProjectTitle": "Das zuk\u00fcnftige EU-Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung u Innovation FP10, European Defence Fund (2028-2034)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "offen\r\nZUSAMMENFASSUNG STELLUNGNAHME\r\nDER FRAUNHOFER-GESELLSCHAFT\r\nForschung und Entwicklung zu Technologien\r\nmit potenziell doppeltem Verwendungszweck\r\nMai 2024\r\noffen\r\nZusammenfassung\r\nZusammenfassung\r\nDie vorliegende Stellungnahme analysiert Optionen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von\r\nForschung und Entwicklung (FuE) zu Technologien mit potenziell doppeltem\r\nVerwendungszweck. Die Stellungnahme greift das Wei\u00dfbuch (2024) der Europ\u00e4ischen\r\nKommission zu diesem Thema auf und kn\u00fcpft an einschl\u00e4gige Entwicklungen im\r\nBereich \u00bbDual use\u00ab auf nationaler und EU-Ebene an. Damit leistet die Stellungnahme\r\neinen Beitrag zur Diskussion zum Thema \u00bbDual use\u00ab und zur Verbesserung der\r\nf\u00f6rderpolitischen Rahmenbedingungen f\u00fcr FuE in Deutschland und Europa.\r\nAls Europas gr\u00f6\u00dfte Organisation f\u00fcr anwendungsorientierte Forschung ist Fraunhofer\r\nsowohl in der zivilen als auch in der Verteidigungsforschung seit Jahrzehnten aktiv und\r\nerh\u00e4lt anteilige Grundfinanzierung sowohl vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und\r\nForschung (BMBF) als auch vom Bundesministerium der Verteidigung (BMVg). Den\r\nGro\u00dfteil des j\u00e4hrlichen Forschungsvolumens erzielt Fraunhofer im Bereich der\r\nVertragsforschung, der FuE-Aktivit\u00e4ten sowohl im zivilen als auch im\r\nVerteidigungsbereich umfasst. Eine m\u00f6gliche Anpassung der seit Jahrzehnten\r\ngeltenden Rahmenbedingungen f\u00fcr FuE im Bereich \u00bbDual use\u00ab, wie von der\r\nEurop\u00e4ischen Kommission zur Diskussion gestellt, ist von erheblicher Relevanz f\u00fcr\r\nFraunhofer und Europas anwendungsorientierte Forschung. Auch die zust\u00e4ndigen\r\nRessorts auf Bundesebene sind derzeit mit dem Thema befasst.\r\nDurch die bestehende angespannte geopolitische Lage ergibt sich die Notwendigkeit,\r\ndie geltenden Rahmenbedingungen f\u00fcr FuE auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene wie\r\nz. B. die Trennung zwischen ziviler und Verteidigungsforschung auf den Pr\u00fcfstand zu\r\nstellen. Richtungsweisend f\u00fcr eine EU-weite Auseinandersetzung mit dem Thema \u00bbDual\r\nuse\u00ab unter Einbindung relevanter Stakeholder muss die \u00dcberlegung sein, wie bei\r\nzunehmend begrenzten personellen und finanziellen Ressourcen zus\u00e4tzlicher Mehrwert\r\nf\u00fcr die Sicherheit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas zuk\u00fcnftig sichergestellt werden\r\nkann.\r\nGeleitet von diesem Ansatz positioniert sich Fraunhofer wie folgt:\r\n1. Die Folgen einer Fortf\u00fchrung (Option 1) bzw. Aufhebung der Trennung\r\nzwischen ziviler und Verteidigungsforschung (Option 2) in ausgew\u00e4hlten, noch\r\nzu bestimmenden Teilen des 10. EU-Rahmenprogramms f\u00fcr Forschung und\r\nInnovation (FP10) k\u00f6nnen derzeit nicht abschlie\u00dfend bewertet werden. Hierzu\r\nbedarf es in k\u00fcrzester Zeit eines umfassenden und tiefgreifenden Impact\r\nAssessments zu beiden Optionen, das konkrete M\u00f6glichkeiten der Ausgestaltung\r\nf\u00f6rderpolitischer Rahmenbedingungen aufzeigt und gegeneinander bewertet.\r\n2. Im Rahmen einer Fortf\u00fchrung der genannten Trennung (Option 1) sollten\r\nprogramm- und projekt\u00fcbergreifende Synergien zwischen den beiden Bereichen\r\nst\u00e4rker und systematischer gehoben werden. Den vorgeschlagenen\r\nKennzeichnungsmechanismus f\u00fcr G\u00fcter mit doppeltem Verwendungszweck\r\nbegr\u00fc\u00dft Fraunhofer. Wichtig ist, dass hierdurch Effizienzgewinne erzielt werden.\r\noffen\r\nZusammenfassung\r\n3. Die Etablierung eines eigenst\u00e4ndigen Instruments f\u00fcr FuE zu Technologien mit\r\npotenziell doppeltem Verwendungszweck (Option 3) wird abgelehnt. Diese\r\nOption z\u00f6ge zus\u00e4tzliche Komplexit\u00e4t, Fragmentierung der EU-F\u00f6rderlandschaft\r\nund Konkurrenz um die Mittelausstattung von FuE-Programmen auf EU-Ebene\r\nmit sich.\r\n4. Zivile und Verteidigungsforschung ben\u00f6tigen eine ad\u00e4quate Mittelausstattung,\r\num deren Beitrag zur Sicherheit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas\r\nvollumf\u00e4nglich zu erf\u00fcllen. Deshalb setzt sich Fraunhofer f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der\r\nBudgets der Nachfolgeprogramme von Horizont Europa (HEU) und\r\nEurop\u00e4ischem Verteidigungsfonds (EDF) ein, im EDF insbesondere f\u00fcr das\r\nForschungsfenster. Eine h\u00f6here Mittelausstattung des einen Programms darf\r\nnicht auf Kosten des Budgets des anderen Programms erfolgen. Umwidmungen\r\nzwischen den Programmen und unn\u00f6tige Duplizierung m\u00fcssen nach wie vor\r\nausgeschlossen sein.\r\nAufgrund langj\u00e4hriger Erfahrung auf zahlreichen Gebieten der anwendungsorientierten\r\nForschung ist Fraunhofer bereit, einen Beitrag zur Definition und Implementierung\r\nf\u00f6rderpolitischer Rahmenbedingungen im Bereich \u00bbDual use\u00ab zu leisten. Hierzu wird\r\nFraunhofer umfassende Erfahrungswerte mit Programmen und F\u00f6rderinstrumenten auf\r\nnationaler und EU-Ebene, aber auch als aktives Mitglied in Beratungsgremien und\r\neinschl\u00e4gigen Netzwerken mobilisieren.\r\nBr\u00fcssel, 10. Mai 2024\r\nKontaktperson\r\nVerena Fennemann\r\nLeiterin Fraunhofer-EU-B\u00fcro\r\nRue Royale 94\r\n1000 Br\u00fcssel, Belgien\r\nverena.fennemann@zv.fraunhofer.de\r\n\u00dcber Fraunhofer\r\nDie Fraunhofer-Gesellschaft mit Sitz in Deutschland ist die weltweit f\u00fchrende\r\nOrganisation f\u00fcr anwendungsorientierte Forschung. Mit ihrer Fokussierung auf\r\nzukunftsrelevante Schl\u00fcsseltechnologien sowie auf die Verwertung der Ergebnisse in\r\nWirtschaft und Industrie spielt sie eine zentrale Rolle im Innovationsprozess. Als\r\nWegweiser und Impulsgeber f\u00fcr innovative Entwicklungen und wissenschaftliche\r\nExzellenz wirkt sie mit an der Gestaltung unserer Gesellschaft und unserer Zukunft. Die\r\n1949 gegr\u00fcndete Organisation betreibt in Deutschland derzeit 76 Institute und\r\nForschungseinrichtungen. Etwa 30 800 Mitarbeitende, \u00fcberwiegend mit natur- oder\r\ningenieurwissenschaftlicher Ausbildung, erarbeiten das j\u00e4hrliche Forschungsvolumen\r\nvon rund 3,0 Mrd. \u20ac. Davon fallen 2,6 Mrd. \u20acauf den Bereich Vertragsforschung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/56/309347/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005017",
                "regulatoryProjectTitle": "Das zuk\u00fcnftige EU-Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung u Innovation FP10, European Defence Fund (2028-2034)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Fraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e. V.\r\nPosition Paper on the Future of the Next European Research\r\nFramework Program FP10\r\nKey takeaways\r\nNow is the critical moment to champion Europe as a leading hub for research and\r\ninnovation (R&I), as failure to do so will result in irreversible losses. Research and\r\ninnovation are the cornerstones of Europe\u2019s industrial competitiveness. It is crucial to\r\nshift our attention towards providing substantial support for and seminal prioritization\r\nof cutting-edge technologies and impactful breakthroughs for the green and digital\r\ntransformation. This necessitates, above all, the establishment of a well-protected,\r\nringfenced budget dedicated to R&I. Fraunhofer strongly supports the call for a\r\nringfenced R&I budget of 200 billion euros for FP10.\r\nThese five key messages summarize Fraunhofer's position on the future of FP10:\r\n1 Form follows function: a new coordinating governance structure\r\nThe next FP needs a new coordinating governance structure to strengthen an efficient\r\nand effective European innovation ecosystem. The focus must be on a limited number\r\nof clear political objectives. The objective to develop innovations to solve the most\r\npressing societal challenges and safeguard European industrial competitiveness\r\nprovides sufficient directionality for research. Streamlining funding activities and\r\nincorporating project results into policymaking must be improved through increased\r\npolitical and administrative coordination horizontally and vertically.\r\n2 Increase the attractiveness of the FP for all R&I actors\r\nCollaborative pre-competitive applied research must be at the core of FP10. The\r\nparticipation of industry must be increased through more attractive framework in\r\nareas of strategic interest to the EU. The attractiveness of the program grows through\r\nsimplifying the framework conditions and promoting transfer in collaborative projects.\r\n3 A permeable research framework program enabling transfer\r\nAn open and innovative FP will enable permeability for research projects, from the\r\nstart of a research idea to the market maturity of a product or service through the\r\ndifferent stages of R&I development. A permeable FP offers tailor-made funding\r\nopportunities for research fields at different stages of development, allows the simple\r\nand smooth transition between pillars and incentivizes technology maturity in a\r\nstructured process with defined interfaces.\r\n4 Embrace European Partnerships and EIC, bid farewell to missions and EIT\r\nThe administrative burdens within Partnerships must be simplified, the transparency\r\nincreased, and the processes streamlined. Fraunhofer supports the expiration of the\r\ncurrent EU Missions in FP10 and welcomes the discontinuation of the concept of\r\nseparated missions as developed under Horizon Europe. The same applies to the EIT,\r\nwhich has become overly complex and costly and fails to provide added value to\r\nEurope's innovation ecosystems, in contrast to the European Partnerships and the EIC.\r\n5 Get simplification done for beneficiaries\r\nAdministration of an R&I FP must always focus on the researcher\u2019s perspective.\r\nParticipation needs to be as simple as possible. Lump sums have not achieved the\r\ndesired simplification. Coordination activities require full cost coverage. Proposal\r\nevaluation must be kept to the highest standards.\r\n\u201cWe need to\r\nunlock the\r\npower of\r\ntomorrow by\r\nworking today\r\non solutions for\r\nthe day after\r\ntomorrow.\u201d\r\nFraunhofer FP10 position paper 05/2024 2 | 3\r\nFP10: A Research Framework Program Fit for the Future\r\nThe ongoing polycrisis must not stop or delay research and innovation efforts to bring\r\nabout the necessary transition to a sustainable and digital economy that will secure\r\nlong-term value creation and industrial competitiveness in Europe. Europe\u2019s ambition\r\nto solve the most pressing societal challenges such as the climate crisis can only be\r\nfulfilled by increased political and monetary support for R&I. Collaboration among\r\nEuropean countries and all societal stakeholders are essential in tackling these\r\nchallenges and build up on Europe\u2019s strengths making them fit for the future in a\r\nglobally competitive landscape. Facilitating a budget that empowers R&I must be a\r\npriority for the European Union. This secures Europe\u2019s capabilities to research,\r\ndevelop, and bring innovation to the market for the benefit of European citizens.\r\nTherefore, the Fraunhofer-Gesellschaft welcomes and strongly supports the call for a\r\nringfenced R&I budget of 200 billion euros for FP10.\r\n1 Form follows function: a new coordinating governance structure\r\nTo support a vivid European R&I ecosystem, that generates innovation to solve societal\r\nchallenges, an FP needs to be created, where form follows function. Instead of\r\nshifting responsibility to solve simultaneously everything to the researchers, which is\r\nreflected in overloaded and overly broad calls, political prioritization is needed.\r\nPrioritizing the green and digital transformation will establish sufficient directionality.\r\nThe FP needs a clearer mission-orientation, meaning the alignment of the FP with\r\noverarching societal goals such as the Green Deal or Digital Europe, where research,\r\nindustry, society, and politics jointly contribute to. To be precise, the missions as\r\ninstrument developed in Horizon Europe are not the same as the concept of mission-\r\noriented research.\r\nExploiting the full potential of R&I must not be guided by silos in the political\r\ninstitutions. We need the effective incorporation of the research community and\r\nindustry in the development of FP10. This includes transparent and simple as possible,\r\nvertically and horizontally integrated cooperation formats with and between executive\r\nagencies and DGs (e.g., more personal exchange and cluster events). Unnecessary\r\nduplication in funding activities must be avoided, as has recently occurred by various\r\ninstruments within the FP (e.g., missions, clusters, Partnerships, EIT) and of further\r\nDGs. Additionally, successful project results and valuable experience from research\r\nmust be integrated in the policy development in a structured way.\r\n2 Increase the attractiveness of the FP for all R&I Actors\r\nFraunhofer is convinced that research for and with industry must remain a central and\r\ndedicated part of the FP. Continuity and coherence across thematic priorities in\r\naccordance with regulatory initiatives create long-term reliability for research-\r\nperforming organizations and industry. The FP must focus on revitalizing the European\r\nR&I ecosystem and serve as a concerted toolbox to enhance industrial competitiveness\r\nin strategic important technology fields along the entire value chains. This toolbox\r\nmust include a balanced mix of instruments for lower TRL and higher TRL. The\r\nfunding formats must refrain from being overly prescriptive and expecting unrealistic\r\nimpacts. They need to be open to all kinds of technological innovation that create\r\nsocietal impact and competitive advantages and include a coherent instrument to\r\nbridge the gap between research and market application. To improve industry\r\nparticipation and accelerate research and development cycles, the program can\r\nbenefit from learning from successful examples where project cycles were shortened\r\nby reducing the time from proposal to grant.\r\n3 A permeable research framework program enabling transfer\r\nCollaborative, pre-competitive research projects have proven to be an effective format\r\nin contributing to Europe\u2019s R&I ambition. To maximize the impact of FP10, the\r\npermeability of research projects from basic research to pre-competitive research\r\ncollaborations to the transfer into innovative products and services in Europe must be\r\nincreased. Other innovation systems are more efficient in building, growing, and\r\nFraunhofer FP10 position paper 05/2024 3 | 3\r\nscaling up highly innovative spin-offs and start-ups than Europe. In Horizon Europe\r\nthe fragmentation of transfer instruments evokes additional complexity, lacks\r\ntransparency and clarity, and creates a bureaucratic overhead (see below EIT/EIC).\r\nBarriers must be reduced by consolidating transfer initiatives and establishing a\r\nsystematic, reliable, and reproducible innovation pathway for start-ups and spinoffs.\r\nAdditionally, transfer in FP10 must get targeted funding for collaborative projects.\r\nFirst initiatives such as the plug-in programs for RTOs tech transfer programs to the\r\nEIC Accelerator are a positive development which must now be built upon.\r\n4 Embrace European Partnerships and EIC, bid farewell to missions and EIT\r\nThe toolbox of existing R&I instruments needs a critical assessment about their\r\nfunctioning. European Partnerships effectively integrate R&I with the potential for\r\nindustrial scale-up. It is essential to increase transparency, simplify administrative\r\nburdens and guarantee feasible financing mechanisms (e.g., in-kind additional\r\nactivities, cash contributions). Both need to be developed and approved upon in close\r\nconsultation with industry and the research community. To streamline and simplify\r\nprocesses, it is crucial for all Partnerships, including co-funded ones, to incorporate\r\ntheir entire implementation into the F&T Portal. Synergies cannot be an end in itself\r\nbut need to be feasible for the Partnerships and impactful to their SRIAs.\r\nThe complex governance structures and separate work programs of EU Missions lead\r\nto more fragmentation. EU Missions have not been beneficial for a mission-oriented\r\nresearch approach that is integral to FPs. For FP10, Fraunhofer supports the expiration\r\nof the current EU Missions and welcomes the discontinuation of the concept of\r\nseparated missions.\r\nThe EIT and its KICs have become overly complex and costly, making it difficult for KIC\r\nmembers to participate due to unrealistic expectations. The EIT fails to provide added\r\nvalue to Europe's innovation ecosystems, in contrast to the European Partnerships and\r\nthe EIC. Fraunhofer supports the dissolution of the EIT and the financial independence\r\nof the KICs or their discontinuation if proven not successful.\r\nThe scope and scale of research conducted in the FPs must be supported by a\r\ndedicated instrument for the maturation of technology as part of a coherent approach\r\nto foster innovation. In general, the EIC has fallen short of the expectations raised in\r\nits inception since it mainly merged old program lines (such as FET and the SME\r\ninstrument) into a new administrative structure. To realize its full potential, the EIC\r\nmust be modified accordingly.\r\n5 Get simplification done for beneficiaries\r\nAccessing FP10, writing proposals, forming excellent European consortia and\r\nconducting European research must be as simple as possible for researchers and the\r\nresearch supporting staff. It is crucial to effectively integrate the perspective of\r\nprogram participants into the planning and implementation of simplification measures\r\nin FP10. For instance, the current use of lump sums for project consortia has not\r\nresulted in the desired simplification, increasing insecurity regarding audits and the\r\nadministrative work for researchers.*\r\nChanges in funding conditions and simultaneously increasing management costs lead\r\nto a net loss for coordinators of EU projects. Because coordination does not result in a\r\ndirect gain in knowledge, this has made project coordination increasingly unattractive.\r\nThe coordination of projects by excellent research organizations must be reimbursed\r\nthrough full-cost funding for management activities in EU projects.\r\nThe evaluation of proposals must continue to follow the highest standards and\r\nprofessionalism to uphold a distinct European R&I landscape. Increased transparency\r\nin the evaluation reports will help to increase the accountability and improve future\r\nproposals.\r\n*\r\nEARTO: Position paper on Lump Sums; 8 January 2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/cc/309349/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130086.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005018",
                "regulatoryProjectTitle": "Beschr\u00e4nkung PFAS",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Joint Statement on PFAS\r\nExecutive summary\r\nWe recognize that a restriction on Per- and\r\nPolyfluoroalkyl Substances (PFAS) is necessary\r\ndue to their adverse environmental and health\r\neffects, and we therefore support and welcome\r\nthe regulatory development. However, we\r\nwould like to highlight the challenges associated\r\nwith a restriction, particularly in the context of\r\nthe green transition and the role PFAS play in a\r\nwide range of crucial industries. As Research and\r\nTechnology Organizations (RTOs), we are in a\r\nunique position to accompany the legislative\r\nprocess: by assessing the environmental risks of\r\nexposure, researching material substitutes and\r\ndeveloping sustainable solutions. While we do\r\nadvocate for PFAS restrictions, we emphasize the\r\nneed for a nuanced risk assessment that also\r\ntakes into consideration that in some industrial\r\nproduction processes suitable substitutes do not\r\nyet exist. We recommend strategic investments\r\ninto substitutes, closed-loop methodologies and\r\na systematic assessment of the feasibility of\r\ninterventions. We support a balanced approach\r\nthat integrates the responsibility of the industry,\r\nregulatory support and the urgent need for\r\nindependent research to obtain sustainable\r\nalternatives, thus ensuring both, the twin\r\ntransition and the considerate phase-out of PFAS\r\nto protect society in the short and the long term.\r\nOur positions in summary\r\n\uf0b7We welcome a restriction on PFAS because the\r\nenvironmental and toxicological hazards posed by\r\nmany PFAS are undisputed. Restrictions need to be\r\nassessed and implemented in a differentiated\r\napproach that considers the hazards, the availability\r\nand the (economic) viability of substitutions in the\r\nrespective use cases. Well-considered restrictions\r\nwill stimulate research and development on\r\nalternatives and, if well implemented, can thereby\r\nprovide EU-based companies with competitive\r\nedge.\r\n\uf0b7Indiscriminate restrictions of PFAS compounds\r\nwithout mitigating measures and available\r\nsubstitutes threaten to disrupt a green\r\ntransition, European industrial competitiveness\r\nand European technological sovereignty. In a wide\r\nrange of industrial use cases substitutes for PFAS\r\ncan be identified. However, there are still essential\r\nuse cases for PFAS for which a viable alternative\r\ndoes not yet exist on a commercial scale.\r\n\uf0b7Europe's RTOs stand ready to support\r\nregulators with independent advice or verification.\r\nWe emphasize the urgent need for the research\r\nand development of alternative materials,\r\nprocesses and products.\r\n\uf0b7Innovation must be facilitated and accelerated\r\nthrough consistent policies, appropriate\r\nregulation and other (financial) mechanisms that\r\nprovide incentives for the fast development of\r\nsuitable alternatives.\r\n\uf0b7In cases where viable alternatives do not yet exist,\r\nthe industry must provide evidence prior to any\r\nregulatory exception that no risks are associated\r\nwith the production, use and recycling of PFAS\r\nmaterials.\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n2\r\nBackground\r\nPer- and polyfluoroalkyl substances (PFAS)\r\nrepresent a versatile class of synthetic chemicals\r\nthat have been extensively employed in diverse\r\nindustrial and consumer applications for several\r\ndecades. Their distinctive attributes,\r\nencompassing water and oil repellence, heat\r\nresistance and chemical robustness make them\r\nhighly attractive in a range of products, from\r\nnon-stick cookware, paints and packaging to\r\nfirefighting foams. PFAS also play a crucial role\r\nin key transformation industries. The unique\r\nproperties resulting from their strong chemical\r\nbonds enable high-tech processes and products\r\nin energy technology, semiconductor\r\ntechnology, medical engineering, photonics and\r\nmore. They form biocompatible coatings on\r\nmedical devices, improve efficiency and\r\ndurability of chemically exposed components in\r\nenergy infrastructure and have various\r\napplications in the production of semiconductors\r\nand in semiconductors themselves.\r\nHowever, it is these same properties that lead to\r\nadverse effects on environmental and human\r\nhealth. PFAS are highly mobile and accumulate\r\nin drinking water, soil, food and organisms far\r\nfrom their source \u2014 in the meantime, oceans\r\nworldwide have become significant reservoirs for\r\nPFAS. Certain PFAS can be toxic to reproduction\r\nand fetal development, can cause cancer and are\r\nsuspected to interfere with the human endocrine\r\nsystem. PFAS enter the environment through\r\nvarious sources, including industrial facilities,\r\nconsumer products such as cosmetics and\r\nclothing, and food contact materials. Cleaning\r\nup polluted sites requires significant resources.\r\nIn 2019, the EU Council of Ministers called for\r\nan action plan to eliminate non-essential uses of\r\nPFAS. In January 2023, Germany, the\r\nNetherlands, Denmark, Norway and Sweden\r\nsubmitted a proposal based on the REACH\r\nRegulation (registration, evaluation,\r\nauthorisation and restriction of chemicals). The\r\nproposal seeks to restrict the production, use,\r\nsale and import of PFAS in the European\r\nEconomic Area. Consultation from the European\r\nChemicals Agency (ECHA) ended in September\r\n2023. Once ECHA\u2019s scientific Committee for Risk\r\nAssessment (RAC) and Committee for Socio-\r\nEconomic Analysis (SEAC) have evaluated the\r\nproposal and developed their opinions, they will\r\nsubmit their opinions to the European\r\nCommission. The Commission will then\r\nformulate a proposal for consultation and\r\ndecision among EU Member States, which will\r\nlikely be reached in 2025. The restriction will\r\ncommence 18 months after a final decision has\r\nbeen reached.\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n3\r\nThe view of European Research and Technology Organizations\r\n(RTOs) on PFAS\r\nRTOs play a key role in strengthening the\r\ncompetitiveness of European industry in global\r\nmarkets for future technologies. As enablers,\r\nsolution providers and intermediaries between\r\nacademia and industry, we facilitate\r\ncollaboration across disciplines and sectors, act\r\nas test beds and contribute to the development\r\nof materials and chemicals. In doing so, we also\r\nprovide decision support and education to\r\naccelerate compliance, support industry\r\nadaptation and enable participation in regulatory\r\nframeworks. For this reason, our role is also to\r\nassess the environmental impacts of PFAS,\r\ndevelop detection analytics and drive research\r\ninto suitable substitutes and recycling\r\ntechnologies. Despite our present reliance on\r\nPFAS in various research fields, such as medical\r\nengineering, renewable energies, photonics and\r\nthe semiconductor industry, we continue to aim\r\nfor sustainable solutions that are in line with\r\nregulations and broader societal and\r\nenvironmental goals.\r\nOur positions in focus\r\nWe welcome a restriction\r\nThe toxicological effects of many PFAS\r\ncompounds on people and the environment\r\nhave been indisputably proven. This is why we\r\ngenerally welcome a restriction on such\r\ncompounds. Simultaneously, we emphasize\r\nthat the likelihood of exposure depends on the\r\nspecific context (e.g., encapsulated in the\r\nproduct vs. external coating) and the type of\r\nPFAS. Therefore, we recommend a\r\ndifferentiated risk assessment and\r\ncorresponding restrictions for individual PFAS\r\ngroups and use cases.\r\nMitigating measures are necessary\r\nCurrently, no substitutes are commercially\r\navailable with comparable material properties for\r\nseveral processes and products that use PFAS. It\r\nis unlikely that appropriate substitutes for a\r\ncomplete replacement of PFAS will be\r\ndeveloped, tested and approved in the short-to-\r\nmedium term. Therefore, a far-reaching and\r\nhasty restriction without mitigating\r\nmeasures would have consequences for\r\nEurope\u2019s economic competitiveness; it would\r\naffect the green transition of regional-to-\r\nEuropean economic and innovation systems as\r\nwell as science and research in green\r\ntechnologies. A restriction particularly affects\r\nhigh-tech sectors, such as medical engineering,\r\nthe semiconductor industry, photonics and\r\nrenewable energy technologies. Compensatory\r\noptions are needed to ensure the\r\ncompetitiveness of European research and\r\nindustries (see \u201cdeep dives\u201d). Therefore, we\r\nsupport measures that allow industries to\r\nimplement a gradual phase-out of PFAS.\r\nClose collaboration between science,\r\npolitics and industry is crucial\r\nWe deem it the responsibility of industrial\r\nassociations and companies to demonstrate\r\nupfront that their usage of PFAS is not\r\nassociated with toxicological risks and that\r\nthere are no comparable/suitable substitutes\r\navailable at this moment. At the same time, we\r\nexpress our willingness to provide crucial support\r\nto regulatory authorities through independent\r\nand scientifically grounded assessments and\r\nreviews. In this spirit, we emphasize the\r\nurgent need for the research and\r\ndevelopment of comparable and more\r\nsustainable and environmentally friendly\r\nalternatives to PFAS. This requires political\r\nintervention (like the proposed restriction) to\r\nstimulate development and innovation, as these\r\nadvancements may not materialize organically.\r\nSuch political impetus is essential at both the\r\nnational and European levels, supported by an\r\nappropriate regulatory framework and\r\nincentives, encompassing various mechanisms\r\nthat stretch beyond financial considerations.\r\nOur recommendations\r\nFoster research and the\r\ndevelopment of alternatives\r\nWe support a restriction and recommend\r\ntargeted measures to support and expedite\r\nresearch and development as well as to\r\nsystematically evaluate the feasibility of\r\nalternative materials and approaches.\r\nStrategic focus should be placed on:\r\n\uf0b7Substitution material research:\r\nInvestments should be made in\r\ncomprehensive research on alternative\r\nmaterials to replace PFAS. These substitutes\r\nshould maintain the quality of end products\r\nand industrial processes and fulfil\r\necotoxicological standards/requirements in\r\nline with the EU chemicals strategy for\r\nsustainability and the safe and sustainable by\r\ndesign (SSbD) framework.\r\n\uf0b7Demand reduction: In parallel with\r\nsubstitution research, options should be\r\nexplored to reduce demand for PFAS\r\nfunctionality. This may include reducing\r\nperformance overengineering or new\r\nbusiness models to (fairly) distribute\r\nincreased maintenance costs of lower-\r\nlifetime materials.\r\n\uf0b7Closed-loop approaches: Closed-loop\r\ntechnologies in both manufacturing and\r\nprocessing of PFAS, as well as in the disposal\r\nof PFAS-containing products, should only be\r\ndeveloped and adopted where substitution\r\nand demand-reduction are not yet sufficient.\r\nThis serves as a short-term solution to\r\nminimize environmental impacts until the\r\nphase-out of PFAS is complete. Analytical\r\nmethods and instrumentation to assess PFAS\r\ncontainment in products or manufacturing\r\neffluents are still limited. Research and\r\ndevelopment on PFAS measurement is also\r\nrequired to support the regulation.\r\nIncentivize PFAS-free leading\r\nindustries in Europe\r\nMoreover, to stimulate industrial innovation, the\r\nEuropean Union should facilitate the emergence\r\nof new leading industries capable of providing\r\ncompetitive fluorine-free solutions for global\r\nmarkets. Key recommendations for achieving\r\nthis include:\r\n\uf0b7Substitution principle: A substitution\r\nprinciple should be embedded in EU\r\nlegislation that mandates the use of\r\nalternatives when available and guided by\r\nthe \"Best Available Technology\" or \"Essential\r\nUse\" principles.\r\n\uf0b7Support: Regulatory conditions should be\r\ncreated to help companies gain a competitive\r\nadvantage with PFAS alternatives, fostering\r\nclose collaboration with Research and\r\nTechnology Organizations (RTOs).\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n4\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n5\r\nDeep-dives: hydrogen, microelectronics, medical technology\r\nHydrogen\r\nThe defossilization of our society will only\r\nsucceed with the widespread use of green\r\nhydrogen as a feedstock and/or energy carrier\r\n(HySpeedInnovation, 2020). PFAS are currently\r\nused throughout the hydrogen chain (DOE,\r\n2022). They are an essential component of the\r\nmembrane for all proton exchange membrane\r\n(PEM) technologies \u2014 from electrolysis to fuel\r\ncells. Fluoropolymers are also used as sealing\r\nmaterials, lubricants and much more along the\r\nhydrogen chain (Hydrogen Europe, 2023). There\r\nare potential technological alternatives for most\r\nuses. However, some of them, especially those\r\ndeveloped for PEM membranes, are at an early\r\nresearch stage and it is hard to know for sure\r\nwhen the alternative materials will be\r\ncommercially available. Candidate solutions have\r\na wide range of thermal, mechanical and\r\nchemical properties but it is still uncertain\r\nwhether these special characteristics will be in\r\ndemand for all use cases. Restricting PFAS will\r\ndrive the development and expansion of\r\n(technological or requirement-based)\r\nalternatives. However, even with this\r\nacceleration and intensification of R&D,\r\nalternatives will need time to reach production\r\nat scale. Until suitable alternatives are available\r\nat scale, the exposure and disposal of PFAS in\r\nthe environment should be limited by strictly\r\nenforcing existing recycling solutions as well as\r\ncontainment solutions in the production process.\r\nMicroelectronics\r\nAs a cornerstone of the European Digital\r\nCompass and a strategic industry for European\r\nsovereignty at the core of the twin digital and\r\ngreen transitions, the semiconductor industry\r\nrelies on PFAS that have allowed important\r\ntechnological developments. At this time,\r\nsemiconductors critically need PFAS at multiple\r\npoints and for multiple use-cases in the supply\r\nchain: production processes, equipment\r\ncomponents and the semiconductor products\r\nthemselves. One challenge is the complexity of\r\nthe highly integrated supply chain with\r\nthousands of steps. The experience with the\r\nsubstitution of PFOS* in the semiconductor\r\nindustry has highlighted the specific efforts and\r\nchallenges such as the multiplicity of use-cases\r\nand the potential impact on resource\r\nconsumption as well as the time span (which can\r\nbe more than 25 years) necessary for the\r\nintroduction of chemical alternatives (Rina\r\nReport, 2022). In this context, the contribution of\r\nRTOs, the use of technological research\r\ninfrastructures and collaborative research and\r\nindustry alignment are fundamental (OECD,\r\n2022).\r\nMedical technology\r\nIn medical technology, fluoropolymers such as\r\nPTFE, PFA, PVDF, FEP, ETFE, ECTFE and\r\nfluoroelastomers (FKM, FPM) are used\r\nextensively in both diagnostic and therapeutic\r\nprocedures. The fundamental properties of these\r\nhigh-performance materials in medical\r\napplications include their durability and chemical\r\nand thermal inertness, their sliding and\r\nelectrically insulating properties as well as their\r\nbiostability and biocompatibility. The use of\r\nthese materials in medical technology is\r\ncorrespondingly broad. They range from\r\nimplants, catheters and tubes to endoscopy\r\ndevices and minimally invasive surgery, heart-\r\nlung machines, dialysis machines and imaging\r\nprocedures such as ultrasound, computer\r\ntomography and magnetic resonance imaging.\r\nThe materials frequently come into contact with\r\nthe human body and body fluids. Consequently,\r\nthe material requirements for possible fluorine-\r\nfree substitutes are particularly high in terms of\r\ncompatibility, stability and non-toxicity, not least\r\nfrom a regulatory point of view and in view of\r\ncomplex authorization procedures, particularly\r\nfor in vivo diagnostics. In addition to ensuring\r\nfunctionality and processability, a further\r\nchallenge for the development of possible\r\nalternative materials will be to resolve the\r\nsupposed contradiction between desired stability\r\nand durability on the one hand and undesired\r\npersistence of the materials after the end of their\r\nuse on the other. Research and development still\r\nhave a long way to go here.\r\n*\r\nPerfluorooctane sulfonic acid \u2013 a specific compound within the PFAS family\r\nThe signatories are European Research and Technology Organizations (RTOs) that conduct\r\nscientific research on future technologies and undertake activities to promote technology and innovation\r\nin various fields. They collaborate with industry, academia and government to solve complex problems,\r\ntransfer scientific results into industry and society as well as to develop new products, processes or\r\nservices. The RTOs play a crucial role in the European innovation system.\r\nList of authors\r\nOrganization Contact\r\nStefan L\u00f6bbecke, PhD\r\nDeputy Director Fraunhofer Institute for\r\nChemical Technology ICT and\r\nSpokesman of the Fraunhofer Chemistry\r\nAlliance\r\nstefan.loebbecke@ict.fraunhofer.de\r\nAlexander Mal\u00e4r, PhD\r\nHead of Department Science Policy\r\nalexander.andreas.malaer@zv.fraunhofer.de\r\nChristina J\u00f6nsson, PhD\r\nVice President Department Methodology,\r\ntextile and medicinal products\r\nchristina.jonsson@ri.se\r\nAdam Andersson\r\nHead of European Affairs, Brussels\r\nadam.andersson@ri.se\r\nShandra Cordobes, PhD\r\nTechnology Director of Tecnalia\r\nshandra.cordobes@tecnalia.com\r\nFabiola Brusciotti, PhD\r\nResearcher - Hydrogen, Materials and\r\nProcesses\r\nfabiola.brusciotti@tecnalia.com\r\nLennart van der Burg, MSc\r\nCluster manager green hydrogen\r\nlennart.vanderburg@tno.nl\r\nRon Oren, PhD\r\nInnovation policy advisor\r\nron.oren@tno.nl\r\nAri Alastalo, D.Sc. (Tech.)\r\nResearch Manager\r\nMicroelectronics and quantum\r\ntechnologies\r\nari.alastalo@vtt.fi\r\nHeini Saloniemi, PhD\r\nManager, Process Engineering\r\nheini.saloniemi@vtt.fi\r\nContact general enquiries at EU level\r\nCath\u00e9rine Steelant\r\nFraunhofer-Gesellschaft | Fraunhofer EU Office\r\ncatherine.steelant@zv.fraunhofer.de\r\nJoint statement on PFAS 05/2024\r\n6\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/ff/309351/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170048.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005019",
                "regulatoryProjectTitle": "Mittel f\u00fcr Energieforschung im Haushaltsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Fraunhofer\r\nISE\r\nFraunhofer\u2022Institut f\u00fcr Solare Energiesysteme ISE\r\n \r\nFraunhofer ISE 1 Heidenhofstra\u00dfe 2 1 79110 Freiburg\tInstitutsleiter\r\nProf. Dr. Hans-Martin Henning\r\nMinister\tProf. Dr. Andreas Bett\r\nDr. Robert Habeck\tHeidenhofstra\u00dfe 2\r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\t79110 Freiburg\r\n11019 Berlin\r\nProf. Dr. Hans-Martin Henning\r\nProf. Dr. Andreas Bett\r\n \r\nwww ise fraJnhofer.de\r\nFreiburg, 12. April 2024\r\nEnergieforschungsmittel im Haushalt 2025\r\nSehr geehrter Herr Minister Dr. Habeck,\r\nwir wenden uns heute pers\u00f6nlich an Sie, da wir uns gr\u00f6\u00dfte Sorgen um den Energieforschungsstandort Deutschland machen und zugleich bef\u00fcrchten, dass wir die St\u00e4rke Deutschlands in wesentlichen Technologien der globalen Ener-giewende aufs Spiel setzen. Die im vergangenen 1-laushalt durchgef\u00fchrten K\u00fcrzungen im Bereich der Projektf\u00f6rderung der Forschung im Energiebereich haben substanzielle Folgen f\u00fcr alle Institute der angewandten Forschung, f\u00fcr die die Projektf\u00f6rderung des Bundes eine wesentliche Finanzierungs\u00e4ule darstellt. Bei uns am Fraunhofer Institut f\u00fcr Solare Energiesysteme ISE in Freiburg liegt der Drittmittelanteil IIIMinseres unseres Haushalts und ein substanzieller Anteil sind Zuwendungen des Bundes. Noch sind wir, mit rund 1500 Besch\u00e4ftigten das gr\u00f6\u00dfte Solarforschungsinstitut Europas und eines der f\u00fchrenden in der Welt. Wir beginnen bei uns in Freiburg derzeit aber konkret mit massivem Personalab\u00acbau. Sollte es bei den K\u00fcrzungen bleiben erwarten eine Reduktion der Besch\u00e4ftigtenzahl um mindestens M% mit all den korrespondierenden Folgen \u2014 weniger Bachelor- und Masterarbeiten, weniger Promotionen und in der Konsequenz weniger hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte. Und genauso dramatisch: es unterbleiben wichtige Innovationen, die Deutschland gerade jetzt ben\u00f6tigt, um die Energiewende voranzutreiben und seinen Anspruch als Technologiestandort zu erhalten und auszubauen.\r\nLassen Sie uns zwei konkrete Beispiele nennen: wir haben abgesch\u00e4tzt, dass durch die sehr erfolgreiche und stark durch Deutschland vorangetriebene Technologieentwicklung bei der Photovoltaik in der Vergangenheit bereits 52 Mrd. \u20ac in Deutschland im Zuge des PV-Ausbaus in den vergangenen Jahrzehnten eingespart wurden. F\u00fcr den geplanten, weiteren Ausbau ergibt sich daraus f\u00fcr Deutschland eine Einsparung von weiteren 40 Mrd. \u20ac, wenn es gelingt, die hohen Lern\u00acraten aus der Vergangenheit in die Zukunft fortzuf\u00fchren. Und global hochgerechnet werden entsprechend 4000 Mrd. \u20ac eingespart \u2014 und der Ausbau entsprechend beschleunigt. Zweites Beispiel W\u00e4rmepumpen: hier arbeiten wir mit allen namhaften Herstellern Deutschlands und teilweise auch unserer europ\u00e4ischen Nachbarn zusammen und entwickeln den K\u00e4ltekreis der Zukunft \u2014 mit nat\u00fcrlichem, klimaschonenden K\u00e4ltemitteln. Dabei konnten wir einen Weltrekord in Bezug auf die Leistungsdichte erzielen.\r\nFraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e. V. M\u00fcnchen\tBankverbindung Deutsche Bank, M\u00fcnchen\r\nVorstand\tKonto 752193300 BLZ 700 700 10\r\nProf. Dr.-Ing. Holger Hanselka, Pr\u00e4sident\tIBAN DE86 7007 0010 0752 1933 00\r\nAss. jur. Elisabeth Einen\tBIC (SWIFT-Code) DEUTDEMM\r\nDr. rer. pol. Sandra Krey\tUSt-IdNr. DE129515865\r\nProf. Dr. rer. nat. habil. Axel M\u00fcller-Groeling\tSteuernummer 143/215/20392\r\n \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/c4/309353/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210220.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005023",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der klinischen Forschung im Kontext des Medizinforschungsgesetzes (MFG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Einleitung\r\nAus Sicht der neu etablierten Initiative Studienstandort Deutschland (ISD) von insgesamt \u00fcber 20\r\nPartner-Organisationen und Akteuren kommt es mit dem nun vorgelegten Regierungsentwurf f\u00fcr ein\r\nMedizinforschungsgesetz (MFG) darauf an, dass die ordnungspolitischen Regelungen f\u00fcr die klinische\r\nForschung in Deutschland mit den Ans\u00e4tzen der Pharmastrategie zusammengef\u00fchrt werden und eine\r\nGesamtstrategie f\u00fcr den Forschungs- und Entwicklungsstandort Deutschland insgesamt bilden.\r\nErg\u00e4nzend zum MFG ben\u00f6tigt es einen fortgesetzten Dialog der betreffenden Politik-Ressorts\r\n(Bundesministerien und auch L\u00e4nder) mit den ISD-Partnern, um in zielf\u00fchrenden Diskussionen die\r\nn\u00f6tigen Verbesserungen f\u00fcr den Standort gezielt anzugehen.\r\nPrinzipiell sieht die ISD weiterhin Bedarf f\u00fcr einen Roundtable zum Studienstandort Deutschland. Den\r\nRahmen zur St\u00e4rkung des Innovationsstandorts muss ein systematisches Vorgehen entlang eines\r\numfassenden und verbindlichen Fahrplans bilden. Dabei sollten alle relevanten Stakeholder (v.a. aus\r\nder Wissenschaft, Industrie, \u00c4rzteschaft, den Aufsichtsbeh\u00f6rden, Ethik-Kommissionen sowie den\r\nBundes- und Landesministerien) einbezogen werden, wie es andere europ\u00e4ische L\u00e4nder vorgemacht\r\nhaben.\r\nIm Einzelnen nimmt die ISD wie folgt zum Regierungsentwurf Stellung:\r\nZu Artikel 1 Nr. 8 RegE; zu \u00a7 40b AMG - Elektronische Signatur f\u00fcr Einwilligungen\r\nNeuregelung:\r\n\u2022 Es soll geregelt werden, dass auch eine elektronische Signatur nach den Vorgaben der EUVerordnung\r\n910/2014 f\u00fcr die Einwilligung in die Teilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen genutzt\r\nwerden kann.\r\nStellungnahme zum Regierungsentwurf f\u00fcr ein\r\nMedizinforschungsgesetz (MFG)\r\n\uf0d8 Deutschland muss als Standort f\u00fcr Forschung- und Entwicklung international wieder eine f\u00fchrende Rolle\r\n\u00fcbernehmen und sein volles Potential aussch\u00f6pfen.\r\n\uf0d8 Der vorliegende Entwurf des Medizinforschungsgesetzes zeigt als Ambition grundlegend in die richtige\r\nRichtung, aber erst eine \u00fcbergreifend abgestimmte Ausgestaltung der Vorschl\u00e4ge und einige noch nicht im\r\nEntwurf enthaltene Ans\u00e4tze werden umfassende Verbesserungen und schlie\u00dflich eine h\u00f6here Effizienz am\r\nStandort Deutschland bringen.\r\nKommentierung:\r\nKlare Vorgaben f\u00fcr elektronische Signaturen sind f\u00fcr die praktische Anwendung wichtig. Die im\r\nRegierungsentwurf vorgesehene Regelung in \u00a7 40b Abs. 4 Satz 2 AMG durch den unspezifischen\r\nVerweis auf die komplette EU-Verordnung 910/2014 ist vor diesem Hintergrund nicht sach- und\r\npraxisgerecht. Die Regelung umfasst leider keinerlei spezifische Anforderung(en) an die elektronische\r\nSignatur. Es bleibt somit unklar, ob es sich bei der Einwilligung um eine einfache, fortgeschrittene oder\r\nqualifizierte elektronische Signatur handeln soll. Ohne genauere oder detailliertere Ans\u00e4tze ist die\r\nderzeit vorgeschlagene Regelung zu Artikel 1 Nr. 8 RegE; zu \u00a7 40b AMG v\u00f6llig untauglich.\r\nEs braucht eine klare Vorgabe, welche Art von elektronischen Signaturen zur Anwendung kommen\r\nk\u00f6nnen. Dies k\u00f6nnte \u00fcber einen konkreten Verweis auf Artikel 26 (\"Anforderungen an fortgeschrittene\r\nelektronische Signaturen\") der EU-Verordnung 910/2014 erfolgen. Dies sollte es insgesamt\r\nerleichtern, auch elektronisch erteilte Einwilligungen in die Studienteilnahme in Deutschland zu\r\nerm\u00f6glichen und so auch dezentral durchgef\u00fchrt klinische Pr\u00fcfungen zu unterst\u00fctzen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Der Ansatz im Regierungsentwurf ist ohne klare Vorgabe nicht sach- und praxisgerecht.\r\n\uf0a1 Ein konkreter Verweis auf Artikel 26 (\"Anforderungen an fortgeschrittene elektronische Signaturen\")\r\nder EU-Verordnung 910/2014 w\u00e4re klarer.\r\n\uf0a1 Die Formulierung zu Artikel 1 Nr. 8 RegE; zu \u00a7 40b AMG sollte daher lauten:\r\n\u201eDie Einwilligung ist nach den Vorgaben des Artikel 29 Absatz 1 der Verordnung (EU) Nr. 536/2014\r\nin Verbindung mit Artikel 26 der Verordnung (EU) Nr. 910/2014 des Europ\u00e4ischen Parlaments und\r\ndes Rates vom 23. Juli 2014 \u00fcber elektronische Identifizierung und Vertrauensdienste f\u00fcr\r\nelektronische Transaktionen im Binnenmarkt und zur Aufhebung der Richtlinie 1999/93/EG (ABl. L\r\n257 vom 28.8.2014, S. 73; L 23 vom 29.1.2015, S. 19; L 155 vom 14.6.2016, S. 44), die durch die\r\nRichtlinie (EU) 2022/2555 (ABl. L 333 vom 27.12.2022, S. 80) ge\u00e4ndert worden ist, zu erteilen.\u201c\r\nZu Artikel 1 Nr. 11 Reg-E; zu \u00a7 41b AMG\r\nNeuregelung:\r\n\u2022 Es soll geregelt werden, dass die registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder oder eine von\r\nihnen benannte Stelle bis zum 1. Juli 2025 nach Anh\u00f6rung des Bundesinstituts f\u00fcr Arzneimittel\r\nund Medizinprodukte und des Paul-Ehrlich-Instituts einen besonderen\r\nGesch\u00e4ftsverteilungsplan f\u00fcr auf bestimmte Verfahren spezialisierte registrierte Ethik-\r\nKommissionen der L\u00e4nder und einen allgemeinen Gesch\u00e4ftsverteilungsplan f\u00fcr die\r\nweiteren registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder erlassen.\r\nKommentierung:\r\nDie im Regierungsentwurf vorgesehene Fragmentierung in vielschichtige Spezialisierungskategorien\r\nder Bundes- und der L\u00e4nder-Kommissionen schafft eine un\u00fcbersichtliche Heterogenit\u00e4t, durch die\r\nneue strukturelle Probleme geschaffen werden, die das Ansehen und die Funktionsf\u00e4higkeit des\r\nForschungsstandorts Deutschland sch\u00e4digen werden.\r\nDie ISD pl\u00e4diert daf\u00fcr, im bestehenden System der registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder die\r\nFachkompetenz f\u00fcr besondere und komplexe Studientypen gem\u00e4\u00df den in \u00a7 41c Abs. 3 vorgesehenen\r\nKategorien in spezialisierten Ethik-Kommission(en) zu b\u00fcndeln.\r\nDie vorgesehene zus\u00e4tzliche Spezialisierung beispielsweise auf bestimmte medizinische Indikationen\r\nist nicht sachgerecht und wird nicht ben\u00f6tigt. Die ethische Bewertung einer Studie erfolgt grunds\u00e4tzlich\r\nf\u00fcr jede Erkrankung nach denselben Prinzipien. Die Zuweisung von Studien an die zust\u00e4ndige\r\nKommission nach Indikationen (z. B. Herzinsuffizienz, Asthma, Colon- Karzinom) steht ferner dem\r\nAnspruch nach umfassender Expertise jeder einzelnen Kommission entgegen, wie sie im \u00dcbrigen f\u00fcr\r\nalle anderen Studien au\u00dferhalb der beh\u00f6rdlichen Genehmigungsverfahren ohnehin unerl\u00e4sslich ist. Die\r\nmultidisziplin\u00e4re Zusammensetzung der bestehenden Kommissionen gew\u00e4hrleistet diese Expertise\r\nschon seit langem. Die Mitglieder der nach Landesrecht errichteten Ethik-Kommissionen verf\u00fcgen \u00fcber\r\nfach\u00e4rztliche Kompetenz sowie wissenschaftliche Expertise \u00fcber die gesamte Spannbreite der\r\nklinischen Fachgebiete. Sofern dar\u00fcber hinaus spezielle Expertise ben\u00f6tigt wird, erm\u00f6glicht \u00a7 41 Abs. 2\r\nAMG bereits die Hinzuziehung von Sachverst\u00e4ndigen durch die Ethik-Kommission.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Spezialisierung von registrierten Ethik-Kommissionen auf Studientypen kann und sollte im\r\nbestehenden System und ohne Einrichtung einer \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere\r\nVerfahren\u201c angegangen werden. Diese w\u00fcrde auch die Beratung vor Antragstellung deutlich\r\nvereinfachen.\r\n\uf0a1 Demgem\u00e4\u00df sollte in \u00a7 41b AMG deutlich werden, dass der hier eingef\u00fchrte \u201ebesondere\r\nGesch\u00e4ftsverteilungsplan f\u00fcr auf bestimmte Verfahren spezialisierte registrierte Ethik-\r\nKommissionen\u201c auf eine Spezialisierung auf die derzeit noch in \u00a7 41c Abs. 3 vorgesehenen\r\nVerfahren abzielt.\r\nZu Artikel 1 Nr. 12 RegE; zu\u00a7 41c AMG - Spezialisierte Ethik-Kommission f\u00fcr besondere\r\nVerfahren\r\nGeplante Neuregelung\r\n\u2022 K\u00fcnftig soll eine interdisziplin\u00e4r zusammengesetzte \u201eSpezialisierte Ethik-Kommission f\u00fcr\r\nbesondere Verfahren\u201c mit einer Gesch\u00e4ftsstelle beim Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und\r\nMedizinprodukte (BfArM) eingesetzt werden.\r\n\u2022 Diese soll zun\u00e4chst f\u00fcr bestimmte, besonders dringliche und anspruchsvolle Verfahren, wie zum\r\nBeispiel Studien, die in der Emergency Task Force der Europ\u00e4ischen Arzneimittel Agentur\r\n(EMA) diskutiert werden, Plattform-Studien, hochkomplexe Masterprotokoll-Studien, First-in-\r\nHuman-Studien bei denen neue Arzneimittel erstmalig am Menschen gepr\u00fcft werden sowie\r\nklinische Pr\u00fcfungen mit Arzneimitteln f\u00fcr neuartige Therapien (ATMP), eingesetzt werden.\r\nKommentierung\r\nIm Prinzip ist der Ansatz der Bundesregierung zu begr\u00fc\u00dfen, die Harmonisierung der ethischen\r\nAnforderungen an klinische Pr\u00fcfungen bzw. die entsprechenden Anforderungen an Ethik-\r\nKommissionen in Deutschland zu st\u00e4rken. Es ist auch sachgerecht, die Fachkompetenz f\u00fcr besondere\r\nund komplexe Studientypen in spezialisierten Ethik-Kommission(en) zu b\u00fcndeln.\r\nAus Sicht der ISD ist der Vorschlag zur Errichtung einer \u201eSpezialisierte Ethik-Kommission f\u00fcr\r\nbesondere Verfahren\u201c wie im aktuell vorliegenden Regierungsentwurf jedoch nicht zielf\u00fchrend. Durch\r\ndie Errichtung einer \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren\u201c beim Bund gem\u00e4\u00df \u00a7\r\n41c Absatz 3 AMG-E w\u00fcrde neben den bew\u00e4hrten und etablierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder\r\neine Parallelb\u00fcrokratie geschaffen. Dies w\u00fcrde in der Folge zu Zeitverlust, Verlust von Expertise,\r\nzus\u00e4tzlichen Reibungsverlusten und zur Schw\u00e4chung der bestehenden Ethik-Kommissionen f\u00fchren,\r\nwas auch Auswirkungen auf den Studienstandort Deutschland haben w\u00fcrde. Au\u00dferdem sind die\r\nEinrichtung einer Spezialisierte Ethik-Kommission beim BfArM und die Ernennung ihrer Mitglieder\r\ndurch das BMG so wie im Regierungsentwurf vorgesehen, nicht mit der Unabh\u00e4ngigkeit von Ethik-\r\nKommissionen im Sinne der Deklaration von Helsinki vereinbar. Alle Funktionen und\r\nEntscheidungskompetenzen l\u00e4gen damit konzentriert im Bereich der staatlichen Bundesoberbeh\u00f6rde\r\nund im Gesch\u00e4ftsbereich des Gesundheitsministeriums. F\u00fcr die ISD ist die Unabh\u00e4ngigkeit der Ethik-\r\nKommissionen (auch von Genehmigungsbeh\u00f6rden) nicht zuletzt in der Kommunikation gegen\u00fcber der\r\n\u00d6ffentlichkeit ein wichtiges Signal, welches u. E. auch f\u00fcr die Teilnahmebereitschaft an Studien wichtig\r\nist.\r\nNeben den Mitgliedern der ISD hat sich mittlerweile u.a. auch der Bundesrat in seiner Sitzung vom\r\n17.05.2024 gegen die Errichtung der Spezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren\r\nausgesprochen. Aus Sicht des Bundesrates verspreche eine nochmalige Komplexit\u00e4tssteigerung\r\ndurch die Schaffung dieser Kommission keinen Zusatznutzen, stattdessen jedoch die Gefahr einer\r\nunn\u00f6tigen und unwirtschaftlichen Parallelb\u00fcrokratie. Es stelle sich weiterhin die Frage, wie die\r\nSonderstellung der spezialisierten Ethik Kommission f\u00fcr besondere Verfahren auf Bundesebene, als\r\nDoppelstruktur zu den nach Landesrecht gebildeten Ethik-Kommissionen, zu rechtfertigen sei.\r\nSchlie\u00dflich sei die Struktur der Ethik-Kommissionen auf L\u00e4nderebene seit Jahrzehnten in Deutschland\r\netabliert und die hoch qualifizierten Ethik-Kommissionen seien wesentlich f\u00fcr Sicherheit und Qualit\u00e4t in\r\nder klinischen Forschung und mit ihrer Expertise ein Standortvorteil.\r\nDaher pl\u00e4diert die ISD daf\u00fcr, im bestehenden System der registrierten Ethik-Kommissionen die\r\nSpezialisierung vorzusehen. Aus diesem Kreis k\u00f6nnen f\u00fcr die genannten besonders dringlichen und\r\nanspruchsvollen Verfahren einige wenige spezialisierte Ethik-Kommissionen auf Basis bestehender,\r\nlangj\u00e4hrig (auch schon vor Anwendung der EU-CTR) erworbener Kompetenzen ausgew\u00e4hlt werden.\r\nDer Auswahlprozess geeigneter Ethik-Kommissionen sollte auf Ebene des Arbeitskreises\r\nMedizinischer Ethik-Kommissionen (AKEK) erfolgen (u.a. Ber\u00fccksichtigung der Anzahl der bislang\r\nberatenen Antr\u00e4ge mit dem jeweiligen Studientyp, Expertise der Mitglieder der Ethik-Kommissionen).\r\nUm eine praktische Umsetzbarkeit zu gew\u00e4hrleisten, muss die Formulierung des \u00a7 41c AMG komplett\r\n\u00fcberarbeitet werden, um f\u00fcr diese Spezialisierung einen rechtlichen Rahmen und ein\r\nAnforderungsprofil vorzugeben.\r\nDie ISD fordert daher weiterhin, von der umstrittenen Errichtung der \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission\r\nf\u00fcr besondere Verfahren\u201c beim BfArM Abstand zu nehmen. Zumindest ist sie zur\u00fcckzustellen, bis die\r\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr L\u00f6sungsans\u00e4tze im bestehenden System Wirkung zeigen konnten.\r\nMit dieser Forderung geht der Vorschlag der ISD einher, die von der ISD konsentierten und\r\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Spezialisierung, Harmonisierung und bei Nicht-Beachtung auch\r\nSanktionierung der registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder zwei Jahre nach Einf\u00fchrung ihrer\r\nEinf\u00fchrung und auch im Anschuss regelm\u00e4\u00dfig zu evaluieren. Die ISD ber\u00e4t derzeit bereits zu\r\nsinnvollen Evaluierungskriterien, welche auch die Kriterien umfassen werden, die derzeit f\u00fcr die\r\nEvaluation der Spezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren vorgesehen sind. In die\r\nFestlegung von Evaluierungskriterien sind die betroffenen akademischen und industriellen Verb\u00e4nde,\r\ndie Bundes\u00e4rztekammer und der AKEK einzubeziehen.\r\nFalls der Bundesgesetzgeber im weiteren Verlauf an der Einrichtung der \u201eSpezialisierten Ethik-\r\nKommission f\u00fcr besondere Verfahren\u201c beim BfArM trotz der einhelligen Kritik u. a. des Bundesrates\r\nund der in der ISD organisierten Verb\u00e4nde und Fachgesellschaften festhalten sollte, muss unbedingt\r\nsichergestellt sein, dass diese Ethik-Kommission Mitglied im AKEK sein muss, umfassend an die\r\nRichtlinienkompetenz des AKEK gebunden ist, in die Zust\u00e4ndigkeit einer neutralen Ombudsstelle f\u00e4llt\r\nund auch f\u00fcr die Spezialisierten Ethik-Kommission klare Sanktionsm\u00f6glichkeiten im AMG gegeben\r\nsind, sollte sich diese nicht an die Richtlinien des AKEK halten. Das ist bisher in den\r\nRegelungsans\u00e4tzen des MFG nicht vorgesehen und sollte daher unbedingt im Rahmen des weiteren\r\nGesetzgebungsverfahrens in den Text des AMG eingef\u00fchrt werden.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Der Grundansatz der Harmonisierung und verbindliche Umsetzung der Anforderungen an die Ethik-\r\nKommissionen ist aus Sicht der ISD zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\uf0a1 Die Spezialisierung auf Studientypen kann und sollte im bestehenden System und ohne Einrichtung\r\neiner \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren\u201c angegangen werden. Diese\r\nw\u00fcrde auch die Beratung vor Antragstellung deutlich vereinfachen.\r\n\uf0a1 Die Errichtung der \u201eSpezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren\u201c ist zumindest\r\nzur\u00fcckzustellen, bis die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr L\u00f6sungsans\u00e4tze im bestehenden System\r\nder registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder Wirkung zeigen konnten.\r\n\uf0a1 Die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Spezialisierung, Harmonisierung und bei Nicht-Beachtung\r\nauch Sanktionierung der registrierten Ethik-Kommissionen der L\u00e4nder sollten zwei Jahre nach ihrer\r\nEinf\u00fchrung und auch im Anschuss regelm\u00e4\u00dfig anhand abgestimmter Kriterien evaluiert werden.\r\n\uf0a1 Die Formulierung in \u00a7 41c AMG ist daher komplett zu \u00fcberarbeiten, um eine gesetzliche Grundlage\r\nf\u00fcr diese Spezialisierung auf Ebene des AKEK zu schaffen.\r\nZu Artikel 1 Nr. 12RegE; zu \u00a7 41d AMG - Richtlinien zur Bewertung klinischer Pr\u00fcfungen durch\r\nEthik-Kommissionen\r\nGeplante Neuregelung\r\n\u2022 Der Arbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen (AKEK) erh\u00e4lt Richtlinien-Kompetenz in\r\neinem neuen \u00a7 41d AMG.\r\nKommentierung\r\nInsgesamt besteht innerhalb des bestehenden Systems Harmonisierungsbedarf, denn wie die aktuelle\r\nPraxis zeigt, kann die Interpretation und Einordnung bzw. Abgrenzung gesetzlicher oder ethischer\r\nAnforderungen entsprechend der bewertenden Institutionen variieren. Es ist daher essenziell, dass\r\nalle Ethik-Kommissionen einheitliche Vorgaben machen/Anforderungen stellen. Vor diesem\r\nHintergrund begr\u00fc\u00dft die ISD, dass dies im aktuellen Gesetzentwurf durch \u00a7 41d AMG grundlegend\r\nadressiert wird. Mit Stand M\u00e4rz 2023 waren beim BfArM gem\u00e4\u00df \u00a741a Absatz 6 AMG 33 Ethik-\r\nKommissionen in Deutschland registriert, die gem\u00e4\u00df EU-CTR die Bewertung von\r\nGenehmigungsantr\u00e4gen f\u00fcr klinische Pr\u00fcfungen vornehmen d\u00fcrfen. Durch die EU-Verordnung\r\n536/2014 (EU-CTR) sowie das zugeh\u00f6rige Portal CTIS bewertet nur eine Ethik-Kommission die\r\nKlinische Pr\u00fcfung. F\u00fcr den Studiensponsor ist es allerdings im Vorhinein nicht klar, welcher nationalen\r\nEthik-Kommission der Antrag zugewiesen wird.\r\nDie teils unterschiedlichen Anforderungen der Ethik-Kommissionen k\u00f6nnen daher dazu f\u00fchren, dass\r\nNachreichungen oder \u00c4nderungen im Verfahren erforderlich werden - was die Verfahren aufh\u00e4lt.\r\nDaher ist es aus Sicht der ISD entscheidend, dass alle Ethik-Kommissionen einheitliche\r\nVorgabenmachen/Anforderungen stellen. Aus diesem Grund spricht sich die ISD f\u00fcr eine deutliche\r\nSt\u00e4rkung der Rolle des Arbeitskreis Medizinischer Ethik-Kommissionen in der BRD e. V. (AKEK) aus\r\nund bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich die gem\u00e4\u00df \u00a741d vorgesehene Richtlinien-Kompetenz des AKEK\r\nausdr\u00fccklich. Der AKEK erarbeitet bereits einheitliche und verbindliche Templates/Guidances, welche\r\ndurch die gem\u00e4\u00df \u00a7 41d vorgesehene Richtlinienkompetenz deutlich mehr Verbindlichkeit verliehen\r\nwerden w\u00fcrde. In diesem Bereich besteht aktuell gro\u00dfer Handlungsbedarf und eine durchg\u00e4ngige\r\nAkzeptanz und Umsetzung dieser Standards durch die Ethik-Kommissionen ist aus Sicht der\r\nMitglieder der ISD von gro\u00dfer Bedeutung.\r\nErg\u00e4nzend ist hier jedoch abzubilden, dass die Standards zur Bewertung der Qualifikation der\r\n(\u00e4rztlichen) Pr\u00fcferinnen und Pr\u00fcfer bereits seit vielen Jahren gemeinsam von AKEK und\r\nBundes\u00e4rztekammer entwickelt und von der Bundes\u00e4rztekammer im Deutschen \u00c4rzteblatt bekannt\r\ngemacht werden. Hier ist insofern in \u00a7 41d Abs. 1 AMG-E erg\u00e4nzend zu regeln, dass der AKEK die\r\nRichtlinien zur Anwendung und Auslegung der Vorgaben der Verordnung (EU) Nr. 536/2014 im\r\nEinvernehmen mit der Bundes\u00e4rztekammer erl\u00e4sst, soweit Fragen der Qualifikation von Pr\u00fcfern\r\nbetroffen sind.\r\nAuf Ebene des Arbeitskreises und unter vorheriger Anh\u00f6rung der betroffenen Akteure als verbindlich\r\nbeschlossene Vorgaben und Standards m\u00fcssen f\u00fcr alle registrierten Ethik-Kommissionen\r\nverpflichtend sein. In der Konsequenz m\u00fcssen einzelne Ethik-Kommissionen, die sich nicht an\r\nBeschl\u00fcsse des AKEK halten, ihre Einbindung in die Prozesse der Genehmigung nach AMG verlieren\r\nk\u00f6nnen. Daher ist u. a. die Einrichtung einer Ombudsstelle beim AKEK in \u00a7 41d AMG vorzugeben.\r\nAntragsteller sollen sich an diese wenden k\u00f6nnen, um entsprechend Nichtbeachtung von Richtlinien\r\nvorbringen zu k\u00f6nnen.\r\nNeben der Ombudsstelle muss aber zus\u00e4tzlich vorgesehen werden, dass eine Ethik-Kommission, die\r\nsich nicht an die vom AKEK vorgegebenen Richtlinien h\u00e4lt, ihre Registrierung verlieren kann. \u00a7 41a\r\nAMG regelt bereits, dass das BfArM im Einvernehmen mit dem Paul-Ehrlich-Institut und dem AKEK\r\ndas Ruhen der Registrierung anordnen oder die Registrierung aufheben kann, wenn bekannt wird,\r\ndass die Voraussetzungen zur Registrierung nicht oder nicht mehr vorliegen oder wenn ein Versto\u00df\r\ngegen die nach \u00a7 41b Abs. 1 AMG festgelegte Verfahrensordnung vorliegt. Aus diesem Grund fordert\r\ndie ISD den Gesetzgeber auf, dass \u00a7 41 a Abs. 5 AMG in dem Sinne erg\u00e4nzt wird, dass die\r\nAnordnung des Ruhens oder die Aufhebung einer Registrierung wegen Verst\u00f6\u00dfen gegen die\r\nRichtlinien gem\u00e4\u00df \u00a7 41d im Einvernehmen mit dem AKEK erfolgt. Die Ombudsstelle sollte in \u00a7 41d\r\nAMG mit einer rechtlichen Grundlage im AMG vorgegeben werden.\r\nWeiterhin sollte jeder Antragsteller bereits zu Beginn des Genehmigungsprozesses dar\u00fcber informiert\r\nwerden, welche Ethik-Kommission national in Deutschland f\u00fcr den jeweiligen Antrag zust\u00e4ndig ist.\r\nDies w\u00fcrde eine direkte Kommunikation erm\u00f6glichen und folglich den gesamten\r\nGenehmigungsprozess die Bearbeitung von R\u00fcckfragen erleichtern und beschleunigen. Die\r\nBekanntgabe von spezialisierten Ethik-Kommissionen (auf die derzeit noch in \u00a7 41c Abs. 3\r\nvorgesehenen Verfahren) w\u00fcrde auch die Beratung insbesondere von akademischen Forschenden im\r\nVorfeld einer Antragstellung deutlich unterst\u00fctzen und vereinfachen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Einheitliche Anforderungen m\u00fcssen auf der Ebene des Arbeitskreises der Ethik-Kommissionen\r\ndefiniert und von allen Ethik-Kommissionen einheitlich angewendet werden. Die rechtliche\r\nVerankerung im AMG ist zu unterst\u00fctzen.\r\n\uf0a1 Hier ist insofern in \u00a7 41d Abs. 1 AMG-E erg\u00e4nzend zu regeln, dass der AKEK die Richtlinien zur\r\nAnwendung und Auslegung der Vorgaben der Verordnung (EU) Nr. 536/2014 im Einvernehmen mit\r\nder Bundes\u00e4rztekammer erl\u00e4sst, soweit Fragen der Qualifikation von Pr\u00fcfern betroffen sind.\r\n\uf0a1 Es sollte sichergestellt werden, dass im Prozess der Richtlinienerstellung, -evaluation und -aktualisierung\r\nanderen Akteuren die M\u00f6glichkeit der Anh\u00f6rung geboten wird.\r\n\uf0a1 Die Einrichtung einer Ombudsstelle beim AKEK sollte in \u00a7 41c AMG erg\u00e4nzt werden. Die\r\nOmbudsstelle nimmt Meldungen von Studiensponsoren zu Abweichungen von den vom AKEK f\u00fcr\r\nverbindlich erkl\u00e4rten und bekannt gemachten Standards entgegen und bezieht sie in geeigneter\r\nWeise in ein Verfahren zur Abw\u00e4gung der Aufhebung einer Registrierung ein. Um eine\r\nSanktionierungsm\u00f6glichkeit vorzusehen, ist \u00a7 41a Abs. 5 AMG entsprechend zu erg\u00e4nzen.\r\n\uf0a1 Zu Beginn des Genehmigungsprozesses sollte gegen\u00fcber den Antragstellern transparent gemacht\r\nwerden, welche Ethik-Kommission national in Deutschland f\u00fcr einen bestimmten Antrag zust\u00e4ndig\r\nist.\r\nZu Artikel 1 Nr. 13 RegE; zu \u00a7 42d AMG - Standardvertragsklauseln f\u00fcr die Durchf\u00fchrung\r\nklinischer Pr\u00fcfungen\r\nGeplante Neuregelung\r\n\u2022 Das BMG ver\u00f6ffentlicht eine Bekanntmachung zu Standardvertragsklauseln f\u00fcr die Vertr\u00e4ge\r\nzwischen Sponsoren, Pr\u00fcfzentrum und ggf. Dritten.\r\nKommentierung der Regelungsans\u00e4tze\r\nDer Ansatz zum Thema Standardvertragsklauseln ist aus Sicht der ISD von besonderer Bedeutung\r\nzur Beschleunigung der Durchf\u00fchrung von Klinischen Pr\u00fcfungen in Deutschland. Praxistaugliche\r\nMustervertragsklauseln f\u00fcr die Auftragsforschung liegen seitens der Deutschen Hochschulmedizin,\r\ndes vfa und des KKS-Netzwerks bereits vor und wurden Anfang November 2023 in einer erg\u00e4nzten\r\nFassung (neue Klauseln zum Thema Datenschutz, IP-/Erfindungsrecht) publiziert. Diese sind auf einer\r\nbreiten Basis von betroffenen Stakeholdern diskutiert und abgestimmt und sollten daher eine Basis f\u00fcr\r\ndie Bekanntmachung des BMG bilden.\r\nAus Sicht der ISD stellt sich jedoch die Frage, ob eine \u201eeinfache\u201c Bekanntmachung des BMG\r\nausreichend ist. Die Nutzung einheitlicher Standardvertragsklauseln \u2013 oder gar eines\r\nStandardvertrages sollte f\u00fcr alle Beteiligten \u201everbindlich\u201c werden. Andere L\u00e4nder wie Frankreich oder\r\nSpanien haben verbindliche Vertragsbausteine bzw. ganze Standardvertr\u00e4ge f\u00fcr den Bereich\r\nklinischer Pr\u00fcfungen in den nationalen Gesetzen verbindlich vorgegeben. Dieser Weg erscheint\r\nsachgerechter.\r\nEine Bekanntmachung des BMG kann daher aus Sicht der ISD nur einen (wichtigen) Zwischenschritt\r\ndarstellen. Die Anordnung der Verbindlichkeit der Klauseln im Gesetz und auf Verordnungsebene ist\r\ndenkbar. Daher fordern wir den Gesetzgeber auf, im Rahmen von \u00a7 42d AMG das BMG zum Erlass\r\neiner Rechtsverordnung zu erm\u00e4chtigen und die M\u00f6glichkeit zur verbindlichen Bekanntmachung von\r\nStandardvertragsklauseln \u00fcber die Schaffung der M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Rechtsverordnung zumindest\r\nperspektivisch vorzusehen. Wir sind uns bewusst, dass dies einen Eingriff in die Privatautonomie der\r\nRegelungsadressaten (Art. 2 Abs. 1 GG, Art. 12 Abs. 1 GG), ggf. auch die Forschungsfreiheit (Art. 5\r\nAbs. 3 GG) mit sich bringen w\u00fcrde.\r\nEin Eingriff in diese Grundrechte lie\u00dfe sich mit der notwendigen St\u00e4rkung des Forschungsstandorts\r\nDeutschland u. E. ausreichend und grundgesetzlich konform adressieren. Somit lie\u00dfen sich\r\neinheitliche Standardvertragsklauseln flexibel und gleichzeitig verbindlich f\u00fcr die Vertragspartner \u2013 wie\r\nz. B. in Frankreich oder Spanien \u2013 festlegen.\r\nZudem sollte ein analoger Ansatz im Rahmen des Medizinforschungsgesetzes zus\u00e4tzlich auch im\r\nRegelungsbereich des MPDG adressiert werden, um auch in diesem Bereich zu Vereinfachungen zu\r\nkommen. Auch hier k\u00f6nnte man dem Beispiel Frankreichs folgen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Eine Bekanntmachung des BMG ist ggf. nicht ausreichend, um die Nutzung dieser\r\nVertragsbausteine f\u00fcr alle Beteiligten \u201everbindlich\u201c zu machen. Andere gesetzliche Ans\u00e4tze wie z. B.\r\nin Frankreich oder Spanien (Vorgabe im AMG) sollten gepr\u00fcft werden.\r\n\uf0a1 Der Gesetzgeber sollte in \u00a7 42d AMG das BMG zum Erlass einer Rechtsverordnung erm\u00e4chtigen\r\nund die M\u00f6glichkeit einer verbindlichen Vorgabe von Standardvertragsklauseln vorzusehen. Dies\r\nk\u00f6nnte durch die Erg\u00e4nzung eines Absatz 3 in \u00a7 42d AMG erreicht werden.\r\n\uf0a1 Analog dazu sollten entsprechende Ans\u00e4tze im Bereich des MPDG adressiert werden, um auch\r\nAspekte in diesem Regelungsbereich Klinischer Pr\u00fcfungen und Leistungspr\u00fcfungen zu\r\nvereinfachen.\r\nZu Artikel 3 RegE - \u00c4nderung des Medizinprodukterecht-Durchf\u00fchrungsgesetzes\r\nGeplante Neuregelungen (Auszug)\r\n\u2022 Errichtung einer spezialisierten Ethik-Kommission f\u00fcr besondere Verfahren (Art. 3 (4) MFG; \u00a7\r\n32 MPDG)\r\n\u2022 Ausnahmen f\u00fcr \u201eSonstige Klinische Pr\u00fcfungen\u201c von Anforderungen aus dem MPDG (Art. 3 (7)\r\nMFG; \u00a7 47 MPDG)\r\nKommentierung\r\nDas wichtige Anliegen im MFG f\u00fcr den Bereich der Medizinprodukte und In vitro-Diagnostika sollte\r\nsein, Harmonisierung und Verbindlichkeit im System mit den Ethik-Kommissionen deutlich zu\r\nverbessern, mit dem Ziel, Verfahren zu beschleunigen und damit die klinische Forschung in\r\nDeutschland nachhaltig zu st\u00e4rken.\r\nDerzeit ist die Forschung mit Medizinprodukten und In vitro-Diagnostika nicht ausreichend im MFG\r\nber\u00fccksichtigt. Gleichzeitig beinhaltet der Gesetzesentwurf einige wichtige und zielf\u00fchrende Vorhaben,\r\ndie jedoch derzeit nur f\u00fcr Arzneimittel vorgesehen sind. Darunter z\u00e4hlen die Richtlinienkompetenz des\r\nAKEK, verbindliche Standardvertragsklauseln und die Einf\u00fchrung einer elektronischen Einwilligung zur\r\nTeilnahme an Klinischen Pr\u00fcfungen. Diese Vorhaben w\u00fcrden sich ebenso positiv auf klinische\r\nPr\u00fcfungen mit Medizinprodukten und In vitro-Diagnostika auswirken, weshalb diese analog in das\r\nMPDG \u00fcbernommen werden sollten.\r\nDar\u00fcber hinaus spricht sich die ISD f\u00fcr eine R\u00fcckkehr zum parallelen Verfahren der ethischen\r\nBewertung und beh\u00f6rdlichen Genehmigung/Anzeige von Antr\u00e4gen zur Durchf\u00fchrung von klinischen\r\nPr\u00fcfungen oder Leistungsstudien aus. Eine Angleichung der Prozesse und Anforderungen der\r\nGenehmigung von Klinischen Pr\u00fcfungen von Medizinprodukten und Leistungsstudien an diejenigen\r\nf\u00fcr Arzneimittel w\u00fcrde auch die derzeit sehr komplizierte Durchf\u00fchrung von kombinierten Klinischen\r\nPr\u00fcfungen deutlich erleichtern. Daf\u00fcr m\u00fcssten allerdings das bestehende Verfahren im Deutschen\r\nMedizinprodukte-Informations- und Datenbanksystem (DMIDS) und das MPDG entsprechend\r\nge\u00e4ndert werden. Wie ein paralleles Bewertungsverfahren in das zuk\u00fcnftige multinationale\r\nkoordinierte Verfahren (Art 78 MDR) eingebettet werden soll, ist allerdings noch unklar.\r\nDie ISD begr\u00fc\u00dft, dass im Regierungsentwurf zum MFG (Art. 3 (7)) eine Ausnahme f\u00fcr \u201eSonstige\r\nKlinische Pr\u00fcfungen\u201c von den Anforderungen aus \u00a7\u00a7 25 und 30 MPDG vorgesehen ist. Diese\r\nklarstellende Ausnahme ist notwendig, da die MDR bzw. das MPDG f\u00fcr bestimmte Klinische\r\nPr\u00fcfungen keine Anzeige- oder Genehmigungspflicht bei der Bundesoberbeh\u00f6rde vorsehen. Dazu\r\ngeh\u00f6ren \u201eSonstige Klinische Pr\u00fcfungen (ohne zus\u00e4tzliche invasive oder belastende Verfahren \u2013\r\ngem\u00e4\u00df Art. 82 MDR bzw. \u00a7 47 Abs. 3 MPDG))\u201c, aber auch \u201ePMCF-Studien\u201c au\u00dferhalb von Art. 74 (1)\r\nSatz 3 MDR. Nach Einsch\u00e4tzung nicht nur der ISD sollen \u00c4rzte vor Beginn solcher Studien nur durch\r\ndie zust\u00e4ndige Ethik-Kommission nach Berufsordnung der \u00c4rzte (BO-\u00c4) beraten werden.\r\nInsofern sieht die ISD die dringende Notwendigkeit, diese klarstellende Ausnahme auf Studien zu\r\nerweitern, die nicht gem\u00e4\u00df MDR und MPDG geregelt sind (d.h. alle Studien mit CE- gekennzeichneten\r\nProdukten, die im Rahmen der Zweckbestimmung eingesetzt werden und bei denen keine\r\nzus\u00e4tzlichen invasiven oder belastenden Verfahren zum Einsatz kommen).\r\nIm fr\u00fcheren Medizinproduktegesetz (MPG) wurde \u00a7 23b \u201eAusnahmen zur Klinischen Pr\u00fcfung\u201c\r\neingef\u00fchrt, um eben diese Klarstellung der Ausnahme dieser Klinischen Pr\u00fcfungen von bestimmten\r\nAnforderungen rechtssicher im Gesetz verankert zu haben.\r\nDiese - bisher fehlende - vollst\u00e4ndige Klarstellung ist im MPDG weiterhin notwendig, da es in der\r\nPraxis h\u00e4ufig zu Verz\u00f6gerungen bei klinischen Pr\u00fcfungen kommt aufgrund unterschiedlicher\r\njuristischer Interpretationen bez\u00fcglich der geltenden Anforderungen bzw. Ausnahmen.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die ISD fordert die Bundesregierung auf, im Rahmen des Medizinforschungsgesetzes weitere\r\nAnpassungen f\u00fcr Medizinprodukte und In-Vitro Diagnostika zu ber\u00fccksichtigen, die bereits f\u00fcr\r\nArzneimittel vorgesehen sind und diese in das MPDG zu \u00fcbernehmen:\r\n\uf0a1 1) Die Richtlinienkompetenz des AKEK sollte um Richtlinien zur Anwendung der Vorgaben der\r\nVerordnungen EU 2017/745 und 2017/746 auch auf Klinische Pr\u00fcfungen und Leistungsstudien mit\r\nMedizinprodukten und In vitro-Diagnostika (IVD) erweitert und deren Verbindlichkeit gest\u00e4rkt werden\r\n\u2013 auch f\u00fcr Beratungen nach Berufsordnung der \u00c4rzte - durch unterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen wie die\r\nEinf\u00fchrung einer Ombudsstelle und Regeln zur Sanktionierung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die Richtlinien\r\ndes AKEK.\r\n\uf0a1 2) Es sollten verbindliche Standardvertragsklauseln f\u00fcr Klinische Pr\u00fcfungen mit Arzneimitteln,\r\nMedizinprodukten und IVD etabliert werden.\r\n\uf0a1 3) Die elektronische Einwilligung zur Teilnahme an klinischen Pr\u00fcfungen sollte um\r\nMedizinprodukte und IVDs erweitert werden. Au\u00dferdem sollte klargestellt werden, dass eine\r\nfortgeschrittene elektronische Signatur akzeptiert wird.\r\n4) R\u00fcckkehr zum parallelen Verfahren der ethischen und beh\u00f6rdlichen Bewertung von Antr\u00e4gen\r\nauf die Genehmigung von Klinischen Pr\u00fcfungen und Leistungsstudien durch Abschaffung des\r\nsequenziellen Verfahrens. Eine Harmonisierung w\u00fcrde auch die derzeit komplizierte Genehmigung\r\nvon kombinierten Klinischen Pr\u00fcfungen erleichtern.\r\n\uf0a1 Erweiterung der klarstellenden Ausnahme bestimmter Klinischer Pr\u00fcfungen und PMCF-Studien von\r\nAnforderungen aus dem MPDG:\r\n> Alternative 1:\r\n\u00a7\u00a7 25 und 30 MPDG f\u00fcr nicht anwendbar zu erkl\u00e4ren f\u00fcr PMCF-Studien au\u00dferhalb von Art. 74 (1)\r\nMDR (analog zur vorgesehenen Ausnahme f\u00fcr \u201esonstige klinische Pr\u00fcfungen\u201c).\r\n> Alternative 2 (bevorzugt):\r\nNeuen \u00a7 70a in das MPDG einf\u00fcgen mit folgender Formulierung:\r\nDie \u00a7\u00a7 24 bis 70 MPDG sind nicht anwendbar, wenn eine Klinische Pr\u00fcfung mit IVDs oder\r\nMedizinprodukten durchgef\u00fchrt wird, welche nach Art. 20 MDR die CE-Konformit\u00e4tskennzeichnung\r\ntragen d\u00fcrfen, es sei denn, die Leistungsstudie oder Klinische Pr\u00fcfung hat eine andere\r\nZweckbestimmung des In vitro-Diagnostikums oder Medizinproduktes zum Inhalt oder es werden\r\nzus\u00e4tzliche invasive oder andere belastende Verfahren durchgef\u00fchrt.\r\nZu Artikel 4 RegE; zu \u00a7\u00a7 31ff. StrlSchG - Strahlenschutzrechtliche Anzeige und Genehmigung\r\nGeplante Neuregelung\r\n\u2022 Das strahlenschutzrechtliche Anzeige- und Genehmigungsverfahren soll in das\r\narzneimittelrechtliche Genehmigungsverfahren der Klinischen Pr\u00fcfung integriert werden. Die\r\nAntr\u00e4ge bzw. die Anzeige sollen gemeinsam bei BfArM oder PEI eingereicht werden und dann\r\nnach angepassten Fristen im Falle der Genehmigungsverfahren nach \u00a7 31 StrlSchG unter\r\nEinbindung des Bundesamts f\u00fcr Strahlenschutz (BfS) bearbeitet werden.\r\nKommentierung der Regelungsans\u00e4tze\r\nDer Ansatz ist grundlegend ein sehr wichtiges Signal, die bestehenden Probleme in diesem Bereich\r\nam Studienstandort Deutschland angehen zu wollen. Es ist aus Sicht der ISD \u00fcberf\u00e4llig, die\r\nstrahlenschutzrechtliche Genehmigung in das Verfahren bei den Bundesoberbeh\u00f6rden (BfArM und\r\nPEI) zu integrieren und damit eine parallele (bei Begleitdiagnostik) bzw. eine sequenzielle\r\nGenehmigung (z. B. bei Studien mit Radiopharmazeutika) unbedingt zu vermeiden.\r\nDie Anzeigen sollen im Hinblick auf die Rechtfertigung der Begleitdiagnostik (also z. B.\r\nstudienbedingte R\u00f6ntgenuntersuchung) zuk\u00fcnftig von der Ethik-Kommission gepr\u00fcft werden, deren\r\nBescheid ergeht gemeinsam mit der Genehmigung der klinischen Pr\u00fcfung. Das ist ein sach- und\r\nfachgerechter Ansatz. Die Ethik-Kommissionen k\u00f6nnen diese Bewertung ohne Probleme in Teil II des\r\nAntrages auf eine klinische Pr\u00fcfung via CTIS die Nutzen-/Risikobewertung in diesem Bereich\r\nvornehmen und auf dieser Basis die Genehmigung aussprechen. Die Einbindung der Ethik-\r\nKommissionen in das Anzeigeverfahren erscheint grundlegend sachgerecht ausgestaltet. Allerdings\r\nfehlt die klare Vorgabe aus dem Referentenentwurf, wo in \u00a7 36 Abs. 3 StrlSchG (Ref-E) noch\r\nfestgehalten wurde, dass die im Fall einer nach \u00a7 32 StrlSchG \u201eanzeigebed\u00fcrftigen Anwendung die\r\nzust\u00e4ndige Beh\u00f6rde an die Stellungnahme der Ethik-Kommission nach \u00a7 36 gebunden ist\u201c. Diese\r\nklare Bindung sollte in die Regelungen wieder aufgenommen werden.\r\nDie Genehmigungsantr\u00e4ge (also z. B. Studien mit Radiopharmazeutika) sollen ebenfalls im\r\n\u201eGrundantrag via CTIS\u201c gestellt werden, zur Bewertung soll aber das BfS eingebunden bleiben,\r\nwelches die strahlenschutzrechtliche Bewertung vornimmt. Grundlegend sieht es die ISD als kritisch\r\nan, dass das BfS als zus\u00e4tzliche Beh\u00f6rde im Rahmen des bereits komplexen Verfahrens eingebunden\r\nwerden soll. Aus Sicht der ISD k\u00f6nnte dies die Bearbeitung der Antr\u00e4ge in Deutschland im EUVergleich\r\nweiterhin komplizierter gestalten im EU-Vergleich. In den anderen Mitgliedstaaten sind f\u00fcr\r\ndie strahlenschutzrechtliche Genehmigungen die Beh\u00f6rden (wie BfArM/PEI) oder die Ethik-\r\nKommissionen zust\u00e4ndig \u2013 nicht eine gesonderte Beh\u00f6rde, die zus\u00e4tzlich eingebunden werden muss.\r\nWenn das BfS trotzdem in das Verfahren eingebunden sein soll, m\u00fcssen die diesbez\u00fcglichen Fristen\r\nim Strahlenschutzrecht f\u00fcr das BfS klar auf die Fristen nach den Vorgaben der EU-Verordnung\r\n536/2014 (EU-CTR) angepasst werden und es muss klar sein, dass eine Fiktion durchg\u00e4ngig gilt,\r\nwenn das BfS nicht innerhalb der von den Verfahren nach EU-Verordnung 536/2014 vorgegebenen\r\nFristen reagiert. Nur so w\u00e4re dieser Ansatz \u00fcberhaupt umsetzbar. Die ISD hegt allerdings im Hinblick\r\nauf die aktuellen Erfahrungen Zweifel, dass das BfS die kurzen Fristen dieses Verfahrens halten kann\r\n\u2013 insbesondere, wenn man die Fristverk\u00fcrzung bei mononationalen Studien nach Art. 1 des RefE des\r\nMFG betreffend Nr.5 \u00c4nderung an \u00a7 40 in Betracht zieht. Daher w\u00e4re es wichtig, z. B. eine\r\nGenehmigungsfiktion durchg\u00e4ngig in den Verfahren vorzusehen.\r\nDie Einbindung einer zus\u00e4tzlichen Stelle birgt die Gefahr, dass sich die Ablehnungsquote f\u00fcr den\r\nStandort Deutschland erh\u00f6ht, weil man sich zwischen BfArM/PEI und BfS nicht im Rahmen, der von\r\nder EU-CTR vorgegebenen Frist einigen kann. Daher sollte z. B. auch klargestellt werden, dass die\r\nfinale Entscheidung jeweils bei der Bundesoberbeh\u00f6rde (BfArM/PEI) liegt und diese das BfS auch\r\nhinsichtlich der strahlenschutzrechtlichen Bewertung \u201e\u00fcberstimmen\u201c kann bzw. statt dieser eine\r\nEntscheidung treffen kann, falls interne Fristen nicht eingehalten werden oder die Anforderungen des\r\nBfS als nicht sachgerecht bewertet werden.\r\nEinige Ans\u00e4tze im Regierungsentwurf sind im Hinblick auf die Einbindung des BfS in das\r\nGenehmigungsverfahren nach AMG/EU-Verordnung 536/2014 nicht immer durchg\u00e4ngig stimmig und\r\nes ist wichtig, dass das BfS umfassend an die Fristen und Verfahrensabl\u00e4ufe gebunden wird. So\r\nsehen wir eine Unvereinbarkeit mit den EU-Vorgaben z. B. in der Regelung in \u00a7 31b Abs. 5 StrlSchG\r\nReg-E. Diese regelt das Genehmigungsverfahren bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde und die\r\nGenehmigungsfiktion. Da die Bearbeitung der Antr\u00e4ge durch das BfS im Rahmen der Verfahren und\r\nFristen nach den Vorgaben der EU-Verordnung 536/2014 bzw. den darauf aufbauenden Regelungen\r\nder \u00a7\u00a7 40ff AMG erfolgen soll, muss hier ebenfalls eine umfassende Genehmigungsfiktion wie in Art.5\r\nAbs. 4 EU-Verordnung 536/2014 greifen. Diese ist in den Regelungen zwar grundlegend enthalten,\r\njedoch muss die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde dem Antragsteller weiterhin den Eingang der zustimmenden\r\nStellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission bescheinigen. Das ist nach unserer Einsch\u00e4tzung\r\nnicht stimmig im Hinblick auf die Vorgaben der EU-CTR und in der Sache daher nicht zielf\u00fchrend.\r\nZudem sollte \u00a7 31b Abs. 4 StrlSchG gestrichen werden, da dieser Passus nicht zu den Vorgaben bzw.\r\nVerfahren der EU-CTR passt.\r\nZudem m\u00fcssen die Anforderungen an die strahlenschutzrechtlich erforderlichen Unterlagen vom BfS\r\nkonkretisiert und ver\u00f6ffentlicht werden. Die Antragsteller beklagen schon lange, dass die\r\nAnforderungen an vorzulegende Unterlagen des BfS sehr hoch sind und die Vorbereitung der Antr\u00e4ge\r\nsehr aufwendig ist. Daher w\u00e4re auch eine klare Fokussierung der Anforderungen an die Antragstellung\r\nnotwendig, um eine Beschr\u00e4nkung auf das essenziell Notwendige sicherzustellen. Im vorliegenden\r\nRegierungsentwurf fehlen klare Vorgaben zur Beschr\u00e4nkung auf notwendige Aspekte.\r\nAnaloger \u00c4nderungsbedarf besteht aber auch im Hinblick auf Studien mit Medizinprodukten\r\nGrundlegend sind diese \u00c4nderungen auch f\u00fcr Studien mit Medizinprodukten und In Vitro-Diagnostika\r\numzusetzen.\r\nBei den Regelungen f\u00fcr Klinische Pr\u00fcfungen von Medizinprodukten oder Leistungsstudien von Invitro-\r\nDiagnostika ist dabei zu ber\u00fccksichtigen, dass f\u00fcr sonstige Klinische Pr\u00fcfungen (gem\u00e4\u00df Art. 82\r\nMDR i.V. m. \u00a7 47ff MPDG) als auch f\u00fcr sog. \u201ePMCF-Studien\u201c von Medizinprodukten gem\u00e4\u00df Art. 74\r\nAbs. 1 MDR beim BfArM nur eine Anzeigepflicht, gilt, welche nicht mit Fristen einhergeht. Daher ist\r\neine Kopplung der Fristen des BfS im StrlSchG an die Fristen f\u00fcr die Verfahren bei der\r\nBundesoberbeh\u00f6rde f\u00fcr Medizinprodukte nicht durchg\u00e4ngig sinnvoll und umsetzbar. Bei den Ethik-\r\nKommissionen gibt es hingegen durchg\u00e4ngig Fristvorgaben. Daher w\u00e4re eine Angleichung der\r\nvorgesehenen Fristen f\u00fcr das BfS im StrlSchG auf die Fristvorgaben f\u00fcr die Ethik-Kommissionen\r\ngem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 36 bzw. 58 MPDG eher sinnvoll, wobei die zustimmende Bewertung der Ethik-Kommission\r\ndann nachgereicht werden k\u00f6nnte, Hierdurch w\u00e4re \u2013 idealerweise \u2013 eine Harmonisierung mit dem\r\nVerfahren bei der Ethik-Kommission zu erreichen.\r\nDes Weiteren sollte die Genehmigungsfiktion durchg\u00e4ngig gelten, also auch in Bezug auf die\r\nBeteiligung des BfS und innerhalb der Fristen nach MDR/IVDR bzw. MPDG.\r\nEmpfehlung\r\n\uf0a1 Die Einbindung des BfS auf nationaler Ebene darf die europ\u00e4ische Genehmigungsverfahren nach\r\nEU-Verordnung 536/2014 bzw. \u00a7\u00a740ff AMG nicht beeintr\u00e4chtigen.\r\n\uf0a1 Es m\u00fcsste im Hinblick auf die Genehmigungsverfahren nach Strahlenschutzrecht klargestellt\r\nwerden, dass die finale Entscheidung jeweils bei der Bundesoberbeh\u00f6rde (BfArM/PEI) im Hinblick\r\nauf die Verfahren nach EU-CTR/CTIS liegt und diese das BfS auch hinsichtlich der\r\nstrahlenschutzrechtlichen Bewertung \u201e\u00fcberstimmen\u201c k\u00f6nnen bzw. statt des BfS eine Entscheidung\r\ntreffen k\u00f6nnen, falls es die internen Fristen nicht einh\u00e4lt. Eine zeitgleiche, also parallellaufende\r\nAntragspr\u00fcfung ist dabei zwingend erforderlich. \u201eSondervorgaben\u201c wie z. B. die Bescheinigung des\r\nEingangs der zustimmenden Stellungnahme der zust\u00e4ndigen Ethik-Kommission beim BfS sollten\r\nunbedingt entfallen.\r\n\uf0a1 Es muss ber\u00fccksichtigt werden, dass bei Medizinprodukten nicht in jedem Verfahren Fristen bei der\r\nBundesoberbeh\u00f6rde (BfArM) vorgesehen sind. Deshalb sollte das Genehmigungsverfahren durch\r\ndas BfS zeitlich parallel zur Bewertung durch die Ethik-Kommission ablaufen und die Fristen f\u00fcr das\r\nBfS sollten an die Fristen bei Arzneimitteln der EU-CTR bzw. die Vorgaben der \u00a7\u00a740 ff AMG\r\nangeglichen werden, f\u00fcr Medizinprodukte an die Fristen der \u00a7\u00a7 36 bzw. 58 MPDG. Die\r\nGenehmigungsfiktion muss durchg\u00e4ngig und umfassend gelten.\r\nStudien nach \u00a7 15 (Muster-) Berufsordnung\r\nDas Medizinforschungsgesetz intendiert die Verbesserung der Rahmenbedingungen von klinischen\r\nPr\u00fcfungen mit Arzneimitteln und Medizinprodukten bzw. Leistungsstudien von Diagnostika. Es ist\r\njedoch zu erwarten, dass die vorgesehenen Ma\u00dfnahmen massive Auswirkungen auf die nationale\r\nForschungslandschaft insgesamt haben werden, wenn die lokalen Ethik-Kommissionen durch eine\r\nsukzessive Aufgabenbeschr\u00e4nkung im AMG- und MPDG-Bereich geschw\u00e4cht werden. Die nach\r\nLandesrecht gebildeten Kommissionen sind auch ein Mittel der Qualit\u00e4tssicherung an universit\u00e4ren\r\nForschungseinrichtungen. So tragen die Ethik-Kommissionen dazu bei, dass die Qualit\u00e4t von\r\nKlinischen Pr\u00fcfungen stetig bereichs\u00fcbergreifend auf einem hohen Niveau gehalten und die Sicherheit\r\nder Patienten und Probanden gew\u00e4hrleistet wird. Perspektivisch droht durch die oben genannte\r\nAufgabenbeschr\u00e4nkung ein Kompetenzverlust, welcher sich negativ auf die Qualit\u00e4t der Bewertung\r\nder gro\u00dfen Anzahl von akademischen Studien au\u00dferhalb der Regelkreise von CTR, MDR und IVDR\r\nauswirken d\u00fcrfte. Denn klinische Forschung ist \u00fcber die Regulierungsbereiche hinweg eng\r\nmiteinander verkn\u00fcpft. Es sprechen gewichtige Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass die Beurteilung von Arzneimittel-,\r\nMedizinprodukte- und berufsrechtlichen Studien sowie die damit einhergehende Beratung von\r\nForschenden und Sponsoren m\u00f6glichst nicht institutionell getrennt wird, um Qualit\u00e4t und Konsistenz\r\nsicherzustellen. Auch vor diesem Hintergrund lehnt die ISD die Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur\r\nErrichtung einer Spezialisierten Ethik-Kommission nachdr\u00fccklich ab.\r\nF\u00fcr die berufsrechtlichen Beratung von (auch multizentrischen) Forschungsvorhaben entwickeln der\r\nAKEK und die Bundes\u00e4rztekammer bereits intensiv einen konkreten Verfahrensvorschlag mit der\r\nPr\u00e4misse: \u201eEin Antrag (auch multizentrisch) wird von einer Ethik-Kommission beraten\u201c.\r\nDie ISD flankiert die Bem\u00fchungen von AKEK und B\u00c4K zu Verbesserungen bei Studien, die der\r\nberufsrechtlichen Beratung unterliegen. Dabei stehen Abgrenzungsfragen, die Harmonisierung der\r\nBewertungen durch die Ethik-Kommissionen, die Schaffung von Verbindlichkeit sowie eine\r\nVereinfachung der Verfahren im Fokus (Bewertung nur noch durch eine Ethik-Kommission in Analogie\r\nzu den anderen Regelungsbereichen). Die Umsetzung wird innerhalb der Selbstverwaltungsstrukturen\r\nverfolgt. Ein gesetzgeberischer Handlungsbedarf auf Bundes- oder Landesebene wird nicht gesehen.\r\nAktuell sieht der Regierungsentwurf jedoch vor, dass bei Studien zu Strahlenanwendungen, die\r\nunabh\u00e4ngig von arzneimittel- und medizinprodukterechtlichen Anzeige- oder Genehmigungsverfahren\r\ndurchgef\u00fchrt werden (BO-Studien), ein Genehmigungsverfahren durchzuf\u00fchren ist. Dies entspricht\r\neiner Versch\u00e4rfung der bisherigen Praxis. Die ISD spricht sich daher daf\u00fcr aus, dass die\r\nvorgesehenen Vereinfachungen von anzeigebed\u00fcrftigen Anwendungen radioaktiver Stoffe oder\r\nionisierender Strahlungen auch f\u00fcr diese Klinischen Studien durch geeignete Formulierungen\r\nsichergestellt werden sollte.\r\nStand 22.05.2024\r\nAnsprechpartner f\u00fcr diese Stellungnahme aus der ISD:\r\nArbeitskreis medizinischer Ethikkommissionen (AKEK):\r\nProf. Dr. med. Georg Schmidt; Vorsitzender des Vorstandes; gschmidt@tum.de\r\nBundes\u00e4rztekammer:\r\nDr. med. Klaus Reinhardt; Pr\u00e4sident der Bundes\u00e4rztekammer; info@baek.de\r\nMedizinischer Fakult\u00e4tentag:\r\nDr. Frank Wissing; Generalsekret\u00e4r des Medizinischen Fakult\u00e4tentages;\r\nverband@medizinische-fakultaeten.de\r\nVerband Forschender Arzneimittelhersteller:\r\nDr. Matthias Meergans, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Forschung und Entwicklung; m.meergans@vfa.de\r\nInitiative Studienstandort Deutschland (ISD):\r\nDie ISD hat sich im November 2023 aufgesetzt und diskutiert Verbesserungsm\u00f6glichkeiten im Hinblick\r\nauf die Durchf\u00fchrung klinischer Pr\u00fcfungen am Studienstandort Deutschland. Insgesamt ist das Ziel\r\nder ISD, den Studienstandort Deutschland in allen Ebenen wieder attraktiver zu machen und somit\r\nmehr Studien an den Standort Deutschland zu holen.\r\nDie Initiative Studienstandort Deutschland (ISD) besteht derzeit aus insgesamt \u00fcber 20\r\nOrganisationen aus dem Umfeld der Klinischen Forschung.\r\nZu den Mitgliedern geh\u00f6ren:\r\nArbeitskreis Medizinischer Ethikkommissionen (AKEK),\r\nBundesverband der Pharmazeutischen Industrie (BPI),\r\nBundes\u00e4rztekammer (B\u00c4K),\r\nBundesverband der Study Nurses//Studienassistenten in der klin. Forschung e.V. (BUVEBA),\r\nBundesverband Medizinischer Auftragsinstitute e.V. (BVMA),\r\nBundesverband Medizintechnologie e.V. (BVMed),\r\nDeutsche Hochschulmedizin (DHM),\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr H\u00e4matologie und Med. Onkologie e.V. (DGHO),\r\nDeutsche Gesellschaft f\u00fcr Pharmazeutische Medizin e.V. (DGPharMed),\r\nFraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e.V.,\r\nKoordinierungszentren f\u00fcr Klinische Studien (KKS-Netzwerk),\r\nLeibniz Gemeinschaft,\r\nNetzwerk Universit\u00e4tsmedizin (NUM),\r\nVerband der Diagnostica Industrie e.V. (VDGH),\r\nVerband Forschender Arzneimittelhersteller e.V. (vfa).\r\nDaneben sind weitere Organisationen beratend an den Diskussionen beteiligt:\r\nArbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften (AWMF),\r\nInitiative Deutscher Forschungspraxennetze (DESAM-ForNet)\r\nDeutsche Forschungsgemeinschaft (DFG),\r\nSachverst\u00e4ndigenrat Gesundheit & Pflege (SVR),\r\nWissenschaftsrat (WR)."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/b7/348376/Stellungnahme-Gutachten-SG2408290010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMVg",
                                "de": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                                "en": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011809",
                "regulatoryProjectTitle": "Haushaltsgesetz 2025: Verhinderung der K\u00fcrzung von FuT-Mitteln im Verteidigungshaushalt (Einzelplan 14)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Fraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e. V., M\u00fcnchen\r\nVorstand\r\nProf. Dr.-Ing. Holger Hanselka, Pr\u00e4sident\r\nAss. jur. Elisabeth Ewen\r\nDr. rer. pol. Sandra Krey\r\nProf. Dr. rer. nat. habil. Axel M\u00fcller-Groeling\r\nBankverbindung Deutsche Bank, M\u00fcnchen\r\nKonto 752193300 BLZ 700 700 10\r\nIBAN DE86 7007 0010 0752 1933 00\r\nBIC (SWIFT-Code) DEUTDEMM\r\nUSt-IdNr. DE129515865\r\nSteuernummer 143/215/20392\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nwir arbeiten in unserem Fraunhofer Leistungsbereichs \u00bbVerteidigung, Vorbeugung und Sicherheit\u00ab VVS seit Jahrzehnten\r\nwissenschaftlich exzellent und l\u00f6sungsorientiert f\u00fcr das Verteidigungsministerium der Bundesrepublik Deutschland. Wir\r\nstellen fundierte anwendungsorientierte Grundlagenforschung und damit verbundene Analyse- und Bewertungsf\u00e4higkeit\r\nauf h\u00f6chstem Niveau bereit \u2013insbesondere in Gebieten, die f\u00fcr die nationale milit\u00e4rische Sicherheit essentiell sind. Wir\r\narbeiten zielorientiert in verteidigungsbezogenen Forschungsprojekten und erreichen L\u00f6sungen, die vielfach die Basis f\u00fcr\r\nneue Themen der deutschen R\u00fcstungsindustrie darstellen und von denen eine ganze Reihe seit Jahren erfolgreich im Ein-\r\nsatz bei der Bundeswehr sind.\r\nMit Erschrecken m\u00fcssen wir feststellen, dass im Haushaltsentwurf des Einzelplan 14 f\u00fcr das Jahr 2025 eine massive Redu-\r\nzierung der Forschungs- und Technologie-Mittel um 30% von 565 Mio. \u20acim Jahr 2024 auf nur noch 400 Mio. \u20acim Jahr 2025\r\nvorgesehen ist. In den Jahren 2026ff soll es noch weitergehende drastische K\u00fcrzungen geben. Dies w\u00e4re ein Niveau, das\r\nSpitzenforschung f\u00fcr die Bundeswehr nicht mehr erlauben w\u00fcrde und unweigerlich sogar einen deutlichen Abbau der \u00fcber\r\nJahre m\u00fchevoll etablierten wissenschaftlichen Kompetenzen und erreichten F\u00e4higkeiten zur Folge h\u00e4tte. Eine Kompensati-\r\non aus anderen Etats ist uns in diesem Fall nicht m\u00f6glich.\r\nIn den Jahren 2022 und 2023 angek\u00fcndigt und in ersten Schritten realisiert, waren schon einmal solch dramatische K\u00fcrzung\r\nder F&T-Haushalt avisiert. Sie lie\u00dfen sich unter dem dringlichen Verweis auf der ver\u00e4nderten Sicherheitslage aufgrund des\r\nrussischen Angriffskrieges f\u00fcr den Etat 2024 mit guten Argumenten rechtzeitig abwenden. Es wurde damals deutlich, dass\r\nmit den F&T-Forschungsauftr\u00e4gen nicht einfach Forschungsprojekte realisiert werden, sondern vielmehr nachhaltige Kom-\r\npetenzen aufgebaut werden, die von kritischer Bedeutung f\u00fcr die Bundewehr und die Sicherheits- und Verteidigungsindust-\r\nrie sind.\r\nDie Argumente gegen eine K\u00fcrzung des F&T-Haushalts sind immer noch dieselben:\r\n1. Die aktuellen Herausforderungen auf zahlreichen verteidigungsrelevanten Gebieten erfordern eigentlich eine\r\ndeutliche Steigerung anstelle einer Verminderung des F&T-Haushalts. In der F&T entsteht das \u201eSaatgut\u201cf\u00fcr ein-\r\nsatzf\u00e4hige L\u00f6sungen f\u00fcr die Hochtechnologie-Produkte unserer Sicherheits- und Verteidigungsindustrie und somit\r\nFraunhofer | Postfach 20 07 33 | 80007 M\u00fcnchen\r\nBundesminister der Finanzen\r\nHerrn Christian Lindner\r\nBundesministerium der Finanzen\r\nWilhelmstra\u00dfe 97\r\n10117 Berlin\r\nM\u00fcnchen, 31. Juli 2024\r\nFraunhofer-Gesellschaft\r\nHansastra\u00dfe 27c\r\n80686 M\u00fcnchen\r\nProf. Dr.-Ing. Holger Hanselka\r\nPr\u00e4sident\r\nTelefon | Fax -77-1000\r\nholger.hanselka@zv.fraunhofer.de\r\nwww.fraunhofer.de\r\n2 | 2\r\nf\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Verteidigungsf\u00e4higkeit, nicht zuletzt auch f\u00fcr die von Bundesminister Pistorius zitierte Kriegs-\r\nt\u00fcchtigkeit.\r\n2. Bleibt es bei den K\u00fcrzungen, gehen \u00fcber Jahrzehnte aufgebaute Kompetenzen und Labore zu wichtigen verteidi-\r\ngungsrelevanten Themen an Forschungsinstituten dauerhaft verloren.\r\n3. Die vielbeschworene technologische Souver\u00e4nit\u00e4t wird f\u00fcr Deutschland und dessen Sicherheits- und Verteidi-\r\ngungsindustrie auf wichtigen Gebieten nicht mehr erreicht werden. Unser Land wird abh\u00e4ngiger davon werden,\r\nwer uns was und zu welchem Preis zu verkaufen bereit ist.\r\nBei unseren Forschungspartnern im B\u00fcndnis erzeugt die Entwicklung ebenso Verunsicherung. Dort steigen die Mittel mit\r\nden zus\u00e4tzlichen geopolitischen Anforderungen. Eine Nation wie Deutschland wird in zuk\u00fcnftigen Konflikten nicht nur\r\ndurch Quantit\u00e4t, sondern wie der Krieg in der Ukraine in Teilen zeigt insbesondere durch technologische \u00dcberlegenheit\r\nverteidigungs- und durchsetzungsf\u00e4hig sein k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist eine ad\u00e4quate Verteidigungsforschung unerl\u00e4sslich.\r\nDie geplanten K\u00fcrzungen des F&T-Haushalt sind nicht zeitgem\u00e4\u00df und dem internationalen Trend komplett gegenl\u00e4ufig. Wir\r\nhalten sie f\u00fcr nachteilig f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige Verteidigungsf\u00e4higkeit, sch\u00e4dlich f\u00fcr unsere politische und technologische\r\nUnabh\u00e4ngigkeit, nachteilig f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer deutschen und europ\u00e4ischen Sicherheits- und Verteidi-\r\ngungsindustrie und insgesamt f\u00fcr einen gro\u00dfen strategischen und politischen Fehler.\r\nIm Sinne unserer souver\u00e4nen Verteidigungsf\u00e4higkeit auf technologisch h\u00f6chstem Stand \u2013die wir in der Zukunft in jedem\r\nFall brauchen \u2013empfehlen wir dringend, den F&T-Haushalt f\u00fcr 2025 wenigstens auf dem Niveau von 2024 zu belassen und\r\nzuk\u00fcnftig mindestens proportional zum Verteidigungshaushalt mitwachsen zu lassen.\r\nF\u00fcr eine M\u00f6glichkeit, detaillierter \u00fcber das Problem mit Ihnen sprechen zu k\u00f6nnen, sind wir sehr dankbar.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nProf. Dr.-Ing. Holger Hanselka\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/eb/348378/Stellungnahme-Gutachten-SG2408290011.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011810",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung des EU-Entsenderechts",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "c/o Max-Planck-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften e. V.\r\neingetragene Interessenvertreterin gem\u00e4\u00df \u00a75 LobbyRG (R002061)\r\nHofgartenstra\u00dfe 8\r\n80539 M\u00fcnchen\r\nDeutschland\r\nPostfach 10 10 62\r\n80084 M\u00fcnchen\r\nTel +49 89 2108 -1211\r\nFax +49 89 2108 -1112\r\npraesident@gv.mpg.de\r\nc/o Max-Planck-Gesellschaft, Postfach 10 10 62, 80084 M\u00fcnchen\r\nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nBundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nHerrn Hubertus Heil\r\n10117 Berlin\r\nausschlie\u00dflich per E-Mail\r\nM\u00fcnchen, 10.07.2024\r\nB\u00fcrokratischer Aufwand bei der grenz\u00fcberschreitenden Mobilit\u00e4t von Forschenden in\r\nder Europ\u00e4ischen Union\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister Heil,\r\nf\u00fcr eine starke und erfolgreiche europ\u00e4ische Wissenschaftslandschaft ist die internationale Mobilit\u00e4t\r\nder Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler im Europ\u00e4ischen Forschungsraum unerl\u00e4sslich. Als\r\nSprecher der Allianz der Wissenschaftsorganisationen m\u00f6chte ich mit diesem Schreiben darauf\r\nhinweisen, dass der Mobilit\u00e4t von Forschenden in der EU nach wie vor b\u00fcrokratische H\u00fcrden im Weg\r\nstehen, die auf die EU-Verordnung 883/2004/EG und die Durchsetzungsrichtlinie 2014/67/EU zur EU-\r\nEntsenderichtlinie sowie die \u00c4nderung der EU-Entsenderichtlinie 2018/957/EU zur\u00fcckgehen. Die dort\r\nfestgehaltenen Regelungen sind mit einem hohen administrativen Aufwand und externem\r\nBeratungsbedarf verbunden. Ankn\u00fcpfend an die bisherige Korrespondenz zu diesem Thema (siehe\r\nunsere Schreiben vom 5. Juni 2019 sowie vom 17. August 2022) m\u00f6chte ich Sie bitten, auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene erneut auf den Abbau dieser Belastungen hinzuwirken. Dies w\u00fcrde im \u00dcbrigen\r\nden Zielen des Nationalen Aktionsplans f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Forschungsraum entsprechen. Darin\r\nformuliert die Bundesregierung ausdr\u00fccklich das Vorhaben, sich \u201ef\u00fcr eine wissenschaftsfreundliche\r\nAuslegung und Weiterentwicklung der EU-Gesetzgebung zur Freiz\u00fcgigkeit von Dienstleistungen im\r\nBinnenmarkt\u201c einzusetzen (siehe Seite 13 des Aktionsplans). Sie nennt dabei explizit einige der von\r\nuns genannten b\u00fcrokratischen Hemmnisse wie die A1-Bescheinigung und die Meldepflichten.\r\nAus Sicht der Allianz w\u00e4ren die folgenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Abbau dieser Hemmnisse zielf\u00fchrend:\r\n- die Abschaffung der A1-Bescheinigung bei Gesch\u00e4fts- oder Dienstreisen ins EU-Ausland sowie f\u00fcr\r\nForschungsreisen jeglicher Art, hilfsweise die Schaffung einer Ausnahmeregelung f\u00fcr k\u00fcrzere\r\nAufenthalte\r\n- die Abschaffung der Meldepflichten bei EU-Auslandsentsendungen, hilfsweise die Schaffung\r\neuropaweit einheitlicher, standardisierter Rahmenbedingungen sowie eine weitere Zentralisierung\r\nund Optimierung der Auffindbarkeit von Informationen f\u00fcr die Erf\u00fcllung von Meldepflichten\r\n2\r\n- der Verbleib im inl\u00e4ndischen Sozialversicherungssystem mindestens w\u00e4hrend der ersten 24\r\nMonate des Aufenthalts im EU-Ausland\r\n- die Weitergeltung der deutschen Sozialversicherungsvorschriften bei einer \u201eHomeoffice\u201c-\r\nT\u00e4tigkeit aus einem anderen EU-Mitgliedstaat\r\n- die Umsetzung des gem\u00e4\u00df REST-Richtlinie vereinbarten Verfahrens f\u00fcr Forschende und die\r\nAnerkennung einer von einem anderen EU-Mitgliedstaat ausgestellten Aufenthaltsgenehmigung\r\nWeitere Hinweise und eine ausf\u00fchrliche Begr\u00fcndung dieser Ma\u00dfnahmen bitte ich der hier noch\r\neinmal beigef\u00fcgten Anlage zu unserem Schreiben vom 17. August 2022 zu entnehmen, da die darin\r\nvorgebrachten Argumente nach wie vor relevant und g\u00fcltig sind.\r\nDie Freiz\u00fcgigkeit und Mobilit\u00e4t von Forschenden im EU-Kontext ist nicht nur ein essenzieller\r\nAusdruck der Freiheit von Wissenschaft, Forschung und Lehre, sondern zugleich auch ein\r\nbedeutender Standortvorteil der Wissenschaft in Deutschland und Europa im zunehmend globalen\r\nWettbewerb um wissenschaftliche Erkenntnisse und Innovationen. Der bisherigen Korrespondenz zu\r\ndiesem Thema entnehme ich, dass dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales unter Ihrer\r\nLeitung sehr daran gelegen ist, b\u00fcrokratische H\u00fcrden f\u00fcr die Mobilit\u00e4t von Forschenden abzubauen.\r\nIm Namen der Allianz der Wissenschaftsorganisationen bitte ich Sie, das politische\r\nGelegenheitsfenster nach der Wahl zum Europ\u00e4ischen Parlament zu nutzen, um sich f\u00fcr diese\r\nEntlastung der Wissenschaft einzusetzen.\r\nF\u00fcr einen weitergehenden Austausch zu unseren Anliegen stehe ich Ihnen sehr gern zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nPatrick Cramer\r\nPr\u00e4sident der Max-Planck-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften e. V.\r\nSprecher der Allianz der Wissenschaftsorganisationen\r\nAllianz der\r\nWissenschaftsorganisationen\r\nAlexander von Humboldt-Stiftung\r\nDeutsche Forschungsgemeinschaft\r\nFraunhofer-Gesellschaft\r\nHochschulrektorenkonferenz\r\nLeibniz-Gemeinschaft\r\nNationale Akademie der Wissenschaften Leopoldina\r\nDeutscher Akademischer Austauschdienst\r\nHelmholtz-Gemeinschaft\r\nMax-Planck-Gesellschaft\r\nWissenschaftsrat\r\nBundesminister f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nHerrn Hubertus Heil\r\nWilhelmstra\u00dfe 49\r\n10117 Berlin\r\nH\u00fcrden f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t von Forschenden\r\nAnlage zum Schreiben der Allianz vom 16. August 2022\r\n16. August 2022\r\nI. Administrative H\u00fcrden bei der grenz\u00fcberschreitenden\r\nMobilit\u00e4t von Forschenden\r\na. A1-Bescheinigung der Sozialversicherungspflicht\r\nWie bereits im Schreiben der Allianz von 2019 dargestellt, ist\r\nbei jeder Dienstreise oder Entsendung von besch\u00e4ftigten\r\nPersonen ins Ausland eine A1-Bescheinigung zu\r\nbeantragen. Auch wenn einige Organisationen diesbez\u00fcglich\r\nelektronische Workflows etabliert haben und der\r\nReiseverkehr in den Zeiten der Pandemie deutlich geringer\r\nwar als zu normalen Zeiten, finden dienstlich erforderliche\r\nReisen nach wie vor statt und nehmen aktuell wieder zu. Der\r\nadministrative Aufwand allein f\u00fcr die Beantragung einer A1-\r\nBescheinigung liegt bei 20-30 Minuten pro Fall. Zuletzt\r\nfanden im Dezember 2021 Trilog-Verhandlungen zum Thema\r\nA1-Bescheinigungen statt, ohne dass Erleichterungen f\u00fcr den\r\nWissenschaftsbereich oder sonst wesentliche \u00c4nderungen\r\nerreicht wurden.\r\nWir w\u00fcrden es sehr begr\u00fc\u00dfen, wenn\r\nWissenschaftseinrichtungen von der Verpflichtung der\r\nA1 Formulare komplett ausgenommen werden k\u00f6nnten.\r\nc/o Deutsche Forschungsgemeinschaft e.V. (DFG), Kennedyallee 40, 53175 Bonn\r\n2\r\nWenn dies nicht umfassend m\u00f6glich ist, sollten zumindest f\u00fcr\r\nk\u00fcrzere Aufenthalte (z. B. Workshops, Konferenzen,\r\nDienstreisen bis zu 14 Tagen) die A1-Formulare f\u00fcr\r\nWissenschaftseinrichtungen entfallen. Dies w\u00fcrde zu einer\r\nVerschlankung in der Administration und Erleichterung der\r\ndienstlich erforderlichen Reisen f\u00fchren, die eine\r\nentscheidende Bedeutung f\u00fcr die wissenschaftliche Arbeit\r\nhaben.\r\nb. EU-Meldepflichten\r\nAuslandsentsendungen sind aufw\u00e4ndig und komplex; hier\r\nben\u00f6tigen die Wissenschaftsorganisationen dringend\r\nErleichterungen bzgl. der administrativen Aufw\u00e4nde.\r\nEntsendungen haben eine hohe Relevanz f\u00fcr co-kreative\r\nForschungsans\u00e4tze, internationale wissenschaftliche\r\nKooperationen, den fachlichen Austausch sowie f\u00fcr die\r\nLaufbahnentwicklung des wissenschaftlichen Nachwuchses\r\ndurch strukturell integrierte Forschungs-Aufenthalte im\r\nAusland.\r\nDie EU-Entsenderichtlinie gibt einen verbindlichen Rahmen\r\nvor, innerhalb dessen jeder Mitgliedstaat der EU und des EWR\r\nsowie die Schweiz und Gro\u00dfbritannien die Anforderungen\r\nbzgl. der Meldepflicht bei Entsendungen von\r\nMitarbeitenden umsetzen muss. Der Richtliniencharakter\r\ngew\u00e4hrt den betroffenen Staaten Gestaltungsspielraum in\r\nder Umsetzung, was zu Folge hat, dass gro\u00dfe Unterschiede\r\nhinsichtlich des administrativen Ablaufs der Meldungen\r\nbestehen. Zum ersten sind keine einheitlichen Ma\u00dfst\u00e4be\r\ndaf\u00fcr vorhanden, wann es sich bei einer Dienstreise um eine\r\nEntsendung handelt und nicht lediglich um eine (nicht\r\nmeldepflichtige) Gesch\u00e4ftsreise. Des Weiteren setzen einige\r\nEU-Mitgliedstaaten neben der Meldung der entsandten\r\nMitarbeitenden voraus, dass der Arbeitsvertrag in der\r\nAmtssprache des EU-Mitgliedstaates vorliegen muss. Auch\r\ndie Nutzerfreundlichkeit der Meldesysteme ist sehr\r\nunterschiedlich: Belgien z.B. erm\u00f6glicht englischsprachige\r\nMeldungen, wohingegen Griechenland eine Meldung in\r\ngriechischer Sprache fordert. Es entstehen mithin\r\n3\r\nerhebliche administrative Mehraufw\u00e4nde, da\r\nEinzelfallpr\u00fcfungen erforderlich und in vielen F\u00e4llen nicht\r\nohne Einschaltung externer Dienstleister m\u00f6glich sind.\r\nDer Arbeitsaufwand (und damit einhergehend die\r\nKosten) f\u00fcr solche Einzelfallpr\u00fcfungen sind erheblich. So\r\nnimmt die \u00dcberpr\u00fcfung eines einzelnen Entsendefalls\r\nmindestens 30-45 Minuten in Anspruch, da beurteilt werden\r\nmuss, ob \u00fcberhaupt eine meldepflichtige Entsendung\r\nvorliegt, ggf. ein Firmen-Account angelegt, etwaige\r\n\u00dcbersetzungsarbeiten vorgenommen, administrativ\r\nnachbearbeitet werden muss usw. Dies ist eine gro\u00dfe\r\nBelastung f\u00fcr den Wissenschaftsverwaltungsbetrieb.\r\nBei Nichteinhaltung dieser Meldepflichten drohen\r\nArbeitgebern z.T. sehr hohe Geldstrafen. Aus Sicht der\r\ndeutschen Wissenschaft ist es jedoch von gro\u00dfer Wichtigkeit,\r\nMobilit\u00e4t \u00fcber Grenzen hinweg weiterhin unb\u00fcrokratisch und\r\nohne Verz\u00f6gerungen durch administrative Prozesse\r\ngew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, insbesondere in Europa und dem\r\nEurop\u00e4ischen Forschungsraum. Sollte eine komplette\r\nAbschaffung der Meldepflichten innerhalb der EU nicht\r\nm\u00f6glich sein, dann sind europaweit einheitliche,\r\nstandardisierte Rahmenbedingungen bzgl. des Erfordernisses\r\neiner Meldung sowie zentral auffindbare und in den EUSprachen\r\nabgefasste Informationen bzgl. der jeweiligen\r\nMeldepflichten unabdingbar.\r\nc. Grundsatz \u201eGleiche Bezahlung, gleiche\r\nArbeitsbedingungen\" (Equal Pay)\r\nDer Themenkomplex \u201eGleiche Bezahlung, gleiche\r\nArbeitsbedingungen\" (Equal Pay) birgt ebenfalls gro\u00dfe\r\nHerausforderungen und f\u00fchrt bei den betroffenen\r\nOrganisationen zu einem erheblichen administrativen\r\nMehraufwand, hohen Kosten f\u00fcr Dienstleister und\r\nabrechnungstechnisch komplizierten Verfahren. Bei\r\nl\u00e4ngerfristigen Entsendungen (12 bzw. 18 Monate und mehr)\r\nmuss je Zielstaat gesondert gepr\u00fcft werden, ob g\u00fcnstigere\r\nArbeitsbedingungen als in Deutschland herrschen.\r\nIn einigen L\u00e4ndern liegen besondere Schwierigkeiten darin,\r\n4\r\nden Vergleichslohn zu identifizieren, in anderen gibt es\r\nbesondere arbeitsrechtliche Regelungen (z.B. spezielle\r\nUrlaubstage), die beachtet bzw. gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.\r\nDiese aufw\u00e4ndigen Pr\u00fcfungen haben bei\r\nWissenschaftsorganisationen bereits zu Kosten in H\u00f6he von\r\n6.000 bis 12.000 \u20acpro Einzelfall gef\u00fchrt. Nicht nur, aber\r\ninsbesondere in der Schweiz, wird die Einhaltung dieses\r\nGrundsatzes sehr scharf kontrolliert (dort \u00fcber das\r\nStaatssekretariat der schweizerischen Eidgenossenschaft,\r\nSECO) und kann zu empfindlichen Bu\u00dfgeldern bis hin zu\r\nEinreiseverboten f\u00fchren.\r\nAus Sicht der Wissenschaftsorganisationen gilt es,\r\nRechtsunsicherheit f\u00fcr Wissenschaftlerinnen und\r\nWissenschaftler zu beseitigen und grenz\u00fcberscheitende\r\nMobilit\u00e4t als wesentlichen Bestandteil erfolgreicher\r\nWissenschaft und Forschung praktikabel durchf\u00fchrbar zu\r\nerhalten. Die Freiheit der Wissenschaft, Forschung und Lehre\r\nwird gem\u00e4\u00df Art. 5 Grundgesetz besonders gesch\u00fctzt. Die derzeit\r\ngeltende Rechtslage schr\u00e4nkt diese Freiheit jedoch hinsichtlich\r\nder genannten Probleme ein. Gerade internationale Mobilit\u00e4t ist\r\nein wesentlicher Bestandteil f\u00fcr wissenschaftliche Forschung und\r\nBasis erfolgreichen Wirtschaftens, insbesondere auf dem\r\neurop\u00e4ischen Kontinent. Auch aus diesem Grund wird internationale\r\nForschung im EU-Forschungsrahmenprogramm finanziell unterst\u00fctzt\r\nund grenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t ausdr\u00fccklich gefordert und\r\ngef\u00f6rdert. Die Umsetzung der genannten EU-Richtlinien steht jedoch\r\nim Widerspruch zu den derzeitigen EU-F\u00f6rderprogrammen f\u00fcr\r\nForschung und Innovation, insbesondere bei Marie-Sk\u0142odowskaCurie-\r\nProgrammen, die zunehmend l\u00e4ngerdauernde\r\nAuslandsaufenthalte beinhalten sollten. Die Attraktivit\u00e4t dieser\r\nF\u00f6rderlinien wird durch die administrativen Erfordernisse aus\r\nden o.g. Regularien massiv beeintr\u00e4chtigt.\r\nII. Mobile Arbeit bzw. \u201eHomeoffice\u201c aus dem Ausland\r\nEin weiteres komplexes Themenfeld ist die mobile Arbeit bzw.\r\n\u201eHomeoffice\u201c aus dem Ausland, entweder f\u00fcr k\u00fcrzere Zeitr\u00e4ume oder\r\nsogar dauerhaft (und auch ohne jemals in Deutschland gewesen zu\r\n5\r\nsein). F\u00fcr einige Forschungsbereiche ist es nicht mehr erforderlich,\r\ndass die Forschenden (dauerhaft) physisch vor Ort sind. Vielmehr\r\nk\u00f6nnen die Forschenden ihre Arbeit von jedem beliebigen Ort\r\nweltweit erbringen. Sp\u00e4testens seit der Pandemie ist dies vermehrt\r\nauch die Erwartungshaltung bei internationalen Rekrutierungen und\r\ngilt als Attraktivit\u00e4tsfaktor und somit als Wettbewerbsvorteil bei der\r\nAnwerbung von Talenten und Fachkr\u00e4ften. Aufgrund von arbeits-,\r\nsteuer- und sozialversicherungsrechtlichen H\u00fcrden ist es jedoch\r\n\u00e4u\u00dferst schwer, diese Erwartungshaltung zu erf\u00fcllen und\r\nrechtlich tragf\u00e4hige L\u00f6sungen zu finden. Hierin sehen wir\r\nebenfalls ein entscheidendes Hemmnis f\u00fcr die\r\ngrenz\u00fcberschreitende Mobilit\u00e4t von Forschenden und auf lange\r\nSicht einen gravierenden Wettbewerbsnachteil f\u00fcr die\r\nWissenschaft in Deutschland.\r\nDie Bewilligung einer regelm\u00e4\u00dfigen T\u00e4tigkeit in zwei EUMitgliedstaaten\r\nkann nur nach einer aufwendigen Pr\u00fcfung\r\nunterschiedlicher Aspekte (Exportkontrolle, IT-Sicherheit, Steuern,\r\nArbeitsrecht / Aufenthaltsrecht, Sozialversicherung,\r\nGehaltsbuchhaltung) erfolgen. Sie birgt au\u00dferdem in aller Regel die\r\nGefahr, eine Betriebsst\u00e4tte im Ausland zu begr\u00fcnden. Eine T\u00e4tigkeit\r\nausschlie\u00dflich aus dem EU-Ausland ist nach derzeitigen fehlenden\r\nEU-einheitlichen Rahmenbedingungen, insbesondere im\r\nSozialversicherungsrecht, nicht ohne Einbindung erh\u00f6hter\r\npersoneller Ressourcen und erhebliche finanzielle Aufwendungen\r\nm\u00f6glich. In der Pandemiezeit widersprach das der generell\r\nbundesweit angeordneten \u201eHomeoffice-Pflicht\u201c f\u00fcr Mitarbeitende,\r\ndie z.B. aufgrund von Grenzn\u00e4he ihren festen Wohnsitz im EUAusland\r\nhaben. Aber auch nach der Pandemie bleibt der Wunsch,\r\nvom Ausland aus arbeiten zu k\u00f6nnen, bestehen. Hier w\u00e4re eine neue\r\nRegelung seitens der EU w\u00fcnschenswert, die z.B. die Regelungen\r\nin der VO (EU) 883/2004 zur Koordinierung der Systeme der\r\nsozialen Sicherheit dahingehend ausweitet, dass f\u00fcr eine\r\n\u201eHomeoffice\u201c-T\u00e4tigkeit auch nach der Pandemie aus dem EUAusland\r\nf\u00fcr einen (hier: deutschen) Arbeitgeber weiterhin die\r\ndeutschen Sozialversicherungsvorschriften gelten. Dar\u00fcber\r\nhinaus bedarf es massiver Anstrengungen auf internationaler\r\nEbene des Steuerrechts. \u201eHomeoffice\u201c sollte ein\r\nAusnahmetatbestand bei der Begr\u00fcndung von Betriebsst\u00e4tten\r\n6\r\nim jeweiligen Land, zumindest innerhalb Europas, darstellen. Die\r\nBetriebsst\u00e4tten-Gr\u00fcndung im Ausland ist keine zielf\u00fchrende\r\nOption und soll g\u00e4nzlich vermieden werden.\r\nIII. Anerkennung deutscher Aufenthaltstitel f\u00fcr mobile Forschende\r\nAufgrund der sog. REST-Richtlinie von 2016 (Richtlinie (EU)\r\n2016/801) k\u00f6nnen Forschende aus Drittstaaten mit der\r\nentsprechenden Aufenthaltsgenehmigung bis zu einem Jahr in\r\neinem anderen EU-Mitgliedstaat arbeiten und m\u00fcssen dort nur die\r\nentsprechende Arbeitsgenehmigung einholen. Im Gegenzug gilt dies\r\nauch f\u00fcr Forschende mit entsprechenden Aufenthaltstiteln aus\r\nanderen EU-Mitgliedstaaten f\u00fcr die Bundesrepublik. Mit dem neuen\r\nFachkr\u00e4fte-Einwanderungsgesetz wird dies seit dem 1. M\u00e4rz 2020 in\r\nDeutschland auch umgesetzt1 ,. Leider ist es in anderen EUMitgliedstaaten\r\nweiterhin erforderlich, bei Aufnahme einer\r\nErwerbst\u00e4tigkeit in einem weiteren Mitgliedsstaat ein neues\r\nentsprechendes Visum zu beantragen. Beispielsweise werden\r\ndeutsche Aufenthaltstitel u.a. in Frankreich nicht entsprechend\r\nanerkannt. Dabei w\u00fcrde die gegenseitige Anerkennung der\r\nAufenthaltstitel helfen, lange Wartezeiten bei den Botschaften zu\r\nvermeiden. Es w\u00e4re daher w\u00fcnschenswert, dass die EUMitgliedstaaten\r\ndas gem\u00e4\u00df der REST-Richtlinie vereinbarte\r\nVerfahren f\u00fcr Forschende umsetzen und eine von einem anderen\r\nEU-Staat ausgestellte einschl\u00e4gige Aufenthaltsgenehmigung\r\nanerkennen, ohne dass nochmals ein zweiter Aufenthaltstitel f\u00fcr\r\nden eigenen Staat beantragt werden muss.\r\nIV. Anerkennung von ausl\u00e4ndischen Bildungsabschl\u00fcssen\r\nIm November 2021 wurde das Verfahren zur Bewertung von\r\nausl\u00e4ndischen Bildungsabschl\u00fcssen durch die Zentralstelle f\u00fcr\r\nausl\u00e4ndisches Bildungswesen (ZAB) ge\u00e4ndert. Die Notwendigkeit zur\r\n\u00dcberpr\u00fcfung von ausl\u00e4ndischen Hochschulabschl\u00fcssen ergibt sich\r\naus dem Tarifvertrag \u00fcber die Entgeltordnung des Bundes. Ein\r\nausl\u00e4ndischer Hochschulabschluss gilt demnach nur dann als\r\nwissenschaftliche Hochschulbildung im Sinne des \u00a7 7 TV EntgO Bund,\r\n1\r\nvgl. die Vorschriften der \u00a7\u00a7 18e, f AufenthG (kurz- und langfristige Mobilit\u00e4t f\u00fcr Forschende)\r\n7\r\nwenn er von der zust\u00e4ndigen staatlichen Stelle (Zentralstelle f\u00fcr\r\nausl\u00e4ndisches Bildungswesen, ZAB) als dem deutschen\r\nHochschulabschluss vergleichbar bewertet wurde. Bislang konnten\r\n\u00f6ffentliche Arbeitgeber im Wege der Amtshilfe die ZAB um\r\nBewertung von ausl\u00e4ndischen Bildungsabschl\u00fcssen bitten, wenn\r\ndiese nicht in der Datenbank anabin aufgef\u00fchrt waren oder die\r\nEntsprechung zu einem deutschen Bildungsabschluss anhand von\r\nanabin nicht eindeutig festgestellt werden konnte.\r\nMit den Durchf\u00fchrungshinweisen zu den neuen\r\nEingruppierungsvorschriften vom 24. M\u00e4rz 2014 in der Fassung der\r\nachten Erg\u00e4nzung vom 9. September 2021 (D 5 \u2013 31003/2#4) gab\r\ndas BMI jedoch bekannt, dass Bewertungen f\u00fcr die Vergleichbarkeit\r\nder Abschl\u00fcsse f\u00fcr \u00f6ffentliche Arbeitgeber bei der ZAB nicht mehr\r\nm\u00f6glich sein werden. Seitdem kann die Zeugnisbewertung nur\r\nnoch geb\u00fchrenpflichtig durch die bewerbende Person selbst\r\nund nicht mehr kostenfrei durch die Arbeitgeber beantragt\r\nwerden.\r\nDie Regelung, dass sich die zuk\u00fcnftigen Besch\u00e4ftigten nun selbst um\r\ndie \u00dcberpr\u00fcfung ihrer Abschl\u00fcsse k\u00fcmmern und die Kosten hierf\u00fcr\r\naufbringen m\u00fcssen, f\u00fchrt zu erheblichen H\u00fcrden bei der Einstellung\r\nhochqualifizierter Forscherinnen und Forscher. Die Geb\u00fchren von\r\n200 \u20acf\u00fcr einen Erstantrag und 100 \u20acf\u00fcr jeden weiteren Antrag sind\r\nf\u00fcr eine Privatperson aus dem internationalen Umfeld nicht\r\nunerheblich, wenn man die sonstigen mit einem Wechsel \u00fcber\r\nStaatsgrenzen hinweg einhergehenden Aufw\u00e4nde oder auch die\r\nAusgangssituation in manchen Herkunftsl\u00e4ndern ber\u00fccksichtigt. Die\r\nVerfahrensdauer von in der Regel drei Monaten kommt erschwerend\r\nhinzu. Auch vor dem Hintergrund der Konkurrenz insbesondere\r\nzu Arbeitgebern der Privatwirtschaft im Rahmen des\r\nWettbewerbs um die besten K\u00f6pfe, erachten wir dies als gro\u00dfen\r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr die Wissenschaftsorganisationen, den\r\nes dringend zu beheben gilt.\r\nAktuell wird der Europ\u00e4ische Forschungsraum (ERA) neu ausgerichtet\r\nund beinhaltet insbesondere in der ERA Policy Action 04 \u201eResearch\r\ncareer, talent circulation, inter-sectorial mobility\u201c eine Vielzahl an\r\nMa\u00dfnahmen, die sich auf die Besch\u00e4ftigung von Forschenden im\r\nnationalen und internationalen Kontext auswirken werden. Die\r\n8\r\nPrinzipien von Charta & Kodex f\u00fcr Forschende insbesondere in den\r\nPunkten \u201eWertsch\u00e4tzung von Mobilit\u00e4t\u201c sowie \u201eAnerkennung von\r\nBef\u00e4higungsnachweisen\u201c k\u00f6nnen jedoch mit Blick auf die genannten\r\nHerausforderungen zunehmend nicht eingehalten werden. Aus\r\nSicht der Forschungsorganisationen ist genau jetzt der\r\nentscheidende Zeitpunkt, die hier benannten H\u00fcrden der\r\ngrenz\u00fcberschreitenden Mobilit\u00e4t von Forschenden in den Fokus\r\nund auf europ\u00e4ischer Ebene diesbez\u00fcglich Einfluss zu nehmen.\r\nVor dem Hintergrund der globalen Herausforderungen wie dem\r\nKlimawandel, der geopolitischen Sicherheitslage und der\r\nDigitalisierung bedarf es in Europa einer kontinuierlichen\r\nWeiterentwicklung der internationalen Zusammenarbeit und\r\neiner zielgerichteten St\u00e4rkung der gemeinsamen Basis im\r\nWissenschaftsbereich, um k\u00fcnftig international\r\nkonkurrenzf\u00e4hig zu bleiben. Nachhaltige, schlanke\r\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Forschung sind daher im gr\u00f6\u00dften\r\nstrategischen Interesse des deutschen und des europ\u00e4ischen\r\nWissenschaftsstandortes. Der erforderliche Austausch,\r\nWettbewerb und die Kooperation der weltweit besten\r\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler schafft Synergien f\u00fcr\r\nwissenschaftliche Exzellenz. Als diesj\u00e4hriger Vorsitz der Allianz der\r\ndeutschen Wissenschaftsorganisationen bitte ich Sie deshalb im\r\nNamen der Allianz-Mitglieder um Unterst\u00fctzung bei diesen \u00e4u\u00dferst\r\nwichtigen Anliegen f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige europ\u00e4ische\r\nForschungslandschaft.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}