{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-09T11:04:29.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T17:01:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-31T09:02:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30138,
                "validFromDate": "2024-05-31T09:02:38.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23862,
                "validFromDate": "2023-07-18T11:29:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-31T09:02:38.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18233,
                "validFromDate": "2023-03-20T08:18:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T11:29:03.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16151,
                "validFromDate": "2023-02-09T11:04:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-20T08:18:42.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbandes ist die F\u00f6rderung des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens. Der Satzungszweck wird verwirklicht durch die Weiterentwicklung der Versorgung psychisch Kranker. Dazu geh\u00f6rt auch die Beratung und Information der politischen und gesellschaftlichen Entscheidungs- und Kostentr\u00e4ger in Nordrhein-Westfalen. Der Verband hat sich zur Aufgabe gestellt, die psychiatrische und psychotherapeutische Versorgung in allen Berufsfragen auf Landesebene mit zugestalten. Dazu m\u00f6chte der Verband insbesondere:\r\na. eine enge Zusammenarbeit mit den Tr\u00e4gern psychiatrisch/psychotherapeutischer und\r\npsychosomatischer Einrichtungen in Nordrhein-Westfalen anstreben\r\nb. einen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch f\u00f6rdern mit\r\ni. politischen Vertretern in Nordrhein-Westfalen zu Themen der psychiatrischen\r\nVersorgung\r\nii. Fachgesellschaften und Vertretungen leitender \u00c4rzte auf Bundesebene (z.B. DGPPN,\r\nBDK, APK, ACKPA)\r\niii. Organisationen, Kammern, Gesellschaften und Vereinen, insbesondere Angeh\u00f6rigen-\r\nund Betroffenen-Verb\u00e4nden, die sich mit Themen der psychiatrischen und\r\npsychotherapeutischen Versorgung auf Landes- oder Bundesebene befassen.\r\nc. die Erarbeitung und Durchf\u00fchrung von Gesetzen, Verordnungen, Satzungen und Richtlinien im\r\nBereich der psychiatrischen und psychotherapeutischen Versorgung in Nordrhein-Westfalen\r\nunterst\u00fctzen\r\nd. \u00d6ffentlichkeitsarbeit betreiben\r\ne. Fort- und Weiterbildung f\u00f6rdern",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/f3/280374/Kassenbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neuss",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Nordkanalallee ",
            "streetNumber": "99",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "41464"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "llpp@ak-neuss.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492131529201",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.llpp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": " Christos",
                "lastName": "Chrysanthou",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "K\u00f6hne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": " Christos",
                "function": "Erster Vorsitzender ",
                "lastName": "Chrysanthou",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Zweiter Vorsitzender ",
                "lastName": "K\u00f6hne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorstandsmitglied, Schatzmeister",
                "lastName": "Rothermundt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin ",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Harald",
                "function": "Vorstandmitglied, Schriftf\u00fchrer ",
                "lastName": "Krau\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MHBA",
                "academicDegreeBefore": "Dr. med. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Astrid",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Rudel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Priv.-Doz. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Paulzen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.sc.",
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Florange ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Georg ",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Juckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nikolaus",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Michael",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kuhn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Janssen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-06",
            "naturalPersons": 83,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 83
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Landesverband leitender \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie in NRW e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001409/30138",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-31T09:02:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/f4/280375/Lobbyregister-Detailansicht-R001409-2024-05-31_09-02-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-31T09:02:38.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 30138,
    "registerNumber": "R001409",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Beratung und Information der politischen und gesellschaftlichen Entscheidungs- und Kostentr\u00e4ger in\r\nNordrhein-Westfalen und aktive Mitgestaltung der psychiatrischen Versorgung. \r\nF\u00f6rderung des regelm\u00e4\u00dfigen Autauschs von \r\n- politischen Vertretern in Nordrhein-Westfalen zu Themen der psychiatrischen\r\nVersorgung\r\n- Fachgesellschaften und Vertretungen leitender \u00c4rzte auf Bundesebene\r\n- Organisationen, Kammern, Gesellschaften und Vereinen, insbesondere Angeh\u00f6rigen-\r\nund Betroffenen-Verb\u00e4nden, die sich mit Themen der psychiatrischen und\r\npsychotherapeutischen Versorgung auf Landes- oder Bundesebene befassen.\r\nUnterst\u00fctzung der Erarbeitung und Durchf\u00fchrung von Gesetzen, Verordnungen, Satzungen und Richtlinien im\r\nBereich der psychiatrischen und psychotherapeutischen Versorgung in NRW\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001179",
                "statements": [],
                "title": "Mitgestaltung der psychiatrischen und psychotherapeutischen Versorgung auf Langesebene"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}