{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T11:52:29.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:52:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-19T14:48:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43061,
                "validFromDate": "2024-08-19T14:48:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31002,
                "validFromDate": "2024-05-28T16:12:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-19T14:48:03.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16201,
                "validFromDate": "2023-03-06T10:21:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T16:12:57.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1411,
                "validFromDate": "2022-02-24T11:52:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-06T10:21:53.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Um unser Ziel zu verfolgen, komplexe, aber das Leben vieler Menschen betreffende \u00f6konomische Inhalte verst\u00e4ndlich zu erkl\u00e4ren, konkrete Politikvorschl\u00e4ge zu entwickeln und den internationalen Austausch zu st\u00e4rken, setzen wir unterschiedliche Formate um. \r\n\r\nRegelm\u00e4\u00dfig organisieren wir Veranstaltungen (digital und pers\u00f6nlich), zu denen wir auch Politiker:innen einladen als G\u00e4ste und Sprecher:innen, um diesen unsere Forschungsergebnisse vorzustellen und sie mit Ihnen zu diskutieren. \r\n \r\nZus\u00e4tzlich ver\u00f6ffentlichen wir Studien, Policy Papers und einen Newsletter, in dem wir unsere Positionen ver\u00f6ffentlichen und einordnen. Unsere Mitarbeitenden nehmen au\u00dferdem auch als Sprecher:innen an externen Veransaltungen teil. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/29/345142/Dezernat-Zukunft_Jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Geldspende",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "Allianz Foundation"
            },
            {
                "description": "Geldspende",
                "donationEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "name": "European Climate Foundation"
            },
            {
                "description": "Geldspende",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Friedrich-Ebert-Stiftung"
            },
            {
                "description": "Geldspende, unter anderem zur Weiterleitung an andere gemeinn\u00fctzige Organisationen in der EU. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 2390001,
                    "to": 2400000
                },
                "name": "Open Philanthropy"
            },
            {
                "description": "Geldspende",
                "donationEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "name": "Hewlett Foundation"
            },
            {
                "description": "Geldspende",
                "donationEuro": {
                    "from": 320001,
                    "to": 330000
                },
                "name": "Laudes Foundation"
            },
            {
                "description": "Geldspende",
                "donationEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "name": "Partner for a new Economy (P4NE)"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 3200001,
            "to": 3210000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.16,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Chausseestra\u00dfe",
            "streetNumber": "111",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dezernatzukunft.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930439738520",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.dezernatzukunft.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Krah\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicolas",
                "lastName": "Gassen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philippa",
                "lastName": "Sigl-Gl\u00f6ckner",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-10",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referentin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium der Finanzen (BMF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Schuster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janek",
                "lastName": "Steitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Heilmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "K\u00f6lschbach Ortego",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Levi",
                "lastName": "Henze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kristina",
                "lastName": "Steinle Due\u00f1as",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Leonie",
                "lastName": "Heuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maximilian",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Krah\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicolas",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Gassen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maximilian",
                "function": "Kassierer",
                "lastName": "Paleschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 12,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 12
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Finance Watch (https://www.finance-watch.org/)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Dezernat Zukunft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001226/43061",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-28T16:12:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/ae/345143/Lobbyregister-Detailansicht-R001226-2024-08-19_14-48-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-19T14:48:03.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 43061,
    "registerNumber": "R001226",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "G 115",
                        "title": "Gesetz zur Ausf\u00fchrung von Artikel 115 des Grundgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/g_115"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "Art115V",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Verfahren zur Bestimmung der Konjunkturkomponente nach \u00a7 5 des Artikel 115-Gesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/art115v"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Reform der Berechnungsweise der Konjunkturkomponente der Schuldenbremse mit dem Ziel, die ihr zugrundeliegende Systematik an anerkannten politischen Zielen der Vollbesch\u00e4ftigung im Arbeitsmarkt zu orientieren und so zus\u00e4tzlichen fiskalischen Spielraum zu schaffen, welcher sowohl zur Schlie\u00dfung von Haushaltsl\u00f6chern als auch zur Finanzierung struktureller volkswirtschaftlicher Herausforderungen (Dekarbonisierung, Zeitenwende etc.) genutzt werden kann.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001083",
                "statements": [],
                "title": "Reform der Schuldenbremse"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Vorschl\u00e4ge darin bezogen sich konkret auf eine Anpassung der LNG-Verordnung (LNGV) der Bundesnetzagentur, deren einfachgesetzliche Grundlage in \u00a7118a EnWG liegt. Unser konkreter Vorschlag: Anpassung der LNGV, sodass f\u00fcr den als Sicherheitsreserve vorgesehenen Teil der LNG-Importkapazit\u00e4ten festgelegt wird, dass dieser nicht f\u00fcr langfristige Buchungen zur Verf\u00fcgung steht und nur mit kurz- und mittelfristigen Vertr\u00e4gen abgerufen werden kann.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001084",
                "statements": [],
                "title": "Exportkreditgarantien im Bereich Energie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}