{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T14:53:11.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T06:55:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-08T07:32:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41090,
                "validFromDate": "2024-07-08T07:32:12.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36815,
                "validFromDate": "2024-06-17T08:24:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T07:32:12.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35001,
                "validFromDate": "2024-06-13T09:23:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T08:24:25.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16880,
                "validFromDate": "2023-02-24T14:53:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T09:23:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Betrieb von Krankenh\u00e4usern, insbesondere des Fachklinikums f\u00fcr Psychiatrie  und Psychotherapie, sowie der Rehabilitationsklinik f\u00fcr Abh\u00e4ngigkeitserkrankungen in Wildenfels. In diesem Zusammenhang stehen die Behandlung psychiatrischer Erkrankungen im Rahmen des Vollversorgungsauftrages des Krankenhausplanes Sachsen, sowie die Rehabilitation von Suchterkrankungen.\r\n\r\nIn diesem Kontext stellen sich f\u00fcr das Unternehmen auch auf Bundesebene politische Fragestellungen, welche \u00fcber Kontakte zum Wirtschaftsrat der CDU, die s\u00e4chsische Krankenhausgesellschaft etc. an die Bundestagesabgeordneten adressiert werden.\r\n\r\nEbenfalls bestehen Kontakte zu MdB C. K\u00f6rber, Fraktion CDU/CSU.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ca/15/331707/60032635_End_TE_KA2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.02,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6nigstein im Taunus",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Debusweg ",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "61462"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info.wiesen@asklepios.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493760354800",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.asklepios.com/wiesen"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ringo",
                "lastName": "Schauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Thesing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Grit",
                "lastName": "Graatz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ringo",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Regionalgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Thesing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Krankenhausgesellschaft Sachsen e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessensgemeinschaft kleiner und mittlerer Unternehmen"
            },
            {
                "membership": "Qualit\u00e4tskliniken.de"
            },
            {
                "membership": "Fachverband Gl\u00fccksspielsucht e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesdirektorenkonferenz-Verband leitender \u00c4rztinnen und \u00c4rzte der Kliniken f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie e.V."
            },
            {
                "membership": "S\u00e4chsische Landesstelle gegen Suchtgefahren e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband mittelst\u00e4ndiger Wirtschaftsunternehmen- Unternehmerverband Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Angeh\u00f6rigen psychisch Kranker e.V."
            },
            {
                "membership": "SWPP - S\u00e4chsischer Weiterbildungsverbund Psychiatrie und Psychotherapie"
            },
            {
                "membership": "Verband der leitenden Krankenhaus\u00e4rzte Deutschlands e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fachklinikum Wiesen GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Einzelf\u00f6rderung nach \u00a7 10 S\u00e4chsKHG , F\u00f6rderung des Vorhabens \" Sanierung, Umbau und Erweiterung der Bettenh\u00e4user 1 und 6\" am Asklepios Fachklinikum Wiesen. Gesamtf\u00f6rdervolumen 8.588 T\u20ac, Bescheid aus 2019",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Gesellschaftlichen Zusammenhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1950001,
                    "to": 1960000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001865/41090",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-13T09:23:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/bd/331708/Lobbyregister-Detailansicht-R001865-2024-07-08_07-32-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-08T07:32:12.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 41090,
    "registerNumber": "R001865",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Gesetz zur F\u00f6rderung der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz\r\nMit dem Schreiben vom 10.06.2024 an das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit verfolgt das Asklepios Fachklinikum Wiesen das Interesse, die Eintragungen zu Psychiatrischen Diagnosen aus dem Klinik-Atlas zu entfernen bzw. die Psychiatrischen Fachkliniken in den Klinik-Atlas aufzunehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002412",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/52/9b/293058/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140035.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002412",
                        "regulatoryProjectTitle": "Korrektur am Klinik-Atlas",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nSie sind verantwortlich f\u00fcr den Inhalt von bundes-klinik-atlas.de.\r\nSeit dem 23.05.2024 wird auf dem Portal bundes-klinik-atlas.de unter Verwendung der Suche Psychiatrische Erkrankungen bspw. Demenz f\u00fcr das Asklepios Fachklinikum Wiesen kein Suchergebnis ausgewiesen.\r\nWir sehen im Ausbleiben der Suchanfragen zu psychiatrischen und psychosomatischen Erkrankungen eine systematische Benachteiligung unserer Klinik, da somatische Kliniken mit psychiatrischen Fachabteilungen Suchergebnisse ausweisen. Gleichzeitig ist das Ausbleiben der Suchergebnisse von psychiatrischen und psychosomatischen Erkrankungen nicht im Sinne der Transparenz auf Seite der Patient:innen.\r\nUnsere Klinik, das Asklepios Fachklinikum Wiesen hat die zutreffenden Angaben ordnungsgem\u00e4\u00df im Rahmen der gesetzlichen Regelungen gemeldet. Die Sorgfaltspflicht nach \u00a7 21 Abs. 7 Abs. 3 KHEntgG wurde erf\u00fcllt.\r\nWir fordern Sie auf, unverz\u00fcglich sp\u00e4testens jedoch bis zum 30.06.2024 die nicht abgebildeten Angaben unserer Kliniken zu erg\u00e4nzen bzw. die psychiatrischen Diagnosen zu entfernen. \r\nBitte informieren Sie uns entsprechend hier\u00fcber unter: r.schauer@asklepios.com.\r\nWeiterhin fordern wir Sie auf, k\u00fcnftig unsere Daten mit abzubilden. Weitere rechtliche Schritte behalten wir uns vor.\r\n\r\nF\u00fcr eventuelle R\u00fcckfragen stehe ich gere zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nRingo Schauer\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\t\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Korrektur am Klinik-Atlas"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/52/9b/293058/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140035.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002412",
                "regulatoryProjectTitle": "Korrektur am Klinik-Atlas",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nSie sind verantwortlich f\u00fcr den Inhalt von bundes-klinik-atlas.de.\r\nSeit dem 23.05.2024 wird auf dem Portal bundes-klinik-atlas.de unter Verwendung der Suche Psychiatrische Erkrankungen bspw. Demenz f\u00fcr das Asklepios Fachklinikum Wiesen kein Suchergebnis ausgewiesen.\r\nWir sehen im Ausbleiben der Suchanfragen zu psychiatrischen und psychosomatischen Erkrankungen eine systematische Benachteiligung unserer Klinik, da somatische Kliniken mit psychiatrischen Fachabteilungen Suchergebnisse ausweisen. Gleichzeitig ist das Ausbleiben der Suchergebnisse von psychiatrischen und psychosomatischen Erkrankungen nicht im Sinne der Transparenz auf Seite der Patient:innen.\r\nUnsere Klinik, das Asklepios Fachklinikum Wiesen hat die zutreffenden Angaben ordnungsgem\u00e4\u00df im Rahmen der gesetzlichen Regelungen gemeldet. Die Sorgfaltspflicht nach \u00a7 21 Abs. 7 Abs. 3 KHEntgG wurde erf\u00fcllt.\r\nWir fordern Sie auf, unverz\u00fcglich sp\u00e4testens jedoch bis zum 30.06.2024 die nicht abgebildeten Angaben unserer Kliniken zu erg\u00e4nzen bzw. die psychiatrischen Diagnosen zu entfernen. \r\nBitte informieren Sie uns entsprechend hier\u00fcber unter: r.schauer@asklepios.com.\r\nWeiterhin fordern wir Sie auf, k\u00fcnftig unsere Daten mit abzubilden. Weitere rechtliche Schritte behalten wir uns vor.\r\n\r\nF\u00fcr eventuelle R\u00fcckfragen stehe ich gere zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nRingo Schauer\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\t\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}