{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-27T12:25:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T08:01:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T14:31:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38844,
                "validFromDate": "2024-06-24T14:31:33.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38833,
                "validFromDate": "2024-06-24T14:29:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T14:31:33.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36631,
                "validFromDate": "2024-06-20T10:40:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T14:29:12.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22409,
                "validFromDate": "2023-06-28T13:44:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T10:40:12.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12053,
                "validFromDate": "2022-09-27T12:25:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T13:44:36.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die Gregor Mendel Stiftung m\u00f6chte den Blick f\u00fcr die gesellschaftliche Bedeutung der Pflanzenz\u00fcchtung sch\u00e4rfen und st\u00f6\u00dft den Dialog zu relevanten Fragen rund um die Pflanzenwissenschaften an. Die Stiftung setzt sich unter anderem f\u00fcr die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung auf dem Gebiet der Pflanzenz\u00fcchtung, der breit angelegten F\u00f6rderung der Attraktivit\u00e4t der Forschung an Nutzpflanzen, der nachhaltigen Verbesserung der Erkenntnisse um die Bedeutung der Wissenschaft im Bereich der Pflanzenz\u00fcchtung auch in der \u00d6ffentlichkeit und die Schaffung g\u00fcnstiger Rahmenbedingungen auf dem Gebiet der Pflanzenz\u00fcchtung auch durch Nachwuchsf\u00f6rderung im wissenschaftlichen Bereich ein.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/42/307474/Bilanz-2023-fuer-Lobbyregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Der Spende ist keine konkrete Leistung zuzuordnen.",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Bundesverband Deutscher Pflanzenz\u00fcchter e.V."
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gregor Mendel Stiftung",
            "nationalAdditional2": "c/o GFPi-Service GmbH",
            "street": "Kaufmannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "71",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@gregor-mendel-stiftung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492289858123",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gregor-mendel-stiftung.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Carl-Stephan",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "L\u00fctke Entrup ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": " M. A. ",
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Amoruso-Eickhorn ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carl-Stephan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "L\u00fctke Entrup ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Gregor Mendel Stiftung, c/o GFPi Service GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001457/38844",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T10:40:12.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/62/e6/307477/Lobbyregister-Detailansicht-R001457-2024-06-24_14-31-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T14:31:33.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 38844,
    "registerNumber": "R001457",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}