{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T12:42:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:05:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-29T14:53:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42197,
                "validFromDate": "2024-07-29T14:53:42.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40337,
                "validFromDate": "2024-07-01T08:55:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T14:53:42.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35894,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:48:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T08:55:53.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28813,
                "validFromDate": "2024-02-12T10:19:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:48:16.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26726,
                "validFromDate": "2024-02-06T16:26:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-12T10:19:36.000+01:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26725,
                "validFromDate": "2023-11-08T15:10:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-06T16:26:35.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26716,
                "validFromDate": "2023-11-08T14:24:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-08T15:10:52.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25153,
                "validFromDate": "2023-08-31T08:21:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-08T14:24:42.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19490,
                "validFromDate": "2023-04-25T10:20:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-31T08:21:58.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18788,
                "validFromDate": "2023-04-03T12:40:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-25T10:20:49.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16302,
                "validFromDate": "2023-02-14T12:42:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T12:40:05.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Lidl Stiftung & Co. KG versteht sich als transparenter Partner der Politik, der sein Expertenwissen und seine praktische Expertise in den politischen Diskurs einbringt. \r\n\r\nDazu werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt und vereinzelt Veranstaltungen ausgerichtet, zu denen auch relevante Adressaten im Sinne des LobbyRG eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und eingebracht.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/29/70/338750/Lidl-Stiftung-Co-KG_Jahresabschluss_GJ_22_23.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-02-28",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-03-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 450001,
            "to": 460000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neckarsulm",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Stiftsbergstra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "74172"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "public-affairs@mail.schwarz"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49713230788600",
            "websites": [
                {
                    "website": "lidl.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Kr\u00f6ll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Pohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Haensel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Steeb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jennifer",
                "lastName": "Cords",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "Stiftung & Co. KG"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maksymilian Stanislaw",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Braniecki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kr\u00f6ll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kenneth",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "McGrath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Oppitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Pohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Pierre",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schalbe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Thiemer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "DICO - Deutsches Institut f\u00fcr Compliance e.V."
            },
            {
                "membership": "Food for Biodiversity"
            },
            {
                "membership": "Initiative Nachhaltige Agrarlieferketten"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien"
            },
            {
                "membership": "Forum Nachhaltiges Palm\u00f6l e.V."
            },
            {
                "membership": "Reduction 2025"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher K\u00fchlh\u00e4user und K\u00fchllogistikunternehmen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bund Getr\u00e4nkeverpackungen der Zukunft GbR"
            },
            {
                "membership": "Allianz Verpackung und Umwelt e.V."
            },
            {
                "membership": "Stiftung Warentest"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. (GDD)"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Zentrale Stelle Verpackungsregister"
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft e.V. - ASW Bundesverband"
            },
            {
                "membership": "Au\u00dfenhandelsvereinigung des Deutschen Einzelhandels e.V. (AVE)"
            },
            {
                "membership": "Agora Agrar"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Lidl Stiftung & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001726/42197",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:48:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/44/6a/338751/Lobbyregister-Detailansicht-R001726-2024-07-29_14-53-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-29T14:53:42.000+02:00",
        "version": 17
    },
    "registerEntryId": 42197,
    "registerNumber": "R001726",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praktikable und dem Kinderschutz entsprechende Regelungen, die auch den Bereich der Verpackungsdesigns erfassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006573",
                "statements": [],
                "title": "KinderlebensmittelWG: Grds. Unterst\u00fctzung Ziel Regulierungsvorhabens; Pl\u00e4doyer f. andere Instrumente  "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Pl\u00e4doyer f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Finanzierung der Transformation der Tierhaltung in Deutschland.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006574",
                "statements": [],
                "title": "Finanzierung Transformation Tierhaltung: Pl\u00e4doyer f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Finanzierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AgrarOLkG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Organisationen und Lieferketten im Agrarbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrarmsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung des Status quo des gegenw\u00e4rtig g\u00fcltigen und \u00fcber die UTP-Richtlinie bereits in weiten Teilen hinausgehenden Agrarorganisationen- und Lieferkettengesetzes. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006575",
                "statements": [],
                "title": "AgrarOLkG: Beibehaltung in der jetzigen Fassung."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung des Gesetzentwurfs hinsichtlich einer vollst\u00e4ndigen Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen, so dass der Nachweis \u00fcber die wesentlichen Arbeitsbedingungen k\u00fcnftig nicht mehr in Schriftform, sondern in Textform via E-Mail an den Arbeitnehmer verschickt werden kann.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_BEG_IV.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-11",
                    "title": "Viertes Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006576",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung soll bewogen werden gg\u00fc. der EU-Kommission, sowie einzelne Abgeordnete gg\u00fc. den jeweiligen Fraktionen im EU-Parlament, darauf hinzuwirken, bei der Gestaltung der EU-Verpackungsverordnung (7859/24 Proposal for a REGULATION OF THE EUROPEAN PARLIAMENT AND OF THE COUNCIL on packaging and packaging waste, amending Regulation (EU) 2019/1020 and Directive (EU) 2019/904, and repealing Directive 94/62/EC) folgende Punkte zu ber\u00fccksichtigen: Schaffung v. Ausnahmen v. Getr\u00e4nke-Mehrwegquoten auf Basis \u00f6kol. Kriterien, Festlegung ambitionierter Recyclingf\u00e4higkeits- sowie Rezyklateinsatz-Vorgaben bei Verpackungen, EU-weite Verpflichtung zu Pfandsystemen f\u00fcr Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen, Ausnahme best. Transportumverpackungen von MW-pflichten sowie Vermeidung von spez. Verpackungsverboten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006577",
                "statements": [],
                "title": "Mitgestaltung der EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verankerung einer positiven \u00f6kologischen Lenkungswirkung bei der Ausgestaltung einer m\u00f6glichen Umlage der EU-Plastikabgabe in Deutschland mit dem Ziel die Umstellung auf hochgradig recyclingf\u00e4hige Verpackungen und den Einsatz von Rezyklaten nicht zu gef\u00e4hrden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006578",
                "statements": [],
                "title": "Verankerung einer positiven \u00f6kol. Lenkungswirkung bei m\u00f6glicher Umlage der EU-Plastikabgabe in DE"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00d6kologische Modulation der Lizenzentgelte f\u00fcr Verpackungen durch Schaffung eines privatwirtschaftlichen Fondsmodells zur Weiterentwicklung des \u00a721 VerpackG mit dem Ziel, die Umstellung auf hochgradig recyclingf\u00e4hige Verpackungen und den Einsatz von Rezyklaten zu f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006579",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung eines Fondsmodells zur Weiterentwicklung des \u00a721 VerpackG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anerkennung von \u00f6kologisch optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen bei etwaigen Mehrwegangebots- und R\u00fccknahmepflichten und nationale Umsetzung der Pooling-Option aus der EU-Verpackungsverordnung (PPWR) ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006580",
                "statements": [],
                "title": "Anerkennung von \u00f6kol. optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen und Umsetzung von Pooling-Option aus EU-PPWR"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Ausgestaltung der R\u00fccknahme- und Verbraucherinformationspflichten bei Elektroaltger\u00e4ten f\u00fcr Handelsunternehmen.  Dar\u00fcber hinaus Hinwirken auf eine Weiterentwicklung der Herstellerverantwortung, eine Eind\u00e4mmung des Brandrisikos durch unsachgem\u00e4\u00df entsorgte Lithium-Ionen-Akkus und eine sachgerechte Einbeziehung des Onlinehandels.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/elektrog_novelle_3/Entwurf/elektrog_novelle_3_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-elektro-und-elektronikgeraetegesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006581",
                "statements": [],
                "title": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche R\u00fccknahme-/Informationspflichten bei Elektroaltger\u00e4ten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Anpassung des deutschen Batterierechts an die EU Batterieverordnung. Einr\u00e4umung einer Ausnahme von den H\u00e4ndler-R\u00fccknahmepflichten bei besch\u00e4digten Lithium-Altbatterien und Absenkung der Mindestabholmenge f\u00fcr LV-Batterien",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/batt_eu_anpg/Entwurf/batt_eu_anpg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-anpassung-des-batterierechts-an-die-verordnung-eu-2023-1542",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006582",
                "statements": [],
                "title": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und praxistaugliche Anpassung des Batterierechts an die EU-Batterieverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewAbfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Bewirtschaftung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewabfv_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und m\u00f6glichst b\u00fcrokratiearme Weiterentwicklung der Gewerbeabfallverordnung mit dem Ziel, die Getrenntsammlung und Recyclingquote von gewerblichen Abf\u00e4llen zu verbessern. Beibehaltung der bisherigen Ausnahmeregelung bei der Vorbehandlungspflicht und der Zul\u00e4ssigkeit der Kaskadenvorbehandlung.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Gesetze/gewabfv_novelle_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-erste-verordnung-zur-aenderung-der-gewerbeabfallverordnung",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-30",
                    "title": "Erste Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeabfallverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006583",
                "statements": [],
                "title": "Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und b\u00fcrokratiearme Weiterentwicklung der Gewerbeabfallverordnung "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Weiterentwicklung der Sammlung, des Recyclings und der erweiterten Herstellerverantwortung f\u00fcr Alttextilien im Rahmen der Novelle des deutschen Kreislaufwirtschaftsgesetzes. Die Bundesregierung soll zudem dazu bewogen werden, sich diesbez\u00fcglich auch bei den Arbeiten an \u00d6kodesign-Richtlinien und deren delegierten Rechtsakten auf EU-Ebene einzusetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006584",
                "statements": [],
                "title": "Optimierung von Sammlung und Recycling f\u00fcr Alttextilien und Ausbau der Herstellerverantwortung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewStG",
                        "title": "Gewerbesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewstg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Klare und rechtssichere Definition von Begriffen bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung im GewSt-Recht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006585",
                "statements": [],
                "title": "Normenklarheit bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung bei der Gewerbesteuer."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KStG",
                        "title": "K\u00f6rperschaftsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kstg_1977"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UmwStG",
                        "title": "Umwandlungssteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/umwstg_1995"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GewStG",
                        "title": "Gewerbesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GrEStG",
                        "title": "Grunderwerbsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/grestg_1983"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Praxistauglich ausgestaltete Gesetzesanpassungen in Bezug auf den Referentenentwurf zum Jahressteuergesetz 2024: Fokus auf Sicherstellung von klaren, rechtssicheren steuerrechtlichen Regelungen und Vermeidung von zus\u00e4tzlichem \u00fcberschie\u00dfendem Verwaltungsaufwand hinsichtlich ausgew\u00e4hlter Bestimmungen des EStG, KStG, UStG, UmwStG, GewStG sowie des GrEStG.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006586",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einer z\u00fcgigen Einstellung dringend ben\u00f6tigter ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte stehen unter anderem verz\u00f6gernde Visa- und andere Antragsverfahren entgegen. Hinsichtlich der Verfahrensdauer existieren erhebliche Unterschiede zwischen einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften. Um die Verfahrensdauer zu vereinheitlichen bzw. zu beschleunigen, bedarf es besserer Durchsetzungsbedingungen bestehender Gesetzesvorgaben in den Gebietsk\u00f6rperschaften.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011321",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}