{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-07T08:02:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T07:17:22.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T09:16:30.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30913,
                "validFromDate": "2024-06-05T09:16:30.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15875,
                "validFromDate": "2023-02-07T08:02:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T09:16:30.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die DGPM ist mit ca. 1.500 Mitgliedern die gr\u00f6\u00dfte Fachgesellschaft f\u00fcr das Fachgebiet der Psychosomatischen Medizin und Psychotherapie in Deutschland. Satzungsgem\u00e4\u00df f\u00f6rdert sie die klinische und wissenschaftliche Weiterentwicklung des Fachgebietes, vertritt die Belange des Fachgebietes Psychosomatische Medizin und Psychotherapie, der Zusatzbezeichnung Psychotherapie und der psychotherapeutischen Verfahren in der station\u00e4ren, ambulanten Krankenversorgung, Weiterbildung, Lehre und Forschung. \r\nSie vertritt die Interessen der Mitglieder in allen Gremien der Gesundheitspolitik und setzt sich f\u00fcr eine gerechte und angemessene Finanzierung des Gebietes in der ambulanten und station\u00e4ren Versorgung ein. Sie veranstaltet j\u00e4hrlich einen wissenschaftlichen Kongress und andere \u00fcberregionale Fort- und Weiterbildungsveranstaltungen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/09/a2/283204/Leseexemplar-JA-DGPM-e-V-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "J\u00e4gerstr.",
            "streetNumber": "51",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dgpm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020648243",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.dgpm.de/de/home/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med. ",
                "firstName": "Hans-Christoph",
                "lastName": "Friederich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Christoph",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Friederich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med. habil.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kerstin",
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Weidner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.IHP (LSE)",
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Junne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-10",
            "naturalPersons": 1570,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 1570
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AWMF e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Schmerzgesellschaft e.V. (DGSS e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Netzwerk Versorgungsforschung e.V. (DNVF e.V.)"
            },
            {
                "membership": "International Federation for Psychotherapie e.V. (IFP)"
            },
            {
                "membership": "St\u00e4ndige Konferenz \u00e4rztlicher psychotherapeutischer Verb\u00e4nde (STAEKO e.V.)"
            },
            {
                "membership": "European Association of Psychosomatik Medicine (EAPM e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Psychosomatischen Krankenh\u00e4user und Krankenhausabteilungen in Deutschland (VPKD e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Wissenschaftlich - Medizinische Allianz f\u00fcr Rehabilitation e.V. (WMAR e.V.)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische Medizin und \u00c4rztliche Psychotherapie (DGPM) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 470001,
            "to": 480000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Der Zuschuss wurde als De minimis Beihilfe gem\u00e4\u00df Verordnung Nr. 1407 2013, die durch Verordnung Nr. 2020 972 ge\u00e4ndert und bis zum 31. Dezember 2023 verl\u00e4ngert wurde, gew\u00e4hrt. Die Zuwendung wurde ausschlie\u00dflich zum Zweck der Durchf\u00fchrung des Deutschen Psychosomatik Kongresses 2022 am 22.06.2022 bis 24.06.2022 in Berlin bewilligt.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Land Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "De-minimis-Beihilfe im Sinne der Verord-\r\nnung (EU) Nr. 1407/2013 der Kommission vom 18. Dezember 2013 \u00fcber die Anwendung der A-r tikel 107 und 108 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union auf De-minimis- Beihilfen.\r\n\r\nDer Zuschuss wird aus Miteln des Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung (EFRE) ni der F\u00f6rderperiode 2014 - 2020 (REACT-EU) als De-minimis-Beihilfe gem\u00e4\u00df Verordnung (EU) Nr. 1407/2013 gew\u00e4hrt.\r\n\r\nDas Projekt dient der Durchf\u00fchrung des Deutschen Kongresses f\u00fcr Psychosomatische Medizin und Psychotherapie 2023. \r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Land Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001117/30913",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T09:16:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/15/283209/Lobbyregister-Detailansicht-R001117-2024-06-05_09-16-30.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T09:16:30.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 30913,
    "registerNumber": "R001117",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der spezifischen Anforderungen und Strukturen der Psych-F\u00e4cher bei der Weiterentwicklung von Strukturen und Finanzierungsbedingungen der Krankenhausversorgung. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001423",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/fe/283205/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270025.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001423",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzentwurf Krankenhausreform (KHVVG) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische Medizin und \u00c4rztliche Psy-\r\nchotherapie (DGPM) begr\u00fc\u00dft den Gesetzesentwurf f\u00fcr eine moderne und be-\r\ndarfsgerechte Krankenversorgung. Der Gesetzesentwurf hat ein gro\u00dfes Poten-\r\ntial, der zunehmenden \u00d6konomisierung in der somatischen Medizin entgegen-\r\nzuwirken und zu einer Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t beizutragen. Das\r\nReformvorhaben nimmt spezifisch die Anforderungen und Strukturen der\r\nsomatischen Medizin in den Blick, so dass eine \u00dcbertragung auf die Psych-\r\nF\u00e4cher nicht ohne weiteres sachgerecht und eine Neubewertung und\r\nAnpassung an die Merkmale der Psych-F\u00e4cher erforderlich ist.\r\n2 2\r\nReform der Verg\u00fctung\r\nAufgrund der grundlegenden Unterschiede in der Verg\u00fctungsstruktur zwischen somatischer und psy-\r\nchosozialer Medizin ist die Anwendung der neuen Verg\u00fctungssystematik der somatischen Medizin f\u00fcr\r\ndie Psych-F\u00e4cher (weiterhin) nicht geeignet. Die Krankenhausverg\u00fctung in der Psychiatrie und Psycho-\r\nsomatik basiert auf tagesbezogenen Entgelten und unterscheidet sich damit grundlegend vom Fallpau-\r\nschalensystem in der Somatik. Das erst 2018 eingef\u00fchrte PEPP-System mit seinen Begleitreformen\r\nenth\u00e4lt bereits Elemente der Vorhalteverg\u00fctung und l\u00e4sst sich noch nicht ausreichend beurteilen.\r\nDie DGPM begr\u00fc\u00dft, dass die Psych-F\u00e4cher von der neuen Verg\u00fctungssystematik ausgenommen sind\r\nund am bisherigen Reformprozess der Verg\u00fctungssystematik der Psych-F\u00e4cher (PsychVVG, PPP-RL)\r\nfestgehalten wird. Sie schlie\u00dft sich insoweit den Empfehlungen der 8. Stellungnahme der Regierungs-\r\nkommission vom 29.09.2023 an. Die PPP-RL stellt aus Sicht der DGPM grunds\u00e4tzlich ein geeignetes\r\nVerfahren dar, um das Leistungsgeschehen in den Psych-F\u00e4chern abzubilden. Sie l\u00e4\u00dft aber psychoso-\r\nmatische Versorgungsbereiche au\u00dfer acht. Die Notfallversorgung sowie Konsiliar- und Liaisonleistun-\r\ngen, einschlie\u00dflich Rufbereitschaft psychosomatischer Kliniken wird im derzeitigen Verg\u00fctungssystem\r\nnicht angemessen abgebildet, ebenso wie die sektoren\u00fcbergreifende psychosomatische Versorgung.\r\nIn \u00dcbereinstimmung mit der 8. Stellungnahme der Regierungskommission sind aus Sicht der DGPM\r\nkurzfristig Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit eine Versorgung der Bev\u00f6lkerung durch psychosomatische\r\nInstitutsambulanzen in allen Bundesl\u00e4ndern sichergestellt wird. Dies sollte, wie empfohlen, auf Basis\r\ndes bayerischen (Verg\u00fctungs-) Modells erfolgen.\r\nDie vorgesehene Regelung im Gesetztesentwurf zur vollst\u00e4ndigen Tarifkostenrefinanzierung f\u00fcr alle\r\nBesch\u00e4ftigtengruppen ab 2024 sowie die Anwendung des vollen Orientierungswertes zur Erh\u00f6hung des\r\nJahresbudgets (Gesamtbetrag) ab 2025 tr\u00e4gt zu einer dringend ben\u00f6tigten Verbesserung der wirtschaft-\r\nlichen Lage der Einrichtungen bei. Die DGPM begr\u00fc\u00dft sehr, dass dies auch f\u00fcr die Psych-F\u00e4cher Be-\r\nr\u00fccksichtigung findet. F\u00fcr die unber\u00fccksichtigten hohen Kostensteigerungen der Jahre ab 2021 ist eine\r\nzus\u00e4tzliche Basisanhebung der Budgets (Gesamtbetrag) erforderlich, um den bereits entstandenden\r\nKostendruck in der Versorgung auszugleichen. Die einmaligen Energiekostenpauschalen in 2023 haben\r\nlediglich vor\u00fcbergehend Entlastung geschaffen, so dass die im vorliegenden Entwurf enthaltenen Re-\r\nfinanzierungsma\u00dfnahmen in 2024 und 2025 auf einer zu geringen Finanzierungsbasis aufsetzen.\r\nFerner sind die geplanten Ma\u00dfnahmen zum B\u00fcrokratieabbau durch die Einf\u00fchrung eines einheitlichen\r\nPr\u00fcfverfahrens basierend auf strukturierten Stichprobenpr\u00fcfungen statt den bisherigen aufwendigen\r\nEinzelfallpr\u00fcfungen f\u00fcr alle Einrichtungen, einschlie\u00dflich der Psych-F\u00e4cher sehr zu unterst\u00fctzen.\r\n3 3\r\nReform der Struktur\r\nDie DGPM sieht in der Einf\u00fchrung der Leistungsgruppen einen wegweisenden Schritt hin zu einer be-\r\ndarfsgerechten und qualit\u00e4tsorientierten Versorgung. Im aktuellen Gesetzesentwurf des KHVVG wird in\r\n\u00a7 135e Absatz 4 geregelt, dass die Leistungsgruppen nach Anlage 1 gelten. Die Anlage 1 ist dem\r\nDokument des Gesetztesentwurfs leider nicht beigef\u00fcgt. An anderer Stelle im Gesetztestext wird darauf\r\nverwiesen, dass zun\u00e4chst die Leistungsgruppen des Landes NRW zu Grunde gelegt werden. Somit\r\nbleibt unklar, inwieweit die Leistungsgruppen auch G\u00fcltigkeit f\u00fcr die Psych-F\u00e4cher haben sollen.\r\nSofern der Gesetzesentwurf eine Ber\u00fccksichtigung der Psych-F\u00e4cher entsprechend der Leistungs-\r\ngruppe 31 vorsieht, ist dieses nicht sachgrecht und wird von der DGPM entschieden abgelehnt. Der\r\nLeistungsbereich 31 des Landes NRW erlaubt keine ad\u00e4quate Differenzierung der Psych-F\u00e4cher. Im\r\nLeistungsbereich 31 werden die beiden eigenst\u00e4ndigen Gebietsbezeichnungen Psychiatrie und Psy-\r\nchotherapie sowie Psychosomatische Medizin und Psychotherapie zusammengefasst. Als Folge dieser\r\nRegelung k\u00f6nnen Angebote der beiden Fachgebiete nur gemeinsam vorgehalten werden. Dies ist ein\r\nkrankenhausplanerischer Sonderweg des Landes NRW. Dieses Vorgehen gef\u00e4hrdet in erheblichem\r\nMa\u00dfe die Sicherstellung der psychosomatischen Versorgung, weil es die sinnvolle Einbindung des\r\nFachgebiets in die Versorgung behindert. Dies l\u00e4sst sich am Beispiel von NRW eindr\u00fccklich nachwei-\r\nsen. NRW h\u00e4lt die geringste Anzahl Betten und Pl\u00e4tze je Einwohner aller Bundesl\u00e4nder vor und weist\r\nals einziges der bev\u00f6lkerungsreichen Bundesl\u00e4nder eine auff\u00e4llige Unterversorgung im Fachbereich\r\nPsychosomatische Medizin und Psychotherapie auf. So stehen in NRW derzeit 651 Krankenhausbetten\r\nund -pl\u00e4tze f\u00fcr 18,1 Mio. Einwohner zur Verf\u00fcgung (27.863 Einwohner je Bett oder Platz). In Bayern\r\nhingegen stehen mit 4.949 Betten und Pl\u00e4tze mehr als 10 Mal so viel Versorgungsangebote f\u00fcr\r\n13,4 Mio. Einwohner zur Verf\u00fcgung (2.701 Einwohner je Bett oder Platz).\r\nAktuelle Versrogungsdaten zeigen, dass die Psychosomatische Medizin und Psychotherapie gr\u00f6\u00dfere\r\n\u00dcberschneidungsbereiche zur Inneren Medizin bzw. der somatischen Medizin aufweist als zur\r\npsychiatrischen Versorgung. Die Zusammenarbeit mit den somatischen F\u00e4chern ist klinisch notwendig\r\nauch um die somatische Medizin in der Versorgung der gro\u00dfen Gruppe der chronisch somatisch er-\r\nkrankten Patienten mit psychischer Begleiterkrankung ad\u00e4quat zu behandeln. Als Qualit\u00e4tskritierum\r\nw\u00e4re eine Kooperation oder sogar die Vorhaltung einer Fachabteilung f\u00fcr Innere Medizin sowie weiterer\r\nTeilgebiete daraus geeignet. Die Zusammenlegung der Psychosomatischen Medizin mit der Psychiatrie\r\nin einer Leistungsgruppe erschwert hingegen eine differenzierte Planung, da es die spezifischen Auf-\r\ngaben der psychosomatischen Versorgung nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt. Auch als Qualit\u00e4tskriterium\r\nder Leistungsgruppe Psychosomatische Medizin ist sowohl eine Vorhaltung am selben Standort als\r\nauch eine Kooperation mit einer psychiatrischen Abteilung inhaltlich nicht zu begr\u00fcnden und daher strikt\r\nabzulehnen.\r\n4 4\r\nEine Mehrheit der psychosomatischen Abteilungen und Fachkliniken in Deutschland werden unabh\u00e4n-\r\ngig von psychiatrischen Abteilungen und Fachkliniken betrieben. Diese Entwicklung hat sich aus einem\r\nwachsenden Bedarf nach einer psychosomatisch-psychotherapeutischen Spezialkompetenz einerseits\r\nsowie einer integriert arbeitenden klinisch-psychosomatischen Kompetenz andererseits ergeben. Die\r\nGebiete unterscheiden sich wesentlich hinsichtlich der grundst\u00e4ndig getrennten Facharztweiterbildung,\r\nder inhaltlichen Ausgestaltung, der behandelten Patientenpopulation und der Behandlungsmethoden\r\nund \u2013verfahren. Auch die angegebenen Qualit\u00e4tskriterien der Leistungsgruppe 31 sind f\u00fcr das Fach\r\nPsychosomatische Medizin und Psychotherapie volkommen unpassend. Daher gibt es in der modernen,\r\nst\u00e4rker spezialisierten Medizin keine hinreichende Begr\u00fcndung f\u00fcr die Regelungen des Krankenhaus-\r\nplanes NRW die Fachgebiete Erwachsenenpsychiatrie und Psychosomatische Medizin gemeinsam\r\nvorzuhalten.\r\nDie Mehrzahl der psychosomatischen Abteilungen ist integriert in somatischen Krankenh\u00e4usern der Re-\r\ngel- und Maximalversorgung. Somit ist eine Integration der Psychosomatischen Medizin in die Leis-\r\ntungsgruppensystematik der somatischen Medizin grunds\u00e4tzlich sinnvoll. Im Gegensatz zur somati-\r\nschen Medizin orientiert sich die Leistungserbringung in der Psychosomatischen Medizin aber weniger\r\nan der Diagnose/ ICD-Code und der technischen Ausstattung, sondern in erster Linie an den Struktur-\r\nmerkmalen der OPS-Codes. Daher sind vor allem die Kriterien der OPS-Codes und die Qualifikation\r\nbzw. Kompetenz der Behandler geeignet, um die Mindestvoraussetzungen f\u00fcr eine qualit\u00e4tsorientierte\r\nLeistungserbringung in den Leistungsgruppen zu definieren. Eine der Systematik der Leistungsgruppen\r\n\u00e4hnlich wirkende Strukturreform, der die OPS-Codes zu Grunde liegen, ist die Einf\u00fchrung der Personal-\r\nausstattung Psychiatrie und Psychosomatik-Richtlinie (PPP-RL) \u00fcber deren sogenannte Behandlungs-\r\nbereiche (P1- P4 in der Psychosomatik). Diese werden aktuell in der vom G-BA finanzierten EPPIK-\r\nStudie weiterentwickelt und orientieren sich an psychosomatisch-psychotherapeutischen Komplex-\r\nbehandlungen und den dabei erforderlichen Personalaufw\u00e4nden. Die Auswirkungen der PPP-RL inkl.\r\nderen erst anstehenden \u00c4nderungen im Fachgebiet Psychosomatik werden erst in den kommenden\r\nJahren evaluiert und bewertet werden k\u00f6nnen. Dies sollte abgewartet werden, bevor weitere Struktur-\r\nreformen, z.B. mit der Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen, durchgef\u00fchrt werden.\r\nZusammenfassung\r\nDie DGPM begr\u00fc\u00dft die Weiterentwicklung von Strukturen und Finanzierungsbedingungen f\u00fcr eine mo-\r\nderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung. Der Gesetzesentwurf nimmt spezifisch die\r\nAnforderungen und Strukturen der somatischen Medizin in den Blick, so dass eine \u00dcbertragung auf die\r\nPsych-F\u00e4cher eine Neubewertung und Anpassung erfordert. Aufgrund der grundlegenden Unterschiede\r\nin der Finanzierung zwischen den Psych-F\u00e4chern und der Somatik begr\u00fc\u00dfen wir, dass am bisherigen\r\nVerg\u00fctungssystem der Psych-F\u00e4cher (PsychVVG, PP-RL) festgehalten werden soll.\r\n5 5\r\nDie Einf\u00fchrung der Leistungsgruppen und Qualit\u00e4tskriterien schaffen wichtige Strukturvorgaben f\u00fcr eine\r\nbedarfsgerechte und qualit\u00e4tsorientierte Versorgung. Bevor eine Anwendung im Fachgebiet psychoso-\r\nmatische Medizin in Erw\u00e4gung gezogen wird, sollte die Wirkung der aktuell laufenden Strukturreformen,\r\ninsbesondere der PPP-RL, abgewartet und bewertet werden. In den Leistungsgruppen aus NRW ist die\r\nPsychosomatische Medizin nicht angemessen abgebildet. Sollte die \u00dcbernahme dieser Leistungsgrup-\r\npen 31.1 im vorliegenden Entwurf doch vorgesehen sein, sehen wir daher dringend die Notwendigkeit\r\nder Anerkennung der Psychosomatischen Medizin und Psychotherapie als weiteren Leistungsbereich.\r\nSollte die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen und Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die Psychosomatische Medizin\r\nin Anlage 1 zum vorliegenden Gesetzesentwurf vorgesehen sein, halten wir folgende Punkte f\u00fcr\r\nunabdingbar:\r\n1) Keine unkritische \u00dcbertragung der Leistungsgruppensystematik von der Somatik auf die Psy-\r\nchosomatische Medizin und Psychotherapie\r\n2) Keine gemeinsame Eingruppierung in einen Leistungsbereich oder -gruppe mit dem Fachge-\r\nbiet Psychiatrie und Psychotherapie, da grundst\u00e4ndig getrennte Fachgebiete mit unterschied-\r\nlichen Versorgungsauftr\u00e4gen und Versorgungskontexten. Das Fachgebiet Psychiatrie und\r\nPsychotherapie darf auch kein Qualit\u00e4tskriterium im Sinne einer verwandten Leistungsgruppe\r\n(weder am Standort noch in Kooperation) f\u00fcr die Psychosomatische Medizin und Psychothe-\r\nrapie werden \u2013 daf\u00fcr sind andere Leistungsgruppen (siehe oben) besser geeignet.\r\n3) Etablierung von eigenen Leistungsgruppen entsprechend der Erkenntnisse der EPPIK-Studie\r\nauf Basis der Behandlungsbereiche P1-P4 und deren Weiterentwicklungen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzentwurf Krankenhausreform (KHVVG) "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sachgerechte Ber\u00fccksichtigung der besonderen Versorgungsbed\u00fcrfnissen von Kindern\r\nund Jugendlichen im  im Hinblick auf die \u00e4rztliche psychotherapeutische Versorgung",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001424",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/21/283207/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001424",
                        "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische\r\nMedizin und \u00c4rztliche Psychotherapie e.V. (DGPM) vom 30.04.2024\r\nzum\r\nReferentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversor-\r\ngung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG),\r\nBearbeitungsstand: 08.04.2024)\r\nIhr Schreiben vom 12.04.2024; Ihr Aktenzeichen GVSG\r\nSehr geehrter Herr Hiddemann,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\ndie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische Medizin (DGPM) bedankt\r\nsich f\u00fcr die Gelegenheit, zum Referentenentwurf des Gesetzes zur St\u00e4rkung\r\nder Gesundheitsversorgung in der Kommune - Gesundheitsversorgungs-\r\nst\u00e4rkungsgesetz (im Folgenden: GVSG) Stellung nehmen zu d\u00fcrfen.\r\n2 2\r\nDie DGPM begr\u00fc\u00dft es, dass der Gesetzgeber den besonderen Versorgungsbed\u00fcrfnissen von Kindern\r\nund Jugendlichen im Bereich der Psychotherapie Rechnung tragen und den fl\u00e4chendeckenden Zugang\r\nzur ambulanten psychotherapeutischen Versorgung verbessern will.\r\nIm Folgenden nehmen wir Stellung zu den \u00c4nderungen in Artikel 1 (\u00c4nderungen des F\u00fcnften\r\nBuches Sozialgesetzbuch) des Referentenentwurfes unter Nr. 12 Buchstabe f. sowie Nr. 15 Buch-\r\nstabe b.:\r\nZu Nr. 12 \u00a7 92 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\nf. Den Abs\u00e4tzen 6a, 6b und 6c wird jeweils folgender Satz angef\u00fcgt:\r\n\u201eVor der Entscheidung des Gemeinsamen Bundesausschusses nach Satz 1 ist den einschl\u00e4-\r\ngigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben; die\r\nStellungnahmen sind in die Entscheidung einzubeziehen.\u201c\r\nDie DGPM begr\u00fc\u00dft es, dass den wissenschaftlichen Fachgesellschaften ein Stellungnahmerecht zu den\r\nEntscheidungen des G-BA zur Psychotherapie-Richtlinie, zur Richtlinie \u00fcber die berufsgruppen\u00fcbergrei-\r\nfende, koordinierte und strukturierte Versorgung, insbesondere f\u00fcr schwer psychisch kranke Versicherte\r\nmit komplexem psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf, sowie zur Richtlinie\r\n\u00fcber eine berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und strukturierte Versorgung f\u00fcr Versicherte mit\r\nVerdacht auf LONG-COVID einger\u00e4umt wird. Auf diese Weise wird sichergestellt, dass die wissen-\r\nschaftliche Expertise der Fachgesellschaften in die Entscheidungsfindung des G-BA einflie\u00dft.\r\nZu Nr. 15 \u00a7 101 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\nb. Nach Absatz 4 wird folgender Absatz 4a eingef\u00fchrt:\r\n\u201ePsychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzte und Psychotherapeuten, die \u00fcberwiegend oder aus-\r\nschlie\u00dflich Kinder und Jugendliche psychotherapeutisch betreuen, bilden ab dem (\u2026)\r\neine Arztgruppe im Sinne des Absatzes 2. Der allgemeine bedarfsgerechte Versorgungs-\r\ngrad ist f\u00fcr diese Arztgruppe erstmals zum Stand vom 31.12.2023 zu ermitteln. Der\r\nGemeinsame Bundesausschuss hat die neuen Verh\u00e4ltniszahlen bis zum (\u2026) zu be-\r\nschliessen. In den Richtlinien nach Absatz 1 kann der Gemeinsame Bundesausschuss\r\nMindestversorgungsanteile f\u00fcr \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch t\u00e4-\r\ntige \u00c4rzte sowie innerhalb dieser weitere nach Fachgebieten differenzierte Mindestversor-\r\ngungsanteile aus Versorgungsgr\u00fcnden vorsehen. Der Landesausschuss hat die Feststel-\r\nlungen nach \u00a7 103 Absatz 1 Satz 1 erstmals zum Stand vom (\u2026) zu treffen.\u201c\r\n3 3\r\nDer neue Absatz 4a regelt die Bildung einer neuen bedarfsplanungsrechtlichen Arztgruppe f\u00fcr psycho-\r\ntherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten, die\r\n\u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich Kinder und Jugendliche behandeln. Die Bildung einer eigenen bedarf-\r\nsplanungsrechtlichen Arztgruppe f\u00fcr psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Psycho\r\ntherapeutinnen und Psychotherapeuten ist aus unserer Sicht ein geeignetes Instrument, den fl\u00e4chen-\r\ndeckenden Zugang zur ambulanten psychotherapeutischen Versorgung zu verbessern.\r\nAllerdings r\u00e4umt der Referentenentwurf dem G-BA lediglich ein Ermessen zur Festlegung einer \u00e4rztli-\r\nchen Mindestquote ein (\u201ekann\u201c), normiert jedoch keine Verpflichtung. Ebenso wenig finden sich in der\r\nGesetzesbegr\u00fcndung Ausf\u00fchrungen dazu, in welcher H\u00f6he ein \u00e4rztlicher Mindestversorgungsanteil aus\r\nSicht des Gesetzgebers sachgerecht w\u00e4re. In ihrer konkreten Ausgestaltung ist diese Regelung daher\r\nunzul\u00e4nglich, das gesetzgeberische Ziel \u2013 die Verbesserung des besonderen Versorgungsbedarfs von\r\nKindern und Jugendlichen im Bereich der Psychotherapie \u2013 zu erreichen.\r\nUm das gesetzgeberische Ziel erreichen zu k\u00f6nnen, ist der G-BA vielmehr dazu zu verpflichten, von\r\nAnfang an eine hinreichend hohe Quote f\u00fcr \u00e4rztliche Fachpsychotherapeuten in der neuen Bedarfspla-\r\nnungsgruppe vorzubehalten. Ohne eine feste Quotenregelung best\u00fcnde die konkrete Gefahr, dass der\r\nAnteil von \u00c4rzten zu gering sein und bleiben wird und die versorgungspolitischen Ziele des GVSG\r\nverfehlt werden.\r\nDaher schl\u00e4gt die DGPM eine Regelung vor, die den G-BA zur Festlegung einer \u00e4rztlichen Mindestquote\r\nnicht lediglich erm\u00e4chtigt, sondern verpflichtet.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u00a7 101 Abs. 4a Satz 4 SGB V in der Fassung des GVSG-Referentenentwurfes wird neu gefasst:\r\n\u201eIn den Richtlinien nach Absatz 1 ist f\u00fcr die Zeit bis zum 31. Dezember 2029 sicherzustellen, dass\r\nmindestens ein Versorgungsanteil in H\u00f6he von 25 Prozent f\u00fcr \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psycho-\r\ntherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzte vorbehalten ist.\r\n\u201c\r\nWeiterhin werden folgende S\u00e4tze 5 und 6 angef\u00fcgt:\r\n\u201eZudem k\u00f6nnen innerhalb des Mindestversorgungsanteils f\u00fcr \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psycho-\r\ntherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzte weitere nach Fachgebieten differenzierte Mindestversorgungsanteile aus Ver-\r\nsorgungsgr\u00fcnden vorgesehen werden. Ab dem 01. Januar 2030 gelten die in Satz 4 vorgesehenen\r\nMindestversorgungsanteile mit der Ma\u00dfgabe fort, dass der Gemeinsame Bundesausschuss ihre H\u00f6he\r\naus Versorgungsgr\u00fcnden bedarfsgerecht anpassen kann.\u201c\r\n4 4\r\nUnser \u00c4nderungsvorschlag entspricht strukturell dem geltenden \u00a7 101 Abs. 4 Satz 5 und Satz 6 SGB\r\nV. Gem. \u00a7 101 Abs. 4 Satz 5 SGB V ist in den Richtlinien nach Absatz 1 f\u00fcr die Zeit bis zum 31.12.2015\r\nsicherzustellen, dass mindestens ein Versorgungsanteil in H\u00f6he von 25 Prozent der regional ma\u00dfgeb-\r\nlichen Verh\u00e4ltniszahl den \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch t\u00e4tigen \u00c4rzten vorbe-\r\nhalten ist. Nachdem die Psychologischen Psychotherapeuten und die Kinder- und Jugendlichen\r\nPsychotherapeuten in das vertrags\u00e4rztliche Kollektivsystem einbezogen worden waren, war es nur\r\ndurch einen solchen \u00e4rztlichen Mindestversorgungsanteil m\u00f6glich, eine integrative Entwicklung der\r\nneuen - \u00c4rzte und Psychotherapeuten umfassenden - Arztgruppe sicherzustellen. Ohne eine Quoten-\r\nregelung h\u00e4tte die Gefahr bestanden, dass die \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch\r\nt\u00e4tigen \u00c4rzte innerhalb der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung zur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden w\u00e4ren. Zwar gibt es\r\nab dem 01.01.2016 keine feste gesetzliche Mindestquote mehr. \u00a7 101 Abs. 4 Satz 6 SGB V (i.d.F.d.\r\nDritten Gesetzes zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher Vorschriften) hat dem G-BA das Recht einge-\r\nr\u00e4umt, die gesetzlich vorgesehenen Quoten bedarfsgerecht anzupassen. Gleichwohl ist die Mindest-\r\nquotenregelung von 25 Prozent nach wie vor gesetzlich normiert und gilt fort, soweit der G-BA keine\r\nAnpassung vornimmt. In der Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft es, dass die inhaltlichen Gr\u00fcnde, die zur\r\nEinf\u00fchrung der Mindestqoutenregelung gef\u00fchrt haben, als solche fortbestehen (BT-DRS. 17/13770,\r\nSeite 23). Eine Anpassung der Mindestquoten ist bis heute nicht erfolgt.\r\nDie gleichen Erw\u00e4gungen, die seinerzeit f\u00fcr die \u00e4rztliche Mindestquote sprachen, gelten auch vorliegend\r\nim Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung der neuen Bedarfsplanungsgruppe: Sinn und Zweck einer ge-\r\nsetzlichen \u00e4rztlichen Mindestquote ist auch hier die Sicherung der Teilgruppe der psychotherapeutisch\r\nt\u00e4tigen \u00c4rzte. Nur wenn in der neuen Bedarfsplanungsgruppe eine hinreichend hohe Zahl \u00e4rztlicher\r\nFachpsychotherapeuten zur Verf\u00fcgung steht, kann die medizinischen Expertise innerhalb der psycho-\r\ntherapeutischen Versorgung sichergestellt werden. Daher kann das Ziel der Versorgungsverbesserung\r\nnur erreicht werden, wenn der G-BA vom Gesetzgeber f\u00fcr einen Anfangszeitraum von f\u00fcnf Jahren dazu\r\nzu verpflichtet wird, eine \u00e4rztliche Mindestquote in H\u00f6he von 25 Prozent festzulegen. Im Anschluss an\r\ndiesen Zeitraum w\u00e4re dem G-BA die M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, die Mindestquote weiterzuentwickeln\r\nund einem ge\u00e4nderten Versorgungsbedarf Rechnung tragen.\r\nEine \u00e4rztlichen Mindestquote bzw. ausreichende medizinischen Expertise ist aus Versorgungsaspekten\r\nnotwendig: Komorbidit\u00e4t zwischen k\u00f6rperlichen und psychischen St\u00f6rungen spielt in allen Altersgruppen\r\neine wichtige Rolle; Wechselwirkungen zwischen k\u00f6rperlicher und psychischer Gesundheit beeinflussen\r\nden weiteren Krankheitsverlauf. K\u00f6rperliche Symptome spielen sowohl bei der Diagnose als auch der\r\nTherapie psychischer St\u00f6rungen eine wichtige Rolle. Funktionelle (somatoforme) k\u00f6rperliche Beschwer-\r\nden wie Bauch- und Kopfschmerzen sind sehr h\u00e4ufig. H\u00e4ufige Komorbidit\u00e4ten bei einer psychischen\r\nund k\u00f6rperlichen Erkrankung sind z.B. Depression und Diabetes, Depression und Adipositas,\r\nDepression und Herz- und Kreislauferkrankungen sowie Angstst\u00f6rungen und Asthma. Dem Behand-\r\nlungsbedarf, der aus der der Pr\u00e4valenz psychischer Erkrankungen im Zusammenhang mit chronischen\r\nErkrankungen bei Kindern und Jugendlichen resultiert, kann nur damit ausreichend Rechnung getragen\r\n5 5\r\nwerden, dass eine \u00e4rztliche Mindestquote die spezifisch medizinische Kompetenz in der psychothera-\r\npeutischen Versorgung sicherstellt. Wir verweisen hier auf die KIGGS-Studie des Robert Koch Instituts\r\n(https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Studien/Kiggs/kiggs_node.html). Eine \u00e4rztliche\r\nMindestquote in H\u00f6he von 25 Prozent entspricht nach unserer Einsch\u00e4tzung dem notwendigen prop-\r\nspektiven Versorgungsbedarf. Etwaige Unsicherheiten des Versorgungsbedarfs sprechen im Zweifel\r\neher f\u00fcr eine h\u00f6here \u00e4rztliche Quote, da jedenfalls eine ausreichende Versorgungsqulit\u00e4t anzustreben\r\nist.\r\nFerner spricht das gesetzgeberische Ziel einer kleinr\u00e4umigeren Bedarfsplanung bei der psychothera-\r\npeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen f\u00fcr eine 25 Prozent-Arztquote:\r\nIn bev\u00f6lkerungsarmen Regionen wird eine kleinr\u00e4umige Bedarfsplanung wahrscheinlich zur Folge\r\nhaben, dass es dort Planungsbezirke geben wird, in denen es nur zwei oder drei Niederlassungsm\u00f6g-\r\nlichkeiten f\u00fcr Psychotherapeuten gibt. Vor dem Hintergrund w\u00e4re es dann f\u00fcr \u00e4rztliche Psychotherapeu-\r\nten kaum m\u00f6glich, mit einem vollen Versorgungsauftrag in der Versorgung von Kindern und Jugendli-\r\nchen t\u00e4tig zu werden. Das gesetzgeberische Ziel, den Zugang zur psychotherapeutischen Versorgung\r\nvon Kindern fl\u00e4chendeckend zu verbessern, w\u00e4re konterkariert. Eine \u00e4rztliche Mindestquote von\r\n25 Prozent \u00c4rzten w\u00fcrde \u00c4rzten die M\u00f6glichkeit sichern, mit einem vollen Versorgungsauftrag \u00fcberall\r\ndort t\u00e4tig zu werden, wo der Bedarf an \u00e4rztlicher Psychotherapie f\u00fcr Kinder und Jugendliche bislang\r\nnoch nicht gedeckt ist. Zudem sind gerade \u00c4rzte \u00fcberproportional dazu bereit, mit einem vollen Versor-\r\ngungsauftrag t\u00e4tig zu sein. Nichts anderes folgt daraus, dass der Anteil der \u00e4rztlichen Psychotherapeu-\r\nten bei Kindern und Jugendlichen niedriger ist als bei Erwachsenen. Denn auch hier gilt, dass ein\r\nexistenter Versorgungsmangel nicht zum Versorgungsma\u00dfstab erhoben werden darf. Vielmehr ist ein\r\nVersorgungsmangel im Bereich der psychotherapeutischen Versorgung durch psychotherapeutisch\r\nt\u00e4tige \u00c4rzte dort auszuweisen, wo er existiert.\r\nNicht zuletzt sprechen Gleichbehandlungsgr\u00fcnde f\u00fcr eine Mindestquote von 25 Prozent. Die spezifisch\r\n\u00e4rztliche Versorgung in der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen darf nicht\r\ngeringer ausfallen als im Rahmen der psychotherapeutischen Versorgung Erwachsener. Denn wie oben\r\nausgef\u00fchrt, spielen Komorbidit\u00e4ten zwischen k\u00f6rperlichen und psychischen St\u00f6rungen in allen Alters-\r\ngruppen eine wichtige Rolle und beeinflussen den weiteren Krankheitsverlauf. Das gilt in besonderem\r\nMa\u00dfe f\u00fcr die vulnerable Gruppe der Kinder und Jugendlichen, deren besonderen Versorgungsbed\u00fcrf-\r\nnissen der Gesetzgeber mit dem GSVG gerade gerecht werden will."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/fe/283205/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270025.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001423",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzentwurf Krankenhausreform (KHVVG) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische Medizin und \u00c4rztliche Psy-\r\nchotherapie (DGPM) begr\u00fc\u00dft den Gesetzesentwurf f\u00fcr eine moderne und be-\r\ndarfsgerechte Krankenversorgung. Der Gesetzesentwurf hat ein gro\u00dfes Poten-\r\ntial, der zunehmenden \u00d6konomisierung in der somatischen Medizin entgegen-\r\nzuwirken und zu einer Steigerung der Behandlungsqualit\u00e4t beizutragen. Das\r\nReformvorhaben nimmt spezifisch die Anforderungen und Strukturen der\r\nsomatischen Medizin in den Blick, so dass eine \u00dcbertragung auf die Psych-\r\nF\u00e4cher nicht ohne weiteres sachgerecht und eine Neubewertung und\r\nAnpassung an die Merkmale der Psych-F\u00e4cher erforderlich ist.\r\n2 2\r\nReform der Verg\u00fctung\r\nAufgrund der grundlegenden Unterschiede in der Verg\u00fctungsstruktur zwischen somatischer und psy-\r\nchosozialer Medizin ist die Anwendung der neuen Verg\u00fctungssystematik der somatischen Medizin f\u00fcr\r\ndie Psych-F\u00e4cher (weiterhin) nicht geeignet. Die Krankenhausverg\u00fctung in der Psychiatrie und Psycho-\r\nsomatik basiert auf tagesbezogenen Entgelten und unterscheidet sich damit grundlegend vom Fallpau-\r\nschalensystem in der Somatik. Das erst 2018 eingef\u00fchrte PEPP-System mit seinen Begleitreformen\r\nenth\u00e4lt bereits Elemente der Vorhalteverg\u00fctung und l\u00e4sst sich noch nicht ausreichend beurteilen.\r\nDie DGPM begr\u00fc\u00dft, dass die Psych-F\u00e4cher von der neuen Verg\u00fctungssystematik ausgenommen sind\r\nund am bisherigen Reformprozess der Verg\u00fctungssystematik der Psych-F\u00e4cher (PsychVVG, PPP-RL)\r\nfestgehalten wird. Sie schlie\u00dft sich insoweit den Empfehlungen der 8. Stellungnahme der Regierungs-\r\nkommission vom 29.09.2023 an. Die PPP-RL stellt aus Sicht der DGPM grunds\u00e4tzlich ein geeignetes\r\nVerfahren dar, um das Leistungsgeschehen in den Psych-F\u00e4chern abzubilden. Sie l\u00e4\u00dft aber psychoso-\r\nmatische Versorgungsbereiche au\u00dfer acht. Die Notfallversorgung sowie Konsiliar- und Liaisonleistun-\r\ngen, einschlie\u00dflich Rufbereitschaft psychosomatischer Kliniken wird im derzeitigen Verg\u00fctungssystem\r\nnicht angemessen abgebildet, ebenso wie die sektoren\u00fcbergreifende psychosomatische Versorgung.\r\nIn \u00dcbereinstimmung mit der 8. Stellungnahme der Regierungskommission sind aus Sicht der DGPM\r\nkurzfristig Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit eine Versorgung der Bev\u00f6lkerung durch psychosomatische\r\nInstitutsambulanzen in allen Bundesl\u00e4ndern sichergestellt wird. Dies sollte, wie empfohlen, auf Basis\r\ndes bayerischen (Verg\u00fctungs-) Modells erfolgen.\r\nDie vorgesehene Regelung im Gesetztesentwurf zur vollst\u00e4ndigen Tarifkostenrefinanzierung f\u00fcr alle\r\nBesch\u00e4ftigtengruppen ab 2024 sowie die Anwendung des vollen Orientierungswertes zur Erh\u00f6hung des\r\nJahresbudgets (Gesamtbetrag) ab 2025 tr\u00e4gt zu einer dringend ben\u00f6tigten Verbesserung der wirtschaft-\r\nlichen Lage der Einrichtungen bei. Die DGPM begr\u00fc\u00dft sehr, dass dies auch f\u00fcr die Psych-F\u00e4cher Be-\r\nr\u00fccksichtigung findet. F\u00fcr die unber\u00fccksichtigten hohen Kostensteigerungen der Jahre ab 2021 ist eine\r\nzus\u00e4tzliche Basisanhebung der Budgets (Gesamtbetrag) erforderlich, um den bereits entstandenden\r\nKostendruck in der Versorgung auszugleichen. Die einmaligen Energiekostenpauschalen in 2023 haben\r\nlediglich vor\u00fcbergehend Entlastung geschaffen, so dass die im vorliegenden Entwurf enthaltenen Re-\r\nfinanzierungsma\u00dfnahmen in 2024 und 2025 auf einer zu geringen Finanzierungsbasis aufsetzen.\r\nFerner sind die geplanten Ma\u00dfnahmen zum B\u00fcrokratieabbau durch die Einf\u00fchrung eines einheitlichen\r\nPr\u00fcfverfahrens basierend auf strukturierten Stichprobenpr\u00fcfungen statt den bisherigen aufwendigen\r\nEinzelfallpr\u00fcfungen f\u00fcr alle Einrichtungen, einschlie\u00dflich der Psych-F\u00e4cher sehr zu unterst\u00fctzen.\r\n3 3\r\nReform der Struktur\r\nDie DGPM sieht in der Einf\u00fchrung der Leistungsgruppen einen wegweisenden Schritt hin zu einer be-\r\ndarfsgerechten und qualit\u00e4tsorientierten Versorgung. Im aktuellen Gesetzesentwurf des KHVVG wird in\r\n\u00a7 135e Absatz 4 geregelt, dass die Leistungsgruppen nach Anlage 1 gelten. Die Anlage 1 ist dem\r\nDokument des Gesetztesentwurfs leider nicht beigef\u00fcgt. An anderer Stelle im Gesetztestext wird darauf\r\nverwiesen, dass zun\u00e4chst die Leistungsgruppen des Landes NRW zu Grunde gelegt werden. Somit\r\nbleibt unklar, inwieweit die Leistungsgruppen auch G\u00fcltigkeit f\u00fcr die Psych-F\u00e4cher haben sollen.\r\nSofern der Gesetzesentwurf eine Ber\u00fccksichtigung der Psych-F\u00e4cher entsprechend der Leistungs-\r\ngruppe 31 vorsieht, ist dieses nicht sachgrecht und wird von der DGPM entschieden abgelehnt. Der\r\nLeistungsbereich 31 des Landes NRW erlaubt keine ad\u00e4quate Differenzierung der Psych-F\u00e4cher. Im\r\nLeistungsbereich 31 werden die beiden eigenst\u00e4ndigen Gebietsbezeichnungen Psychiatrie und Psy-\r\nchotherapie sowie Psychosomatische Medizin und Psychotherapie zusammengefasst. Als Folge dieser\r\nRegelung k\u00f6nnen Angebote der beiden Fachgebiete nur gemeinsam vorgehalten werden. Dies ist ein\r\nkrankenhausplanerischer Sonderweg des Landes NRW. Dieses Vorgehen gef\u00e4hrdet in erheblichem\r\nMa\u00dfe die Sicherstellung der psychosomatischen Versorgung, weil es die sinnvolle Einbindung des\r\nFachgebiets in die Versorgung behindert. Dies l\u00e4sst sich am Beispiel von NRW eindr\u00fccklich nachwei-\r\nsen. NRW h\u00e4lt die geringste Anzahl Betten und Pl\u00e4tze je Einwohner aller Bundesl\u00e4nder vor und weist\r\nals einziges der bev\u00f6lkerungsreichen Bundesl\u00e4nder eine auff\u00e4llige Unterversorgung im Fachbereich\r\nPsychosomatische Medizin und Psychotherapie auf. So stehen in NRW derzeit 651 Krankenhausbetten\r\nund -pl\u00e4tze f\u00fcr 18,1 Mio. Einwohner zur Verf\u00fcgung (27.863 Einwohner je Bett oder Platz). In Bayern\r\nhingegen stehen mit 4.949 Betten und Pl\u00e4tze mehr als 10 Mal so viel Versorgungsangebote f\u00fcr\r\n13,4 Mio. Einwohner zur Verf\u00fcgung (2.701 Einwohner je Bett oder Platz).\r\nAktuelle Versrogungsdaten zeigen, dass die Psychosomatische Medizin und Psychotherapie gr\u00f6\u00dfere\r\n\u00dcberschneidungsbereiche zur Inneren Medizin bzw. der somatischen Medizin aufweist als zur\r\npsychiatrischen Versorgung. Die Zusammenarbeit mit den somatischen F\u00e4chern ist klinisch notwendig\r\nauch um die somatische Medizin in der Versorgung der gro\u00dfen Gruppe der chronisch somatisch er-\r\nkrankten Patienten mit psychischer Begleiterkrankung ad\u00e4quat zu behandeln. Als Qualit\u00e4tskritierum\r\nw\u00e4re eine Kooperation oder sogar die Vorhaltung einer Fachabteilung f\u00fcr Innere Medizin sowie weiterer\r\nTeilgebiete daraus geeignet. Die Zusammenlegung der Psychosomatischen Medizin mit der Psychiatrie\r\nin einer Leistungsgruppe erschwert hingegen eine differenzierte Planung, da es die spezifischen Auf-\r\ngaben der psychosomatischen Versorgung nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt. Auch als Qualit\u00e4tskriterium\r\nder Leistungsgruppe Psychosomatische Medizin ist sowohl eine Vorhaltung am selben Standort als\r\nauch eine Kooperation mit einer psychiatrischen Abteilung inhaltlich nicht zu begr\u00fcnden und daher strikt\r\nabzulehnen.\r\n4 4\r\nEine Mehrheit der psychosomatischen Abteilungen und Fachkliniken in Deutschland werden unabh\u00e4n-\r\ngig von psychiatrischen Abteilungen und Fachkliniken betrieben. Diese Entwicklung hat sich aus einem\r\nwachsenden Bedarf nach einer psychosomatisch-psychotherapeutischen Spezialkompetenz einerseits\r\nsowie einer integriert arbeitenden klinisch-psychosomatischen Kompetenz andererseits ergeben. Die\r\nGebiete unterscheiden sich wesentlich hinsichtlich der grundst\u00e4ndig getrennten Facharztweiterbildung,\r\nder inhaltlichen Ausgestaltung, der behandelten Patientenpopulation und der Behandlungsmethoden\r\nund \u2013verfahren. Auch die angegebenen Qualit\u00e4tskriterien der Leistungsgruppe 31 sind f\u00fcr das Fach\r\nPsychosomatische Medizin und Psychotherapie volkommen unpassend. Daher gibt es in der modernen,\r\nst\u00e4rker spezialisierten Medizin keine hinreichende Begr\u00fcndung f\u00fcr die Regelungen des Krankenhaus-\r\nplanes NRW die Fachgebiete Erwachsenenpsychiatrie und Psychosomatische Medizin gemeinsam\r\nvorzuhalten.\r\nDie Mehrzahl der psychosomatischen Abteilungen ist integriert in somatischen Krankenh\u00e4usern der Re-\r\ngel- und Maximalversorgung. Somit ist eine Integration der Psychosomatischen Medizin in die Leis-\r\ntungsgruppensystematik der somatischen Medizin grunds\u00e4tzlich sinnvoll. Im Gegensatz zur somati-\r\nschen Medizin orientiert sich die Leistungserbringung in der Psychosomatischen Medizin aber weniger\r\nan der Diagnose/ ICD-Code und der technischen Ausstattung, sondern in erster Linie an den Struktur-\r\nmerkmalen der OPS-Codes. Daher sind vor allem die Kriterien der OPS-Codes und die Qualifikation\r\nbzw. Kompetenz der Behandler geeignet, um die Mindestvoraussetzungen f\u00fcr eine qualit\u00e4tsorientierte\r\nLeistungserbringung in den Leistungsgruppen zu definieren. Eine der Systematik der Leistungsgruppen\r\n\u00e4hnlich wirkende Strukturreform, der die OPS-Codes zu Grunde liegen, ist die Einf\u00fchrung der Personal-\r\nausstattung Psychiatrie und Psychosomatik-Richtlinie (PPP-RL) \u00fcber deren sogenannte Behandlungs-\r\nbereiche (P1- P4 in der Psychosomatik). Diese werden aktuell in der vom G-BA finanzierten EPPIK-\r\nStudie weiterentwickelt und orientieren sich an psychosomatisch-psychotherapeutischen Komplex-\r\nbehandlungen und den dabei erforderlichen Personalaufw\u00e4nden. Die Auswirkungen der PPP-RL inkl.\r\nderen erst anstehenden \u00c4nderungen im Fachgebiet Psychosomatik werden erst in den kommenden\r\nJahren evaluiert und bewertet werden k\u00f6nnen. Dies sollte abgewartet werden, bevor weitere Struktur-\r\nreformen, z.B. mit der Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen, durchgef\u00fchrt werden.\r\nZusammenfassung\r\nDie DGPM begr\u00fc\u00dft die Weiterentwicklung von Strukturen und Finanzierungsbedingungen f\u00fcr eine mo-\r\nderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung. Der Gesetzesentwurf nimmt spezifisch die\r\nAnforderungen und Strukturen der somatischen Medizin in den Blick, so dass eine \u00dcbertragung auf die\r\nPsych-F\u00e4cher eine Neubewertung und Anpassung erfordert. Aufgrund der grundlegenden Unterschiede\r\nin der Finanzierung zwischen den Psych-F\u00e4chern und der Somatik begr\u00fc\u00dfen wir, dass am bisherigen\r\nVerg\u00fctungssystem der Psych-F\u00e4cher (PsychVVG, PP-RL) festgehalten werden soll.\r\n5 5\r\nDie Einf\u00fchrung der Leistungsgruppen und Qualit\u00e4tskriterien schaffen wichtige Strukturvorgaben f\u00fcr eine\r\nbedarfsgerechte und qualit\u00e4tsorientierte Versorgung. Bevor eine Anwendung im Fachgebiet psychoso-\r\nmatische Medizin in Erw\u00e4gung gezogen wird, sollte die Wirkung der aktuell laufenden Strukturreformen,\r\ninsbesondere der PPP-RL, abgewartet und bewertet werden. In den Leistungsgruppen aus NRW ist die\r\nPsychosomatische Medizin nicht angemessen abgebildet. Sollte die \u00dcbernahme dieser Leistungsgrup-\r\npen 31.1 im vorliegenden Entwurf doch vorgesehen sein, sehen wir daher dringend die Notwendigkeit\r\nder Anerkennung der Psychosomatischen Medizin und Psychotherapie als weiteren Leistungsbereich.\r\nSollte die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen und Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die Psychosomatische Medizin\r\nin Anlage 1 zum vorliegenden Gesetzesentwurf vorgesehen sein, halten wir folgende Punkte f\u00fcr\r\nunabdingbar:\r\n1) Keine unkritische \u00dcbertragung der Leistungsgruppensystematik von der Somatik auf die Psy-\r\nchosomatische Medizin und Psychotherapie\r\n2) Keine gemeinsame Eingruppierung in einen Leistungsbereich oder -gruppe mit dem Fachge-\r\nbiet Psychiatrie und Psychotherapie, da grundst\u00e4ndig getrennte Fachgebiete mit unterschied-\r\nlichen Versorgungsauftr\u00e4gen und Versorgungskontexten. Das Fachgebiet Psychiatrie und\r\nPsychotherapie darf auch kein Qualit\u00e4tskriterium im Sinne einer verwandten Leistungsgruppe\r\n(weder am Standort noch in Kooperation) f\u00fcr die Psychosomatische Medizin und Psychothe-\r\nrapie werden \u2013 daf\u00fcr sind andere Leistungsgruppen (siehe oben) besser geeignet.\r\n3) Etablierung von eigenen Leistungsgruppen entsprechend der Erkenntnisse der EPPIK-Studie\r\nauf Basis der Behandlungsbereiche P1-P4 und deren Weiterentwicklungen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/21/283207/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001424",
                "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische\r\nMedizin und \u00c4rztliche Psychotherapie e.V. (DGPM) vom 30.04.2024\r\nzum\r\nReferentenentwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversor-\r\ngung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG),\r\nBearbeitungsstand: 08.04.2024)\r\nIhr Schreiben vom 12.04.2024; Ihr Aktenzeichen GVSG\r\nSehr geehrter Herr Hiddemann,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\ndie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychosomatische Medizin (DGPM) bedankt\r\nsich f\u00fcr die Gelegenheit, zum Referentenentwurf des Gesetzes zur St\u00e4rkung\r\nder Gesundheitsversorgung in der Kommune - Gesundheitsversorgungs-\r\nst\u00e4rkungsgesetz (im Folgenden: GVSG) Stellung nehmen zu d\u00fcrfen.\r\n2 2\r\nDie DGPM begr\u00fc\u00dft es, dass der Gesetzgeber den besonderen Versorgungsbed\u00fcrfnissen von Kindern\r\nund Jugendlichen im Bereich der Psychotherapie Rechnung tragen und den fl\u00e4chendeckenden Zugang\r\nzur ambulanten psychotherapeutischen Versorgung verbessern will.\r\nIm Folgenden nehmen wir Stellung zu den \u00c4nderungen in Artikel 1 (\u00c4nderungen des F\u00fcnften\r\nBuches Sozialgesetzbuch) des Referentenentwurfes unter Nr. 12 Buchstabe f. sowie Nr. 15 Buch-\r\nstabe b.:\r\nZu Nr. 12 \u00a7 92 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\nf. Den Abs\u00e4tzen 6a, 6b und 6c wird jeweils folgender Satz angef\u00fcgt:\r\n\u201eVor der Entscheidung des Gemeinsamen Bundesausschusses nach Satz 1 ist den einschl\u00e4-\r\ngigen wissenschaftlichen Fachgesellschaften Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben; die\r\nStellungnahmen sind in die Entscheidung einzubeziehen.\u201c\r\nDie DGPM begr\u00fc\u00dft es, dass den wissenschaftlichen Fachgesellschaften ein Stellungnahmerecht zu den\r\nEntscheidungen des G-BA zur Psychotherapie-Richtlinie, zur Richtlinie \u00fcber die berufsgruppen\u00fcbergrei-\r\nfende, koordinierte und strukturierte Versorgung, insbesondere f\u00fcr schwer psychisch kranke Versicherte\r\nmit komplexem psychiatrischen oder psychotherapeutischen Behandlungsbedarf, sowie zur Richtlinie\r\n\u00fcber eine berufsgruppen\u00fcbergreifende, koordinierte und strukturierte Versorgung f\u00fcr Versicherte mit\r\nVerdacht auf LONG-COVID einger\u00e4umt wird. Auf diese Weise wird sichergestellt, dass die wissen-\r\nschaftliche Expertise der Fachgesellschaften in die Entscheidungsfindung des G-BA einflie\u00dft.\r\nZu Nr. 15 \u00a7 101 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\nb. Nach Absatz 4 wird folgender Absatz 4a eingef\u00fchrt:\r\n\u201ePsychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzte und Psychotherapeuten, die \u00fcberwiegend oder aus-\r\nschlie\u00dflich Kinder und Jugendliche psychotherapeutisch betreuen, bilden ab dem (\u2026)\r\neine Arztgruppe im Sinne des Absatzes 2. Der allgemeine bedarfsgerechte Versorgungs-\r\ngrad ist f\u00fcr diese Arztgruppe erstmals zum Stand vom 31.12.2023 zu ermitteln. Der\r\nGemeinsame Bundesausschuss hat die neuen Verh\u00e4ltniszahlen bis zum (\u2026) zu be-\r\nschliessen. In den Richtlinien nach Absatz 1 kann der Gemeinsame Bundesausschuss\r\nMindestversorgungsanteile f\u00fcr \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch t\u00e4-\r\ntige \u00c4rzte sowie innerhalb dieser weitere nach Fachgebieten differenzierte Mindestversor-\r\ngungsanteile aus Versorgungsgr\u00fcnden vorsehen. Der Landesausschuss hat die Feststel-\r\nlungen nach \u00a7 103 Absatz 1 Satz 1 erstmals zum Stand vom (\u2026) zu treffen.\u201c\r\n3 3\r\nDer neue Absatz 4a regelt die Bildung einer neuen bedarfsplanungsrechtlichen Arztgruppe f\u00fcr psycho-\r\ntherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten, die\r\n\u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich Kinder und Jugendliche behandeln. Die Bildung einer eigenen bedarf-\r\nsplanungsrechtlichen Arztgruppe f\u00fcr psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Psycho\r\ntherapeutinnen und Psychotherapeuten ist aus unserer Sicht ein geeignetes Instrument, den fl\u00e4chen-\r\ndeckenden Zugang zur ambulanten psychotherapeutischen Versorgung zu verbessern.\r\nAllerdings r\u00e4umt der Referentenentwurf dem G-BA lediglich ein Ermessen zur Festlegung einer \u00e4rztli-\r\nchen Mindestquote ein (\u201ekann\u201c), normiert jedoch keine Verpflichtung. Ebenso wenig finden sich in der\r\nGesetzesbegr\u00fcndung Ausf\u00fchrungen dazu, in welcher H\u00f6he ein \u00e4rztlicher Mindestversorgungsanteil aus\r\nSicht des Gesetzgebers sachgerecht w\u00e4re. In ihrer konkreten Ausgestaltung ist diese Regelung daher\r\nunzul\u00e4nglich, das gesetzgeberische Ziel \u2013 die Verbesserung des besonderen Versorgungsbedarfs von\r\nKindern und Jugendlichen im Bereich der Psychotherapie \u2013 zu erreichen.\r\nUm das gesetzgeberische Ziel erreichen zu k\u00f6nnen, ist der G-BA vielmehr dazu zu verpflichten, von\r\nAnfang an eine hinreichend hohe Quote f\u00fcr \u00e4rztliche Fachpsychotherapeuten in der neuen Bedarfspla-\r\nnungsgruppe vorzubehalten. Ohne eine feste Quotenregelung best\u00fcnde die konkrete Gefahr, dass der\r\nAnteil von \u00c4rzten zu gering sein und bleiben wird und die versorgungspolitischen Ziele des GVSG\r\nverfehlt werden.\r\nDaher schl\u00e4gt die DGPM eine Regelung vor, die den G-BA zur Festlegung einer \u00e4rztlichen Mindestquote\r\nnicht lediglich erm\u00e4chtigt, sondern verpflichtet.\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u00a7 101 Abs. 4a Satz 4 SGB V in der Fassung des GVSG-Referentenentwurfes wird neu gefasst:\r\n\u201eIn den Richtlinien nach Absatz 1 ist f\u00fcr die Zeit bis zum 31. Dezember 2029 sicherzustellen, dass\r\nmindestens ein Versorgungsanteil in H\u00f6he von 25 Prozent f\u00fcr \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psycho-\r\ntherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzte vorbehalten ist.\r\n\u201c\r\nWeiterhin werden folgende S\u00e4tze 5 und 6 angef\u00fcgt:\r\n\u201eZudem k\u00f6nnen innerhalb des Mindestversorgungsanteils f\u00fcr \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psycho-\r\ntherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzte weitere nach Fachgebieten differenzierte Mindestversorgungsanteile aus Ver-\r\nsorgungsgr\u00fcnden vorgesehen werden. Ab dem 01. Januar 2030 gelten die in Satz 4 vorgesehenen\r\nMindestversorgungsanteile mit der Ma\u00dfgabe fort, dass der Gemeinsame Bundesausschuss ihre H\u00f6he\r\naus Versorgungsgr\u00fcnden bedarfsgerecht anpassen kann.\u201c\r\n4 4\r\nUnser \u00c4nderungsvorschlag entspricht strukturell dem geltenden \u00a7 101 Abs. 4 Satz 5 und Satz 6 SGB\r\nV. Gem. \u00a7 101 Abs. 4 Satz 5 SGB V ist in den Richtlinien nach Absatz 1 f\u00fcr die Zeit bis zum 31.12.2015\r\nsicherzustellen, dass mindestens ein Versorgungsanteil in H\u00f6he von 25 Prozent der regional ma\u00dfgeb-\r\nlichen Verh\u00e4ltniszahl den \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch t\u00e4tigen \u00c4rzten vorbe-\r\nhalten ist. Nachdem die Psychologischen Psychotherapeuten und die Kinder- und Jugendlichen\r\nPsychotherapeuten in das vertrags\u00e4rztliche Kollektivsystem einbezogen worden waren, war es nur\r\ndurch einen solchen \u00e4rztlichen Mindestversorgungsanteil m\u00f6glich, eine integrative Entwicklung der\r\nneuen - \u00c4rzte und Psychotherapeuten umfassenden - Arztgruppe sicherzustellen. Ohne eine Quoten-\r\nregelung h\u00e4tte die Gefahr bestanden, dass die \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch\r\nt\u00e4tigen \u00c4rzte innerhalb der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung zur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden w\u00e4ren. Zwar gibt es\r\nab dem 01.01.2016 keine feste gesetzliche Mindestquote mehr. \u00a7 101 Abs. 4 Satz 6 SGB V (i.d.F.d.\r\nDritten Gesetzes zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher Vorschriften) hat dem G-BA das Recht einge-\r\nr\u00e4umt, die gesetzlich vorgesehenen Quoten bedarfsgerecht anzupassen. Gleichwohl ist die Mindest-\r\nquotenregelung von 25 Prozent nach wie vor gesetzlich normiert und gilt fort, soweit der G-BA keine\r\nAnpassung vornimmt. In der Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft es, dass die inhaltlichen Gr\u00fcnde, die zur\r\nEinf\u00fchrung der Mindestqoutenregelung gef\u00fchrt haben, als solche fortbestehen (BT-DRS. 17/13770,\r\nSeite 23). Eine Anpassung der Mindestquoten ist bis heute nicht erfolgt.\r\nDie gleichen Erw\u00e4gungen, die seinerzeit f\u00fcr die \u00e4rztliche Mindestquote sprachen, gelten auch vorliegend\r\nim Zusammenhang mit der Einf\u00fchrung der neuen Bedarfsplanungsgruppe: Sinn und Zweck einer ge-\r\nsetzlichen \u00e4rztlichen Mindestquote ist auch hier die Sicherung der Teilgruppe der psychotherapeutisch\r\nt\u00e4tigen \u00c4rzte. Nur wenn in der neuen Bedarfsplanungsgruppe eine hinreichend hohe Zahl \u00e4rztlicher\r\nFachpsychotherapeuten zur Verf\u00fcgung steht, kann die medizinischen Expertise innerhalb der psycho-\r\ntherapeutischen Versorgung sichergestellt werden. Daher kann das Ziel der Versorgungsverbesserung\r\nnur erreicht werden, wenn der G-BA vom Gesetzgeber f\u00fcr einen Anfangszeitraum von f\u00fcnf Jahren dazu\r\nzu verpflichtet wird, eine \u00e4rztliche Mindestquote in H\u00f6he von 25 Prozent festzulegen. Im Anschluss an\r\ndiesen Zeitraum w\u00e4re dem G-BA die M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, die Mindestquote weiterzuentwickeln\r\nund einem ge\u00e4nderten Versorgungsbedarf Rechnung tragen.\r\nEine \u00e4rztlichen Mindestquote bzw. ausreichende medizinischen Expertise ist aus Versorgungsaspekten\r\nnotwendig: Komorbidit\u00e4t zwischen k\u00f6rperlichen und psychischen St\u00f6rungen spielt in allen Altersgruppen\r\neine wichtige Rolle; Wechselwirkungen zwischen k\u00f6rperlicher und psychischer Gesundheit beeinflussen\r\nden weiteren Krankheitsverlauf. K\u00f6rperliche Symptome spielen sowohl bei der Diagnose als auch der\r\nTherapie psychischer St\u00f6rungen eine wichtige Rolle. Funktionelle (somatoforme) k\u00f6rperliche Beschwer-\r\nden wie Bauch- und Kopfschmerzen sind sehr h\u00e4ufig. H\u00e4ufige Komorbidit\u00e4ten bei einer psychischen\r\nund k\u00f6rperlichen Erkrankung sind z.B. Depression und Diabetes, Depression und Adipositas,\r\nDepression und Herz- und Kreislauferkrankungen sowie Angstst\u00f6rungen und Asthma. Dem Behand-\r\nlungsbedarf, der aus der der Pr\u00e4valenz psychischer Erkrankungen im Zusammenhang mit chronischen\r\nErkrankungen bei Kindern und Jugendlichen resultiert, kann nur damit ausreichend Rechnung getragen\r\n5 5\r\nwerden, dass eine \u00e4rztliche Mindestquote die spezifisch medizinische Kompetenz in der psychothera-\r\npeutischen Versorgung sicherstellt. Wir verweisen hier auf die KIGGS-Studie des Robert Koch Instituts\r\n(https://www.rki.de/DE/Content/Gesundheitsmonitoring/Studien/Kiggs/kiggs_node.html). Eine \u00e4rztliche\r\nMindestquote in H\u00f6he von 25 Prozent entspricht nach unserer Einsch\u00e4tzung dem notwendigen prop-\r\nspektiven Versorgungsbedarf. Etwaige Unsicherheiten des Versorgungsbedarfs sprechen im Zweifel\r\neher f\u00fcr eine h\u00f6here \u00e4rztliche Quote, da jedenfalls eine ausreichende Versorgungsqulit\u00e4t anzustreben\r\nist.\r\nFerner spricht das gesetzgeberische Ziel einer kleinr\u00e4umigeren Bedarfsplanung bei der psychothera-\r\npeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen f\u00fcr eine 25 Prozent-Arztquote:\r\nIn bev\u00f6lkerungsarmen Regionen wird eine kleinr\u00e4umige Bedarfsplanung wahrscheinlich zur Folge\r\nhaben, dass es dort Planungsbezirke geben wird, in denen es nur zwei oder drei Niederlassungsm\u00f6g-\r\nlichkeiten f\u00fcr Psychotherapeuten gibt. Vor dem Hintergrund w\u00e4re es dann f\u00fcr \u00e4rztliche Psychotherapeu-\r\nten kaum m\u00f6glich, mit einem vollen Versorgungsauftrag in der Versorgung von Kindern und Jugendli-\r\nchen t\u00e4tig zu werden. Das gesetzgeberische Ziel, den Zugang zur psychotherapeutischen Versorgung\r\nvon Kindern fl\u00e4chendeckend zu verbessern, w\u00e4re konterkariert. Eine \u00e4rztliche Mindestquote von\r\n25 Prozent \u00c4rzten w\u00fcrde \u00c4rzten die M\u00f6glichkeit sichern, mit einem vollen Versorgungsauftrag \u00fcberall\r\ndort t\u00e4tig zu werden, wo der Bedarf an \u00e4rztlicher Psychotherapie f\u00fcr Kinder und Jugendliche bislang\r\nnoch nicht gedeckt ist. Zudem sind gerade \u00c4rzte \u00fcberproportional dazu bereit, mit einem vollen Versor-\r\ngungsauftrag t\u00e4tig zu sein. Nichts anderes folgt daraus, dass der Anteil der \u00e4rztlichen Psychotherapeu-\r\nten bei Kindern und Jugendlichen niedriger ist als bei Erwachsenen. Denn auch hier gilt, dass ein\r\nexistenter Versorgungsmangel nicht zum Versorgungsma\u00dfstab erhoben werden darf. Vielmehr ist ein\r\nVersorgungsmangel im Bereich der psychotherapeutischen Versorgung durch psychotherapeutisch\r\nt\u00e4tige \u00c4rzte dort auszuweisen, wo er existiert.\r\nNicht zuletzt sprechen Gleichbehandlungsgr\u00fcnde f\u00fcr eine Mindestquote von 25 Prozent. Die spezifisch\r\n\u00e4rztliche Versorgung in der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen darf nicht\r\ngeringer ausfallen als im Rahmen der psychotherapeutischen Versorgung Erwachsener. Denn wie oben\r\nausgef\u00fchrt, spielen Komorbidit\u00e4ten zwischen k\u00f6rperlichen und psychischen St\u00f6rungen in allen Alters-\r\ngruppen eine wichtige Rolle und beeinflussen den weiteren Krankheitsverlauf. Das gilt in besonderem\r\nMa\u00dfe f\u00fcr die vulnerable Gruppe der Kinder und Jugendlichen, deren besonderen Versorgungsbed\u00fcrf-\r\nnissen der Gesetzgeber mit dem GSVG gerade gerecht werden will."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}