{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T00:04:14.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-26T17:37:44.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T18:29:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34717,
                "validFromDate": "2024-06-18T18:29:44.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28643,
                "validFromDate": "2024-02-01T10:12:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T18:29:44.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24590,
                "validFromDate": "2023-07-31T17:25:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-01T10:12:56.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15424,
                "validFromDate": "2023-02-23T00:04:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-31T17:25:22.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das B\u00fcndnis \u00d6konomische Bildung Deutschland versteht sich als unterst\u00fctzende Kommunikations- und Multiplikationsplattform seiner Mitglieder und Sprachrohr f\u00fcr gemeinsame landes- oder bundesweite Handlungsempfehlungen. Es gibt dem Anliegen der \u00d6konomischen Bildung eine Stimme, sch\u00e4rft das gesellschaftliche Bewusstsein f\u00fcr die grundlegende Bedeutung der \u00d6konomischen Bildung, f\u00f6rdert die Zusammenarbeit zwischen Schulen, Hochschulen, Beh\u00f6rden, Wirtschaft, Politik und Zivilgesellschaft und schafft Gelegenheiten zum Austausch von Erfahrungen und Best Practices.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5c/66/297386/BOeB-Gewinnermittlung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/66/297387/BOB-Leitlinien.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Florastra\u00dfe",
            "streetNumber": "29",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40217"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@boeb.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492113858598",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.boeb.net"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "von Hugo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Schumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Meyer-Schwarzenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "H\u00fcls",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Wolf",
                "lastName": "Prie\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Loerwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "L\u00f6hr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Waltraud",
                "lastName": "Eder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Verena",
                "function": "Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "von Hugo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Stv. Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Schumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Meyer-Schwarzenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolf",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Prie\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-28",
            "naturalPersons": 19,
            "organizations": 84,
            "totalCount": 103
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "B\u00fcndnis \u00d6konomische Bildung Deutschland (B\u00d6B)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "W\u00fcbben Stiftung Bildung gGmbH"
            },
            {
                "name": "Deutsche B\u00f6rse AG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001819/34717",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T18:29:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/01/297390/Lobbyregister-Detailansicht-R001819-2024-06-18_18-29-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T18:29:44.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 34717,
    "registerNumber": "R001819",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}