{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-12T10:42:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:02:18.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-29T14:49:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42196,
                "validFromDate": "2024-07-29T14:49:42.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35716,
                "validFromDate": "2024-06-21T10:10:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T14:49:42.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31036,
                "validFromDate": "2024-03-25T11:44:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T10:10:33.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29438,
                "validFromDate": "2024-02-29T18:01:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-25T11:44:27.000+01:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29043,
                "validFromDate": "2024-02-15T13:39:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-29T18:01:51.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27665,
                "validFromDate": "2023-12-20T13:09:08.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-15T13:39:18.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26865,
                "validFromDate": "2023-11-15T14:21:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-20T13:09:08.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26715,
                "validFromDate": "2023-11-08T14:15:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-15T14:21:06.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25261,
                "validFromDate": "2023-08-29T15:16:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-08T14:15:54.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18787,
                "validFromDate": "2023-04-03T12:37:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-29T15:16:11.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14013,
                "validFromDate": "2023-01-12T10:42:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T12:37:31.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Zum Zweck der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Dabei bringt die Schwarz Dienstleistung KG die praktische Expertise und das Expertenwissen der Unternehmen der Schwarz Gruppe in den politischen Diskurs ein. Dar\u00fcber hinaus werden vereinzelt Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und eingebracht.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/cc/338747/Schwarz-Dienstleistung-KG_Jahresabschluss_GJ_22_23.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-02-28",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-03-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001726",
                            "referenceName": "Lidl Stiftung & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Nils",
                            "lastName": "Beckmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden in Einzelf\u00e4llen schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003765",
                        "regulatoryProjectTitle": "Normenklarheit bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung bei der Gewerbesteuer"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001738",
                            "referenceName": "Lidl Dienstleistung GmbH & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Nils",
                            "lastName": "Beckmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden in Einzelf\u00e4llen schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003765",
                        "regulatoryProjectTitle": "Normenklarheit bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung bei der Gewerbesteuer"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001733",
                            "referenceName": "Kaufland Stiftung & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Nils",
                            "lastName": "Beckmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt.  Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden in Einzelf\u00e4llen schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003765",
                        "regulatoryProjectTitle": "Normenklarheit bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung bei der Gewerbesteuer"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001735",
                            "referenceName": "Schwarz Produktion Stiftung & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Nils",
                            "lastName": "Beckmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden in Einzelf\u00e4llen schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003765",
                        "regulatoryProjectTitle": "Normenklarheit bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung bei der Gewerbesteuer"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001737",
                            "referenceName": "PreZero Stiftung & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Nils",
                            "lastName": "Beckmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden in Einzelf\u00e4llen schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003765",
                        "regulatoryProjectTitle": "Normenklarheit bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung bei der Gewerbesteuer"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006546",
                            "referenceName": "Lidl Immobilien Dienstleistung GmbH & Co. KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Nils",
                            "lastName": "Beckmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden in Einzelf\u00e4llen schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003765",
                        "regulatoryProjectTitle": "Normenklarheit bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung bei der Gewerbesteuer"
                    },
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R006539",
                            "referenceName": "Schwarz Digits KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Nils",
                            "lastName": "Beckmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden in Einzelf\u00e4llen schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2024-02-29",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-03-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R005720",
                            "referenceName": "Schwarz IT KG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Nils",
                            "lastName": "Beckmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che u. a. mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertretern der verschiedenen Bundesministerien gef\u00fchrt. Hinsichtlich relevanter Regelungsvorhaben werden in Einzelf\u00e4llen schriftliche Stellungnahmen und Positionspapiere erarbeitet und versendet.  ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
                    }
                ]
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.83,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 980001,
            "to": 990000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neckarsulm",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Stiftsbergstra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "74172"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "public-affairs@mail.schwarz"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49713230788600",
            "websites": [
                {
                    "website": "gruppe.schwarz"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "Chrzanowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nils",
                "lastName": "Beckmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Broer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "Stiftung & Co. KG"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Wei\u00dfberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerd",
                "function": "Vorsitzender des Stiftungsrats",
                "lastName": "Chrzanowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hehn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Milders",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Groh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hopfenzitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Handelsverband Deutschland - HDE e.V."
            },
            {
                "membership": "gfo - gesellschaft f\u00fcr organisation e.v."
            },
            {
                "membership": "DICO - Deutsches Institut f\u00fcr Compliance e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit (GDD) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband des Deutschen Lebensmittelhandels e.V. (BVLH)"
            },
            {
                "membership": "Institut Finanzen und Steuern e.V."
            },
            {
                "membership": "IFA - Deutsche Vereinigung f\u00fcr Internationales Steuerrecht"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht e.V."
            },
            {
                "membership": "Berliner Steuergespr\u00e4che e.V."
            },
            {
                "membership": "Stiftung Marktwirtschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Schwarz Dienstleistung KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-02-29",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-03-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001720/42196",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T10:10:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/77/338748/Lobbyregister-Detailansicht-R001720-2024-07-29_14-49-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-29T14:49:42.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 42196,
    "registerNumber": "R001720",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewStG",
                        "title": "Gewerbesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewstg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Klare und rechtssichere Definition von Begriffen bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung im GewSt-Recht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003765",
                "statements": [],
                "title": "Normenklarheit bei der Grundst\u00fccksk\u00fcrzung bei der Gewerbesteuer"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KStG",
                        "title": "K\u00f6rperschaftsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kstg_1977"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UmwStG",
                        "title": "Umwandlungssteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/umwstg_1995"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GewStG",
                        "title": "Gewerbesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewstg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GrEStG",
                        "title": "Grunderwerbsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/grestg_1983"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Praxistauglich ausgestaltete Gesetzesanpassungen in Bezug auf den Referentenentwurf zum Jahressteuergesetz 2024: Fokus auf Sicherstellung von klaren, rechtssicheren steuerrechtlichen Regelungen und Vermeidung von zus\u00e4tzlichem \u00fcberschie\u00dfendem Verwaltungsaufwand hinsichtlich ausgew\u00e4hlter Bestimmungen des EStG, KStG, UStG, UmwStG, GewStG sowie des GrEStG.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/9b/302747/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100032.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf des Jahressteuergesetzes 2024 \r\n(Bearbeitungsstand: 08.05.2024 07:30 Uhr)\r\n\r\nZu Artikel 2 Nummer 4\r\n(\u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E)\r\n1.\tMit der Regelung des \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E wird das Ergebnis des BVerfG-Beschlusses vom 28.11.2023 \u2013 2 BvL 8/13 gesetzlich umgesetzt. Lt. Rz. 158 ff. des Beschlusses sind im Rahmen von \u00dcbertragungen nach \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 EStG Fallkonstellationen erfasst, bei denen stille Reserven zwischen den Mitunternehmerschaften \u00fcberspringen \u2013 dies sollte auch bei der \u00dcbertragung zwischen Schwesterpersonengesellschaften m\u00f6glich sein. Beteiligungsidentit\u00e4t ist hier nicht erforderlich (vgl. auch \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 2 und 3 EStG). \r\n2.\tIn \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E greift der Gesetzgeber explizit nur die Konstellation des vom BVerfG entschiedenen Urteilssachverhalts auf. Es w\u00e4re zielf\u00fchrend und w\u00fcnschenswert das Urteil und die daraus resultierende Verpflichtung zur Regelung hinsichtlich der \u00dcbertragung von Wirtschaftsg\u00fctern zwischen Schwesterpersonengesellschaften zu nutzen und \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 EStG insgesamt flexibler auszugestalten.\r\nPetitum:\r\n1.\t\u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG sollte im Anwendungsbereich auch auf die \u00dcbertragung zwischen nicht beteiligungsidentischen Schwesterpersonengesellschaften ausgedehnt werden \u2013 vgl. auch die Ausf\u00fchrungen des BVerfG zu Rz. 158 ff./ Rz. 188 \u2013 \u201eidentisch\u201c ist zu streichen.\r\n2.\t\u00a7 6 Abs. 5 S. 3 EStG sollte in \u00dcbereinstimmung mit der fr\u00fcheren BFH-Rechtsprechung (z. B. BFH I R 17/74, BStBl. II 76, S. 748) und dem sog. MU-Erlass vom 20.12.1977 insgesamt als Wahlrecht ausgestaltet werden. Zus\u00e4tzlich sollte in diesem Zusammenhang auch f\u00fcr den Fall der \u00dcbertragung eines Wirtschaftsguts zwischen Schwesterpersonengesellschaften neben der Unentgeltlichkeit auch die \u00dcbertragung gegen Gew\u00e4hrung oder Minderung von Gesellschaftsrechten in \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E aufgenommen werden. Das BVerfG verweist in seinem Beschluss (Rz. 25) auf das Ergebnis der Arbeitsgruppe \u201eVermittlungsausschuss\u201c (vgl. Ergebnis der Arbeitsgruppe VA, Lfd. Nr. 5 v. 10.12.2001), die eine solche Regelung in \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG bereits diskutiert hatte.\r\n\u2003\r\nZu Artikel 2 Nummer 10\r\n(Einf\u00fchrung einer Pauschalierungsnorm f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsbudget)\r\nDie Einf\u00fchrung einer Pauschalierungsnorm f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsbudget in Form von Sachleistungen oder nachtr\u00e4glichen Kostenerstattungen ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nWenn Arbeitgeber ihren Arbeitnehmern BahnCards \u00fcberlassen, ist gem\u00e4\u00df Rz. 19 des BMF-Schreibens vom 15.08.2019 (IV C 5 - S 2342/19/10007:001, BStBl. 2019 I, Seite 875) eine sog. Amortisationsprognose (Vollamortisation bzw. Teilamortisation) zu erstellen und bei Teilamortisation die BahnCard zun\u00e4chst in voller H\u00f6he als steuerpflichtiger Arbeitslohn dem Lohnsteuerabzug zu unterwerfen. Bei ersparten Reisekosten kann dann \u2013 nach und nach \u2013 eine Korrektur des versteuerten Arbeitslohns erfolgen. Dies ist bislang nach Ablauf des Kalenderjahres aber nicht mehr m\u00f6glich (\u00a7 41c Abs. 3 EStG), sodass es bei zu viel individuell versteuertem Arbeitslohn bleibt. Durch \u00a7 40 Abs. 2 S. 1 Nr. 8 EStG-E w\u00fcrde dies teilweise behoben, soweit der gem\u00e4\u00df Amortisationsprognose zun\u00e4chst steuerpflichtige Anteil der BahnCard 100 \u2013 zusammen mit ggf. anderen gew\u00e4hrten Mobilit\u00e4tsbudgets \u2013 EUR 2.400 nicht \u00fcbersteigt. Dies d\u00fcrfte aber in vielen F\u00e4llen nicht ausreichend sein.\r\nPetitum:\r\nZum B\u00fcrokratieabbau und um die Arbeitgeber von der aufwendigen Erstellung einer Amortisationsprognose bei \u00dcberlassung einer BahnCard 100 zu entlasten, sollte der maximale Pauschalierungsbetrag in \u00a7 40 Abs. 2 S. 1 Nr. 8 EStG-E auf den Jahreswert einer BahnCard 100 erh\u00f6ht werden.\r\nHilfsweise sollte \u00a7 40 Abs. 2 S. 2 Nr. 3 EStG dahingehend ge\u00e4ndert werden, dass diese Pauschalierungsnorm nicht nur f\u00fcr die Freifahrtberechtigungen nach \u00a7 30 Abs. 6 SG gilt, sondern f\u00fcr alle Freifahrtberechtigungen, die Arbeitnehmer vom Arbeitgeber oder einem Dritten zur Verf\u00fcgung gestellt erhalten (insbesondere auch die BahnCard 100). Dies w\u00fcrde ebenfalls erheblich zum B\u00fcrokratieabbau beitragen.\r\n\r\nZu Artikel 2 Nummer 19\r\n(\u00a7 52 Abs. 12 S. 12 ff. EStG-E)\r\nDie Einf\u00fchrung einer \u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Anwendung des \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E f\u00fcr \u00dcbertragungen vor dem 12.01.2024 ist grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert. Nach \u00a7 52 Abs. 12 S. 14 EStG-E kann auf gemeinsamen Antrag der Mitunternehmer von der Anwendung des \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG aus Vertrauensschutzgr\u00fcnden abgesehen werden, wenn die \u00dcbertragung vor dem 12.01.2024 vollzogen wurde. Dieser gemeinsame Antrag soll \u201ezum Zeitpunkt der \u00dcbertragung\u201c gestellt werden, der in der Vergangenheit liegt. \r\nDie Regelung zum Zeitpunkt des gemeinsamen Antrags der Mitunternehmer ist missverst\u00e4ndlich. Ein gemeinsamer Antrag der Mitunternehmer zu einem Zeitpunkt vor dem 12.01.2024 kann nicht Voraussetzung sein, da dies die Anwendung der \u00dcbergangsregelung rein tats\u00e4chlich ausschlie\u00dfen w\u00fcrde. \r\nPetitum:\r\nDie Regelung sollte dahingehend konkretisiert werden, dass ein Antrag \u201ef\u00fcr den Zeitpunkt der \u00dcbertragung\u201c erfolgen kann.\r\n\r\n\u2003\r\nZu Artikel 6 Nummer 3\r\n(\u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG-E)\r\nIn \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG ist bei Eintritt in die unbeschr\u00e4nkte Steuerpflicht (der eine Neugr\u00fcndung umfasst) der Betrag der nicht in das Nennkapital geleisteten Einlagen gesondert festzustellen und gilt, nach \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 HS. 2 KStG als Bestand des steuerlichen Einlagekontos am Ende des vorangegangenen Wirtschaftsjahres. Dies ist systematisch und folgerichtig, da nicht der Einkommenssph\u00e4re der Gesellschaft und des Gesellschafters zuzuordnende Verm\u00f6gensverschiebungen als nicht steuerbare Einlagenr\u00fcckgew\u00e4hr auch bei Umwandlungen zur Neugr\u00fcndung ohne zeitliche Einschr\u00e4nkung gew\u00e4hrleistet sein m\u00fcssen. Die Begrenzung des \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG-E auf alle F\u00e4lle mit Ausnahme des \u00a7 29 KStG, also Umwandlungen zur Neugr\u00fcndung, steht diesem Grundsatz entgegen, da ein Umwandlungsfall zur Neugr\u00fcndung nicht schlechter gestellt sein darf als eine origin\u00e4re Neugr\u00fcndung.\r\nPetitum:\r\nDie \u00c4nderung des \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG-E steht dem Grundsatz der M\u00f6glichkeit einer nicht steuerbaren Einlagenr\u00fcckgew\u00e4hr f\u00fcr F\u00e4lle, die unter den Anwendungsbereich des \u00a7 29 KStG fallen, im Gr\u00fcndungsjahr entgegen. Sie entspricht zudem nicht dem in der Gesetzesbegr\u00fcndung zum SEStEG dargelegten Sinn und Zweck der Regelung (vgl. BT-Drs. 542/06, S. 50). Die Erg\u00e4nzung des \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG-E ist daher ersatzlos zu streichen.\r\n\r\nZu Artikel 7 Nummer 1\r\n(\u00a7 7 S. 8 GewStG-E)\r\n1.\t\u00a7 7 S. 8 GewStG-E ist aus steuersystematischer Sicht und vor dem Hintergrund des Charakters der Gewerbesteuer, den im Inland betrieben stehenden Gewerbebetrieb zu besteuern, insgesamt abzulehnen (vgl. z. B. auch BFH-Urteil vom 11.03.2015, I R 10/14). Dies gilt insbesondere vor dem Hintergrund des zum 01.01.2024 eingef\u00fchrten MinStG (vgl. so auch noch Art. 6 Nr. 1 des Referentenentwurfs zum Mindestbesteuerungsrichtlinien-Umsetzungsgesetz vom 07.07.2023). \r\n2.\tMit der Regelung des \u00a7 7 S. 8 GewStG-E soll klarstellend geregelt werden, dass s\u00e4mtliche passive ausl\u00e4ndische Betriebsst\u00e4tteneink\u00fcnfte als in einer inl\u00e4ndischen Betriebsst\u00e4tte erzielt gelten. Dar\u00fcber hinaus wird \u00a7 7 S. 9 GewStG gestrichen und insgesamt auf die \u00a7\u00a7 7 \u2013 13 des AStG verwiesen.\r\n3.\t\u00a7 7 S. 8 GewStG verweist in der aktuell g\u00fcltigen Fassung als auch in der vorgeschlagenen Fassung des \u00a7 7 S. 8 GewStG-E in unterschiedlichem Wortlaut auf \u00a7 20 Abs. 2 S. 1 AStG. \r\nPetitum:\r\n1.\tEs wird angeregt \u00a7 7 S. 8 GewStG-E bzw. \u00a7 7 S. 7-9 GewStG (in der aktuell g\u00fcltigen Fassung) zu streichen, wie seinerzeit im Referentenentwurf des BMF zum Mindestbesteuerungsrichtlinie-Umsetzungsgesetz (Bearbeitungsstand 07.07.2023) vorgesehen (Abschaffung der Gewerbesteuerpflicht f\u00fcr Hinzurechnungsbetr\u00e4ge). \r\n2.\tBegr\u00fc\u00dfenswert ist durch die Einf\u00fchrung des \u00a7 7 S. 8 GewStG-E einhergehende Klarstellung, dass \u00a7 9 Nr. 2 S. 2 GewStG ebenfalls f\u00fcr den Motivtest in \u00a7 7 S. 9 GewStG (in der heutigen Fassung) zug\u00e4nglich ist, was grunds\u00e4tzlich die schon herrschende Auffassung in der Literatur best\u00e4tigt.\r\n3.\tEs wird angeregt den Wortlaut des \u00a7 7 S. 8 GewStG-E \u201e[\u2026] und nach den \u00a7\u00a7 7 \u2013 13 des AStG steuerpflichtig w\u00e4ren, falls diese Betriebsst\u00e4tte eine ausl\u00e4ndische Gesellschaft im Sinne dieser Vorschriften w\u00e4re [\u2026]\u201c auch in \u00a7 20 Abs. 2 S. 1 AStG zu verwenden.\r\nZu Artikel 9 Nummer 1 und 3\r\n(\u00a7 3 Abs. 2a UmwStG / \u00a7 11 Abs. 3 UmwStG)\r\nNach der aktuell g\u00fcltigen Fassung des \u00a7 3 Abs. 2 S. 2 UmwStG ist der Buchwertantrag sp\u00e4testens bis zur erstmaligen Abgabe der steuerlichen Schlussbilanz bei dem f\u00fcr die Besteuerung der \u00fcbertragenden K\u00f6rperschaft zust\u00e4ndigen Finanzamts zu stellen. \r\nDie steuerliche Schlussbilanz ist nach Rz. 03.01 UmwStE eine eigenst\u00e4ndige Bilanz und grunds\u00e4tzlich unabh\u00e4ngig vom Buchwertantrag nach \u00a7 3 Abs. 2 S. 2 UmwStG. Der UmwStE regelt jedoch auch, dass mit unwiderruflicher und ausdr\u00fccklicher Erkl\u00e4rung, dass die Steuerbilanz des \u00fcbertragenden Rechtstr\u00e4gers der steuerlichen Schlussbilanz des \u00fcbertragenden Rechtstr\u00e4gers entspricht, von einer gesonderten Abgabe einer steuerlichen Schlussbilanz abgesehen werden kann (Rz. 03.01 UmwStE). Diese Erkl\u00e4rung ist zugleich als konkludenter Antrag auf Ansatz des Buchwertes zu sehen (Rz. 03.01 i. V. m. Rz. 03.29 UmwStE). Laut Gesetzesbegr\u00fcndung soll die Regelung zur Rechtssicherheit, insbesondere vor dem Hintergrund der elektronischen \u00dcbermittlung in \u00a7 5b EStG, zu sehen sein. Die 14-Monats-Frist ist an die Frist zur Abgabe der Steuererkl\u00e4rung angelehnt. \r\nProblematisch ist die Regelung jedoch dann, wenn das Wirtschaftsjahr vom Kalenderjahr abweicht und der steuerliche \u00dcbertragungsstichtag dann \u2013 wie typischerweise \u00fcblich \u2013 auf das Ende des Wirtschaftsjahres f\u00e4llt (nicht auf das Ende des Kalenderjahres). Besteht z. B. ein abweichendes Wirtschaftsjahr mit Bilanzstichtag auf den 31.03.2024 sind die Steuererkl\u00e4rungen samt Bilanzen f\u00fcr den Veranlagungszeitraum 2024 aufgrund der verl\u00e4ngerten Abgabefristen f\u00fcr steuerberatende Berufe erst zum 30.04.2026 abzugeben, das hei\u00dft nach Ablauf der 14-Monats-Frist. Dazu kommt, dass unter technischen Gesichtspunkten eine Abgabe mitunter ebenfalls erst fr\u00fchestens im Sommer 2025 m\u00f6glich ist, da die Softwareanbieter die finalen Versionen erst zeitversetzt zur Verf\u00fcgung stellen. \r\nPetitum:\r\nDie Regelung ist daher ersatzlos zu streichen.\r\nDie Regelung f\u00fchrt f\u00fcr Unternehmen mit abweichendem Wirtschaftsjahr zu gro\u00dfen praktischen Problemen, da steuerliche Schlussbilanzen zu Zeitpunkten abgegeben werden m\u00fcssten, an denen sie weder erstellt sind (aufgrund IT-technischer Gegebenheiten) noch erstellt sein m\u00fcssten (aufgrund von allgemeinen Fristverl\u00e4ngerungen f\u00fcr steuerberatende Berufe). Konsequenz der Vorschrift w\u00e4ren Fristverl\u00e4ngerungsantr\u00e4ge, was sowohl f\u00fcr den Steuerpflichtigen als auch die Finanzverwaltung mit unn\u00f6tigem zus\u00e4tzlichem Bearbeitungsaufwand verbunden ist. \r\nHilfsweise schlagen wir die Aufnahme einer Regelung vor, die auch Unternehmen mit abweichendem Wirtschaftsjahr und damit typischerweise vom Kalenderjahr abweichende steuerliche \u00dcbertragungsstichtage ber\u00fccksichtigt, z. B.:\r\n\u201eDie steuerliche Schlussbilanz der \u00fcbertragenden K\u00f6rperschaft ist der zust\u00e4ndigen Finanzbeh\u00f6rde sp\u00e4testens mit Ablauf von 14 Monaten nach Ablauf des Besteuerungszeitraums, in welchen der steuerliche \u00dcbertragungsstichtag f\u00e4llt, elektronisch zu \u00fcbermitteln; \u00a7 5b des EStG gilt entsprechend\u201c\r\n\r\nZu Artikel 9 Nummer 5\r\n(\u00a7 18 Abs. 3 S. 3 UmwStG-E)\r\nDie Auffassung, dass F\u00e4lle in denen die Anteile an der \u00fcbernehmenden Personengesellschaft mittelbar ver\u00e4u\u00dfert wurden, nicht von \u00a7 18 Abs. 3 S. 2 UmwStG erfasst sind, wird von der Finanzverwaltung seit dem Jahr 2004 vertreten (vgl. OFD Koblenz Verf\u00fcgung vom 27. 12. 2004 G 1421 A). Fraglich ist, warum 20 Jahre nach Ver\u00f6ffentlichung der OFD-Verf\u00fcgung eine \u00c4nderung der Rechtspraxis vorgeschlagen wird, zumal die Neufassung zu einer Verkomplizierung des Gesetzes f\u00fchrt und insbesondere die \u00dcberwachung der Sperrfristen nicht nur f\u00fcr die Finanzverwaltung, sondern auch f\u00fcr die Berater und Steuerpflichtigen zus\u00e4tzlicher Verwaltungsaufwand bedeutet. \r\nPetitum:\r\nDie Regelung sollte ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\nZu Artikel 9 Nummer 7\r\n(\u00a7 22 Abs. 2 S. 5 UmwStG-E)\r\n\u00a7 22 Abs. 2. S. 5 UmwStG regelt, dass \u00a7 22 Abs. 2 S. 1-4 UmwStG (Versteuerung eines Einbringungsgewinns II) insoweit keine Anwendung findet, wie der Einbringende die im Rahmen der Einbringung nach \u00a7 20 Abs. 1 UmwStG oder \u00a7 21 Abs. 1 UmwStG erhaltenen Anteile (vor tats\u00e4chlicher Ver\u00e4u\u00dferung oder \u00a7 22 Abs. 2 S. 6 UmwStG der eingebrachten Anteile) ver\u00e4u\u00dfert hat. Durch \u00a7 22 Abs. 2 S. 5 UmwStG-E soll eine solche Ver\u00e4u\u00dferung auf die F\u00e4lle beschr\u00e4nkt werden, wenn die erhaltenen Anteile unter Aufdeckung der stillen Reserven ver\u00e4u\u00dfert wurden.\r\nDie mit \u00a7 22 Abs. 2 S. 5 UmwStG eintretende Suspendierung des Einbringungsgewinns II (\u00a7 22 Abs. 2 S. 1-4 UmwStG) entspricht der Systematik des \u00a7 22 Abs. 2 UmwStG, da der Einbringende aufgrund der Ver\u00e4u\u00dferung der erhaltenen Anteile nicht mehr von dem mit der Einbringung verbundenen Statuswechsel profitiert. Im Ergebnis l\u00f6st er dieselben Rechtsfolgen aus, wie wenn er die eingebrachten Anteile nicht eingebracht, sondern selbst ver\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte. Unter einer solchen Ver\u00e4u\u00dferung ist aus den systematischen Gesichtspunkten des UmwStG auch eine Einbringung nach \u00a7 20 Abs. 1 und \u00a7 21 Abs. 1 UmwStG zum Buchwert zu sehen (vgl. z. B. Rz. 00.02 UmwStE). Werden die erhaltenen Anteile ohne Aufdeckung von stillen Reserven i. S. d. \u00a7 22 Abs. 2 S. 5 UmwStG ver\u00e4u\u00dfert, entsteht auf dieser Ebene typischerweise eine neue Sperrfrist an den eingebrachten (vorgehend erhaltenen) Anteilen. Es entsteht kein tats\u00e4chlicher Steuerausfall aus der Umwandlungsma\u00dfnahme. \r\nIn diesem Zusammenhang sieht auch \u00a7 22 Abs. 2 S. 6 UmwStG in einer Gesamtbetrachtung vor, dass selbst Folge\u00fcbertragungen, welche ebenfalls Ver\u00e4u\u00dferungen der sperrfristbehafteten Anteile darstellen und zu keiner Aufdeckung von stillen Reserven f\u00fchren z. B. nach \u00a7 22 Abs. 2 S. 6 i. V. m. Abs. 1 S. 6 Nr. 2 UmwStG nicht zur Verletzung einer Sperrfrist an den eingebrachten Anteilen f\u00fchren.\r\nPetitum:\r\nDie Regelung sollte ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\n\u2003\r\nZu Artikel 20 Nummer 6\r\n(Neuregelung \u00a7 14c Abs. 2 S. 2 UStG-E \u2013 zu Unrecht ausgewiesene Umsatzsteuer in einer Gutschrift)\r\nDie bisherige Ungleichbehandlung einer Rechnung im Vergleich zu einer umsatzsteuerlichen Gutschrift war schwer verst\u00e4ndlich. Deshalb wurde in der Vergangenheit unterstellt, dass es sich um eine Regelungsl\u00fccke handelt, die zuk\u00fcnftig geschlossen werden wird. \r\nDie Abschaffung dieser Regelungsl\u00fccke durch den RefE des JStG 2024 l\u00e4sst allerdings die Frage offen, was passiert, wenn ein Gutschriftsempf\u00e4nger keine Kenntnis von der erstellten Gutschrift hatte. In diesem Fall darf u.E. f\u00fcr den Gutschriftsempf\u00e4nger keine Steuerschuld nach \u00a7 14c Abs. 2 UStG entstehen, da die notwendigen Informationen nicht beim Gutschriftsempf\u00e4nger vorlagen.\r\nNach der Neuregelung des \u00a7 14c Abs. 2 S. 2 UStG \r\n\u2026das Gleiche gilt, wenn jemand\r\n1. wie ein leistender Unternehmer abrechnet und einen Steuerbetrag gesondert ausweist oder\r\n2. einem nach einer vorherigen Vereinbarung erstellt, als Gutschrift verwendeten Dokument mit gesondertem Steuerausweis nicht unverz\u00fcglich widerspricht,\r\nobwohl er nicht Unternehmer ist oder eine Lieferung oder sonstige Leistung nicht ausf\u00fchrt.\r\nAufgrund der vorliegenden Formulierung \u201e[\u2026] nicht unverz\u00fcglich widerspricht [\u2026]\u201c gehen wir davon aus, dass eine Steuerschuld nach \u00a7 14 c Abs. 2 S. 2 UStG-E nur dann entstehen kann, wenn der Gutschriftsempf\u00e4nger Kenntnis von der Gutschrift hatte oder dieser sie kennen musste. Ohne eine Kenntnis w\u00e4re kein Widerspruch m\u00f6glich.\r\nPetitum:\r\nEine Klarstellung, dass ehrliche Steuerpflichtige nur dann von der Steuerschuld nach \u00a7 14c Abs. 2 UStG erfasst werden, wenn sie Kenntnis von der Gutschriftserstellung haben, w\u00e4re sinnvoll. \r\n\r\nZu Artikel 22 Nummer 7 und 8 \r\n(Neuregelung \u00a7 14 Abs. 4 S. 1 und \u00a7 15 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 S. 2 UStG-E \u2013 Vorsteuerabzug bei Ist- oder Sollversteuerung)\r\nF\u00fcr Rechnungsempf\u00e4nger ergibt sich aufgrund der Neuregelung beim Vorsteuerabzug aus Rechnungen eines Ist-Versteuerers ein erheblicher Verwaltungsmehraufwand.\r\nAuf Grundlage der bisherigen deutschen Rechtsauffassung ist zum Zeitpunkt des Vorsteuerabzugs in den nationalen Rechnungspflichtangaben keine Angabe zur Besteuerungsart des Leistenden vorgesehen. Durch den RefE des JStG 2024 soll eine neue Rechnungspflichtangabe eingef\u00fchrt werden, wenn der Rechnungsaussteller der Ist-Versteuerung unterliegt.\r\nDas Umsatzsteuergesetz enth\u00e4lt bislang keine ausdr\u00fcckliche Regelung zum Zeitpunkt des Vorsteuerabzugs aus den Rechnungen eines Steuerpflichtigen, der der Ist-Versteuerung unterliegt. Bislang konnte in Deutschland ein Vorsteuerabzug aus den betroffenen Rechnungen vorgenommen werden, unabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt der Zahlung, sofern es sich nicht um Abschlags-, Anzahlungs- oder Vorausrechnungen handelte. \r\nDie \u00c4nderung in \u00a7 15 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 UStG-E dient dazu, zuk\u00fcnftig in diesen F\u00e4llen den Zeitpunkt des Vorsteuerabzugs klarzustellen. Dabei wird zuk\u00fcnftig zwischen den m\u00f6glichen verschiedenen Zeitpunkten eines Vorsteuerabzugs (aus der Rechnung eines Soll-Versteuerers, aus der Rechnung eines Ist-Versteuerers oder aus einer Abschlags-, Anzahlungs- oder Vorausrechnung) unterschieden.\r\nF\u00fcr Rechnungsempf\u00e4nger bedeutet diese Unterscheidung einen erheblichen Mehraufwand. Zun\u00e4chst entsteht ein zus\u00e4tzlicher Pflegeaufwand der Stammdaten beim Rechnungsempf\u00e4nger, da der Status als Ist-Versteuerer in den Stammdaten f\u00fcr die Rechnungspr\u00fcfung hinterlegt sein muss und die Stammdatensysteme angepasst werden m\u00fcssen. Diese Information wird bislang in den Stammdatensystemen nicht gepflegt. \r\nDurch die Stammdatenverwaltung muss zuk\u00fcnftig sichergestellt werden, dass bei einer \u00c4nderung des Status (Ist- oder Soll-Versteuerer) diese \u00c4nderung zeitnah durch den Leistenden gemeldet wird. Werden diese \u00c4nderungen nicht gemeldet, ist zu kl\u00e4ren, welche Konsequenzen sich beim Rechnungsempf\u00e4nger ergeben: Kann ein Wechsel eines Ist-Versteuerers in den Status eines Soll-Versteuerers und bei einer versp\u00e4teten Meldung der Status\u00e4nderung durch den Rechnungsaussteller zu einer vollst\u00e4ndigen Versagung des Vorsteuerabzugs f\u00fchren oder wird die Geltendmachung des Vorsteuerabzugs zum Zeitpunkt der Zahlung von der Finanzverwaltung toleriert? \r\nDieser Status muss dann bei einer zuk\u00fcnftigen Rechnungspr\u00fcfung ber\u00fccksichtigt werden, d.h. ein Vorsteuerabzug kann erst bei Zahlung geltend gemacht werden. Dies bedeutet einen weiteren Aufwand bei der Rechnungspr\u00fcfung und einer weiteren Verkn\u00fcpfung des Zahlungs- und Buchhaltungssystems.\r\nPetitum:\r\nEs stellt sich die Frage, ob diese Anpassung tats\u00e4chlich notwendig ist, da die Zahlungsziele i.d.R. zeitnah sind und die vorherige Geltendmachung des Vorsteuerabzugs vor Zahlung nach unserer Auffassung nur von untergeordneter Bedeutung ist. Nach unserer Auffassung schafft diese \u00c4nderung einen enormen b\u00fcrokratischen Aufwand beim Rechnungsempf\u00e4nger. Die Regelung sollte daher ersatzlos gestrichen werden.\r\nHilfsweise schlagen wir die Aufnahme einer gro\u00dfz\u00fcgigen \u00dcbergangsregelung und einer Vereinfachungsregelung hinsichtlich des oben dargestellten Status-Wechsels (Ist-Versteuerer zu Soll-Versteuerer) vor.\r\n\r\nZu Artikel 20 Nummer 13, Artikel 21 Nummer 19, Artikel 22 Nummer 10 \r\n(Anpassung \u00a7 24 UStG \u2013 Durchschnittssatz und Vorsteuerpauschale f\u00fcr Land- und Forstwirte automatisierte Anpassung)\r\nSofern Rechnungsempf\u00e4nger von Land- und Forstwirten Rechnungen erhalten, die unter Verwendung des Durchschnittssteuersatzes ausgestellt wurden, ergibt sich durch die automatische Anpassung des USt-Satzes eine ver\u00e4nderte Erfassung der Steuers\u00e4tze bei den Eingangsrechnungen. Dies f\u00fchrt beim Rechnungsempf\u00e4nger zu einem Mehraufwand bei der Pflege seiner Stammdaten- und Rechnungspr\u00fcfungssysteme. \r\nPetitum:\r\nAus Sicht des Rechnungsempf\u00e4ngers stellt sich die Frage, ob solch ein Anpassungsautomatismus notwendig ist.\r\n\r\nZu Artikel 27 Nummer 1 \r\n(Einf\u00fchrung \u00a7 1 Abs. 4a GrEStG-E zur Regelung der grunderwerbsteuerlichen Zurechnung von Grundst\u00fccken)\r\n\r\nDer Referentenentwurf des JStG 2024 sieht mit der Einf\u00fchrung des \u00a7 1 Abs. 4a GrEStG-E vor, eine erstmalige gesetzliche Regelung zur grunderwerbsteuerlichen Zurechnung von Grundst\u00fccken f\u00fcr Zwecke der sogenannten Erg\u00e4nzungstatbest\u00e4nde nach \u00a7 1 Abs. 2a bis 3a GrEStG einzuf\u00fchren. Die Frage der Zurechnung von Grundst\u00fccken ist seit dem Jahr 2021 aufgrund BFH-Rechtsprechung und Auslegung dieser im gleichlautenden L\u00e4ndererlass vom 16.10.2023 sehr komplex geworden. Die gesetzliche Neuregelung vereinfacht die derzeitige Rechtslage und schafft Rechtssicherheit. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Regelung ausdr\u00fccklich.\r\nFolgende Punkte sollten vor der Einf\u00fchrung des \u00a7 1 Abs. 4a GrESt-E dennoch beachtet werden.\r\n1.\t\u00a7 1 Abs. 4a GrEStG-E soll am Tag nach der Verk\u00fcndung des Gesetzes in Kraft treten. Eine spezifische Anwendungsregelung in \u00a7 23 GrEStG ist im Referentenentwurf nicht vorgesehen. Dadurch bleiben Anwendungsfragen f\u00fcr die \u00dcbergangszeit (BFH-Rechtsprechung zur Zurechnung sowie die nachfolgende Auslegung dieser Rechtsprechung durch die Finanzverwaltung) offen: Insbesondere ist unklar, wie bislang nicht veranlagte Sachverhalte in der Zeit vor Inkrafttreten des Gesetzes zu w\u00fcrdigen sind. \r\n2.\tDes Weiteren soll zur Vermeidung missbr\u00e4uchlicher Gestaltungen die Zugeh\u00f6rigkeit eines Grundst\u00fccks zum Verm\u00f6gen einer \u201evor\u00fcbergehend erwerbenden\u201c Gesellschaft r\u00fcckwirkend entfallen, wenn die Zurechnung nach \u00a7 1 Abs. 4a GrESt-E zu einer Steuervermeidung f\u00fchren w\u00fcrde durch die R\u00fcckg\u00e4ngigmachung eines Erwerbsvorgangs nach \u00a7 16 GrEStG. Ohne diese gesetzliche Regelung k\u00f6nnte zum Beispiel eine Gesellschaft durch Verwirklichung eines \u00a7 1 Abs. 1 GrEStG grundbesitzlos, ihre Gesellschaftsanteile \u2013 ohne Verwirklichung eines Erg\u00e4nzungstatbestands \u2013 ver\u00e4u\u00dfern und anschlie\u00dfend das zuvor geschlossene Grundst\u00fccksgesch\u00e4ft \u00fcber \u00a7 16 Abs. 1 oder Abs. 2 GrEStG r\u00fcckabgewickelt werden.\r\nW\u00e4hrend im vorgehenden Beispiel nachvollziehbar ist, dass die geplante Regelung einen Umgehungssachverhalt sachgerecht erfasst, ist leider festzustellen, dass die umgekehrte Konstellation (Grundst\u00fcckszurechnung im Zeitpunkt des Share Deals und anschlie\u00dfende R\u00fcckabwicklung des Grundst\u00fcckserwerbs) nicht von \u00a7 1 Abs. 4a S. 3 GrEStG-E erfasst wird. Es w\u00e4re nicht sachgerecht, eine r\u00fcckwirkende Zurechnung nur zu Ungunsten des Steuerpflichtigen vorzunehmen, w\u00e4hrend im umgekehrten Fall, dass ein Grundst\u00fcck im Zeitpunkt des Anteils\u00fcbergangs der Gesellschaft zuzurechnen ist, durch die R\u00fcckabwicklung keine r\u00fcckwirkende (Nicht-)Zurechnung angenommen wird.  Konsequent w\u00e4re die r\u00fcckwirkende Aufhebung der Zurechnung als grunds\u00e4tzliche und allgemein g\u00fcltige Regelung. \r\n\r\nPetitum:\r\n1.\tUm Rechtssicherheit und eine Vereinfachung zu schaffen, w\u00e4re eine Anwendungsregelung w\u00fcnschenswert, nach der \u00a7 1 Abs. 4a GrEStG-E in allen offenen F\u00e4llen Anwendung findet und f\u00fcr vor dem Inkrafttreten des Gesetzes verwirklichte Sachverhalte auf Antrag des Steuerpflichtigen die derzeitige Rechtslage weiter gilt.\r\n2.\tDie einschr\u00e4nkende Anwendung des \u00a7 1 Abs. 4a S. 3 GrEStG-E sollte allgemein g\u00fcltig auch zu Gunsten des Steuerpflichtigen umgesetzt werden, indem der Zusatz \u201e[\u2026] soweit dies dazu f\u00fchrt, dass ein Erwerbsvorgang nach \u00a7 1 Abs. 2a bis 3a vermieden wird [\u2026]\u201c gestrichen wird. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung des Gesetzentwurfs hinsichtlich einer vollst\u00e4ndigen Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen, so dass der Nachweis \u00fcber die wesentlichen Arbeitsbedingungen k\u00fcnftig nicht mehr in Schriftform, sondern in Textform via E-Mail an den Arbeitnehmer verschickt werden kann.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_BEG_IV.pdf?__blob=publicationFile&v=6",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_BEG_IV.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-11",
                    "title": "Viertes Gesetz zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003767",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung Novellierung NachwG (im Rahmen BEG IV): Vollst\u00e4ndige Digitalisierung von Arbeitsvertr\u00e4gen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Bundesregierung soll bewogen werden gg\u00fc. der EU-Kommission, sowie einzelne Abgeordnete gg\u00fc. den jeweiligen Fraktionen im EU-Parlament, darauf hinzuwirken, bei der Gestaltung der EU-Verpackungsverordnung (7859/24 Proposal for a REGULATION OF THE EUROPEAN PARLIAMENT AND OF THE COUNCIL on packaging and packaging waste, amending Regulation (EU) 2019/1020 and Directive (EU) 2019/904, and repealing Directive 94/62/EC) folgende Punkte zu ber\u00fccksichtigen: Schaffung v. Ausnahmen v. Getr\u00e4nke-Mehrwegquoten auf Basis \u00f6kol. Kriterien, Festlegung ambitionierter Recyclingf\u00e4higkeits- sowie Rezyklateinsatz-Vorgaben bei Verpackungen, EU-weite Verpflichtung zu Pfandsystemen f\u00fcr Einweg-Getr\u00e4nkeflaschen, Ausnahme best. Transportumverpackungen von MW-pflichten sowie Vermeidung von spez. Verpackungsverboten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003768",
                "statements": [],
                "title": "Mitgestaltung der EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verankerung einer positiven \u00f6kologischen Lenkungswirkung bei der Ausgestaltung einer m\u00f6glichen Umlage der EU-Plastikabgabe in Deutschland mit dem Ziel die Umstellung auf hochgradig recyclingf\u00e4hige Verpackungen und den Einsatz von Rezyklaten nicht zu gef\u00e4hrden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003769",
                "statements": [],
                "title": "Verankerung einer positiven \u00f6kol. Lenkungswirkung bei m\u00f6glicher Umlage der EU-Plastikabgabe in DE"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anerkennung von \u00f6kologisch optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen bei etwaigen Mehrwegangebots- und R\u00fccknahmepflichten und nationale Umsetzung der Pooling-Option aus der EU-Verpackungsverordnung (PPWR) ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003770",
                "statements": [],
                "title": "Anerkennung von \u00f6kol. optimierten Getr\u00e4nkeverpackungen und Umsetzung von Pooling-Option aus EU-PPWR"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einer z\u00fcgigen Einstellung dringend ben\u00f6tigter ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte stehen unter anderem verz\u00f6gernde Visa- und andere Antragsverfahren entgegen. Hinsichtlich der Verfahrensdauer existieren erhebliche Unterschiede zwischen einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften. Um die Verfahrensdauer zu vereinheitlichen bzw. zu beschleunigen, bedarf es besserer Durchsetzungsbedingungen bestehender Gesetzesvorgaben in den Gebietsk\u00f6rperschaften. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011320",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserte Rahmenbedingungen bei der Integration ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/9b/302747/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100032.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003766",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Referentenentwurf Jahressteuergesetz 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf des Jahressteuergesetzes 2024 \r\n(Bearbeitungsstand: 08.05.2024 07:30 Uhr)\r\n\r\nZu Artikel 2 Nummer 4\r\n(\u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E)\r\n1.\tMit der Regelung des \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E wird das Ergebnis des BVerfG-Beschlusses vom 28.11.2023 \u2013 2 BvL 8/13 gesetzlich umgesetzt. Lt. Rz. 158 ff. des Beschlusses sind im Rahmen von \u00dcbertragungen nach \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 EStG Fallkonstellationen erfasst, bei denen stille Reserven zwischen den Mitunternehmerschaften \u00fcberspringen \u2013 dies sollte auch bei der \u00dcbertragung zwischen Schwesterpersonengesellschaften m\u00f6glich sein. Beteiligungsidentit\u00e4t ist hier nicht erforderlich (vgl. auch \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 2 und 3 EStG). \r\n2.\tIn \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E greift der Gesetzgeber explizit nur die Konstellation des vom BVerfG entschiedenen Urteilssachverhalts auf. Es w\u00e4re zielf\u00fchrend und w\u00fcnschenswert das Urteil und die daraus resultierende Verpflichtung zur Regelung hinsichtlich der \u00dcbertragung von Wirtschaftsg\u00fctern zwischen Schwesterpersonengesellschaften zu nutzen und \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 EStG insgesamt flexibler auszugestalten.\r\nPetitum:\r\n1.\t\u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG sollte im Anwendungsbereich auch auf die \u00dcbertragung zwischen nicht beteiligungsidentischen Schwesterpersonengesellschaften ausgedehnt werden \u2013 vgl. auch die Ausf\u00fchrungen des BVerfG zu Rz. 158 ff./ Rz. 188 \u2013 \u201eidentisch\u201c ist zu streichen.\r\n2.\t\u00a7 6 Abs. 5 S. 3 EStG sollte in \u00dcbereinstimmung mit der fr\u00fcheren BFH-Rechtsprechung (z. B. BFH I R 17/74, BStBl. II 76, S. 748) und dem sog. MU-Erlass vom 20.12.1977 insgesamt als Wahlrecht ausgestaltet werden. Zus\u00e4tzlich sollte in diesem Zusammenhang auch f\u00fcr den Fall der \u00dcbertragung eines Wirtschaftsguts zwischen Schwesterpersonengesellschaften neben der Unentgeltlichkeit auch die \u00dcbertragung gegen Gew\u00e4hrung oder Minderung von Gesellschaftsrechten in \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E aufgenommen werden. Das BVerfG verweist in seinem Beschluss (Rz. 25) auf das Ergebnis der Arbeitsgruppe \u201eVermittlungsausschuss\u201c (vgl. Ergebnis der Arbeitsgruppe VA, Lfd. Nr. 5 v. 10.12.2001), die eine solche Regelung in \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG bereits diskutiert hatte.\r\n\u2003\r\nZu Artikel 2 Nummer 10\r\n(Einf\u00fchrung einer Pauschalierungsnorm f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsbudget)\r\nDie Einf\u00fchrung einer Pauschalierungsnorm f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsbudget in Form von Sachleistungen oder nachtr\u00e4glichen Kostenerstattungen ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\nWenn Arbeitgeber ihren Arbeitnehmern BahnCards \u00fcberlassen, ist gem\u00e4\u00df Rz. 19 des BMF-Schreibens vom 15.08.2019 (IV C 5 - S 2342/19/10007:001, BStBl. 2019 I, Seite 875) eine sog. Amortisationsprognose (Vollamortisation bzw. Teilamortisation) zu erstellen und bei Teilamortisation die BahnCard zun\u00e4chst in voller H\u00f6he als steuerpflichtiger Arbeitslohn dem Lohnsteuerabzug zu unterwerfen. Bei ersparten Reisekosten kann dann \u2013 nach und nach \u2013 eine Korrektur des versteuerten Arbeitslohns erfolgen. Dies ist bislang nach Ablauf des Kalenderjahres aber nicht mehr m\u00f6glich (\u00a7 41c Abs. 3 EStG), sodass es bei zu viel individuell versteuertem Arbeitslohn bleibt. Durch \u00a7 40 Abs. 2 S. 1 Nr. 8 EStG-E w\u00fcrde dies teilweise behoben, soweit der gem\u00e4\u00df Amortisationsprognose zun\u00e4chst steuerpflichtige Anteil der BahnCard 100 \u2013 zusammen mit ggf. anderen gew\u00e4hrten Mobilit\u00e4tsbudgets \u2013 EUR 2.400 nicht \u00fcbersteigt. Dies d\u00fcrfte aber in vielen F\u00e4llen nicht ausreichend sein.\r\nPetitum:\r\nZum B\u00fcrokratieabbau und um die Arbeitgeber von der aufwendigen Erstellung einer Amortisationsprognose bei \u00dcberlassung einer BahnCard 100 zu entlasten, sollte der maximale Pauschalierungsbetrag in \u00a7 40 Abs. 2 S. 1 Nr. 8 EStG-E auf den Jahreswert einer BahnCard 100 erh\u00f6ht werden.\r\nHilfsweise sollte \u00a7 40 Abs. 2 S. 2 Nr. 3 EStG dahingehend ge\u00e4ndert werden, dass diese Pauschalierungsnorm nicht nur f\u00fcr die Freifahrtberechtigungen nach \u00a7 30 Abs. 6 SG gilt, sondern f\u00fcr alle Freifahrtberechtigungen, die Arbeitnehmer vom Arbeitgeber oder einem Dritten zur Verf\u00fcgung gestellt erhalten (insbesondere auch die BahnCard 100). Dies w\u00fcrde ebenfalls erheblich zum B\u00fcrokratieabbau beitragen.\r\n\r\nZu Artikel 2 Nummer 19\r\n(\u00a7 52 Abs. 12 S. 12 ff. EStG-E)\r\nDie Einf\u00fchrung einer \u00dcbergangsregelung f\u00fcr die Anwendung des \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG-E f\u00fcr \u00dcbertragungen vor dem 12.01.2024 ist grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert. Nach \u00a7 52 Abs. 12 S. 14 EStG-E kann auf gemeinsamen Antrag der Mitunternehmer von der Anwendung des \u00a7 6 Abs. 5 S. 3 Nr. 4 EStG aus Vertrauensschutzgr\u00fcnden abgesehen werden, wenn die \u00dcbertragung vor dem 12.01.2024 vollzogen wurde. Dieser gemeinsame Antrag soll \u201ezum Zeitpunkt der \u00dcbertragung\u201c gestellt werden, der in der Vergangenheit liegt. \r\nDie Regelung zum Zeitpunkt des gemeinsamen Antrags der Mitunternehmer ist missverst\u00e4ndlich. Ein gemeinsamer Antrag der Mitunternehmer zu einem Zeitpunkt vor dem 12.01.2024 kann nicht Voraussetzung sein, da dies die Anwendung der \u00dcbergangsregelung rein tats\u00e4chlich ausschlie\u00dfen w\u00fcrde. \r\nPetitum:\r\nDie Regelung sollte dahingehend konkretisiert werden, dass ein Antrag \u201ef\u00fcr den Zeitpunkt der \u00dcbertragung\u201c erfolgen kann.\r\n\r\n\u2003\r\nZu Artikel 6 Nummer 3\r\n(\u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG-E)\r\nIn \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG ist bei Eintritt in die unbeschr\u00e4nkte Steuerpflicht (der eine Neugr\u00fcndung umfasst) der Betrag der nicht in das Nennkapital geleisteten Einlagen gesondert festzustellen und gilt, nach \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 HS. 2 KStG als Bestand des steuerlichen Einlagekontos am Ende des vorangegangenen Wirtschaftsjahres. Dies ist systematisch und folgerichtig, da nicht der Einkommenssph\u00e4re der Gesellschaft und des Gesellschafters zuzuordnende Verm\u00f6gensverschiebungen als nicht steuerbare Einlagenr\u00fcckgew\u00e4hr auch bei Umwandlungen zur Neugr\u00fcndung ohne zeitliche Einschr\u00e4nkung gew\u00e4hrleistet sein m\u00fcssen. Die Begrenzung des \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG-E auf alle F\u00e4lle mit Ausnahme des \u00a7 29 KStG, also Umwandlungen zur Neugr\u00fcndung, steht diesem Grundsatz entgegen, da ein Umwandlungsfall zur Neugr\u00fcndung nicht schlechter gestellt sein darf als eine origin\u00e4re Neugr\u00fcndung.\r\nPetitum:\r\nDie \u00c4nderung des \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG-E steht dem Grundsatz der M\u00f6glichkeit einer nicht steuerbaren Einlagenr\u00fcckgew\u00e4hr f\u00fcr F\u00e4lle, die unter den Anwendungsbereich des \u00a7 29 KStG fallen, im Gr\u00fcndungsjahr entgegen. Sie entspricht zudem nicht dem in der Gesetzesbegr\u00fcndung zum SEStEG dargelegten Sinn und Zweck der Regelung (vgl. BT-Drs. 542/06, S. 50). Die Erg\u00e4nzung des \u00a7 27 Abs. 2 S. 3 KStG-E ist daher ersatzlos zu streichen.\r\n\r\nZu Artikel 7 Nummer 1\r\n(\u00a7 7 S. 8 GewStG-E)\r\n1.\t\u00a7 7 S. 8 GewStG-E ist aus steuersystematischer Sicht und vor dem Hintergrund des Charakters der Gewerbesteuer, den im Inland betrieben stehenden Gewerbebetrieb zu besteuern, insgesamt abzulehnen (vgl. z. B. auch BFH-Urteil vom 11.03.2015, I R 10/14). Dies gilt insbesondere vor dem Hintergrund des zum 01.01.2024 eingef\u00fchrten MinStG (vgl. so auch noch Art. 6 Nr. 1 des Referentenentwurfs zum Mindestbesteuerungsrichtlinien-Umsetzungsgesetz vom 07.07.2023). \r\n2.\tMit der Regelung des \u00a7 7 S. 8 GewStG-E soll klarstellend geregelt werden, dass s\u00e4mtliche passive ausl\u00e4ndische Betriebsst\u00e4tteneink\u00fcnfte als in einer inl\u00e4ndischen Betriebsst\u00e4tte erzielt gelten. Dar\u00fcber hinaus wird \u00a7 7 S. 9 GewStG gestrichen und insgesamt auf die \u00a7\u00a7 7 \u2013 13 des AStG verwiesen.\r\n3.\t\u00a7 7 S. 8 GewStG verweist in der aktuell g\u00fcltigen Fassung als auch in der vorgeschlagenen Fassung des \u00a7 7 S. 8 GewStG-E in unterschiedlichem Wortlaut auf \u00a7 20 Abs. 2 S. 1 AStG. \r\nPetitum:\r\n1.\tEs wird angeregt \u00a7 7 S. 8 GewStG-E bzw. \u00a7 7 S. 7-9 GewStG (in der aktuell g\u00fcltigen Fassung) zu streichen, wie seinerzeit im Referentenentwurf des BMF zum Mindestbesteuerungsrichtlinie-Umsetzungsgesetz (Bearbeitungsstand 07.07.2023) vorgesehen (Abschaffung der Gewerbesteuerpflicht f\u00fcr Hinzurechnungsbetr\u00e4ge). \r\n2.\tBegr\u00fc\u00dfenswert ist durch die Einf\u00fchrung des \u00a7 7 S. 8 GewStG-E einhergehende Klarstellung, dass \u00a7 9 Nr. 2 S. 2 GewStG ebenfalls f\u00fcr den Motivtest in \u00a7 7 S. 9 GewStG (in der heutigen Fassung) zug\u00e4nglich ist, was grunds\u00e4tzlich die schon herrschende Auffassung in der Literatur best\u00e4tigt.\r\n3.\tEs wird angeregt den Wortlaut des \u00a7 7 S. 8 GewStG-E \u201e[\u2026] und nach den \u00a7\u00a7 7 \u2013 13 des AStG steuerpflichtig w\u00e4ren, falls diese Betriebsst\u00e4tte eine ausl\u00e4ndische Gesellschaft im Sinne dieser Vorschriften w\u00e4re [\u2026]\u201c auch in \u00a7 20 Abs. 2 S. 1 AStG zu verwenden.\r\nZu Artikel 9 Nummer 1 und 3\r\n(\u00a7 3 Abs. 2a UmwStG / \u00a7 11 Abs. 3 UmwStG)\r\nNach der aktuell g\u00fcltigen Fassung des \u00a7 3 Abs. 2 S. 2 UmwStG ist der Buchwertantrag sp\u00e4testens bis zur erstmaligen Abgabe der steuerlichen Schlussbilanz bei dem f\u00fcr die Besteuerung der \u00fcbertragenden K\u00f6rperschaft zust\u00e4ndigen Finanzamts zu stellen. \r\nDie steuerliche Schlussbilanz ist nach Rz. 03.01 UmwStE eine eigenst\u00e4ndige Bilanz und grunds\u00e4tzlich unabh\u00e4ngig vom Buchwertantrag nach \u00a7 3 Abs. 2 S. 2 UmwStG. Der UmwStE regelt jedoch auch, dass mit unwiderruflicher und ausdr\u00fccklicher Erkl\u00e4rung, dass die Steuerbilanz des \u00fcbertragenden Rechtstr\u00e4gers der steuerlichen Schlussbilanz des \u00fcbertragenden Rechtstr\u00e4gers entspricht, von einer gesonderten Abgabe einer steuerlichen Schlussbilanz abgesehen werden kann (Rz. 03.01 UmwStE). Diese Erkl\u00e4rung ist zugleich als konkludenter Antrag auf Ansatz des Buchwertes zu sehen (Rz. 03.01 i. V. m. Rz. 03.29 UmwStE). Laut Gesetzesbegr\u00fcndung soll die Regelung zur Rechtssicherheit, insbesondere vor dem Hintergrund der elektronischen \u00dcbermittlung in \u00a7 5b EStG, zu sehen sein. Die 14-Monats-Frist ist an die Frist zur Abgabe der Steuererkl\u00e4rung angelehnt. \r\nProblematisch ist die Regelung jedoch dann, wenn das Wirtschaftsjahr vom Kalenderjahr abweicht und der steuerliche \u00dcbertragungsstichtag dann \u2013 wie typischerweise \u00fcblich \u2013 auf das Ende des Wirtschaftsjahres f\u00e4llt (nicht auf das Ende des Kalenderjahres). Besteht z. B. ein abweichendes Wirtschaftsjahr mit Bilanzstichtag auf den 31.03.2024 sind die Steuererkl\u00e4rungen samt Bilanzen f\u00fcr den Veranlagungszeitraum 2024 aufgrund der verl\u00e4ngerten Abgabefristen f\u00fcr steuerberatende Berufe erst zum 30.04.2026 abzugeben, das hei\u00dft nach Ablauf der 14-Monats-Frist. Dazu kommt, dass unter technischen Gesichtspunkten eine Abgabe mitunter ebenfalls erst fr\u00fchestens im Sommer 2025 m\u00f6glich ist, da die Softwareanbieter die finalen Versionen erst zeitversetzt zur Verf\u00fcgung stellen. \r\nPetitum:\r\nDie Regelung ist daher ersatzlos zu streichen.\r\nDie Regelung f\u00fchrt f\u00fcr Unternehmen mit abweichendem Wirtschaftsjahr zu gro\u00dfen praktischen Problemen, da steuerliche Schlussbilanzen zu Zeitpunkten abgegeben werden m\u00fcssten, an denen sie weder erstellt sind (aufgrund IT-technischer Gegebenheiten) noch erstellt sein m\u00fcssten (aufgrund von allgemeinen Fristverl\u00e4ngerungen f\u00fcr steuerberatende Berufe). Konsequenz der Vorschrift w\u00e4ren Fristverl\u00e4ngerungsantr\u00e4ge, was sowohl f\u00fcr den Steuerpflichtigen als auch die Finanzverwaltung mit unn\u00f6tigem zus\u00e4tzlichem Bearbeitungsaufwand verbunden ist. \r\nHilfsweise schlagen wir die Aufnahme einer Regelung vor, die auch Unternehmen mit abweichendem Wirtschaftsjahr und damit typischerweise vom Kalenderjahr abweichende steuerliche \u00dcbertragungsstichtage ber\u00fccksichtigt, z. B.:\r\n\u201eDie steuerliche Schlussbilanz der \u00fcbertragenden K\u00f6rperschaft ist der zust\u00e4ndigen Finanzbeh\u00f6rde sp\u00e4testens mit Ablauf von 14 Monaten nach Ablauf des Besteuerungszeitraums, in welchen der steuerliche \u00dcbertragungsstichtag f\u00e4llt, elektronisch zu \u00fcbermitteln; \u00a7 5b des EStG gilt entsprechend\u201c\r\n\r\nZu Artikel 9 Nummer 5\r\n(\u00a7 18 Abs. 3 S. 3 UmwStG-E)\r\nDie Auffassung, dass F\u00e4lle in denen die Anteile an der \u00fcbernehmenden Personengesellschaft mittelbar ver\u00e4u\u00dfert wurden, nicht von \u00a7 18 Abs. 3 S. 2 UmwStG erfasst sind, wird von der Finanzverwaltung seit dem Jahr 2004 vertreten (vgl. OFD Koblenz Verf\u00fcgung vom 27. 12. 2004 G 1421 A). Fraglich ist, warum 20 Jahre nach Ver\u00f6ffentlichung der OFD-Verf\u00fcgung eine \u00c4nderung der Rechtspraxis vorgeschlagen wird, zumal die Neufassung zu einer Verkomplizierung des Gesetzes f\u00fchrt und insbesondere die \u00dcberwachung der Sperrfristen nicht nur f\u00fcr die Finanzverwaltung, sondern auch f\u00fcr die Berater und Steuerpflichtigen zus\u00e4tzlicher Verwaltungsaufwand bedeutet. \r\nPetitum:\r\nDie Regelung sollte ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\nZu Artikel 9 Nummer 7\r\n(\u00a7 22 Abs. 2 S. 5 UmwStG-E)\r\n\u00a7 22 Abs. 2. S. 5 UmwStG regelt, dass \u00a7 22 Abs. 2 S. 1-4 UmwStG (Versteuerung eines Einbringungsgewinns II) insoweit keine Anwendung findet, wie der Einbringende die im Rahmen der Einbringung nach \u00a7 20 Abs. 1 UmwStG oder \u00a7 21 Abs. 1 UmwStG erhaltenen Anteile (vor tats\u00e4chlicher Ver\u00e4u\u00dferung oder \u00a7 22 Abs. 2 S. 6 UmwStG der eingebrachten Anteile) ver\u00e4u\u00dfert hat. Durch \u00a7 22 Abs. 2 S. 5 UmwStG-E soll eine solche Ver\u00e4u\u00dferung auf die F\u00e4lle beschr\u00e4nkt werden, wenn die erhaltenen Anteile unter Aufdeckung der stillen Reserven ver\u00e4u\u00dfert wurden.\r\nDie mit \u00a7 22 Abs. 2 S. 5 UmwStG eintretende Suspendierung des Einbringungsgewinns II (\u00a7 22 Abs. 2 S. 1-4 UmwStG) entspricht der Systematik des \u00a7 22 Abs. 2 UmwStG, da der Einbringende aufgrund der Ver\u00e4u\u00dferung der erhaltenen Anteile nicht mehr von dem mit der Einbringung verbundenen Statuswechsel profitiert. Im Ergebnis l\u00f6st er dieselben Rechtsfolgen aus, wie wenn er die eingebrachten Anteile nicht eingebracht, sondern selbst ver\u00e4u\u00dfert h\u00e4tte. Unter einer solchen Ver\u00e4u\u00dferung ist aus den systematischen Gesichtspunkten des UmwStG auch eine Einbringung nach \u00a7 20 Abs. 1 und \u00a7 21 Abs. 1 UmwStG zum Buchwert zu sehen (vgl. z. B. Rz. 00.02 UmwStE). Werden die erhaltenen Anteile ohne Aufdeckung von stillen Reserven i. S. d. \u00a7 22 Abs. 2 S. 5 UmwStG ver\u00e4u\u00dfert, entsteht auf dieser Ebene typischerweise eine neue Sperrfrist an den eingebrachten (vorgehend erhaltenen) Anteilen. Es entsteht kein tats\u00e4chlicher Steuerausfall aus der Umwandlungsma\u00dfnahme. \r\nIn diesem Zusammenhang sieht auch \u00a7 22 Abs. 2 S. 6 UmwStG in einer Gesamtbetrachtung vor, dass selbst Folge\u00fcbertragungen, welche ebenfalls Ver\u00e4u\u00dferungen der sperrfristbehafteten Anteile darstellen und zu keiner Aufdeckung von stillen Reserven f\u00fchren z. B. nach \u00a7 22 Abs. 2 S. 6 i. V. m. Abs. 1 S. 6 Nr. 2 UmwStG nicht zur Verletzung einer Sperrfrist an den eingebrachten Anteilen f\u00fchren.\r\nPetitum:\r\nDie Regelung sollte ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\n\u2003\r\nZu Artikel 20 Nummer 6\r\n(Neuregelung \u00a7 14c Abs. 2 S. 2 UStG-E \u2013 zu Unrecht ausgewiesene Umsatzsteuer in einer Gutschrift)\r\nDie bisherige Ungleichbehandlung einer Rechnung im Vergleich zu einer umsatzsteuerlichen Gutschrift war schwer verst\u00e4ndlich. Deshalb wurde in der Vergangenheit unterstellt, dass es sich um eine Regelungsl\u00fccke handelt, die zuk\u00fcnftig geschlossen werden wird. \r\nDie Abschaffung dieser Regelungsl\u00fccke durch den RefE des JStG 2024 l\u00e4sst allerdings die Frage offen, was passiert, wenn ein Gutschriftsempf\u00e4nger keine Kenntnis von der erstellten Gutschrift hatte. In diesem Fall darf u.E. f\u00fcr den Gutschriftsempf\u00e4nger keine Steuerschuld nach \u00a7 14c Abs. 2 UStG entstehen, da die notwendigen Informationen nicht beim Gutschriftsempf\u00e4nger vorlagen.\r\nNach der Neuregelung des \u00a7 14c Abs. 2 S. 2 UStG \r\n\u2026das Gleiche gilt, wenn jemand\r\n1. wie ein leistender Unternehmer abrechnet und einen Steuerbetrag gesondert ausweist oder\r\n2. einem nach einer vorherigen Vereinbarung erstellt, als Gutschrift verwendeten Dokument mit gesondertem Steuerausweis nicht unverz\u00fcglich widerspricht,\r\nobwohl er nicht Unternehmer ist oder eine Lieferung oder sonstige Leistung nicht ausf\u00fchrt.\r\nAufgrund der vorliegenden Formulierung \u201e[\u2026] nicht unverz\u00fcglich widerspricht [\u2026]\u201c gehen wir davon aus, dass eine Steuerschuld nach \u00a7 14 c Abs. 2 S. 2 UStG-E nur dann entstehen kann, wenn der Gutschriftsempf\u00e4nger Kenntnis von der Gutschrift hatte oder dieser sie kennen musste. Ohne eine Kenntnis w\u00e4re kein Widerspruch m\u00f6glich.\r\nPetitum:\r\nEine Klarstellung, dass ehrliche Steuerpflichtige nur dann von der Steuerschuld nach \u00a7 14c Abs. 2 UStG erfasst werden, wenn sie Kenntnis von der Gutschriftserstellung haben, w\u00e4re sinnvoll. \r\n\r\nZu Artikel 22 Nummer 7 und 8 \r\n(Neuregelung \u00a7 14 Abs. 4 S. 1 und \u00a7 15 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 S. 2 UStG-E \u2013 Vorsteuerabzug bei Ist- oder Sollversteuerung)\r\nF\u00fcr Rechnungsempf\u00e4nger ergibt sich aufgrund der Neuregelung beim Vorsteuerabzug aus Rechnungen eines Ist-Versteuerers ein erheblicher Verwaltungsmehraufwand.\r\nAuf Grundlage der bisherigen deutschen Rechtsauffassung ist zum Zeitpunkt des Vorsteuerabzugs in den nationalen Rechnungspflichtangaben keine Angabe zur Besteuerungsart des Leistenden vorgesehen. Durch den RefE des JStG 2024 soll eine neue Rechnungspflichtangabe eingef\u00fchrt werden, wenn der Rechnungsaussteller der Ist-Versteuerung unterliegt.\r\nDas Umsatzsteuergesetz enth\u00e4lt bislang keine ausdr\u00fcckliche Regelung zum Zeitpunkt des Vorsteuerabzugs aus den Rechnungen eines Steuerpflichtigen, der der Ist-Versteuerung unterliegt. Bislang konnte in Deutschland ein Vorsteuerabzug aus den betroffenen Rechnungen vorgenommen werden, unabh\u00e4ngig vom Zeitpunkt der Zahlung, sofern es sich nicht um Abschlags-, Anzahlungs- oder Vorausrechnungen handelte. \r\nDie \u00c4nderung in \u00a7 15 Abs. 1 S. 1 Nr. 1 UStG-E dient dazu, zuk\u00fcnftig in diesen F\u00e4llen den Zeitpunkt des Vorsteuerabzugs klarzustellen. Dabei wird zuk\u00fcnftig zwischen den m\u00f6glichen verschiedenen Zeitpunkten eines Vorsteuerabzugs (aus der Rechnung eines Soll-Versteuerers, aus der Rechnung eines Ist-Versteuerers oder aus einer Abschlags-, Anzahlungs- oder Vorausrechnung) unterschieden.\r\nF\u00fcr Rechnungsempf\u00e4nger bedeutet diese Unterscheidung einen erheblichen Mehraufwand. Zun\u00e4chst entsteht ein zus\u00e4tzlicher Pflegeaufwand der Stammdaten beim Rechnungsempf\u00e4nger, da der Status als Ist-Versteuerer in den Stammdaten f\u00fcr die Rechnungspr\u00fcfung hinterlegt sein muss und die Stammdatensysteme angepasst werden m\u00fcssen. Diese Information wird bislang in den Stammdatensystemen nicht gepflegt. \r\nDurch die Stammdatenverwaltung muss zuk\u00fcnftig sichergestellt werden, dass bei einer \u00c4nderung des Status (Ist- oder Soll-Versteuerer) diese \u00c4nderung zeitnah durch den Leistenden gemeldet wird. Werden diese \u00c4nderungen nicht gemeldet, ist zu kl\u00e4ren, welche Konsequenzen sich beim Rechnungsempf\u00e4nger ergeben: Kann ein Wechsel eines Ist-Versteuerers in den Status eines Soll-Versteuerers und bei einer versp\u00e4teten Meldung der Status\u00e4nderung durch den Rechnungsaussteller zu einer vollst\u00e4ndigen Versagung des Vorsteuerabzugs f\u00fchren oder wird die Geltendmachung des Vorsteuerabzugs zum Zeitpunkt der Zahlung von der Finanzverwaltung toleriert? \r\nDieser Status muss dann bei einer zuk\u00fcnftigen Rechnungspr\u00fcfung ber\u00fccksichtigt werden, d.h. ein Vorsteuerabzug kann erst bei Zahlung geltend gemacht werden. Dies bedeutet einen weiteren Aufwand bei der Rechnungspr\u00fcfung und einer weiteren Verkn\u00fcpfung des Zahlungs- und Buchhaltungssystems.\r\nPetitum:\r\nEs stellt sich die Frage, ob diese Anpassung tats\u00e4chlich notwendig ist, da die Zahlungsziele i.d.R. zeitnah sind und die vorherige Geltendmachung des Vorsteuerabzugs vor Zahlung nach unserer Auffassung nur von untergeordneter Bedeutung ist. Nach unserer Auffassung schafft diese \u00c4nderung einen enormen b\u00fcrokratischen Aufwand beim Rechnungsempf\u00e4nger. Die Regelung sollte daher ersatzlos gestrichen werden.\r\nHilfsweise schlagen wir die Aufnahme einer gro\u00dfz\u00fcgigen \u00dcbergangsregelung und einer Vereinfachungsregelung hinsichtlich des oben dargestellten Status-Wechsels (Ist-Versteuerer zu Soll-Versteuerer) vor.\r\n\r\nZu Artikel 20 Nummer 13, Artikel 21 Nummer 19, Artikel 22 Nummer 10 \r\n(Anpassung \u00a7 24 UStG \u2013 Durchschnittssatz und Vorsteuerpauschale f\u00fcr Land- und Forstwirte automatisierte Anpassung)\r\nSofern Rechnungsempf\u00e4nger von Land- und Forstwirten Rechnungen erhalten, die unter Verwendung des Durchschnittssteuersatzes ausgestellt wurden, ergibt sich durch die automatische Anpassung des USt-Satzes eine ver\u00e4nderte Erfassung der Steuers\u00e4tze bei den Eingangsrechnungen. Dies f\u00fchrt beim Rechnungsempf\u00e4nger zu einem Mehraufwand bei der Pflege seiner Stammdaten- und Rechnungspr\u00fcfungssysteme. \r\nPetitum:\r\nAus Sicht des Rechnungsempf\u00e4ngers stellt sich die Frage, ob solch ein Anpassungsautomatismus notwendig ist.\r\n\r\nZu Artikel 27 Nummer 1 \r\n(Einf\u00fchrung \u00a7 1 Abs. 4a GrEStG-E zur Regelung der grunderwerbsteuerlichen Zurechnung von Grundst\u00fccken)\r\n\r\nDer Referentenentwurf des JStG 2024 sieht mit der Einf\u00fchrung des \u00a7 1 Abs. 4a GrEStG-E vor, eine erstmalige gesetzliche Regelung zur grunderwerbsteuerlichen Zurechnung von Grundst\u00fccken f\u00fcr Zwecke der sogenannten Erg\u00e4nzungstatbest\u00e4nde nach \u00a7 1 Abs. 2a bis 3a GrEStG einzuf\u00fchren. Die Frage der Zurechnung von Grundst\u00fccken ist seit dem Jahr 2021 aufgrund BFH-Rechtsprechung und Auslegung dieser im gleichlautenden L\u00e4ndererlass vom 16.10.2023 sehr komplex geworden. Die gesetzliche Neuregelung vereinfacht die derzeitige Rechtslage und schafft Rechtssicherheit. Wir begr\u00fc\u00dfen diese Regelung ausdr\u00fccklich.\r\nFolgende Punkte sollten vor der Einf\u00fchrung des \u00a7 1 Abs. 4a GrESt-E dennoch beachtet werden.\r\n1.\t\u00a7 1 Abs. 4a GrEStG-E soll am Tag nach der Verk\u00fcndung des Gesetzes in Kraft treten. Eine spezifische Anwendungsregelung in \u00a7 23 GrEStG ist im Referentenentwurf nicht vorgesehen. Dadurch bleiben Anwendungsfragen f\u00fcr die \u00dcbergangszeit (BFH-Rechtsprechung zur Zurechnung sowie die nachfolgende Auslegung dieser Rechtsprechung durch die Finanzverwaltung) offen: Insbesondere ist unklar, wie bislang nicht veranlagte Sachverhalte in der Zeit vor Inkrafttreten des Gesetzes zu w\u00fcrdigen sind. \r\n2.\tDes Weiteren soll zur Vermeidung missbr\u00e4uchlicher Gestaltungen die Zugeh\u00f6rigkeit eines Grundst\u00fccks zum Verm\u00f6gen einer \u201evor\u00fcbergehend erwerbenden\u201c Gesellschaft r\u00fcckwirkend entfallen, wenn die Zurechnung nach \u00a7 1 Abs. 4a GrESt-E zu einer Steuervermeidung f\u00fchren w\u00fcrde durch die R\u00fcckg\u00e4ngigmachung eines Erwerbsvorgangs nach \u00a7 16 GrEStG. Ohne diese gesetzliche Regelung k\u00f6nnte zum Beispiel eine Gesellschaft durch Verwirklichung eines \u00a7 1 Abs. 1 GrEStG grundbesitzlos, ihre Gesellschaftsanteile \u2013 ohne Verwirklichung eines Erg\u00e4nzungstatbestands \u2013 ver\u00e4u\u00dfern und anschlie\u00dfend das zuvor geschlossene Grundst\u00fccksgesch\u00e4ft \u00fcber \u00a7 16 Abs. 1 oder Abs. 2 GrEStG r\u00fcckabgewickelt werden.\r\nW\u00e4hrend im vorgehenden Beispiel nachvollziehbar ist, dass die geplante Regelung einen Umgehungssachverhalt sachgerecht erfasst, ist leider festzustellen, dass die umgekehrte Konstellation (Grundst\u00fcckszurechnung im Zeitpunkt des Share Deals und anschlie\u00dfende R\u00fcckabwicklung des Grundst\u00fcckserwerbs) nicht von \u00a7 1 Abs. 4a S. 3 GrEStG-E erfasst wird. Es w\u00e4re nicht sachgerecht, eine r\u00fcckwirkende Zurechnung nur zu Ungunsten des Steuerpflichtigen vorzunehmen, w\u00e4hrend im umgekehrten Fall, dass ein Grundst\u00fcck im Zeitpunkt des Anteils\u00fcbergangs der Gesellschaft zuzurechnen ist, durch die R\u00fcckabwicklung keine r\u00fcckwirkende (Nicht-)Zurechnung angenommen wird.  Konsequent w\u00e4re die r\u00fcckwirkende Aufhebung der Zurechnung als grunds\u00e4tzliche und allgemein g\u00fcltige Regelung. \r\n\r\nPetitum:\r\n1.\tUm Rechtssicherheit und eine Vereinfachung zu schaffen, w\u00e4re eine Anwendungsregelung w\u00fcnschenswert, nach der \u00a7 1 Abs. 4a GrEStG-E in allen offenen F\u00e4llen Anwendung findet und f\u00fcr vor dem Inkrafttreten des Gesetzes verwirklichte Sachverhalte auf Antrag des Steuerpflichtigen die derzeitige Rechtslage weiter gilt.\r\n2.\tDie einschr\u00e4nkende Anwendung des \u00a7 1 Abs. 4a S. 3 GrEStG-E sollte allgemein g\u00fcltig auch zu Gunsten des Steuerpflichtigen umgesetzt werden, indem der Zusatz \u201e[\u2026] soweit dies dazu f\u00fchrt, dass ein Erwerbsvorgang nach \u00a7 1 Abs. 2a bis 3a vermieden wird [\u2026]\u201c gestrichen wird. \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}