{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T15:56:35.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T11:09:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-10T11:27:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36195,
                "validFromDate": "2024-06-10T11:27:20.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23448,
                "validFromDate": "2023-07-10T11:27:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T11:27:20.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18827,
                "validFromDate": "2023-04-03T19:10:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T11:27:15.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16638,
                "validFromDate": "2023-02-28T15:56:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T19:10:16.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Die Unternehmensinitiative Zeitarbeit sichert Pflege ist ein Zusammenschluss von Personal- und Gesundheitsdienstleistern, die Fachkr\u00e4fte in Pflegeeinrichtungen und Krankenh\u00e4user entsenden. Diese Unternehmen m\u00f6chten auf die hohe Bedeutung des f\u00fcr viele Einrichtungen so wichtigen und notwendigen Einsatzes von Zeitarbeitskr\u00e4ften aufmerksam machen. Daher haben sie entschieden, sich zu engagieren und sich im engen Austausch mit den Verb\u00e4nden der Zeitarbeit am politischen Diskurs zu beteiligen. Dabei k\u00f6nnen sie auf langj\u00e4hrige Erfahrung im Pflegesektor zur\u00fcckgreifen und teilen gerne ihre Kompetenz.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o DGA Group",
            "street": "Rahel-Hirsch-Str.",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@zeitarbeit-sichert-pflege.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028882915",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.zeitarbeit-sichert-pflege.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Sacknie\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carlotta",
                "lastName": "K\u00f6ster-Brons",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dennis",
                "lastName": "Greenfield",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carlos",
                "lastName": "Frischmuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Konrad",
                "lastName": "Schumm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Hiepko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk, ad hoc-Koalition"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "function": "Koordinator",
                "lastName": "Sacknie\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carlotta",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "K\u00f6ster-Brons",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dennis",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Greenfield",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carlos",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Frischmuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Konrad",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Schumm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Hiepko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Unternehmensinitiative Zeitarbeit sichert Pflege"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001973/36195",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T11:27:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/15/286175/Lobbyregister-Detailansicht-R001973-2024-06-10_11-27-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-10T11:27:20.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 36195,
    "registerNumber": "R001973",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "A\u00dcG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung der Arbeitnehmer\u00fcberlassung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/a_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Engagement gegen Einschr\u00e4nkungen des Einsatzes von Zeitarbeit im Bereich Pflege, Verdeutlichung der wichtigen Funktion von Zeitarbeit in der Pflege f\u00fcr Einrichtungen und Patientinnen/Patienten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001669",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/de/286173/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001669",
                        "regulatoryProjectTitle": "Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionspapier Oktober 2023\r\nZeitarbeit sichert Pflege\r\nF\u00fcr die Aufrechterhaltung eines leistungsf\u00e4higen Ge-sundheitssystems in Deutschland ist eine l\u00fcckenlose Gew\u00e4hrleistung von Dienstleistungen im Bereich der Pflege von entscheidender Bedeutung. Dies gilt umso mehr, als der Bedarf im Bereich der Kranken- wie auch in der Altenpflege in den vergangenen Jah-ren deutlich gestiegen ist. Grund daf\u00fcr ist neben der demografischen Entwicklung ein generell zuneh-mender Bedarf an qualifizierten Pflegekr\u00e4ften in-folge der kontinuierlich fortschreitenden Entwick-lung des Gesundheitswesens. Hinzugekommen ist die Covid-19-Epidemie, die zu einem rapiden Anstieg von Patienten insbesondere im Bereich der Intensiv-pflege gef\u00fchrt hat.\r\nDie Folge ist ein signifikanter Fachkr\u00e4ftemangel im Bereich qualifizierter Pflegedienstleistungen, wel-cher notwendige Qualit\u00e4tsstandards immer h\u00e4ufiger bedroht, Kliniken und Senioreneinrichtungen vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt sowie immer h\u00e4ufi-ger zur \u00dcberlastung von Arbeitnehmer*innen im Pflegebereich f\u00fchrt.\r\nHier leistet die Personaldienstleistung f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in Pflegeberufen bereits jetzt einen unverzichtbaren Beitrag zur Aufrechterhaltung der Gesundheitsver-sorgung. Die tempor\u00e4re \u00dcberlassung von Mitarbei-ter*innen erlaubt es Kliniken und Pflegeeinrichtun-gen flexibel zu planen, Engp\u00e4sse zu vermeiden, Stammpersonal zu entlasten und eine qualitativ hochwertige Versorgung zu jeder Zeit zu garantie-ren. F\u00fcr die vermittelten Pflegekr\u00e4fte bietet die Zeit-arbeit eine attraktive M\u00f6glichkeit, ihre Erwerbsar-beit r\u00e4umlich wie zeitlich flexibel zu gestalten.\r\n\u00dcber uns\r\nDie\r\nUnternehmensinitiative \u201eZeitarbeit\r\nsichert Pflege \u201c ist ein Zusammenschluss\r\nvon Personal und Gesundheits dienstleis-\r\nter n, die Fachkr\u00e4fte in Pflegeeinrichtungen\r\nund Krankenh\u00e4user entsenden . D ie se Un-\r\nternehmen m\u00f6chten auf die hohe Bedeu-\r\ntung des f\u00fcr viele Einrichtungen so wichti-\r\ngen und notwendigen Einsatzes von Zeitar-\r\nbeitskr\u00e4ften aufmerksam machen. Daher\r\nhaben sie entschieden, sich zu engagieren\r\nund sich im engen Austausch mit den Ver-\r\nb\u00e4nden der Zeitarbeit am politischen Dis-\r\nkurs zu beteiligen. Dabei k\u00f6nnen sie auf\r\nlangj\u00e4hrige Erfahrung im Pflegesektor zu-\r\nr\u00fcckgreifen und teilen gerne ihre Kompe-\r\ntenz. Die Initiative steht weiteren Un terneh-\r\nmen mit dem Schwerpunkt Pflege offen.\r\nUnterst\u00fctzer:\r\n2\r\nZeitarbeit bedeutet Qualit\u00e4t in der Pflege\r\nDie schwierige Personalsituation in der Pflege wird durch den Einsatz von Zeitar-beitskr\u00e4ften entsch\u00e4rft. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr Personalengp\u00e4sse sind vielf\u00e4ltig und reichen von personellen Ausf\u00e4llen aufgrund von Krankheit bis zu Bedarfsspitzen in den Ur-laubszeiten. In der Regel muss der personelle Bedarf umgehend gedeckt werden, da ansonsten die Versorgung der Patient*innen nicht gesichert werden kann und somit gef\u00e4hrdet ist. Dank des Angebots an externen Kr\u00e4ften k\u00f6nnen die Arbeitgeber in der Pflege zielgerichtet tempor\u00e4re Unterst\u00fctzung f\u00fcr ihre Einrichtungen anfordern. Neu-einstellungen sind aufgrund eines akuten Bedarfs mit kurzen Fristen, in denen ein personeller Engpass beseitigt werden muss, oftmals f\u00fcr die Krankenh\u00e4user und Pfle-geeinrichtungen keine Option.\r\nDie Fachkr\u00e4fte in der Zeitarbeit verf\u00fcgen \u00fcber hohe Kompetenzen und Qualifikatio-nen, die von den vermittelnden Firmen st\u00e4ndig \u00fcberpr\u00fcft werden, um einheitliche Standards mit den Stammbelegschaften der Einrichtungen zu gew\u00e4hrleisten. Ob bei der Bedienung von medizinischen Ger\u00e4ten oder bei neuen Anwendungs- und Be-handlungsmethoden: Die Qualifikationen der Zeitarbeitsfachkr\u00e4fte sichern das hohe Niveau der Versorgung in Kliniken und Pfle-geeinrichtungen in Deutschland. \u00dcberdies ist die Sicherung der Qualifikation im Ar-beitnehmer\u00fcberlassungsgesetz (A\u00dcG) aus-dr\u00fccklich geregelt.\r\nZeitarbeit sichert Arbeitspl\u00e4tze in der Pflege\r\nZeitarbeitskr\u00e4fte verdr\u00e4ngen kein Stamm-personal aus der Pflege, sondern entlasten dieses. Aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels ist der Personalbedarf im Bereich der Pflege und medizinischen Versorgung hoch. Zeitarbeitskr\u00e4fte unterst\u00fctzen das Stammper-sonal zielgerichtet bei der Bew\u00e4ltigung seiner Aufgaben und Herausforderungen, fe-dern Bedarfsspitzen ab, wirken dem Eindruck individueller \u00dcberforderung entgegen und schaffen durch diese Entlastung ein positiveres Arbeitsklima in Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen.\r\nPersonaldienstleistung in der Pflege wirkt der personellen Abwanderung in andere Branchen entgegen, die die Situation in den Einrichtungen noch deutlich versch\u00e4r-fen w\u00fcrde. Gerade die Flexibilit\u00e4t in der Zeitarbeit macht Pflegeberufe f\u00fcr jene Men-schen attraktiv, die eine Festanstellung aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht aus\u00fcben k\u00f6nnen oder wollen. Das best\u00e4tigt auch eine Umfrage der Pflegekammer\r\n\u201eDie eingesetzten Pflegekr\u00e4fte verf\u00fcgen nicht\r\n\u201eDie eingesetzten Pflegekr\u00e4fte verf\u00fcgen nicht nur \u00fcber spezielle Qualifikationen und Weiter-nur \u00fcber spezielle Qualifikationen und Weiter-bildungen, sondern sind durch das regelm\u00e4-bildungen, sondern sind durch das regelm\u00e4-\u00dfige Wechseln ihres Arbeitsplatzes und der \u00dfige Wechseln ihres Arbeitsplatzes und der Arbeitsbedingungen besonders flexibel sowie Arbeitsbedingungen besonders flexibel sowie anpassungsf\u00e4hig und belastungserprobtanpassungsf\u00e4hig und belastungserprobt. Sie . Sie haben einen anderen Blickwinkel auf die t\u00e4g-haben einen anderen Blickwinkel auf die t\u00e4g-lich anstehenden T\u00e4tigkeiten und k\u00f6nnen kre-lich anstehenden T\u00e4tigkeiten und k\u00f6nnen kre-ative Ideen und Alternativen mit in den Stati-ative Ideen und Alternativen mit in den Stati-onsalltag einbringen, um diesen pflegerisch, onsalltag einbringen, um diesen pflegerisch, \u00f6konomisch und \u00f6kologisch zu optimieren.\u201c\u00f6konomisch und \u00f6kologisch zu optimieren.\u201c\r\nBarbara B\r\nBarbara Beitheith, examinierte Pflegekraft, examinierte Pflegekraft\r\n3\r\nNiedersachsen. Sie zeigt, dass neben den besseren Verdienstm\u00f6glichkeiten und der flexibleren bzw. verl\u00e4sslichen Arbeitszeitgestaltung auch die hohe Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr viele Zeitarbeitskr\u00e4fte Motivation und Beweggrund sind, sich f\u00fcr ein Besch\u00e4ftigungs-verh\u00e4ltnis bei einem Personaldienstleister zu entschieden.1\r\nZeitarbeit bringt fachliche Impulse von au\u00dfen in die Pflege\r\nWie in vielen anderen Bereichen gilt auch f\u00fcr die Pflege: Neuerungen und Innovationen kommen oft durch Impulse von au\u00dfen. Viele Unternehmen kaufen gezielt externe F\u00e4higkei-ten und externes Wissen ein, um Qualit\u00e4t und Effizienz von Dienstleistungen zu verbessern. Bei der Zeitarbeit in der Pflege findet dieser Austausch bzw. Transfer durch die Fachkr\u00e4fte statt, die neuartige Technik oder auch mo-derne Behandlungsmethoden \u00fcber verschie-dene Einrichtungen und Bereiche hinweg wei-ter verbreiten.\r\nZeitarbeit ist gesetzlich klar geregelt\r\nDas MDL-Reformgesetz deckelt die Refinanzierung der Personaldienstleistung in der Pflege \u2013 auf dem Niveau des Tariflohns des Stammpersonals. Eine teilweise \u00d6ffnung dieses Deckels w\u00e4re in Erw\u00e4gung zu ziehen, um die Situation in der Pflege zu verbes-sern und zus\u00e4tzliches Personal zu motivieren und mobilisieren. Hinzu kommt die Tatsache, dass die Personaldienstleister die Lohnnebenkosten, das Urlaubs- und das Krankengeld f\u00fcr die Zeitarbeitskr\u00e4fte tragen \u2013 Kosten, die die Einsatzeinrichtung nicht, wie bei ihrer Stammbelegschaft, \u00fcbernehmen muss. Zudem entstehen f\u00fcr die Pflegeeinrichtung nur Kosten, wenn der Mitarbeiter/die Mitarbeiterin auch tats\u00e4ch-lich eingesetzt wird \u2013 w\u00e4hrend ein Gro\u00dfteil des Verwaltungsaufwandes f\u00fcr Personal-management in den Kliniken entf\u00e4llt .\r\nDer Anteil der Zeitarbeit in der Pflege liegt bei knapp 2 Prozent2.\r\n1 https://www.pflegekammer-nds.de/files/presse/zeitarbeit-factsheet-ergebnisse.pdf, abgerufen 05.02.2021\r\n2 Berichte: Blickpunk Arbeitsmarkt | Mai 2020 \u2013 Arbeitsmarktsituation im Pflegebereich https://sta-tistik.arbeitsagentur.de/DE/Statischer-Content/Statistiken/Themen-im-Fokus/Berufe/Generische-Publikationen/Altenpflege.pdf?__blob=publicationFile&v=8, abgerufen am 05.02.2021\r\n\u201e\r\n\u201eDurch einen Bekannten bin ich auf die Durch einen Bekannten bin ich auf die Zeitarbeit gekommen\u2026. Zeitarbeit gekommen\u2026. Ich habe wieder Ich habe wieder FFreude an meinem Beruf als Altenpfleger reude an meinem Beruf als Altenpfleger und \u00fcbe diesen mit und \u00fcbe diesen mit LLiebe aus. Meine iebe aus. Meine WW\u00fcn-\u00fcn-sche und Bed\u00fcrfnisse werden von meinem sche und Bed\u00fcrfnisse werden von meinem Arbeitgeber ber\u00fccksichtigt und respektiert Arbeitgeber ber\u00fccksichtigt und respektiert sowie auchsowie auch wwertgesch\u00e4tzt.ertgesch\u00e4tzt. Meine Fachlichkeit ist immer auf dem aktu-Meine Fachlichkeit ist immer auf dem aktu-ellsten Stand. ellsten Stand. Ich lerne immer wieder neue Strukturen Ich lerne immer wieder neue Strukturen kennen, ich lerne jedes Mal aufs Neue mit kennen, ich lerne jedes Mal aufs Neue mit Krisensituationen umzugehen und diese zu Krisensituationen umzugehen und diese zu meistern.\u201cmeistern.\u201c\r\nYunus \u00d6\r\nYunus \u00d6zt\u00fcrkzt\u00fcrk, examinierter Altenpfleger , examinierter Altenpfleger\r\n4\r\nZukunft der Pflege nur mit Zeitarbeit\r\nF\u00fcr viele Mitarbeiter*innen ist eine Besch\u00e4ftigung in der Pflege nur in der flexiblen Arbeitsform der Zeitarbeit attraktiv. Einschr\u00e4nkungen in diesem Bereich w\u00fcrden tat-s\u00e4chliche Probleme in der Pflege nicht beseitigen, sondern vielmehr dramatisch ver-sch\u00e4rfen. Eine Abwendung vom Pflegeberuf w\u00e4re die Folge. Gerade f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte mit Familienverantwortung ist ein Einsatz oft nur im Rahmen von Personaldienstleis-tung m\u00f6glich, da diese eine gr\u00f6\u00dfere Planungssicherheit in Bezug auf die Arbeitszei-ten erm\u00f6glicht, was vor allem Alleinerziehenden die Vereinbarkeit von Familie und Beruf erm\u00f6glicht.\r\nZiel muss die Erh\u00f6hung der Verf\u00fcgbarkeit von Pflegekr\u00e4ften sein. Daher sollte der Fokus auf einer besseren technischen und finanziellen Ausstattung der Einrichtun-gen liegen, die den Pflegeberuf f\u00fcr mehr Menschen interessant macht. Die Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des Berufsfelds, die Gewinnung von Nachwuchs, die Qualit\u00e4tssiche-rung und -steigerung, die Implementierung fluktuationssenkender Ma\u00dfnahmen sind Themen, mit denen sich die Zeitarbeit schon lange befasst. Hier kann die Branche mit ihrer Erfahrung hilfreich zur Seite stehen. Sie bietet damit eine Chance f\u00fcr die Personalgewinnung f\u00fcr den gesamten Pflegesektor, denn schon heute macht die Personaldienstleistungsbranche den Einstieg in die Pflege attraktiv und sichert da-mit die Pflege und die medizinische Versorgung in Deutschland.\r\nPersonaldienstleistung in der Pflege unterst\u00fctzt den Gesundheitssektor und hilft bei den Allokationsherausforderungen in einer immer komplexeren und individualisti-scher ausgerichteten Gesellschaftsstruktur. Das gemeinsame Ziel f\u00fcr das Gesund-heitswesen in Deutschland muss die Aussch\u00f6pfung aller Potentiale im Arbeitsmarkt sein. Dabei leisten die \u00e4u\u00dferst erfahrenen Arbeitsmarktexpert*innen bei den Perso-nal- und Gesundheitsdienstleistern einen sehr wertvollen Beitrag. Das gemeinsame Motto sollte daher lauten: \u201eZusammen l\u00f6sen wir die personellen Herausforderungen im Gesundheitssektor!\u201c\r\nBitte treten Sie mit uns in Kontakt, wenn Sie Fragen zum wertvollen Beitrag der Pflege in Zeitarbeit haben:\r\nUnternehmensinitiative Zeitarbeit sichert Pflege\r\nAnsprechpartner: Bj\u00f6rn Sacknie\u00df\r\nc/o Dentons Global Advisors I Rahel-Hirsch-Str. 10 I 10557 Berlin Tel. 030 28 88 29 15\r\nbjoern.sackniess@zeitarbeit-sichert-pflege.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/de/286173/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001669",
                "regulatoryProjectTitle": "Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionspapier Oktober 2023\r\nZeitarbeit sichert Pflege\r\nF\u00fcr die Aufrechterhaltung eines leistungsf\u00e4higen Ge-sundheitssystems in Deutschland ist eine l\u00fcckenlose Gew\u00e4hrleistung von Dienstleistungen im Bereich der Pflege von entscheidender Bedeutung. Dies gilt umso mehr, als der Bedarf im Bereich der Kranken- wie auch in der Altenpflege in den vergangenen Jah-ren deutlich gestiegen ist. Grund daf\u00fcr ist neben der demografischen Entwicklung ein generell zuneh-mender Bedarf an qualifizierten Pflegekr\u00e4ften in-folge der kontinuierlich fortschreitenden Entwick-lung des Gesundheitswesens. Hinzugekommen ist die Covid-19-Epidemie, die zu einem rapiden Anstieg von Patienten insbesondere im Bereich der Intensiv-pflege gef\u00fchrt hat.\r\nDie Folge ist ein signifikanter Fachkr\u00e4ftemangel im Bereich qualifizierter Pflegedienstleistungen, wel-cher notwendige Qualit\u00e4tsstandards immer h\u00e4ufiger bedroht, Kliniken und Senioreneinrichtungen vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt sowie immer h\u00e4ufi-ger zur \u00dcberlastung von Arbeitnehmer*innen im Pflegebereich f\u00fchrt.\r\nHier leistet die Personaldienstleistung f\u00fcr Fachkr\u00e4fte in Pflegeberufen bereits jetzt einen unverzichtbaren Beitrag zur Aufrechterhaltung der Gesundheitsver-sorgung. Die tempor\u00e4re \u00dcberlassung von Mitarbei-ter*innen erlaubt es Kliniken und Pflegeeinrichtun-gen flexibel zu planen, Engp\u00e4sse zu vermeiden, Stammpersonal zu entlasten und eine qualitativ hochwertige Versorgung zu jeder Zeit zu garantie-ren. F\u00fcr die vermittelten Pflegekr\u00e4fte bietet die Zeit-arbeit eine attraktive M\u00f6glichkeit, ihre Erwerbsar-beit r\u00e4umlich wie zeitlich flexibel zu gestalten.\r\n\u00dcber uns\r\nDie\r\nUnternehmensinitiative \u201eZeitarbeit\r\nsichert Pflege \u201c ist ein Zusammenschluss\r\nvon Personal und Gesundheits dienstleis-\r\nter n, die Fachkr\u00e4fte in Pflegeeinrichtungen\r\nund Krankenh\u00e4user entsenden . D ie se Un-\r\nternehmen m\u00f6chten auf die hohe Bedeu-\r\ntung des f\u00fcr viele Einrichtungen so wichti-\r\ngen und notwendigen Einsatzes von Zeitar-\r\nbeitskr\u00e4ften aufmerksam machen. Daher\r\nhaben sie entschieden, sich zu engagieren\r\nund sich im engen Austausch mit den Ver-\r\nb\u00e4nden der Zeitarbeit am politischen Dis-\r\nkurs zu beteiligen. Dabei k\u00f6nnen sie auf\r\nlangj\u00e4hrige Erfahrung im Pflegesektor zu-\r\nr\u00fcckgreifen und teilen gerne ihre Kompe-\r\ntenz. Die Initiative steht weiteren Un terneh-\r\nmen mit dem Schwerpunkt Pflege offen.\r\nUnterst\u00fctzer:\r\n2\r\nZeitarbeit bedeutet Qualit\u00e4t in der Pflege\r\nDie schwierige Personalsituation in der Pflege wird durch den Einsatz von Zeitar-beitskr\u00e4ften entsch\u00e4rft. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr Personalengp\u00e4sse sind vielf\u00e4ltig und reichen von personellen Ausf\u00e4llen aufgrund von Krankheit bis zu Bedarfsspitzen in den Ur-laubszeiten. In der Regel muss der personelle Bedarf umgehend gedeckt werden, da ansonsten die Versorgung der Patient*innen nicht gesichert werden kann und somit gef\u00e4hrdet ist. Dank des Angebots an externen Kr\u00e4ften k\u00f6nnen die Arbeitgeber in der Pflege zielgerichtet tempor\u00e4re Unterst\u00fctzung f\u00fcr ihre Einrichtungen anfordern. Neu-einstellungen sind aufgrund eines akuten Bedarfs mit kurzen Fristen, in denen ein personeller Engpass beseitigt werden muss, oftmals f\u00fcr die Krankenh\u00e4user und Pfle-geeinrichtungen keine Option.\r\nDie Fachkr\u00e4fte in der Zeitarbeit verf\u00fcgen \u00fcber hohe Kompetenzen und Qualifikatio-nen, die von den vermittelnden Firmen st\u00e4ndig \u00fcberpr\u00fcft werden, um einheitliche Standards mit den Stammbelegschaften der Einrichtungen zu gew\u00e4hrleisten. Ob bei der Bedienung von medizinischen Ger\u00e4ten oder bei neuen Anwendungs- und Be-handlungsmethoden: Die Qualifikationen der Zeitarbeitsfachkr\u00e4fte sichern das hohe Niveau der Versorgung in Kliniken und Pfle-geeinrichtungen in Deutschland. \u00dcberdies ist die Sicherung der Qualifikation im Ar-beitnehmer\u00fcberlassungsgesetz (A\u00dcG) aus-dr\u00fccklich geregelt.\r\nZeitarbeit sichert Arbeitspl\u00e4tze in der Pflege\r\nZeitarbeitskr\u00e4fte verdr\u00e4ngen kein Stamm-personal aus der Pflege, sondern entlasten dieses. Aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels ist der Personalbedarf im Bereich der Pflege und medizinischen Versorgung hoch. Zeitarbeitskr\u00e4fte unterst\u00fctzen das Stammper-sonal zielgerichtet bei der Bew\u00e4ltigung seiner Aufgaben und Herausforderungen, fe-dern Bedarfsspitzen ab, wirken dem Eindruck individueller \u00dcberforderung entgegen und schaffen durch diese Entlastung ein positiveres Arbeitsklima in Krankenh\u00e4usern und Pflegeeinrichtungen.\r\nPersonaldienstleistung in der Pflege wirkt der personellen Abwanderung in andere Branchen entgegen, die die Situation in den Einrichtungen noch deutlich versch\u00e4r-fen w\u00fcrde. Gerade die Flexibilit\u00e4t in der Zeitarbeit macht Pflegeberufe f\u00fcr jene Men-schen attraktiv, die eine Festanstellung aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht aus\u00fcben k\u00f6nnen oder wollen. Das best\u00e4tigt auch eine Umfrage der Pflegekammer\r\n\u201eDie eingesetzten Pflegekr\u00e4fte verf\u00fcgen nicht\r\n\u201eDie eingesetzten Pflegekr\u00e4fte verf\u00fcgen nicht nur \u00fcber spezielle Qualifikationen und Weiter-nur \u00fcber spezielle Qualifikationen und Weiter-bildungen, sondern sind durch das regelm\u00e4-bildungen, sondern sind durch das regelm\u00e4-\u00dfige Wechseln ihres Arbeitsplatzes und der \u00dfige Wechseln ihres Arbeitsplatzes und der Arbeitsbedingungen besonders flexibel sowie Arbeitsbedingungen besonders flexibel sowie anpassungsf\u00e4hig und belastungserprobtanpassungsf\u00e4hig und belastungserprobt. Sie . Sie haben einen anderen Blickwinkel auf die t\u00e4g-haben einen anderen Blickwinkel auf die t\u00e4g-lich anstehenden T\u00e4tigkeiten und k\u00f6nnen kre-lich anstehenden T\u00e4tigkeiten und k\u00f6nnen kre-ative Ideen und Alternativen mit in den Stati-ative Ideen und Alternativen mit in den Stati-onsalltag einbringen, um diesen pflegerisch, onsalltag einbringen, um diesen pflegerisch, \u00f6konomisch und \u00f6kologisch zu optimieren.\u201c\u00f6konomisch und \u00f6kologisch zu optimieren.\u201c\r\nBarbara B\r\nBarbara Beitheith, examinierte Pflegekraft, examinierte Pflegekraft\r\n3\r\nNiedersachsen. Sie zeigt, dass neben den besseren Verdienstm\u00f6glichkeiten und der flexibleren bzw. verl\u00e4sslichen Arbeitszeitgestaltung auch die hohe Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr viele Zeitarbeitskr\u00e4fte Motivation und Beweggrund sind, sich f\u00fcr ein Besch\u00e4ftigungs-verh\u00e4ltnis bei einem Personaldienstleister zu entschieden.1\r\nZeitarbeit bringt fachliche Impulse von au\u00dfen in die Pflege\r\nWie in vielen anderen Bereichen gilt auch f\u00fcr die Pflege: Neuerungen und Innovationen kommen oft durch Impulse von au\u00dfen. Viele Unternehmen kaufen gezielt externe F\u00e4higkei-ten und externes Wissen ein, um Qualit\u00e4t und Effizienz von Dienstleistungen zu verbessern. Bei der Zeitarbeit in der Pflege findet dieser Austausch bzw. Transfer durch die Fachkr\u00e4fte statt, die neuartige Technik oder auch mo-derne Behandlungsmethoden \u00fcber verschie-dene Einrichtungen und Bereiche hinweg wei-ter verbreiten.\r\nZeitarbeit ist gesetzlich klar geregelt\r\nDas MDL-Reformgesetz deckelt die Refinanzierung der Personaldienstleistung in der Pflege \u2013 auf dem Niveau des Tariflohns des Stammpersonals. Eine teilweise \u00d6ffnung dieses Deckels w\u00e4re in Erw\u00e4gung zu ziehen, um die Situation in der Pflege zu verbes-sern und zus\u00e4tzliches Personal zu motivieren und mobilisieren. Hinzu kommt die Tatsache, dass die Personaldienstleister die Lohnnebenkosten, das Urlaubs- und das Krankengeld f\u00fcr die Zeitarbeitskr\u00e4fte tragen \u2013 Kosten, die die Einsatzeinrichtung nicht, wie bei ihrer Stammbelegschaft, \u00fcbernehmen muss. Zudem entstehen f\u00fcr die Pflegeeinrichtung nur Kosten, wenn der Mitarbeiter/die Mitarbeiterin auch tats\u00e4ch-lich eingesetzt wird \u2013 w\u00e4hrend ein Gro\u00dfteil des Verwaltungsaufwandes f\u00fcr Personal-management in den Kliniken entf\u00e4llt .\r\nDer Anteil der Zeitarbeit in der Pflege liegt bei knapp 2 Prozent2.\r\n1 https://www.pflegekammer-nds.de/files/presse/zeitarbeit-factsheet-ergebnisse.pdf, abgerufen 05.02.2021\r\n2 Berichte: Blickpunk Arbeitsmarkt | Mai 2020 \u2013 Arbeitsmarktsituation im Pflegebereich https://sta-tistik.arbeitsagentur.de/DE/Statischer-Content/Statistiken/Themen-im-Fokus/Berufe/Generische-Publikationen/Altenpflege.pdf?__blob=publicationFile&v=8, abgerufen am 05.02.2021\r\n\u201e\r\n\u201eDurch einen Bekannten bin ich auf die Durch einen Bekannten bin ich auf die Zeitarbeit gekommen\u2026. Zeitarbeit gekommen\u2026. Ich habe wieder Ich habe wieder FFreude an meinem Beruf als Altenpfleger reude an meinem Beruf als Altenpfleger und \u00fcbe diesen mit und \u00fcbe diesen mit LLiebe aus. Meine iebe aus. Meine WW\u00fcn-\u00fcn-sche und Bed\u00fcrfnisse werden von meinem sche und Bed\u00fcrfnisse werden von meinem Arbeitgeber ber\u00fccksichtigt und respektiert Arbeitgeber ber\u00fccksichtigt und respektiert sowie auchsowie auch wwertgesch\u00e4tzt.ertgesch\u00e4tzt. Meine Fachlichkeit ist immer auf dem aktu-Meine Fachlichkeit ist immer auf dem aktu-ellsten Stand. ellsten Stand. Ich lerne immer wieder neue Strukturen Ich lerne immer wieder neue Strukturen kennen, ich lerne jedes Mal aufs Neue mit kennen, ich lerne jedes Mal aufs Neue mit Krisensituationen umzugehen und diese zu Krisensituationen umzugehen und diese zu meistern.\u201cmeistern.\u201c\r\nYunus \u00d6\r\nYunus \u00d6zt\u00fcrkzt\u00fcrk, examinierter Altenpfleger , examinierter Altenpfleger\r\n4\r\nZukunft der Pflege nur mit Zeitarbeit\r\nF\u00fcr viele Mitarbeiter*innen ist eine Besch\u00e4ftigung in der Pflege nur in der flexiblen Arbeitsform der Zeitarbeit attraktiv. Einschr\u00e4nkungen in diesem Bereich w\u00fcrden tat-s\u00e4chliche Probleme in der Pflege nicht beseitigen, sondern vielmehr dramatisch ver-sch\u00e4rfen. Eine Abwendung vom Pflegeberuf w\u00e4re die Folge. Gerade f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte mit Familienverantwortung ist ein Einsatz oft nur im Rahmen von Personaldienstleis-tung m\u00f6glich, da diese eine gr\u00f6\u00dfere Planungssicherheit in Bezug auf die Arbeitszei-ten erm\u00f6glicht, was vor allem Alleinerziehenden die Vereinbarkeit von Familie und Beruf erm\u00f6glicht.\r\nZiel muss die Erh\u00f6hung der Verf\u00fcgbarkeit von Pflegekr\u00e4ften sein. Daher sollte der Fokus auf einer besseren technischen und finanziellen Ausstattung der Einrichtun-gen liegen, die den Pflegeberuf f\u00fcr mehr Menschen interessant macht. Die Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des Berufsfelds, die Gewinnung von Nachwuchs, die Qualit\u00e4tssiche-rung und -steigerung, die Implementierung fluktuationssenkender Ma\u00dfnahmen sind Themen, mit denen sich die Zeitarbeit schon lange befasst. Hier kann die Branche mit ihrer Erfahrung hilfreich zur Seite stehen. Sie bietet damit eine Chance f\u00fcr die Personalgewinnung f\u00fcr den gesamten Pflegesektor, denn schon heute macht die Personaldienstleistungsbranche den Einstieg in die Pflege attraktiv und sichert da-mit die Pflege und die medizinische Versorgung in Deutschland.\r\nPersonaldienstleistung in der Pflege unterst\u00fctzt den Gesundheitssektor und hilft bei den Allokationsherausforderungen in einer immer komplexeren und individualisti-scher ausgerichteten Gesellschaftsstruktur. Das gemeinsame Ziel f\u00fcr das Gesund-heitswesen in Deutschland muss die Aussch\u00f6pfung aller Potentiale im Arbeitsmarkt sein. Dabei leisten die \u00e4u\u00dferst erfahrenen Arbeitsmarktexpert*innen bei den Perso-nal- und Gesundheitsdienstleistern einen sehr wertvollen Beitrag. Das gemeinsame Motto sollte daher lauten: \u201eZusammen l\u00f6sen wir die personellen Herausforderungen im Gesundheitssektor!\u201c\r\nBitte treten Sie mit uns in Kontakt, wenn Sie Fragen zum wertvollen Beitrag der Pflege in Zeitarbeit haben:\r\nUnternehmensinitiative Zeitarbeit sichert Pflege\r\nAnsprechpartner: Bj\u00f6rn Sacknie\u00df\r\nc/o Dentons Global Advisors I Rahel-Hirsch-Str. 10 I 10557 Berlin Tel. 030 28 88 29 15\r\nbjoern.sackniess@zeitarbeit-sichert-pflege.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}