{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T19:07:58.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:52:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:43:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38834,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:43:09.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16922,
                "validFromDate": "2023-02-23T19:07:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:43:09.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der VDL-Landesverband Ost ist der berufsst\u00e4ndische Zusammenschluss derjenigen, die ein Studium der Agrarwissenschaften, der Ern\u00e4hrungswissenschaften, der Landespflege, des Umweltschutzes oder verwandter Disziplinen abgeschlossen haben, sich noch im Studium befinden oder auf Grund einer vergleichbaren beruflichen T\u00e4tigkeit an der Arbeit des Verbandes interessiert sind und im Verbandsgebiet ans\u00e4ssig sind.\r\nDer Verband hat die Aufgabe, die Interessen seiner Mitglieder wahrzunehmen, Wissenschaft, Forschung und Lehre auf den Gebieten der Landwirtschaft, des Landbaus, der Ern\u00e4hrung, der Hauswirtschaft, der Landespflege, des Umweltschutzes oder verwandter Disziplinen zu f\u00f6rdern und in der \u00d6ffentlichkeit zu vertreten.\r\nZur Erf\u00fcllung dieser Aufgabe setzt sich der Verband insbesondere ein f\u00fcr die beruflichen, sozialen und wirtschaftlichen Belange der Mitglieder, die Beratung der Mitglieder in arbeits- und sozialrechtlichen Fragen, die F\u00f6rderung der Aus- und Fortbildung der Mitglieder und Studierenden, die Pflege des kollegialen und gesellschaftlichen Zusammenhalts der Mitglieder, die Darstellung der vielf\u00e4ltigen Aufgaben und Einsatzm\u00f6glichkeiten der Mitglieder in Wissenschaft, Wirtschaft, Verwaltung, Politik, Beratung, Schule, Planung, Umweltschutz, Entwicklungshilfe und sonstigen Bereichen der Gesellschaft, das Ansehen des Berufsstandes in der \u00d6ffentlichkeit.\r\nDer Verband pflegt die Zusammenarbeit mit entsprechenden Vereinigungen, die ihren Sitz im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland oder im Ausland haben, die Verbindung zu wissenschaftlichen Lehr- und Forschungsst\u00e4tten des In- und Auslandes.\r\nDer Verband bet\u00e4tigt sich weder parteipolitisch noch verfolgt er erwerbs- oder eigenwirtschaftliche Zwecke.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/ef/323190/Haushalt2023_Soll_Ist.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Patricia Steinborn",
            "street": "Richard-Sorge-Str. ",
            "streetNumber": "76a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10249"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vdl-ost.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491601420852",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdl.de/landesverbaende/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Nora",
                "lastName": "Haunert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Patricia",
                "lastName": "Steinborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Parzych",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Witzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nora",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Haunert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Patricia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Steinborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nina",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Parzych",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simone",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Witzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 142,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 142
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VDL-Bundesverband e. V. Berufsverband Agrar, Ern\u00e4hrung, Umwelt "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VDL-Landesverband Ost e. V. Berufsverband Agrar, Ern\u00e4hrung, Umwelt"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001336/38834",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T11:43:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ec/da/323191/Lobbyregister-Detailansicht-R001336-2024-06-28_11-43-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:43:09.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 38834,
    "registerNumber": "R001336",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bildung an Hochschulen in den Bereichen Agrar Ern\u00e4hrung Umwelt Gartenbau ist wesentlich f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft in Deutschland und f\u00fcr ein Gelingen der Transformation dieses Wirtschaftszweiges. Die wissenschaftspolitische Wahrnehmung der Disziplinen bleibt jedoch deutlich hinter ihrer Bedeutung zur\u00fcck. Die Sichtbarkeit der Bereiche Agrar Ern\u00e4hrung Umwelt Gartenbau an den deutschen Hochschulen \u2013 gerade, wenn sie in Sammelfakult\u00e4ten aufgegangen sind wie es an der HU Berlin der Fall ist \u2013 und ihre finanzielle Ausstattung darf nicht weiter abgebaut werden. Beides ist entscheidend f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t bei potenziellen Studierende.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008978",
                "statements": [],
                "title": "Standorte Agrar Ern\u00e4hrung Umwelt Gartenbau an deutschen Hochschulen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}