{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T07:19:46.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T19:46:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T09:12:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33876,
                "validFromDate": "2024-06-17T09:12:42.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28342,
                "validFromDate": "2024-01-24T09:09:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T09:12:42.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15805,
                "validFromDate": "2023-02-23T07:19:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-24T09:09:04.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Interessenvertretung dient zur Sicherstellung der lokalen Gesundheitsversorgung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/e1/293140/Jahresabschluss-fuer-das-Geschaeftsjahr-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kandel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Luitpoldstrasse",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "76870"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "f.lambert@asklepios.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497275711398",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.asklepios.com/kandel/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Lambert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Asklepios S\u00fcdpfalzkliniken GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001442/33876",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T09:12:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/59/293144/Lobbyregister-Detailansicht-R001442-2024-06-17_09-12-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T09:12:42.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 33876,
    "registerNumber": "R001442",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aufteilung in\r\nLeistungsgruppe 55.1 Neuro-Fr\u00fchreha Phase B und\r\nLeistungsgruppe 55.2 Neuro-Fr\u00fchreha Phase B Komplex/high-Care",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002430",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/be/293141/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002430",
                        "regulatoryProjectTitle": "KHVVG-\u00c4nderungsbedarf im Bereich der Leistungsgruppe 55 Neurologische Fr\u00fchrehabilitation",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndas Bundeskabinett hat am 15. Mai 2024 den Entwurf f\u00fcr ein Krankenhausversorgungsverbeserungsgesetz beschlossen. Ein zentraler Bestandteil dieses Gesetzes ist die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen, welche von den Krankenhausplanungsbeh\u00f6rden den Kliniken bei Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien zugewiesen werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nAls einer der bundesweit f\u00fchrenden Krankenhausbetreiber im Bereich der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation m\u00f6chten wir auf dringend notwendige \u00c4nderungsbedarfe im Bereich der Leistungsgruppe Neurologische Fr\u00fchrehabilitation hinweisen.\r\n\r\nBei der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation Phase B handelt es sich um eine spezielle Versorgungsform im akutstation\u00e4ren Bereich, welche u. a. durch eine hohe Bandbreite an Versorgungsgraden und wochenlangen Verweildauern gekennzeichnet ist.\r\n\r\nNach dem aktuellen Gesetzesentwurf sehen die Qualit\u00e4tskriterien zur Leistungsgruppe Neurologischer Fr\u00fchrehabilitation hohe strukturelle Anforderung vor. Hierzu z\u00e4hlt unter anderem die Koppelung an die Leistungsgruppe Intensivmedizin. Einerseits scheint dieses Auswahlkriterium fachlich begr\u00fcndet, andererseits sind diese Leistungen \u2013 insbesondere mit Blick auf die hohe Bandbreite an Behandlungsspektren \u2013 bei einem Gro\u00dfteil des Patientenklientels als reine Konsilleistungen durchf\u00fchrbar und auch ausreichend, zweckm\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich. \r\n\r\nDas Erfordernis der gleichzeitigen Zuteilung einer Leistungsgruppe Intensivmedizin wird dies dazu f\u00fchren, dass ein Gro\u00dfteil der aktuellen Versorger die Voraussetzungen zur Erbringung Neurologischer Fr\u00fchrehabilitation nicht erf\u00fcllen wird. Insbesondere Fachkliniken werden hiervon betroffen sein und in der Konsequenz werden deren Kapazit\u00e4ten nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Dies trotz langj\u00e4hriger Kompetenzen und qualitativ hochwertigen Versorgungen. Eine zuk\u00fcnftige Leistungserbringung rein durch Versorger mit gleichzeitiger Erf\u00fcllung der Leistungsgruppe Intensivmedizin wird dazu f\u00fchren, dass intensivmedizinische Behandlungskapazit\u00e4ten blockiert werden und sich damit Aufnahmem\u00f6glichkeiten in den Intensivsegmenten stark reduzieren werden. Da auch aufgrund der bestehenden Situation auf dem Arbeitsmarkt sowie den besonderen Anforderungen an das Personal im Versorgungsbereich Neurofr\u00fchreha (akutmedizinische und rehabilitationsmedizinsiche Kompetenz) nicht davon auszugehen ist, dass Kapazit\u00e4ten bei diesen Schwerpunktversorger aufzubauen sind, wird ein gravierender Versorgungsengpass sehr kurzfristig entstehen. Erschwerend kommt hinzu, dass aufgrund der demographischen Entwicklung die Versorgungsbedarfe gerade in diesem Bereich steigen werden. \r\n\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist jedoch ebenso, dass f\u00fcr den  Behandlungserfolg im Weaningprozess dagegen Intensivmedizinische Kompetenz zwingend erforderlich ist und ggf. sogar weitergehende Kriterien notwendig sein k\u00f6nnen. Im Ergebnis ist daher festzuhalten, dass die hohe Bandbreite an Versorgungsgraden im Bereich der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation nicht durch eine einzige Leistungsgruppe sachgerecht abgebildet werden kann. Entsprechend der Leistungsgruppe Intensivmedizin sollte daher eine weitergehende Aufteilung der Leistungsgruppe Neurologische Fr\u00fchrehabilitation wie folgt erfolgen:\r\n\r\nI. Aufteilung\r\nI.1.       Leistungsgruppe 55.1 Neuro-Fr\u00fchreha Phase B \r\nI.2.       Leistungsgruppe 55.2 Neuro-Fr\u00fchreha Phase B Komplex/High-Care\r\n\r\nII. Kriterium Intensiv\r\nII.1       Bei der Leistungsgruppe neurologische Fr\u00fchrehabilitation Phase B (55.1) ist die Leistungsgruppe Intensivmedizin in Kooperation als Auswahlkriterium ausreichend. \r\nII.2       Bei der Vergabe der Leistungsgruppe neurologische Fr\u00fchrehabilitation Komplex/High-Care ist die Leistungsgruppe Intensivmedizin - komplex (Mindestvoraussetzung) erforderlich. \r\n\r\nTiefergehende Ausf\u00fchrungen hierzu k\u00f6nnen der beigef\u00fcgten Anlage entnommen werden.\r\n\r\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chten wir auch darauf hinweisen, dass aufgrund der sehr heterogenen Leistungsinhalte der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation und eines hohen Anteils der Finanzierung \u00fcber hausindividuelle Entgelte diese Leistungen nicht sachgerecht \u00fcber ein Vorhaltebudget abzubilden sind. Analog zu den \u201eBesonderen Einrichtungen\u201c sind daher Versorgungen im Bereich der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation von einer gesonderten Vorhaltefinanzierung auszuschlie\u00dfen. Auch hierzu k\u00f6nnen weitere Informationen dem beigef\u00fcgten Positionspapier entnommen werden.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "KHVVG-\u00c4nderungsbedarf im Bereich der Leistungsgruppe 55 Neurologische Fr\u00fchrehabilitation"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/be/293141/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002430",
                "regulatoryProjectTitle": "KHVVG-\u00c4nderungsbedarf im Bereich der Leistungsgruppe 55 Neurologische Fr\u00fchrehabilitation",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndas Bundeskabinett hat am 15. Mai 2024 den Entwurf f\u00fcr ein Krankenhausversorgungsverbeserungsgesetz beschlossen. Ein zentraler Bestandteil dieses Gesetzes ist die Einf\u00fchrung von Leistungsgruppen, welche von den Krankenhausplanungsbeh\u00f6rden den Kliniken bei Erf\u00fcllung der Qualit\u00e4tskriterien zugewiesen werden k\u00f6nnen.\r\n\r\nAls einer der bundesweit f\u00fchrenden Krankenhausbetreiber im Bereich der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation m\u00f6chten wir auf dringend notwendige \u00c4nderungsbedarfe im Bereich der Leistungsgruppe Neurologische Fr\u00fchrehabilitation hinweisen.\r\n\r\nBei der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation Phase B handelt es sich um eine spezielle Versorgungsform im akutstation\u00e4ren Bereich, welche u. a. durch eine hohe Bandbreite an Versorgungsgraden und wochenlangen Verweildauern gekennzeichnet ist.\r\n\r\nNach dem aktuellen Gesetzesentwurf sehen die Qualit\u00e4tskriterien zur Leistungsgruppe Neurologischer Fr\u00fchrehabilitation hohe strukturelle Anforderung vor. Hierzu z\u00e4hlt unter anderem die Koppelung an die Leistungsgruppe Intensivmedizin. Einerseits scheint dieses Auswahlkriterium fachlich begr\u00fcndet, andererseits sind diese Leistungen \u2013 insbesondere mit Blick auf die hohe Bandbreite an Behandlungsspektren \u2013 bei einem Gro\u00dfteil des Patientenklientels als reine Konsilleistungen durchf\u00fchrbar und auch ausreichend, zweckm\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich. \r\n\r\nDas Erfordernis der gleichzeitigen Zuteilung einer Leistungsgruppe Intensivmedizin wird dies dazu f\u00fchren, dass ein Gro\u00dfteil der aktuellen Versorger die Voraussetzungen zur Erbringung Neurologischer Fr\u00fchrehabilitation nicht erf\u00fcllen wird. Insbesondere Fachkliniken werden hiervon betroffen sein und in der Konsequenz werden deren Kapazit\u00e4ten nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Dies trotz langj\u00e4hriger Kompetenzen und qualitativ hochwertigen Versorgungen. Eine zuk\u00fcnftige Leistungserbringung rein durch Versorger mit gleichzeitiger Erf\u00fcllung der Leistungsgruppe Intensivmedizin wird dazu f\u00fchren, dass intensivmedizinische Behandlungskapazit\u00e4ten blockiert werden und sich damit Aufnahmem\u00f6glichkeiten in den Intensivsegmenten stark reduzieren werden. Da auch aufgrund der bestehenden Situation auf dem Arbeitsmarkt sowie den besonderen Anforderungen an das Personal im Versorgungsbereich Neurofr\u00fchreha (akutmedizinische und rehabilitationsmedizinsiche Kompetenz) nicht davon auszugehen ist, dass Kapazit\u00e4ten bei diesen Schwerpunktversorger aufzubauen sind, wird ein gravierender Versorgungsengpass sehr kurzfristig entstehen. Erschwerend kommt hinzu, dass aufgrund der demographischen Entwicklung die Versorgungsbedarfe gerade in diesem Bereich steigen werden. \r\n\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist jedoch ebenso, dass f\u00fcr den  Behandlungserfolg im Weaningprozess dagegen Intensivmedizinische Kompetenz zwingend erforderlich ist und ggf. sogar weitergehende Kriterien notwendig sein k\u00f6nnen. Im Ergebnis ist daher festzuhalten, dass die hohe Bandbreite an Versorgungsgraden im Bereich der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation nicht durch eine einzige Leistungsgruppe sachgerecht abgebildet werden kann. Entsprechend der Leistungsgruppe Intensivmedizin sollte daher eine weitergehende Aufteilung der Leistungsgruppe Neurologische Fr\u00fchrehabilitation wie folgt erfolgen:\r\n\r\nI. Aufteilung\r\nI.1.       Leistungsgruppe 55.1 Neuro-Fr\u00fchreha Phase B \r\nI.2.       Leistungsgruppe 55.2 Neuro-Fr\u00fchreha Phase B Komplex/High-Care\r\n\r\nII. Kriterium Intensiv\r\nII.1       Bei der Leistungsgruppe neurologische Fr\u00fchrehabilitation Phase B (55.1) ist die Leistungsgruppe Intensivmedizin in Kooperation als Auswahlkriterium ausreichend. \r\nII.2       Bei der Vergabe der Leistungsgruppe neurologische Fr\u00fchrehabilitation Komplex/High-Care ist die Leistungsgruppe Intensivmedizin - komplex (Mindestvoraussetzung) erforderlich. \r\n\r\nTiefergehende Ausf\u00fchrungen hierzu k\u00f6nnen der beigef\u00fcgten Anlage entnommen werden.\r\n\r\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chten wir auch darauf hinweisen, dass aufgrund der sehr heterogenen Leistungsinhalte der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation und eines hohen Anteils der Finanzierung \u00fcber hausindividuelle Entgelte diese Leistungen nicht sachgerecht \u00fcber ein Vorhaltebudget abzubilden sind. Analog zu den \u201eBesonderen Einrichtungen\u201c sind daher Versorgungen im Bereich der Neurologischen Fr\u00fchrehabilitation von einer gesonderten Vorhaltefinanzierung auszuschlie\u00dfen. Auch hierzu k\u00f6nnen weitere Informationen dem beigef\u00fcgten Positionspapier entnommen werden.\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}