{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-06T13:55:15.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T14:49:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-23T09:23:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43231,
                "validFromDate": "2024-08-23T09:23:43.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41883,
                "validFromDate": "2024-07-19T14:05:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-23T09:23:43.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38425,
                "validFromDate": "2024-06-21T12:32:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-19T14:05:37.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31380,
                "validFromDate": "2024-06-21T11:37:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T12:32:45.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28261,
                "validFromDate": "2024-01-16T10:33:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T11:37:24.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21187,
                "validFromDate": "2023-07-10T14:34:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-16T10:33:01.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14701,
                "validFromDate": "2023-01-06T13:55:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T14:34:25.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der bvse - Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. setzt sich f\u00fcr die Erhaltung der Umwelt und die Schonung von Rohstoffreserven ein. Als f\u00fchrender Verband der Recycling- und Entsorgungsbranche wei\u00df der bvse, dass eine erfolgreiche Volkswirtschaft nur als nachhaltige Kreislaufwirtschaft Zukunft haben kann. Dabei ist Recycling ein wichtiger Baustein und gelebter Klimaschutz. Der Ressourcenschutz sowie die Versorgung von Handwerk, Gewerbe und Industrie mit Sekund\u00e4rrohstoffen sind weitere zentrale Aufgaben einer modernen Kreislaufwirtschaft. Der bvse vertritt seine Mitgliedsunternehmen in allen relevanten Fragen der Recycling- und Entsorgungswirtschaft auf internationaler, europ\u00e4ischer und nationaler Ebene. Er informiert und ber\u00e4t die Parlamente und Regierungen auf Europa-, Bundes- und L\u00e4nderebene bei der Gesetzgebung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/9a/346471/2023_Gewinn-und-Verlustrechnung_bvse.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.67,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 500001,
            "to": 510000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fr\u00e4nkische Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53229"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@bvse.de",
            "nationalAdditional1": "Haus der Fuhrgewerbeinnung",
            "phoneNumber": "+49302510691",
            "street": "Hedemannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10969"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvse.de"
                },
                {
                    "email": "bvse@bvse.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228988490",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvse.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Henry",
                "lastName": "Forster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Neuhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Will",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eric",
                "lastName": "Rehbock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Lacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Schmidmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Probst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Habel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Reber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Hanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Staudt",
                "lastName": "Sara",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Werner",
                "lastName": "Steinga\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Uphoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Herbert",
                "lastName": "Snell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Jehle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Brockmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Einsele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "von Malottky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Dinier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Voigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Franken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Romy",
                "lastName": "K\u00f6lmel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henry",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Forster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "1. Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Neuhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Will",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eric",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Rehbock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Werner",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Steinga\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marc",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Uphoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Herbert",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Snell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Jehle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Brockmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Einsele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Fachverbandsvorsitzender (komm.)",
                "lastName": "von Malottky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Dinier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Voigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernd",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Franken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 1024,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 1024
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BIR (Bureau of International Recycling)"
            },
            {
                "membership": "EuRIC (European Recycling Industries' Confederation)"
            },
            {
                "membership": "BVMW Bundesverband Mittelst\u00e4ndische Wirtschaft "
            },
            {
                "membership": "Bund der Steuerzahler"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU"
            },
            {
                "membership": "ifo Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung"
            },
            {
                "membership": "DGAW Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Abfallwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "DWA Deutsche Vereinigung f\u00fcr Wasserwirtschaft, Abwasser und Abfall e.V."
            },
            {
                "membership": "G\u00fctegemeinschaft Sekund\u00e4rbrennstoffe und Recyclingholz (BGS) e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "bvse - Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2460001,
            "to": 2470000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001334/43231",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-23T09:23:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/66/346472/Lobbyregister-Detailansicht-R001334-2024-08-23_09-23-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-23T09:23:43.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 43231,
    "registerNumber": "R001334",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG2015\u00c4ndG 1",
                        "title": "Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog2015_ndg_1"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erweiterung der Herstellerverantwortung auf das Produktdesign; Informationspflichten gegen\u00fcber dem Verbrauch; Beteiligung an durch Produkte entstehende Sachsch\u00e4den. Verbesserung der Sammlung hinsichtlich Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t. Verbesserung der Schnittstelle zwischen Erfassung und Verwertung zur besseren R\u00fcckgewinnung ressourcenrelevanter Sekund\u00e4rrohstoffe sowie zur Gefahrenabwehr (Br\u00e4nde).",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/elektrog_novelle_3/Entwurf/elektrog_novelle_3_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-elektro-und-elektronikgeraetegesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Referentenentwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003856",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/bc/303151/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210052.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003856",
                        "regulatoryProjectTitle": "3. Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\nBonn, 23. Mai 2024\r\n\r\n\r\nStellungnahme des bvse e.V. zum Referentenentwurf des Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes\r\n\r\n\r\nSehr geehrt\u2026..\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des o.g. Referentenentwurfs und die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme. \r\n\r\n\r\nA) Vorbemerkung\r\n\r\nDer bvse-Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. vertritt als f\u00fchrender Branchendachverband die Interessen von \u00fcber 1.000 mittelst\u00e4ndischen Entsorgungs- und Recyclingunternehmen aus Deutschland und Europa. Die qualifizierten Umweltdienstleister besch\u00e4ftigen etwa 60.000 Arbeitnehmer. Im bvse sind alle Fachsparten der Recycling-, Sekund\u00e4rrohstoff- und Entsorgungsbranche vertreten. \r\n\r\n\r\nB) Allgemein\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Ziel der Novellierung, die Sammelmengen zu steigern und Brandrisiken, die durch Lithium-Batterien verursacht werden, zu minimieren. \r\n\r\nInsgesamt ist der Entwurf aus Sicht der mittelst\u00e4ndischen Recycling- und Entsorgungswirtschaft ordnungspolitisch jedoch entt\u00e4uschend und dazu nur wenig geeignet. Unseres Erachtens wird die Bundesregierung den oben genannten Zielen nicht gerecht und verpasst die Chance, in dieser Legislaturperiode die Erfassung von Elektro(nik)-Altger\u00e4ten in der Menge und in der Sicherheit nachhaltig zu verbessern. Der positivste und damit nachhaltigste Aspekt ist die fachgerechte Annahme der Altger\u00e4te durch das geschulte Personal am kommunalen Wertstoffhof. Er kann zu Verbesserungen f\u00fchren und daher begr\u00fc\u00dfen wir ihn auch ausdr\u00fccklich. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bietet der Entwurf leider nur wenige Verbesserungen. Regelungen, die darauf abzielen, die Herstellerverantwortung zu erweitern, enth\u00e4lt der Entwurf lediglich in einer Erg\u00e4nzung zur Verbraucherinformation. Als Inverkehrbringer von Produkten mit Lithium-Batterien sollten die Pflichten aber weitergehender sein. Diese beginnen bereits bei einem auf das Recycling abgestimmtes Produktdesign, so m\u00fcssen Akkus generell gekennzeichnet sein und entnommen werden k\u00f6nnen. Des Weiteren erwartet die Entsorgungswirtschaft eine Kostenbeteiligung der Hersteller f\u00fcr die Sch\u00e4den, die durch ihre Produkte bei der unsachgem\u00e4\u00dfen Entsorgung entstehen. Auch das Problem \u201eElektronische Einweg-Zigaretten\u201c l\u00f6st der Entwurf nicht. Dass diese m\u00fclltonneng\u00e4ngigen Produkte ab Mitte 2026, ohne ein Pfand, zum Handel zur\u00fcckgebracht werden, gelingt unseres Erachtens nicht. Derzeit brennt es fast t\u00e4glich in Anlagen der Recycling- und Entsorgungswirtschaft. Anlagen, die einmal abbrennen, werden in der Regel nicht mehr aufgebaut. Die Versicherungswirtschaft zieht sich aus der Branche zur\u00fcck oder die Eigenbeteiligungen werden f\u00fcr die Unternehmen so hoch gesetzt, dass ein Versicherungsschutz wirtschaftlich nicht mehr tragbar ist. Mit jeder Anlage, die aus dem Behandlungsnetz verschwindet, geht ein St\u00fcck Entsorgungssicherheit verloren. Die Lage ist mehr als ernst und die Bundesregierung glaubt daran, dass nicht nachhaltige und gef\u00e4hrliche elektronische Einweg-Zigaretten ab 2026 bei R\u00fccknahmestellen abgegeben werden. Unseres Erachtens spricht sie sich mit diesem Entwurf klar gegen weitergehende Belastungen der produktverantwortlichen Inverkehrbringer aus. Durch dieses ordnungspolitische Z\u00f6gern werden die Probleme weiterhin alleine auf die Abfallbehandlungsanlagen \u00fcbertragen. Dies widerspricht dem Verursacherprinzip. F\u00fcr die Unternehmen der Recycling- und Entsorgungswirtschaft, die noch einen wichtigen Beitrag zur Ressourcenschonung und Kreislauff\u00fchrung leisten, ist dies nicht nachvollziehbar. \r\n\r\n\r\nC) Zum Entwurf im Einzelnen\r\n\r\nI. \u00a7 14 Bereitstellen der abzuholenden Altger\u00e4te durch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger  \r\n\r\nIn Absatz 2 Satz 3 werden die W\u00f6rter \u201eoder unter seiner Aufsicht\u201c gestrichen. Diese Streichung bewirkt, dass die Bef\u00fcllung der bereitgestellten Sammelbeh\u00e4lter ausschlie\u00dflich durch die Mitarbeiter des \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gers erfolgen darf. Der bvse begr\u00fc\u00dft diese Regelung ausdr\u00fccklich. Sie ist f\u00fcr den bvse die wichtigste \u00c4nderung im Gesetz und muss unbedingt ohne jede Einschr\u00e4nkung umgesetzt werden. Denn werden Altger\u00e4te ausschlie\u00dflich durch Fachpersonal angenommen und einsortiert, ist zu erwarten, dass sich Fehlw\u00fcrfe, insbesondere im Hinblick auf batteriehaltige Altger\u00e4te und einzelne Akkus, erheblich verringern werden. Dies bedeutet einen erheblichen Mehrwert in der Brandpr\u00e4vention. \r\n\r\nLeider sieht der Entwurf aber keinerlei Sanktionen vor, f\u00fcr den Fall, dass der \u00f6-r Entsorgungstr\u00e4ger dieser so wichtigen Verpflichtung nicht nachkommt. Dies ist aber erforderlich, damit die Regelung in der Praxis auch umgesetzt wird und Wirkung zeigt. Hier ist es erforderlich, dass Instrumente geschaffen werden, die verhindern, dass die gesetzliche Regelung unterlaufen wird. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus fehlt uns im Entwurf die Regelung, Flachbildschirme und CRT-R\u00f6hrenfernseher getrennt voneinander zu erfassen. Um eine zerst\u00f6rungsfreie Erfassung und damit den Austritt von Quecksilber aus alten LCD-Fernsehern sicher zu verhindern, bedarf es unseres Erachtens einer Trennung und Erfassung in kleinen Gebinden. Auf der Grundlage von Empfehlungen wissenschaftlicher sowie bundesbeh\u00f6rdlicher Institute betonen auch das Umweltbundesamt sowie die L\u00e4nderarbeitsgemeinschaft Abfall in ihren Schriften die Notwendigkeit einer kleinteiligeren Erfassung.  \r\n\r\nII. \u00a7 17 R\u00fccknahmepflicht der Vertreiber\r\n\r\nAbsatz 1 Satz 1 Nummer 2\r\n\r\nDie Erweiterung der R\u00fcckgabe auf Altger\u00e4te mit einem Kantenma\u00df von 50 Zentimetern in der sogenannten 0 zu 1 R\u00fccknahme baut die R\u00fccknahmepflicht der Vertreiber aus. In der Praxis liegen viele Kleinger\u00e4te und kleine IT-/TK-Ger\u00e4te zwischen 25 und 50 Zentimetern. Die Ma\u00dfnahme vereinfacht die R\u00fcckgabe f\u00fcr den Verbraucher und tr\u00e4gt zu mehr Praktikabilit\u00e4t bei.  \r\n\r\n\r\n\r\nNeuer Absatz 1a \r\n\r\nEinweg-E-Zigaretten werden in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 60 bis 80 Mio. St\u00fcck pro Jahr in Deutschland verkauft. Diese Produkte enthalten einen Lithium-Akku, der im Falle der Entsorgung oftmals noch gen\u00fcgend Restspannung enth\u00e4lt, um bei Besch\u00e4digung einen Brand auszul\u00f6sen. Die Entsorgungswirtschaft wird mit diesen Produkten geflutet, sie sind in nahezu allen Entsorgungssystemen (Gelbe Tonne, Blaue Tonne, Restabfall, E-Schrott etc.) zu finden. Die Produkte sind m\u00fclltonneng\u00e4ngig und gerade aus diesem Grund ist nicht anzunehmen, dass die Verbraucher sie gesammelt beim station\u00e4ren Handel abgeben werden. Des Weiteren hilft die \u00dcbergangsfrist bis Juni 2026 auch nicht, das dringende Problem einer besseren Brandpr\u00e4vention sofort anzugehen. Es gilt jetzt zu handeln, die Branche braucht sofortige Unterst\u00fctzung. Unseres Erachtens m\u00fcssen Einweg-E-Zigaretten im deutschen Markt verboten werden oder es muss beim Kauf ein Pfand von z.B. 50 Prozent des Produktpreises erhoben werden. Die jetzige Ma\u00dfnahme im Entwurf des ElektroG f\u00fchrt nicht zur gewollten Pr\u00e4vention. Wird sie umgesetzt, ist zu bef\u00fcrchten, dass echte L\u00f6sungen (Verbot oder Pfand) dann nicht mehr angegangen werden. \r\n\r\nDer bvse spricht sich als first best L\u00f6sung f\u00fcr ein Verbot von Einweg-E-Zigaretten aus. Mindestens bedarf es jedoch eines Pfands auf Einweg-E-Zigaretten von z.B. 50 Prozent des Produktpreises, um \u00fcberhaupt einen Anreiz zur Abgabe zu bewirken. \r\n\r\nIII. Erg\u00e4nzungen zur Regelung des \u00a7 17b Abs. 4\r\n \t\r\nNach \u00a7 17b Abs. 4 ElektroG hat, wenn die Pr\u00fcfung des Betreibers der Erstbehandlungsanlage ergibt, dass sich ein Altger\u00e4t nicht f\u00fcr die Vorbereitung zur Wiederverwendung eignet, der Anlagenbetreiber das Altger\u00e4t dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger unentgeltlich wieder zu \u00fcberlassen. Sinn und Zweck dieser Regelung ist es, dass Altger\u00e4te, die nicht f\u00fcr die Wiederverwendung vorbereitet werden, im Rahmen der Abholkoordination nicht den Herstellern entzogen werden. Des Weiteren soll durch die R\u00fcckgabe an den \u00f6rE gew\u00e4hrleistet werden, dass die entsprechenden Altger\u00e4te einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Entsorgung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen (vgl. BT-Drs. 19/26971, S. 52). \r\n\r\nZugeschnitten ist \u00a7 17b Abs. 4 ElektroG auf lokale bzw. regionale Kooperationsmodelle zur St\u00e4rkung der Vorbereitung zur Wiederverwendung. Probleme kann die Regelung bei strikter Handhabung jedoch dann bereiten, wenn auf bestimmte Ger\u00e4tearten spezialisierte Wiederverwendungsbetriebe bundesweit t\u00e4tig sind. Dies ist bei Druckerpatronen der Fall. In diesem Fall f\u00fchrt die Verpflichtung zur R\u00fcck\u00fcberlassung zu einer aufwendigen R\u00fcckf\u00fchrungslogistik und u.U. zu einer wiederholten Anlieferung desselben Altger\u00e4tes bei derselben Erstbehandlungseinrichtung. Um diese unn\u00f6tigen und umweltsch\u00e4dlichen R\u00fcckf\u00fchrungsschleifen zu vermeiden, sollte das Gesetz k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, von \u00a7 17b Abs. 4 ElektroG ausnahmsweise f\u00fcr diese Ger\u00e4teart unter bestimmten Voraussetzungen abzuweichen. Bedingungen f\u00fcr einen Dispens von \u00a7 17b Abs. 4 ElektroG w\u00e4ren die folgenden (kumulativ):\r\n\r\n\u2022\tBestehen eines bundesweiten Systems f\u00fcr die spezifische R\u00fccknahme und Vorbereitung \r\n      zur Wiederverwendung der Druckerpatronen,\r\n\u2022\tVerzicht des \u00f6rE auf R\u00fcck\u00fcberlassung nicht wiederverwendungstauglicher Altger\u00e4te,\r\n\u2022\tFehlende Werthaltigkeit der betreffenden Altger\u00e4te im Falle des Recyclings,\r\n\u2022\tGew\u00e4hrleistung der Behandlung der betreffenden Altger\u00e4te in einer Erstbehandlungsanlage,\r\n      die f\u00fcr die Schadstoffentfrachtung und Wertstoffseparierung zertifiziert ist (\u00a7 21 Abs. 3 \r\n      ElektroG).\r\n\r\nAlternativ zu der vorstehend erl\u00e4uterten Vorgehensweise kann auch der im Entwurf der LAGA zum Ausdruck gekommene Ansatz aufgegriffen werden, dass Altger\u00e4te, die sich im Rahmen von \u00a7 17b als nicht wiederverwendbar herausstellen, nach Vereinbarung einem regionalen \u00f6rE vor Ort \u00fcberlassen werden. Insofern k\u00f6nnte \u00a7 17b Abs. 4 ein Satz hinzugef\u00fcgt werden: Davon abweichend k\u00f6nnen die Kooperationspartner auch mit einem \u00f6rE in regionaler N\u00e4he am Sitz der Erstbehandlungsanlage vereinbaren, dass dieser die betroffenen Altger\u00e4te zur\u00fccknimmt.\r\n\r\nIV. \u00a7 18a Kennzeichnung von Sammel- und R\u00fccknahmestellen\r\n\r\nKonsequenterweise wird ein einheitliches Symbol zur Kennzeichnung von Sammel- und R\u00fccknahmestellen f\u00fcr Elektro(nik)-Altger\u00e4te eingef\u00fcgt. Diese k\u00f6nnen die Aufmerksamkeit des Verbrauchers erh\u00f6hen und st\u00e4rken den mit der Abgabe verbundenen Umweltaspekt. Allerdings erachten wir eine Mindestgr\u00f6\u00dfe von DIN A4 als nicht ausreichend, um gen\u00fcgend Aufmerksamkeit zu erzeugen. Die Kennzeichnung muss unmittelbar auffallen. Plakate, welche Verkaufsangebote darstellen, werden auch in gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfst\u00e4ben verwendet. Der bvse fordert eine Mindestgr\u00f6\u00dfe von DIN A3.   \r\n\r\n\r\nD) Fazit \r\n\r\nMehr denn je kommt es darauf an, Rohstoffe, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, auch zu nutzen. Ausgediente Elektronikger\u00e4te geh\u00f6ren dazu, denn sie sind Rohstoffquellen. Die Unternehmen der Recycling- und Entsorgungswirtschaft leisten einen wichtigen Beitrag, denn sie sind diejenigen, die Kreislaufwirtschaft praktisch durchf\u00fchren, indem sie Sekund\u00e4rrohstoffe schaffen. \r\n\r\nUm dieser Aufgabe gerecht zu werden, ben\u00f6tigen sie rechtliche Rahmenbedingungen, die die Kreislaufwirtschaft von der Herstellung eines Produktes bis zu dessen Verwertung integriert und notwendige Investitionsentscheidungen absichert. Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen die Unternehmen pr\u00e4ventive ordnungspolitische Ma\u00dfnahmen, um das millionenfache Eindringen brandgef\u00e4hrlicher Lithium-Batterien in die Entsorgungssysteme zu verhindern. \r\n\r\nDer bvse e.V. weist nun schon seit Jahren auf die o.g. Missst\u00e4nde hin, und es tut sich so gut wie nichts. Im Gegenteil: Die Risiken werden durch immer mehr in den Markt gebrachte Lithium-Batterien immer h\u00f6her. Sollte die Politik sich nicht endlich den existenziellen Problemen annehmen, werden wir nicht z\u00f6gern, die Unt\u00e4tigkeit \u00f6ffentlich zu machen. \r\n\r\nIn den Gespr\u00e4chen zur Umsetzung des Koalitionsvertrages haben die Verb\u00e4nde der Recycling- und Entsorgungswirtschaft zahlreiche Verbesserungsvorschl\u00e4ge eingebracht, wie die Sammelmengen gesteigert werden k\u00f6nnen, sich die Sammelqualit\u00e4t verbessern l\u00e4sst und Brandrisiken minimiert werden. An diesen Vorschl\u00e4gen halten wir weiterhin fest. Der vorliegende Entwurf zur Weiterentwicklung des ElektroG kann aus unserer Sicht nur ein Zwischenschritt f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Novelle sein, die dringend angegangen werden muss. \r\n\r\nF\u00fcr weitere Gespr\u00e4che stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "3. Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewAbfV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Bewirtschaftung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewabfv_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rkung der Kreislaufwirtschaft durch Durchsetzung der der Getrennthaltungspflichten sowie des Vorbehandlungsgebotes von Abf\u00e4llen zur Verwertung. Einbeziehung der energetischen Verwertung von Abfallgemischen in den beh\u00f6rdlichen Vollzug.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Gesetze/gewabfv_novelle_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-erste-verordnung-zur-aenderung-der-gewerbeabfallverordnung",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-30",
                    "title": "Erste Verordnung zur \u00c4nderung der Gewerbeabfallverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003857",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/af/303153/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210056.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003857",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der Gewerbeabfallverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nStellungnahme des bvse e.V. zum Referentenentwurf der Verordnung \u00fcber die Bewirtschaftung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen (Gewerbeabfallverordnung \u2013 GewAbfV)\r\n\r\n\r\nSehr geehrte\u2026 \r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des o.g. Referentenentwurfs und die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme. \r\n\r\n\r\nA) Vorbemerkung\r\n\r\nDer bvse-Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. vertritt als f\u00fchrender Branchendachverband die Interessen von 1.000 \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Entsorgungs- und Recyclingunternehmen aus Deutschland und Europa. Die qualifizierten Umweltdienstleister besch\u00e4ftigen etwa 60.000 Arbeitnehmer. Im bvse sind alle Fachsparten der Recycling-, Sekund\u00e4rrohstoff- und Entsorgungsbranche vertreten. \r\n\r\nB)  Allgemein\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Ziel der Novellierung, das Recycling von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von  Bau- und Abbruchabf\u00e4llen zu st\u00e4rken und den Vollzug stringenter und  vollzugstauglicher zu machen. \r\n\r\nDer Entwurf bietet hierzu einige positive Ans\u00e4tze. Wir sind allerdings der Auffassung, dass diese nicht weit genug gehen. \r\n \r\n\r\nC) Hierzu im Einzelnen:\r\n\r\nI. \u00a7 1 (Anwendungsbereich)\r\n\r\nAusdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen wir die Erweiterung des Anwendungsbereiches auf die Anlagen zu energetischen Verwertung von Abf\u00e4llen. \r\n\r\nEin hoher Anteil von vorbehandlungsf\u00e4higen Abf\u00e4llen wird nach wie vor energetisch verwertet. Daher ist es nicht nur wichtig, sondern zwingend erforderlich, dass auch die Anlagen zur energetischen Verwertung in den Anwendungsbereich der Gewerbeabfallverordnung aufgenommen werden und ihren Teil der Verantwortung f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Gewerbeabfallverordnung \u00fcbernehmen. \r\n\r\n\r\nII. \u00a7 3 (Getrennte Sammlung, Vorbereitung zur Wiederverwendung und Recycling gewerblicher Siedlungsabf\u00e4lle) \r\n\u00a7 3 Abs.3 \r\nDie Erm\u00e4chtigung f\u00fcr die Beh\u00f6rden, die Bestellung eines Sachverst\u00e4ndigen bei Vorliegen von Anhaltspunkten f\u00fcr die Unrichtigkeit der Dokumentation gem. \u00a7 3 Abs. 2 auf Kosten des Abfallerzeugers bzw. -besitzers einfordern zu k\u00f6nnen, sehen wir sehr kritisch. \r\nGrunds\u00e4tzlich sollte man davon ausgehen k\u00f6nnen, dass eine Fachbeh\u00f6rde in der Lage ist, dass deren Mitarbeitende die ausreichende Fach- und Sachkunde besitzen, um Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten oder Fehler in einer Dokumentation erkennen und bewerten zu k\u00f6nnen. Wir sehen hier die Gefahr, dass diese Erm\u00e4chtigung, die Beh\u00f6rden aus Personalmangel dazu verleiten wird, von der M\u00f6glichkeit, die Einholung eines Sachverst\u00e4ndigengutachtens zu fordern, voreilig Gebrauch zu machen.  \r\nF\u00fcr keinesfalls akzeptabel halten wird es zudem, dass keine Kostenregelung getroffen wird, f\u00fcr den Fall, dass der Sachverst\u00e4ndige zu dem Ergebnis gelangt, dass die Bedenken der Beh\u00f6rde nicht gerechtfertigt und die Dokumentation richtig war. \r\nHier m\u00fcsste jedenfalls der Passus erg\u00e4nzt werden: \r\nF\u00fcr den Fall, dass der Sachverst\u00e4ndige zu dem Ergebnis gelangt, dass die Dokumentation keine Unrichtigkeit aufweist, sind dem Abfallerzeuger die Kosten f\u00fcr das Sachverst\u00e4ndigen-gutachten von der Beh\u00f6rde zu erstatten. \r\n\r\nOhne diese Erg\u00e4nzung k\u00e4me es zu dem v\u00f6llig unbilligen Ergebnis, dass die Beh\u00f6rde aufgrund von ungerechtfertigten Anhaltspunkten ein Sachverst\u00e4ndigengutachten fordert, das die Annahme der Beh\u00f6rde dann widerlegt und der Abfallerzeuger f\u00fcr die Fehleinsch\u00e4tzung der Beh\u00f6rde dann die Kosten tragen soll.\r\nBei einer entsprechenden Kostentragungsregelung verringert sich zudem auch die Gefahr, dass die Beh\u00f6rde voreilig von einem Abfallerzeuger ein Sachverst\u00e4ndigengutachten anfordert.\r\nIII. \u00a7 3 a (\u00dcberwachung der getrennten Sammlung)\r\n\r\n\u00a7 3 a Abs.1 \r\n\r\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist, dass nun die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eine Liste der Erzeuger gewerblicher Abf\u00e4lle erstellt und diese Betriebe erfasst. Unklar ist jedoch, wie die Koordination der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden stattfinden soll. W\u00e4hrend es f\u00fcr alle weiteren Dokumente seitens der Verordnung Vorgaben gibt, fehlt es hier an diesen Vorgaben. Auch hier sollte aber ein einheitlicher Standard seitens der \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden eingerichtet werden, um sicherzustellen, dass durch diese Listen alle gewerbetreibenden Betriebe erfasst sind. \r\n\r\n\u00a7 3 a Abs.2 \r\n\r\nF\u00fcr ausgesprochen entt\u00e4uschend halten wir die Regelung in \u00a7 3a Abs.2, wonach lediglich eine Pr\u00fcfung von 10 Betrieben je 100.000 Einwohner f\u00fcr die Beh\u00f6rden zwingend sein soll. \r\n\r\nHieraus ergibt sich, je nach Region, eine Verpflichtung der \u00dcberpr\u00fcfung durch die Beh\u00f6rden von unter einem Prozent der Unternehmen. Die Wahrscheinlichkeit, bei einem Versto\u00df gegen die Gewerbeabfallverordnung entdeckt zu werden, ist damit so gering, dass dies keinen Abfallerzeuger motivieren wird, sein Verhalten zu \u00e4ndern. Wir sehen hierin auch keinen Fortschritt zu der bisherigen Handhabung durch die Beh\u00f6rden. \r\n\r\nUnseres Erachtens sollte sich die Pr\u00fcfung der Betriebe nicht an der Anzahl der Einwohner orientieren, sondern an der Anzahl der Betriebe in der jeweiligen Region. Durch die gem. \u00a7 3a Abs.1 zu erstellende Liste, m\u00fcssten den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden alle Betriebe bekannt sein. \r\n\r\nIm Interesse der St\u00e4rkung des Recyclings von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und Bau- und Abbruchabf\u00e4llen sollte zumindest der Ehrgeiz der Beh\u00f6rden bestehen, 1/4 der in ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich fallenden Betriebe zu kontrollieren. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWir schlagen daher folgende ge\u00e4nderte Regelung f\u00fcr \u00a7 3a Abs. 2, S.2 vor:\r\nEs sind j\u00e4hrlich mindestens 1/4 der sich aus der Liste ergebenden Betriebe zu kontrollieren.\r\n\r\n\r\nIV.  \u00a7  6 (Anforderungen an Vorbehandlungsanlagen)\r\n\r\nDie sog. Kaskadenl\u00f6sung wurde in die Gewerbeabfallverordnung aufgenommen, um diese mittelstandsfreundlicher zu gestalten, da ansonsten kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die in der Behandlungskette erfolgreich arbeitsteilig zusammenarbeiten, aus dem Markt ausgeschlossen w\u00fcrden. Daher sehen wir es positiv, dass eine arbeitsteilige Vorgehensweise weiterhin m\u00f6glich bleibt. Im Sinne der Vollzugstauglichkeit ist es aber genauso konsequent, die Kaskade auf zwei Anlagen zu beschr\u00e4nken. Daher wird die im Entwurf getroffene Regelung vom bvse begr\u00fc\u00dft. \r\n\r\nKritisch sehen wir die Erweiterung der Komponentenliste aus Anlage 3 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1. Der Entwurf sieht zus\u00e4tzlich den verpflichtenden Einbau von Nahinfrarotaggregaten zur Ausbringung von mindestens 85 % von Kunststoff, von Holz und von Papier vor. \r\n\r\nIn der aktuellen Verordnung sind diese Ziele bereits festgelegt, und Nahinfrarotaggregate zur Erf\u00fcllung lediglich als Beispiel genannt. Es erschlie\u00dft sich nicht, warum sich nun hier auf eine Technologie festgelegt wird. \r\n\r\nDiese Festschreibung kann jedenfalls nicht das Ziel verfolgen, die Recyclingquote des Verfahrens zu erh\u00f6hen, da es f\u00fcr die Sortierprodukte aus diesem Prozess, je nach Zusammensetzung des Gemisches, durchaus auch andere technische M\u00f6glichkeiten gibt bzw. entwickelt werden. \r\n\r\nUmweltpolitisch ist die Ma\u00dfnahme auch nicht zu begr\u00fcnden, denn die GewAbfV formuliert mit den Quoten klare Zielvorgaben. Der Weg dahin sollte der Wirtschaft \u00fcberlassen werden. Eine stringent vorgegebene Technik behindert dar\u00fcber hinaus Innovationen in neue Behandlungstechnologien. \r\n\r\nZwar kann nach dem Entwurf mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde von einer vorgeschriebenen Anlagenkonfiguration abgewichen werden, allerdings nur, wenn auch die Recyclingquote von 30 % eingehalten wird. Die Erfahrung mit der g\u00fcltigen GewAbfV zeigt indes, dass bei guter Abfalltrennung die Erreichung der Zielquote von 30 % auch beim besten Stand der Technik nicht gelingt. Somit l\u00e4uft dieser Passus ins Leere. \r\n\r\nDie Verordnung muss jedenfalls grunds\u00e4tzlich \u201etechnikoffen\u201c sein. Ansonsten schr\u00e4nkt sie die abfallwirtschaftlich t\u00e4tigen Unternehmen unangemessen ein, denn die Gewinnung und Vermarktung der Sekund\u00e4rrohstoffe folgt \u00f6konomischen Regeln. Der Betreiber einer Vorbehandlungsanlage sollte selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob es f\u00fcr ihn sinnvoll ist, z.B. eine Mischkunststofffraktion selbst weiter zu sortieren oder diese an eine nachgeschalteten Folgebehandlungsanlage abzugeben. \r\n\r\nDie Gewerbeabfallverordnung muss dazu dienen, eine Vorbehandlung mit dem Zwecke zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft zu unterst\u00fctzen, darf bei der Trennung der Stoffe marktwirtschaftliches Handeln jedoch nicht verhindern. \r\n\r\nDer bvse spricht sich daher daf\u00fcr aus, Anlage 3 \u00fcber den bisherigen Stand hinaus nicht zu erweitern und Nahinfrarotaggregate weiterhin beispielhaft zu benennen bzw. als Option zuzulassen.  \r\n\r\n\r\nV. \u00a7 8  (Getrennte Sammlung, Vorbereitung zur Wiederverwendung und Recycling von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen)\r\n\u00a7 8 Abs. 1 \r\nDie Unterteilung von D\u00e4mmstoffen und Baustoffen auf Gipsbasis sowie zwingende Getrennthaltung asbesthaltiger Abf\u00e4lle ist ein richtiger fachlicher Schritt und wird vom bvse begr\u00fc\u00dft.  Nicht ganz nachvollziehbar ist unsererseits allerdings, warum hier die Getrennthaltung von \u201enicht gef\u00e4hrlichen\u201c asbesthaltigen Abf\u00e4llen gefordert wird, denn uns sind keine bekannt. \r\n\u00a7 8 Abs.2\r\nAuch hier muss die Definition der \u201etechnischen Unm\u00f6glichkeit\u201c klarer und rechtssicherer formuliert werden. Hier wird zur Vermeidung von Wiederholungen auf die Ausf\u00fchrungen zu \u00a7 3 Abs. 2 (Ziffer C II 1) verwiesen. \r\n\u00a7 8 Abs.3\r\nDiese Bestimmung ist identisch mit der Bestimmung zu \u00a7 3 Abs. 3 (Ziffer C II 2). Hier d\u00fcrfen wir daher ebenfalls auf die dortigen Ausf\u00fchrungen verweisen. \r\nGrunds\u00e4tzlich soll und muss die Beh\u00f6rde in der Lage sein, die Richtigkeit der Dokumentation selbst zu pr\u00fcfen. Die Aufforderung durch die Beh\u00f6rde, einen Sachverst\u00e4ndigen mit der Pr\u00fcfung zu beauftragen, muss eine Ausnahme bleiben. Im Falle einer Fehleinsch\u00e4tzung muss dann, wie bereits oben dargelegt, die Beh\u00f6rde aber auch die Kosten f\u00fcr das Sachverst\u00e4ndigengutachten \u00fcbernehmen. \r\nAbs. 3 Nr. 2\r\nDie Benennung der Anlage, der die Abf\u00e4lle zugef\u00fchrt werden sollen, tr\u00e4gt unseres Erachtens nicht zu gewollten Erleichterung des beh\u00f6rdlichen Vollzugs bei. Bei Bau- und Abbruchabf\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, schon ab der Baustelle den endg\u00fcltigen Entsorgungsweg (-> die konkrete Anlage) zu benennen. Viele Abf\u00e4lle m\u00fcssen erst einmal zwischengelagert und beprobt werden, um den endg\u00fcltigen Entsorgungsweg zu bestimmen. Der Entsorgungsweg und damit die konkrete Entsorgungsanlage werden erst danach im Wesentlichen durch die Schadstoffparameter (gef\u00e4hrlich/ungef\u00e4hrlich, Zuordnungswerte der Anlagen) bestimmt. Auch mit Benennung der konkreten Anlage, \"der die Abf\u00e4lle zugef\u00fchrt werden sollen\", entbindet dies die Beh\u00f6rde nicht, den endg\u00fcltigen Verbleib der Abf\u00e4lle und deren ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entsorgung  \u00fcber die Registerf\u00fchrung derjenigen, die die Abf\u00e4lle \u00fcbernehmen, zu \u00fcberwachen. \r\nDie erg\u00e4nzte Formulierung bringt somit keinen Informationsgewinn und keine Erleichterung und sollte deshalb gestrichen werden.  \r\nUnseres Erachtens bringen die vorgeschlagenen \u00c4nderungen im Bereich der Bau- und Abbruchabf\u00e4lle keine wesentlichen Verbesserungen im Hinblick auf den Vollzug der GewAbfV, sondern f\u00fchren nur zu zus\u00e4tzlichem unn\u00f6tigem Aufwand von Zeit und Kosten f\u00fcr alle Beteiligten. \r\nWas f\u00fcr einen Vollzug und eine ausreichende \u00dcberwachung der GewAbfV bzgl. der Bau- und Abbruchabf\u00e4lle hilfreich w\u00e4re, sind Informationen \u00fcber die Abfallerzeuger und -besitzer. D.h. wer, wann, welche Bau- und Abbruchabf\u00e4lle i.S.d. \u00a7 8 Abs. 1 und 1a GewABfV erzeugt, sammelt, transportiert usw.  Daf\u00fcr w\u00e4re es wichtig, dass eine grunds\u00e4tzliche Anzeige- und/oder  Genehmigungspflicht f\u00fcr alle Abbruch- und Bauvorhaben eingef\u00fchrt wird und weitreichende Freistellungen davon zur\u00fcckgenommen werden.\r\n\r\n\r\nVI. \u00a7 9 Abs. 6\r\n\r\nIm Hinblick auf \u00a7 9 Abs.6 (Anordnung der Beauftragung eines Sachverst\u00e4ndigen durch die Beh\u00f6rde bei Anhaltspunkten f\u00fcr die Unrichtigkeit der Dokumentation) werden auf die bisherigen Ausf\u00fchrungen verwiesen (vgl. insb. Ausf\u00fchrungen zu \u00a7 3 Abs.3)\r\n\r\n\r\nVII. \u00a7 14 Stichprobenkontrolle durch Anlagen zur energetischen Verwertung\r\n\r\nDie Zielstellung der Novelle besteht darin, die Verordnung stringenter und vollzugstauglicher zu gestalten. Richtigerweise bezieht \u00a7 14 nun die Anlagen zur energetischen Verwertung in den beh\u00f6rdlichen Vollzug ein. Kontrollpr\u00fcfungen bei den Anlagen zur energetischen Verwertung sind ein strategisch sinnvolles und effektives Instrument, um Abfallerzeuger bzw. die von diesen beauftragten Unternehmen zu identifizieren, die einen Ausnahmetatbestand zur direkten energetischen Verwertung in Anspruch nehmen.\r\n\r\nUm den gewollten Effekt zu erzielen, reicht die im Referentenentwurf enthaltene \u201eStichprobenkontrolle\u201c durch die Anlagen zur energetischen Verwertung keinesfalls aus. \r\n\r\nSie ist undefiniert und l\u00e4sst jede Menge Spielraum. Eine Stichprobenkontrolle kann z.B. auch ein- bis zweimal im Jahr erfolgen. Die Verordnung ist damit erf\u00fcllt, aber eine Lenkungswirkung in Richtung der rechtlich geforderten Vorbehandlung wird damit in keiner Weise erzielt.\r\n\r\nDie Anforderungen, die \u00a7 14 an die Kontrolle stellt, sind gering. Es handelt sich ohnehin nur um eine Sichtkontrolle sowie die Feststellung von Angaben, die die Anlagenbetreiber zur energetischen Verwertung sowieso f\u00fcr ein ordnungsgem\u00e4\u00df gef\u00fchrtes Betriebstagebuch ben\u00f6tigen. \r\n\r\nDaher erschlie\u00dft sich uns nicht, warum eine Sichtkontrolle lediglich stichprobenartig erfolgen soll und nicht jedes Mal bei Erhalt der Abf\u00e4lle, zumal diese Sichtkontrolle ohnehin zum ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebsablauf in einer Anlage zur energetischen Verwertung erforderlich ist. \r\n\r\nWir fordern daher \u00a7 14 wie folgt zu \u00e4ndern: \r\n- In \u00a7 14 Abs.1 wird der Betriff \u201estichprobenartig\u201c gestrichen. \r\n- In \u00a7 14 Abs.2 wird der Betriff \u201eStichprobenkontrolle\u201c durch den Betriff \u201eKontrolle\u201c ersetzt.\r\n\r\nZudem vermissen wir die M\u00f6glichkeit der Fremdkontrolle durch die Beh\u00f6rden bei den Anlagen zur energetischen Verwertung. \u00a7 3 a Abs.2 regelt die Kontrollen der Beh\u00f6rdem beim Erzeuger gewerblicher Abf\u00e4lle, \u00a7 11 regelt die Kontrollen bei den Vorbehandlungsanlagen. Wann und wie aber werden die Anlagen zur energetischen Verwertung kontrolliert? Das ist aus unserer Sicht v\u00f6llig inakzeptabel. \r\n\r\nDa man diese nun erfreulicherweise in den Anwendungsbereich aufgenommen hat, muss dann aber konsequenterweise auch die M\u00f6glichkeit einer Fremdkontrolle erfolgen.  \r\n\r\nUm die Kontrolle effektiv zu gestalten, darf sich die Fremdkontrolle  auch nicht darauf beschr\u00e4nken, dass die \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden bei der Kontrolle lediglich Einsicht in die Register bei den M\u00fcllverbrennungsanlagen nehmen, sondern ihnen muss die M\u00f6glichkeit gegeben werden, zwecks \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Gewerbeabfallverordnung hinsichtlich der Art- und Zusammensetzung der vorbezeichneten Abf\u00e4lle unangemeldete Kontrollen auf dem Betriebsgel\u00e4nde vorzunehmen. Vorzugsweise sollten die \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden verpflichtet werden, mindestens viermal im Jahr eine unangemeldete Kontrolle vorzunehmen. Die Kenntnis der Anlagenbetreiber dar\u00fcber, dass jederzeit eine Kontrolle stattfinden kann, wird dazu f\u00fchren, dass diese nicht mehr unkontrolliert jegliches Gemisch annehmen werden, sondern nur noch solche, die nach dem Willen des Verordnungsgebers tats\u00e4chlich einer energetischen Verwertung zugef\u00fchrt werden d\u00fcrfen.\r\n\r\nEin Versto\u00df gegen diese Verpflichtungen sollte zudem ebenso wie bei den Abfallerzeugern und den Vorbehandlungsanlagen auch bu\u00dfgeldbewehrt sein, und in \u00a7 15 muss daher ein entsprechender Passus aufgenommen werden. Diese regelm\u00e4\u00dfige Ungleichbehandlung im Hinblick auf den Vollzug ist weder nachvollziehbar noch akzeptabel. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung der Gewerbeabfallverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rkung der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Erfassung von Batterien und Akkumulatoren. Produktdesign an die Austauschbarkeit von Batterien kn\u00fcpfen. Ausbau der verbraucherbezogenen Informationspflichten, insbesondere im Hinblick auf die Gefahren, die von falsch entsorgten Batterien und Akkus ausgehen k\u00f6nnen. Schaffung einer Pfandpflicht f\u00fcr bestimmte Produkte (z.B. Einweg E-Zigaretten, E-Bike-Akkus etc.). M\u00e4rkte f\u00fcr Sekund\u00e4rrohstoffe schaffen (Rezyklateinsatzquote).",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/batt_eu_anpg/Entwurf/batt_eu_anpg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-anpassung-des-batterierechts-an-die-verordnung-eu-2023-1542",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003858",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/59/303155/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210061.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003858",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Gesetz zur Anpassung des Batterierechts",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBonn, 28. Mai 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme des bvse e.V. zum Referentenentwurf f\u00fcr ein\r\nGesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542\r\n\r\n\r\nSehr geehrt\u2026\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die \u00dcbersendung des o.g. Referentenentwurfs und die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme. \r\n\r\n\r\nA) Vorbemerkung\r\n\r\nDer bvse-Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. vertritt als f\u00fchrender Branchendachverband die Interessen von mehr als 1.000 \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Entsorgungs- und Recyclingunternehmen aus Deutschland und Europa. Die qualifizierten Umweltdienstleister besch\u00e4ftigen etwa 60.000 Arbeitnehmer. Im bvse sind alle Fachsparten der Recycling-, Sekund\u00e4rrohstoff- und Entsorgungsbranche vertreten. \r\n\r\n\r\nB) Allgemein\r\n\r\nEiner der wichtigsten \u00c4nderungen des Entwurfs betrifft die erweiterte Herstellerverantwortung. Statt der Einrichtung eines eigenen R\u00fccknahmesystems der Hersteller sieht der Entwurf nun die verpflichtende Beteiligung an einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung vor. \r\n\r\nDamit weicht der Entwurf von der EU-Batterieverordnung (EU) 2023/1542  ab, die in Art. 57 lediglich die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, zugelassene Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung zu errichten (\u201ek\u00f6nnen\u201c) und somit auch die M\u00f6glichkeit eines eigenen R\u00fccknahmesystems der Hersteller weiterhin optional zul\u00e4sst. \r\n\r\nWir sehen hier keinen Grund f\u00fcr eine Abweichung von der EU-Batterieverordnung. Letztendlich mag es den Herstellern \u00fcberlassen werden, ob sie ein eigenes R\u00fccknahmesystem einrichten oder sich an einer Organisation beteiligen wollen. Zumal noch gar nicht feststeht, wieviel Organisationen der Herstellerverantwortung sich \u00fcberhaupt bilden werden. Wenn alle Hersteller sich an einer einzelnen Organisation der Herstellerverantwortung beteiligen, w\u00fcrde dies im Falle einer Insolvenz oder eines Widerrufs gem. \u00a7 7 Abs. 2 dazu f\u00fchren, dass dann zun\u00e4chst das gesamte System der Batterier\u00fccknahme zum Stillstand k\u00e4me. Zudem w\u00fcrde dies zu einer beherrschenden Marktstellung dieser Organisation der Herstellerverantwortung f\u00fchren, was zu kartellrechtlichen Problemen f\u00fchren w\u00fcrde. \r\n\r\nWir halten hier mehr Marktoffenheit f\u00fcr sinnvoll, so wie dies die EU-Batterieverordnung auch vorsieht. \r\n\r\nNeben diesem Punkt m\u00f6chten wir im Nachfolgenden noch auf weitere Punkte hinweisen, die wir f\u00fcr problematisch/erg\u00e4nzungsbed\u00fcrftig halten. \r\n\r\n\r\nC) Im Einzelnen:\r\n\r\nI. \u00a7 10 \u00d6kologische Gestaltung der Beitr\u00e4ge\r\n\r\nGem. \u00a7 10 sollen bei der Bemessung der H\u00f6he der Beitr\u00e4ge der Hersteller an die Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung auch die \u00f6kologische Gestaltung (Langlebigkeit, Wiederverwendbarkeit, Recyclingf\u00e4higkeit, Verwendung von Rezyklaten etc.) ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nDies begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, da die Hersteller hierdurch motiviert werden, ihrer Herstellerverantwortung gerecht zu werden und die Wiederverwendbarkeit und Recyclingf\u00e4higkeit der Produkte zu erh\u00f6hen. \r\n\r\nDamit die \u00f6kologische Gestaltung aber auch tats\u00e4chlich eine angemessene Ber\u00fccksichtigung findet, sollte klarer definiert werden, welche Punkte der \u00f6kologischen Gestaltung in welchem Umfange auf die Beitr\u00e4ge Einfluss nehmen k\u00f6nnen/sollen. \r\n\r\nHierzu wird angeregt, unter Beteiligung der Vertreter der Entsorgungswirtschaft, ein Gremium einzurichten, in dem die konkreten Kriterien festgelegt werden, welche Form der \u00f6kologischen Gestaltung, zu welcher Reduzierung/Bemessung der Betr\u00e4ge f\u00fchrt. \r\n\r\nII. \u00a7 13 Sammelquoten\r\n\r\nDie in \u00a7 13 festgelegte Sammelquote von 50 % erachten wir als zu niedrig. Wir begr\u00fc\u00dfen zwar, dass damit in \u00a7 13 eine Sammelquote festgelegt wird, die h\u00f6her liegt als die in der EU-Batterieverordnung vorgegebene Sammelquote von 45 %.  \r\n\r\nWir halten jedoch eine Sammelquote von mindestens 65 % f\u00fcr erforderlich. Bekannterma\u00dfen kommt es h\u00e4ufig zu Fehlw\u00fcrfen bei Altbatterien, die dann, fehlerhaft entsorgt, zu Br\u00e4nden in den Entsorgungsanlagen f\u00fchren. Dies wiederum hat zur Folge, dass Entsorgungsbetriebe kaum noch die M\u00f6glichkeit haben, eine Feuerversicherung zu erhalten. Die diesbez\u00fcgliche Problematik d\u00fcrfte hinreichend bekannt sein und wird von uns seit Jahren vorgetragen.\r\nDurch eine hohe Sammelquote werden die Hersteller motiviert, verbrauchernahe Sammelstellen einzurichten und diese entsprechend zu bewerben. Dies f\u00f6rdert die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Abgabe der Batterien, vermeidet Fehlw\u00fcrfe und Br\u00e4nde und f\u00f6rdert die R\u00fcckgewinnung wertvoller Rohstoffe.  \r\nBei einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Bewerbung der Sammelstellen durch die Hersteller w\u00e4re eine Sammelquote von 65 % u.E. problemlos erreichbar. Diese sollte daher auch als Ziel angesetzt werden. \r\n\r\n\r\nIII. \u00a7 14 R\u00fccknahmepflicht der Vertreiber\r\nGem. \u00a7 14 Abs. 2 haben H\u00e4ndler, die Ger\u00e4tebatterien und LV-Batterien im Wege von Fernabsatzvertr\u00e4gen an Endnutzer abgeben, geeignete R\u00fcckgabem\u00f6glichkeiten in zumutbarer Entfernung zum jeweiligen Endnutzer einzurichten. \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich ist die diesbez\u00fcgliche Erg\u00e4nzung zur EU-Batterieverordnung zwar begr\u00fc\u00dfenswert, allerdings ist der Begriff \u201ezumutbare Entfernung\u201c unklar und l\u00e4sst damit einen zu gro\u00dfen Interpretationsspielraum zu. Hier m\u00fcsste schon klar geregelt sein, welche Entfernung denn f\u00fcr den Endnutzer noch als zumutbar gilt, z.B. durch die Angabe einer konkreten H\u00f6chstentfernung zum Wohnort des Endnutzers. \r\n\r\nDies gilt ebenso f\u00fcr \u00a7 18 Abs. 2, in dem sich der Begriff der \u201ezumutbaren Entfernung\u201c ebenfalls wiederfindet. \r\n\r\nEs sollten unklare Rechtsbegriffe vermieden und durch konkrete Angaben ersetzt werden.   \r\n\r\nIV. \u00a7 17 \u00dcberlassungspflichten Dritter\r\n\r\n\u00a7 17 Abs. 1 und Abs. 2 regeln, dass die Behandlungsanlagen f\u00fcr Elektroaltger\u00e4te nach dem  Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz und die Betreiber von Behandlungsanlagen nach der Altfahrzeugverordnung verpflichtet sind, der zugelassenen Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung die Batterien zu \u00fcberlassen, was gem. \u00a7 11 Abs. 2 unentgeltlich zu erfolgen hat. \r\n\r\nHierbei nicht geregelt sind aber die weiteren, sich hieraus ergebenden Herstellerverpflichtungen. Damit die Altbatterien ordnungsgem\u00e4\u00df gelagert werden k\u00f6nnen, ist es erforderlich, dass die Hersteller die entsprechenden Sammel- und Bef\u00f6rderungsbeh\u00e4lter, die den Anforderungen der Richtlinie 2008/68/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates entsprechen, zur Verf\u00fcgung stellen. \r\n\r\nZudem sollten, wie dies auch in \u00a7 7 Abs. 2 Ziffer 4 und 5 BattG geregelt ist, klare Vorgaben folgen, ab welcher Masse und zu welchem Zeitpunkt die Abholung erfolgen muss. \r\n\r\nEs ist den Behandlungsanlagen nicht zumutbar, die Batterien f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum selbst zu lagern. Zum einem wird hierdurch die notwendige Lagerkapazit\u00e4t der Behandlungsanlage eingeschr\u00e4nkt, zum anderen stellen die Batterien wegen ihrer Brandgef\u00e4hrlichkeit ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr die Anlagen dar. \r\n\r\n\u00a7 17 Abs. 3 \r\n\r\nEine unzul\u00e4ssige Einschr\u00e4nkung der Vertragsfreiheit stellt u.E. die gesetzlich vorgeschriebene Bindung an eine Organisation zur Herstellerverantwortung f\u00fcr ein Jahr dar. Letztendlich besteht kein Grund, warum der Vertrag nicht binnen einer Frist von drei Monaten seitens der Betreiber der Behandlungsanlage gek\u00fcndigt werden k\u00f6nnen sollte. Die Betreiber von Behandlungsanlagen sind schon im eigenen Interesse grunds\u00e4tzlich an langfristigen Vertragsbeziehungen interessiert. Wenn sich aber herausstellt, dass die gew\u00e4hlte Organisation der Herstellerverantwortung ihrer Verpflichtung  zur Abholung/Beh\u00e4lterstellung etc. nicht ordnungsgem\u00e4\u00df nachkommt, sollte es den Betreibern m\u00f6glich sein, sich auch binnen drei Monaten einer anderen Organisation  zuzuwenden. Letztendlich f\u00fchrt diese Wettbewerbssituation nur dazu, dass sich die Organisationen der Herstellerverantwortung bem\u00fchen, ihren Verpflichtungen auch ordnungsgem\u00e4\u00df nachzukommen.  \r\n\r\n\r\n\r\nV. \u00a7 23 Informationspflichten der H\u00e4ndler\r\n\r\n\u00a7 23 regelt die Informationspflicht der H\u00e4ndler. Gem. 23 Abs. 1 sollen die H\u00e4ndler ihre Kunden durch gut sicht- und lesbare, im unmittelbaren Sichtbereich des Hauptstroms platzierte Schrift- und Bildtafeln auf die R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit und -pflicht hinweisen. \r\n\r\nBekannterma\u00dfen haben die Hinweispflichten der H\u00e4ndler bislang keinen durchschlagenden Erfolg bei der R\u00fcckgabe von Batterien oder Elektroaltger\u00e4ten erzielt. Die Hinweise werden von den H\u00e4ndlern teilweise so versteckt gegeben, dass der Kunde bewusst suchen oder fragen muss, wenn er Batterien oder Elektroaltger\u00e4te zur\u00fcckgeben m\u00f6chte. \r\n\r\nInsofern ist der Hinweis auf gut sicht- und lesbare Schrift- und Bildtafeln im Sichtbereich eines Hauptstroms hilfreich, aber u.E. nicht gen\u00fcgend. Wir stellen uns hier eine Regelung in Anlehnung des \u00a7 18 a des neuen Entwurfes zum Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz vor. \r\n\r\nEs sollte ein einheitliches Symbol zur Kennzeichnung von Sammel- und R\u00fccknahmestellen f\u00fcr Batterien eingef\u00fcgt werden. Dadurch erh\u00f6ht sich die Aufmerksamkeit des Verbrauchers. Zudem muss eine Mindestgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Schrift- und Bildtafeln festgelegt werden. Diese darf DIN A3 nicht unterschreiten. Nur dann f\u00e4llt die Kennzeichnung unmittelbar auf und hat eine Chance, neben den teilweise noch gr\u00f6\u00dferen Plakaten mit Verkaufsangeboten zu bestehen. \r\n\r\nBei Fragen oder f\u00fcr ein erl\u00e4uterndes Gespr\u00e4ch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung Gesetz zur Anpassung des Batterierechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die im Gesetz enthaltenen Anforderungen und der damit verbundene Kosten- und Personalaufwand sind im Hinblick auf mittelst\u00e4ndische Unternehmen der privaten Entsorgungswirtschaft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003859",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/41/303157/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210066.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003859",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf des BMI zum NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nI. Vorbemerkung\r\n\r\nDer bvse-Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. vertritt als f\u00fchrender Branchendachverband die Interessen von mehr als 1.000 \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Entsorgungs- und Recyclingunternehmen aus Deutschland und Europa. Die qualifizierten Umweltdienstleister besch\u00e4ftigen etwa 60.000 Arbeitnehmer. Im bvse sind alle Fachsparten der Recycling-, Sekund\u00e4rrohstoff- und Entsorgungsbranche vertreten. \r\n\r\nII. Allgemein\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich das Ziel des Gesetzes, die Cybersicherheit von Staat und Wirtschaft durch das NIS2UmsuCG zu st\u00e4rken. \r\n\r\nWir sind aber der Auffassung, dass die in dem Gesetz enthaltenden Anforderungen und der damit verbundene Kosten- und Personalaufwand gerade im Hinblick auf mittelst\u00e4ndische Unternehmen der privaten Entsorgungswirtschaft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind. \r\n\r\n\r\nIII. Im Einzelnen\r\n\r\n1. Anwendungsbereich gem. \u00a7 28 Abs. 2 Ziffer 3\r\n\r\nGem. \u00a7 28 Abs. 2 Ziffer 3 liegt eine \u201ewichtige Einrichtung\u201c vor, wenn Dienstleistungen angeboten werden, die einer der in Anlagen 1 und 2 bestimmten Einrichtungsarten zuzuordnen ist und \r\n\r\n a) mindestens 50 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt oder \r\n b) einen Jahresumsatz und eine Jahresbilanzsumme von jeweils \u00fcber 10 Millionen \r\n     Euro aufweist.\r\n\r\nZur der in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Einrichtungsarten geh\u00f6rt auch die \u201eAbfallbewirtschaftung\u201c i.S. d. \u00a7 3 Nr. 14 KrWG. Damit f\u00e4llt ein erheblicher Teil der privaten mittelst\u00e4ndischen Entsorgungsunternehmen in den Anwendungsbereich. \r\n\r\nDies halten wir f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcberzogen und keineswegs gerechtfertigt. Sowohl beim Kritis-DachG als auch bei dem bisherigen BSIG beschr\u00e4nkte sich der Anwendungsbereich im Bereich der Abfallbewirtschaftung auf die Siedlungsabfallentsorgung. \r\n\r\nDiese Regelung war sinnvoll und nachvollziehbar. Die Siedlungsabfallentsorgung ist Teil der Daseinsvorsorge und wird daher ab gewissen Schwellenwerten zu Recht als kritische Infrastruktur angesehen. Ihr Ausfall w\u00fcrde bei Anlagen ab dem festgelegten Schwellenwert zu einer Beeintr\u00e4chtigung der Bev\u00f6lkerung f\u00fchren. Anders sieht dies aber in anderen Bereichen der Abfallbewirtschaftung aus. Hier stellt ein vor\u00fcbergehender Ausfall zwar den unmittelbaren Anlagenbetreiber vor Probleme. Dies f\u00fchrt aber nicht zu einem Ausfall eines Teiles der Infrastruktur, zumal andere Anlagenbetreiber aus der Branche den Ausfall regelm\u00e4\u00dfig kompensieren k\u00f6nnen. \r\n\r\nDer Anwendungsbereich in Anlage 1 sollte sich daher wie beim Kritis-DachG auf die Siedlungsabfallentsorgung beschr\u00e4nken und nicht auf die gesamte Abfallbewirtschaftung erweitert werden. \r\n\r\n2. \u00a7 2 Nr. 39 Definition \u201eSicherheitsvorfall\u201c\r\n\r\n\u00a7 2 Nr. 39 definiert den \u201eSicherheitsvorfall\u201c. Danach liegt ein Sicherheitsvorfall vor, wenn ein Ereignis die Verf\u00fcgbarkeit, Integrit\u00e4t oder Vertraulichkeit gespeicherter, \u00fcbermittelter oder verarbeiteter Daten oder Dienste, die \u00fcber informationstechnische Systeme, Komponenten und Prozesse angeboten werden oder zug\u00e4nglich sind, beeintr\u00e4chtigt werden. \r\n\r\nWir halten die Definition f\u00fcr zu weitgehend. Dass ein Ereignis, das die Integrit\u00e4t und Vertraulichkeit personenbezogener Daten i.S.d. DSGVO gef\u00e4hrdet, einen Sicherheitsvorfall darstellt, versteht sich von selbst. \r\n\r\nWir halten es aber f\u00fcr verfehlt, wenn jedes Ereignis, dass zu einer vor\u00fcbergehenden fehlenden Verf\u00fcgbarkeit von Daten f\u00fchrt, einen Sicherheitsvorfall darstellen soll. Ursache hierf\u00fcr k\u00f6nnte ein Stromausfall, ein Wasserrohrbruch oder lediglich ein internes IT-Problem des Unternehmens sein. \r\n\r\nSolange die fehlende Verf\u00fcgbarkeit nicht durch Fremdeinwirkung von au\u00dfen herbeigef\u00fchrt wird, macht es u.E. keinen Sinn, hier eine Meldung zu fordern. Dies w\u00fcrde zum einem das Meldeportal \u00fcberfrachten und w\u00e4re zum anderen auch nicht mit einem Mehrwert/Informationsgewinn f\u00fcr andere Unternehmen verbunden. \r\n\r\nDie Definition des Sicherheitsvorfall gem. \u00a7 2 Nr. 39 sollte sich auf ein auf Fremdeinwirkung beruhenden Cybersicherheitsereignis beschr\u00e4nken. \r\n\r\n3. \u00a7 30: Risikomanagementma\u00dfnahmen\r\n\r\nIn \u00a7 30 muss dringend eine realistische Umsetzungsfrist f\u00fcr die Unternehmen festgelegt werden. Betroffenen Unternehmen, die erstmalig mit Inkrafttreten dieses Gesetzes in den Anwendungsbereich fallen, ist es nicht m\u00f6glich, innerhalb k\u00fcrzester Zeit die geforderten Risikomanagementma\u00dfnahmen zu ergreifen. F\u00fcr die Erstellung eines Risikomanagements und der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen werden durchschnittlich 12- 18 Monate ben\u00f6tigt. Man kann den betroffenen Unternehmen daher realistisch allenfalls zumuten, zeitnah ab Inkrafttreten des Gesetzes, nachweislich mit den Ma\u00dfnahmen zu beginnen. Auch wenn seitens des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zun\u00e4chst keine Nachweise angefordert werden sollten, stellt sich die Frage, was ist mit Unternehmen, die unmittelbar nach Erlass des Gesetzes einen Cybervorfall melden m\u00fcssen und dann kein Risikomanagement vorweisen k\u00f6nnen. Diese d\u00fcrfen letztendlich nicht anders behandelt werden als Unternehmen, die keinen Vorfall melden mussten, aber ebenfalls noch kein Risikomanagement vorweisen k\u00f6nnen. Hier bedarf es einer klaren Regelung.  \r\n\r\na. \u00a7 30 Abs.1 und Abs. 2\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass \u00a7 30 Abs. 1 hervorhebt, dass bei den Ma\u00dfnahmen f\u00fcr das Risikomanagement der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu ber\u00fccksichtigen ist. \r\n\r\nAuf Grund der in \u00a7 30 Abs. 2 dargelegten Anforderungen wird dieser gute und richtige Ansatz aber wieder verw\u00e4ssert, indem ein Teil der Ma\u00dfnahmen als zwingend angesehen werden. So hei\u00dft es in \r\n\u00a7 30 Abs. 2 S.2: \u201eDiese Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen zumindest Folgendes umfassen\u2026\u201c\r\n\r\n\r\nWenn der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gem. \u00a7 30 Abs.1 tats\u00e4chlich gewahrt werden soll, dann muss dieser alle Ma\u00dfnahmen miteinbeziehen.  \r\n\r\nIn \u00a7 30 Abs.2 S. 2 sollte daher das Wort  \u201em\u00fcssen\u201c  durch \u201esollten\u201c ersetzt werden. \r\n\r\nb. \u00a7 30 Nr. 4 \r\n\r\nF\u00fcr problematisch erachten wir auch die Regelung in \u00a7 30 Nr. 4. Hiernach sollen die betroffenen Unternehmen Ma\u00dfnahmen zur Sicherheit der Lieferkette, einschlie\u00dflich sicherheitsbezogener Aspekte der Beziehungen zwischen den einzelnen Einrichtungen und ihren unmittelbaren Anbietern oder Dienstanbietern ergreifen. \r\n\r\nDas Ergebnis dieser Regelung darf nicht dazu f\u00fchren, dass Unternehmen, die nicht in den unmittelbaren Anwendungsbereich des NIS2UmsuCG fallen, dann durch Vertragspartner, die in den Anwendungsbereich fallen, gezwungen werden, ebenfalls die Sicherheitsstandards des NIS2UmsuCG zu erf\u00fcllen. Hier sollte klarer herausgestellt werden, dass \u00a7 30 Abs.2 Nr. 4 keine Verpflichtung der unmittelbaren Vertragspartner beinhaltet, Sicherheitsma\u00dfnahmen nach dem NIS2UmsuCG zu ergreifen. \r\n\r\n4. \u00a7 38: Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflichten der Gesch\u00e4ftsleitung besonders \r\n             wichtiger und wichtiger Einrichtungen\r\n\r\nGem. \u00a7 38 Abs. 2 ist ein Verzicht der Einrichtung auf Ersatzanspr\u00fcche gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsleitung  sowie ein Vergleich, der ein grobes Missverh\u00e4ltnis zugunsten der Gesch\u00e4ftsleitung darstellt, unwirksam.\r\n\r\nEine solche Regelung findet sich in dieser Form nicht in der NIS-2-Richtlinie und sollte gestrichen werden. Es gibt bereits f\u00fcr jede Gesch\u00e4ftsform ausreichend gesetzliche Haftungsregelungen (z.B. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerhaftung nach dem GmbhG). Es ist kein Grund ersichtlich, warum hier dem Unternehmen verboten werden sollte, eine Einigung nach dem eigenen Ermessen zu treffen. \r\n\r\nNicht jede \u201eGesch\u00e4ftsleitung\u201c ist ein gut dotierter Manager einer Aktiengesellschaft mit einem zweistelligen j\u00e4hrlichen Millionengehalt. Gerade bei den mittelst\u00e4ndischen Unternehmen handelt es sich h\u00e4ufig um Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, die gleichzeitig Mitgesellschafter oder alleinige Gesellschafter der GmbH sind. Hier kann eine sinnvolle Einigung durchaus auch im Interesse des Fortbestandes der  GmbH sein. \r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSI-KritisV",
                        "title": "Verordnung zur Bestimmung Kritischer Infrastrukturen nach dem BSI-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsi-kritisv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Anforderungen an die Betreiber kritischer Anlagen sind hoch und die Erf\u00fcllung dieser Anforderungen nur durch kostenintensive Ma\u00dfnahmen m\u00f6glich. Der Aufwand f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen muss verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein (Kosten/Nutzen).Die Finanzierung der gestellten Anforderungen k\u00f6nnten nicht ausschlie\u00dflich den Betreibern belastet werden, sonder hier sollte eine entsprechende finanzielle staatliche Unterst\u00fctzung erfolgen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/CI3/vo-entwurf-bsi-kritisV-siedlungsabfall.pdf;jsessionid=A945DB782D5CE5FC758BAD5198B5B942.1_cid378?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/4teAendVO-BSI-KritisVO.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-09-25",
                    "title": "Vierte \u00c4nderungsverordnung der BSI-Kritisverordnung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003860",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung KRITIS-Dachgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ErsatzbaustoffV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Anforderungen an den Einbau von mineralischen Ersatzbaustoffen in technische Bauwerke",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ersatzbaustoffv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der ausf\u00fchrliche S\u00e4ulenversuch im Eignungsnachweis soll getrichen und durch den S\u00e4ulenkurztest und/oder Sch\u00fcttelversuch ersetzt werden. Materialwert f\u00fcr Sulfat soll entsch\u00e4rft werden, um die Praktibilit\u00e4t und damit die Akzeptanz der Verordnung zu steigern. Vor allem soll dadurch verhindert werden, dass recycelf\u00e4hige Bau- und Abbruchabf\u00e4lle in die Verf\u00fcllung/Deponierung verschoben und dadurch dem Stoffkreislauf unwiderbringlich entzogen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003861",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung Ersatzbaustoffverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Forderung, in der geplanten AbfallendeVO Regelungen f\u00fcr das Abfallende f\u00fcr alle mineralischen Ersatzbaustoffe und alle Materialklassen im Sinne der ErsatzbaustoffVO zu formulieren. Eine Beschr\u00e4nkung des m\u00f6glichen Abfallendes auf nur wenige mineralische Ersatzbaustoffe und nur die \"besten\" Materialklassen ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, nicht begr\u00fcndbar und konterkarier die Ziele der Kreislaufwirtschaft. Zudem ist der Regelungsbereich der Verordnung auch auf andere Sekund\u00e4rbaustoffe und Anwendungsbereich auszuweiten. \r\nForderung nach geringstm\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen des internationalen Handels.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003862",
                "statements": [],
                "title": "Abfallendeverordnung - Formulierung von Regelungen gefordert"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GefStoffV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz vor Gefahrstoffen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gefstoffv_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung nach zeitnaher Verabschiedung der novellierten GefahrstoffVO, insbesondere der Einf\u00fchrung einer Vorerkundungspflicht f\u00fcr den Veranlasser von baulichen T\u00e4tigkeiten hinsichtlich m\u00f6glicher Geb\u00e4udeschadstoffe (z.B. Asbest)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003863",
                "statements": [],
                "title": "Gefahrstoffverordnung - Forderung einer Novelle"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Forderung nach Digitalisierung des Verwertungsnachweises; keine grenz\u00fcberschreitende Verbringung von end-of-life-vehicle",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003864",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung Europ\u00e4ische Altfahrzeugverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es soll keine Auditierung von Anlagen im Ausland stattfinden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003865",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung Waste Shipment Regulation "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es darf kein Exportverbot f\u00fcr Schrotte geben sowie eine Einstufung von Schrotten als strategische oder kritische Rohstoffe",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003866",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung EU-Gesetz \u00fcber kritische Rohstoffe (CRMA)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der bvse e.V. setzt sich ein f\u00fcr das Recycling von LVP - Leichtverpackungen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003867",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung Verpackungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bvse e.V. setzt sich ein f\u00fcr gestuftes Recycling gem\u00e4\u00df Abfallhierarchie. Das \u00f6kologisch besonders vorteilhafte mechanische Recycling von Kunststoffabf\u00e4llen darf nicht durch das chemische Recycling diskriminiert werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003868",
                "statements": [],
                "title": "Forderungen f\u00fcr Chemisches Recycling"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Stoffstr\u00f6me Reifen und Gummi werden bisher durch keine stoffstromspezifischee Regelung gefasst. Der bvse e.V. setzt sich ein, das Recycling von Reifen und Gumme entweder in der AltfahrzeugVO oder in einer neuen stoffstromspezifischen Verordnung (AltreifenVO) auf nationeler und/oder europ\u00e4ischer Ebene zu verankern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003869",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Altreifenverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Chemikalienrecht greift immer mehr in das Abfallrecht ein. Da das Chemikalienrecht dynamisch erweitert wird, beschr\u00e4nken die chemikalienrechtlichen Vorgaben (REACH, CLP) h\u00e4ufig das Recycling. Das Chemikalienrecht muss klar vom Abfallrecht abgegrenzt sein. Chemikalienrechtliche Vorgaben d\u00fcrfen die R\u00fcckgewinnung von Rohstoffen nicht weiter verhindern. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003870",
                "statements": [],
                "title": "Chemikalienrecht - Forderung einer Abgrenzung vom Abfallrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Grunds\u00e4tzlich ist der bvse e.V. mit dem F\u00f6rderprogramm einverstanden. Teilnahme an verschiedenen Stakeholderkonferenzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003871",
                "statements": [],
                "title": " Novellierung der Richtlinie zum F\u00f6rderprogramm Energie- und Ressourceneffizienz in der Wirtschaft"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/bc/303151/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210052.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003856",
                "regulatoryProjectTitle": "3. Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\nBonn, 23. Mai 2024\r\n\r\n\r\nStellungnahme des bvse e.V. zum Referentenentwurf des Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes\r\n\r\n\r\nSehr geehrt\u2026..\r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des o.g. Referentenentwurfs und die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme. \r\n\r\n\r\nA) Vorbemerkung\r\n\r\nDer bvse-Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. vertritt als f\u00fchrender Branchendachverband die Interessen von \u00fcber 1.000 mittelst\u00e4ndischen Entsorgungs- und Recyclingunternehmen aus Deutschland und Europa. Die qualifizierten Umweltdienstleister besch\u00e4ftigen etwa 60.000 Arbeitnehmer. Im bvse sind alle Fachsparten der Recycling-, Sekund\u00e4rrohstoff- und Entsorgungsbranche vertreten. \r\n\r\n\r\nB) Allgemein\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Ziel der Novellierung, die Sammelmengen zu steigern und Brandrisiken, die durch Lithium-Batterien verursacht werden, zu minimieren. \r\n\r\nInsgesamt ist der Entwurf aus Sicht der mittelst\u00e4ndischen Recycling- und Entsorgungswirtschaft ordnungspolitisch jedoch entt\u00e4uschend und dazu nur wenig geeignet. Unseres Erachtens wird die Bundesregierung den oben genannten Zielen nicht gerecht und verpasst die Chance, in dieser Legislaturperiode die Erfassung von Elektro(nik)-Altger\u00e4ten in der Menge und in der Sicherheit nachhaltig zu verbessern. Der positivste und damit nachhaltigste Aspekt ist die fachgerechte Annahme der Altger\u00e4te durch das geschulte Personal am kommunalen Wertstoffhof. Er kann zu Verbesserungen f\u00fchren und daher begr\u00fc\u00dfen wir ihn auch ausdr\u00fccklich. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bietet der Entwurf leider nur wenige Verbesserungen. Regelungen, die darauf abzielen, die Herstellerverantwortung zu erweitern, enth\u00e4lt der Entwurf lediglich in einer Erg\u00e4nzung zur Verbraucherinformation. Als Inverkehrbringer von Produkten mit Lithium-Batterien sollten die Pflichten aber weitergehender sein. Diese beginnen bereits bei einem auf das Recycling abgestimmtes Produktdesign, so m\u00fcssen Akkus generell gekennzeichnet sein und entnommen werden k\u00f6nnen. Des Weiteren erwartet die Entsorgungswirtschaft eine Kostenbeteiligung der Hersteller f\u00fcr die Sch\u00e4den, die durch ihre Produkte bei der unsachgem\u00e4\u00dfen Entsorgung entstehen. Auch das Problem \u201eElektronische Einweg-Zigaretten\u201c l\u00f6st der Entwurf nicht. Dass diese m\u00fclltonneng\u00e4ngigen Produkte ab Mitte 2026, ohne ein Pfand, zum Handel zur\u00fcckgebracht werden, gelingt unseres Erachtens nicht. Derzeit brennt es fast t\u00e4glich in Anlagen der Recycling- und Entsorgungswirtschaft. Anlagen, die einmal abbrennen, werden in der Regel nicht mehr aufgebaut. Die Versicherungswirtschaft zieht sich aus der Branche zur\u00fcck oder die Eigenbeteiligungen werden f\u00fcr die Unternehmen so hoch gesetzt, dass ein Versicherungsschutz wirtschaftlich nicht mehr tragbar ist. Mit jeder Anlage, die aus dem Behandlungsnetz verschwindet, geht ein St\u00fcck Entsorgungssicherheit verloren. Die Lage ist mehr als ernst und die Bundesregierung glaubt daran, dass nicht nachhaltige und gef\u00e4hrliche elektronische Einweg-Zigaretten ab 2026 bei R\u00fccknahmestellen abgegeben werden. Unseres Erachtens spricht sie sich mit diesem Entwurf klar gegen weitergehende Belastungen der produktverantwortlichen Inverkehrbringer aus. Durch dieses ordnungspolitische Z\u00f6gern werden die Probleme weiterhin alleine auf die Abfallbehandlungsanlagen \u00fcbertragen. Dies widerspricht dem Verursacherprinzip. F\u00fcr die Unternehmen der Recycling- und Entsorgungswirtschaft, die noch einen wichtigen Beitrag zur Ressourcenschonung und Kreislauff\u00fchrung leisten, ist dies nicht nachvollziehbar. \r\n\r\n\r\nC) Zum Entwurf im Einzelnen\r\n\r\nI. \u00a7 14 Bereitstellen der abzuholenden Altger\u00e4te durch die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger  \r\n\r\nIn Absatz 2 Satz 3 werden die W\u00f6rter \u201eoder unter seiner Aufsicht\u201c gestrichen. Diese Streichung bewirkt, dass die Bef\u00fcllung der bereitgestellten Sammelbeh\u00e4lter ausschlie\u00dflich durch die Mitarbeiter des \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gers erfolgen darf. Der bvse begr\u00fc\u00dft diese Regelung ausdr\u00fccklich. Sie ist f\u00fcr den bvse die wichtigste \u00c4nderung im Gesetz und muss unbedingt ohne jede Einschr\u00e4nkung umgesetzt werden. Denn werden Altger\u00e4te ausschlie\u00dflich durch Fachpersonal angenommen und einsortiert, ist zu erwarten, dass sich Fehlw\u00fcrfe, insbesondere im Hinblick auf batteriehaltige Altger\u00e4te und einzelne Akkus, erheblich verringern werden. Dies bedeutet einen erheblichen Mehrwert in der Brandpr\u00e4vention. \r\n\r\nLeider sieht der Entwurf aber keinerlei Sanktionen vor, f\u00fcr den Fall, dass der \u00f6-r Entsorgungstr\u00e4ger dieser so wichtigen Verpflichtung nicht nachkommt. Dies ist aber erforderlich, damit die Regelung in der Praxis auch umgesetzt wird und Wirkung zeigt. Hier ist es erforderlich, dass Instrumente geschaffen werden, die verhindern, dass die gesetzliche Regelung unterlaufen wird. \r\n\r\nDar\u00fcber hinaus fehlt uns im Entwurf die Regelung, Flachbildschirme und CRT-R\u00f6hrenfernseher getrennt voneinander zu erfassen. Um eine zerst\u00f6rungsfreie Erfassung und damit den Austritt von Quecksilber aus alten LCD-Fernsehern sicher zu verhindern, bedarf es unseres Erachtens einer Trennung und Erfassung in kleinen Gebinden. Auf der Grundlage von Empfehlungen wissenschaftlicher sowie bundesbeh\u00f6rdlicher Institute betonen auch das Umweltbundesamt sowie die L\u00e4nderarbeitsgemeinschaft Abfall in ihren Schriften die Notwendigkeit einer kleinteiligeren Erfassung.  \r\n\r\nII. \u00a7 17 R\u00fccknahmepflicht der Vertreiber\r\n\r\nAbsatz 1 Satz 1 Nummer 2\r\n\r\nDie Erweiterung der R\u00fcckgabe auf Altger\u00e4te mit einem Kantenma\u00df von 50 Zentimetern in der sogenannten 0 zu 1 R\u00fccknahme baut die R\u00fccknahmepflicht der Vertreiber aus. In der Praxis liegen viele Kleinger\u00e4te und kleine IT-/TK-Ger\u00e4te zwischen 25 und 50 Zentimetern. Die Ma\u00dfnahme vereinfacht die R\u00fcckgabe f\u00fcr den Verbraucher und tr\u00e4gt zu mehr Praktikabilit\u00e4t bei.  \r\n\r\n\r\n\r\nNeuer Absatz 1a \r\n\r\nEinweg-E-Zigaretten werden in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 60 bis 80 Mio. St\u00fcck pro Jahr in Deutschland verkauft. Diese Produkte enthalten einen Lithium-Akku, der im Falle der Entsorgung oftmals noch gen\u00fcgend Restspannung enth\u00e4lt, um bei Besch\u00e4digung einen Brand auszul\u00f6sen. Die Entsorgungswirtschaft wird mit diesen Produkten geflutet, sie sind in nahezu allen Entsorgungssystemen (Gelbe Tonne, Blaue Tonne, Restabfall, E-Schrott etc.) zu finden. Die Produkte sind m\u00fclltonneng\u00e4ngig und gerade aus diesem Grund ist nicht anzunehmen, dass die Verbraucher sie gesammelt beim station\u00e4ren Handel abgeben werden. Des Weiteren hilft die \u00dcbergangsfrist bis Juni 2026 auch nicht, das dringende Problem einer besseren Brandpr\u00e4vention sofort anzugehen. Es gilt jetzt zu handeln, die Branche braucht sofortige Unterst\u00fctzung. Unseres Erachtens m\u00fcssen Einweg-E-Zigaretten im deutschen Markt verboten werden oder es muss beim Kauf ein Pfand von z.B. 50 Prozent des Produktpreises erhoben werden. Die jetzige Ma\u00dfnahme im Entwurf des ElektroG f\u00fchrt nicht zur gewollten Pr\u00e4vention. Wird sie umgesetzt, ist zu bef\u00fcrchten, dass echte L\u00f6sungen (Verbot oder Pfand) dann nicht mehr angegangen werden. \r\n\r\nDer bvse spricht sich als first best L\u00f6sung f\u00fcr ein Verbot von Einweg-E-Zigaretten aus. Mindestens bedarf es jedoch eines Pfands auf Einweg-E-Zigaretten von z.B. 50 Prozent des Produktpreises, um \u00fcberhaupt einen Anreiz zur Abgabe zu bewirken. \r\n\r\nIII. Erg\u00e4nzungen zur Regelung des \u00a7 17b Abs. 4\r\n \t\r\nNach \u00a7 17b Abs. 4 ElektroG hat, wenn die Pr\u00fcfung des Betreibers der Erstbehandlungsanlage ergibt, dass sich ein Altger\u00e4t nicht f\u00fcr die Vorbereitung zur Wiederverwendung eignet, der Anlagenbetreiber das Altger\u00e4t dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger unentgeltlich wieder zu \u00fcberlassen. Sinn und Zweck dieser Regelung ist es, dass Altger\u00e4te, die nicht f\u00fcr die Wiederverwendung vorbereitet werden, im Rahmen der Abholkoordination nicht den Herstellern entzogen werden. Des Weiteren soll durch die R\u00fcckgabe an den \u00f6rE gew\u00e4hrleistet werden, dass die entsprechenden Altger\u00e4te einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Entsorgung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen (vgl. BT-Drs. 19/26971, S. 52). \r\n\r\nZugeschnitten ist \u00a7 17b Abs. 4 ElektroG auf lokale bzw. regionale Kooperationsmodelle zur St\u00e4rkung der Vorbereitung zur Wiederverwendung. Probleme kann die Regelung bei strikter Handhabung jedoch dann bereiten, wenn auf bestimmte Ger\u00e4tearten spezialisierte Wiederverwendungsbetriebe bundesweit t\u00e4tig sind. Dies ist bei Druckerpatronen der Fall. In diesem Fall f\u00fchrt die Verpflichtung zur R\u00fcck\u00fcberlassung zu einer aufwendigen R\u00fcckf\u00fchrungslogistik und u.U. zu einer wiederholten Anlieferung desselben Altger\u00e4tes bei derselben Erstbehandlungseinrichtung. Um diese unn\u00f6tigen und umweltsch\u00e4dlichen R\u00fcckf\u00fchrungsschleifen zu vermeiden, sollte das Gesetz k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, von \u00a7 17b Abs. 4 ElektroG ausnahmsweise f\u00fcr diese Ger\u00e4teart unter bestimmten Voraussetzungen abzuweichen. Bedingungen f\u00fcr einen Dispens von \u00a7 17b Abs. 4 ElektroG w\u00e4ren die folgenden (kumulativ):\r\n\r\n\u2022\tBestehen eines bundesweiten Systems f\u00fcr die spezifische R\u00fccknahme und Vorbereitung \r\n      zur Wiederverwendung der Druckerpatronen,\r\n\u2022\tVerzicht des \u00f6rE auf R\u00fcck\u00fcberlassung nicht wiederverwendungstauglicher Altger\u00e4te,\r\n\u2022\tFehlende Werthaltigkeit der betreffenden Altger\u00e4te im Falle des Recyclings,\r\n\u2022\tGew\u00e4hrleistung der Behandlung der betreffenden Altger\u00e4te in einer Erstbehandlungsanlage,\r\n      die f\u00fcr die Schadstoffentfrachtung und Wertstoffseparierung zertifiziert ist (\u00a7 21 Abs. 3 \r\n      ElektroG).\r\n\r\nAlternativ zu der vorstehend erl\u00e4uterten Vorgehensweise kann auch der im Entwurf der LAGA zum Ausdruck gekommene Ansatz aufgegriffen werden, dass Altger\u00e4te, die sich im Rahmen von \u00a7 17b als nicht wiederverwendbar herausstellen, nach Vereinbarung einem regionalen \u00f6rE vor Ort \u00fcberlassen werden. Insofern k\u00f6nnte \u00a7 17b Abs. 4 ein Satz hinzugef\u00fcgt werden: Davon abweichend k\u00f6nnen die Kooperationspartner auch mit einem \u00f6rE in regionaler N\u00e4he am Sitz der Erstbehandlungsanlage vereinbaren, dass dieser die betroffenen Altger\u00e4te zur\u00fccknimmt.\r\n\r\nIV. \u00a7 18a Kennzeichnung von Sammel- und R\u00fccknahmestellen\r\n\r\nKonsequenterweise wird ein einheitliches Symbol zur Kennzeichnung von Sammel- und R\u00fccknahmestellen f\u00fcr Elektro(nik)-Altger\u00e4te eingef\u00fcgt. Diese k\u00f6nnen die Aufmerksamkeit des Verbrauchers erh\u00f6hen und st\u00e4rken den mit der Abgabe verbundenen Umweltaspekt. Allerdings erachten wir eine Mindestgr\u00f6\u00dfe von DIN A4 als nicht ausreichend, um gen\u00fcgend Aufmerksamkeit zu erzeugen. Die Kennzeichnung muss unmittelbar auffallen. Plakate, welche Verkaufsangebote darstellen, werden auch in gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfst\u00e4ben verwendet. Der bvse fordert eine Mindestgr\u00f6\u00dfe von DIN A3.   \r\n\r\n\r\nD) Fazit \r\n\r\nMehr denn je kommt es darauf an, Rohstoffe, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, auch zu nutzen. Ausgediente Elektronikger\u00e4te geh\u00f6ren dazu, denn sie sind Rohstoffquellen. Die Unternehmen der Recycling- und Entsorgungswirtschaft leisten einen wichtigen Beitrag, denn sie sind diejenigen, die Kreislaufwirtschaft praktisch durchf\u00fchren, indem sie Sekund\u00e4rrohstoffe schaffen. \r\n\r\nUm dieser Aufgabe gerecht zu werden, ben\u00f6tigen sie rechtliche Rahmenbedingungen, die die Kreislaufwirtschaft von der Herstellung eines Produktes bis zu dessen Verwertung integriert und notwendige Investitionsentscheidungen absichert. Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen die Unternehmen pr\u00e4ventive ordnungspolitische Ma\u00dfnahmen, um das millionenfache Eindringen brandgef\u00e4hrlicher Lithium-Batterien in die Entsorgungssysteme zu verhindern. \r\n\r\nDer bvse e.V. weist nun schon seit Jahren auf die o.g. Missst\u00e4nde hin, und es tut sich so gut wie nichts. Im Gegenteil: Die Risiken werden durch immer mehr in den Markt gebrachte Lithium-Batterien immer h\u00f6her. Sollte die Politik sich nicht endlich den existenziellen Problemen annehmen, werden wir nicht z\u00f6gern, die Unt\u00e4tigkeit \u00f6ffentlich zu machen. \r\n\r\nIn den Gespr\u00e4chen zur Umsetzung des Koalitionsvertrages haben die Verb\u00e4nde der Recycling- und Entsorgungswirtschaft zahlreiche Verbesserungsvorschl\u00e4ge eingebracht, wie die Sammelmengen gesteigert werden k\u00f6nnen, sich die Sammelqualit\u00e4t verbessern l\u00e4sst und Brandrisiken minimiert werden. An diesen Vorschl\u00e4gen halten wir weiterhin fest. Der vorliegende Entwurf zur Weiterentwicklung des ElektroG kann aus unserer Sicht nur ein Zwischenschritt f\u00fcr eine gr\u00f6\u00dfere Novelle sein, die dringend angegangen werden muss. \r\n\r\nF\u00fcr weitere Gespr\u00e4che stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/af/303153/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210056.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003857",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der Gewerbeabfallverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nStellungnahme des bvse e.V. zum Referentenentwurf der Verordnung \u00fcber die Bewirtschaftung von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen (Gewerbeabfallverordnung \u2013 GewAbfV)\r\n\r\n\r\nSehr geehrte\u2026 \r\n\r\nvielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des o.g. Referentenentwurfs und die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme. \r\n\r\n\r\nA) Vorbemerkung\r\n\r\nDer bvse-Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. vertritt als f\u00fchrender Branchendachverband die Interessen von 1.000 \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Entsorgungs- und Recyclingunternehmen aus Deutschland und Europa. Die qualifizierten Umweltdienstleister besch\u00e4ftigen etwa 60.000 Arbeitnehmer. Im bvse sind alle Fachsparten der Recycling-, Sekund\u00e4rrohstoff- und Entsorgungsbranche vertreten. \r\n\r\nB)  Allgemein\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich das Ziel der Novellierung, das Recycling von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und von  Bau- und Abbruchabf\u00e4llen zu st\u00e4rken und den Vollzug stringenter und  vollzugstauglicher zu machen. \r\n\r\nDer Entwurf bietet hierzu einige positive Ans\u00e4tze. Wir sind allerdings der Auffassung, dass diese nicht weit genug gehen. \r\n \r\n\r\nC) Hierzu im Einzelnen:\r\n\r\nI. \u00a7 1 (Anwendungsbereich)\r\n\r\nAusdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen wir die Erweiterung des Anwendungsbereiches auf die Anlagen zu energetischen Verwertung von Abf\u00e4llen. \r\n\r\nEin hoher Anteil von vorbehandlungsf\u00e4higen Abf\u00e4llen wird nach wie vor energetisch verwertet. Daher ist es nicht nur wichtig, sondern zwingend erforderlich, dass auch die Anlagen zur energetischen Verwertung in den Anwendungsbereich der Gewerbeabfallverordnung aufgenommen werden und ihren Teil der Verantwortung f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Gewerbeabfallverordnung \u00fcbernehmen. \r\n\r\n\r\nII. \u00a7 3 (Getrennte Sammlung, Vorbereitung zur Wiederverwendung und Recycling gewerblicher Siedlungsabf\u00e4lle) \r\n\u00a7 3 Abs.3 \r\nDie Erm\u00e4chtigung f\u00fcr die Beh\u00f6rden, die Bestellung eines Sachverst\u00e4ndigen bei Vorliegen von Anhaltspunkten f\u00fcr die Unrichtigkeit der Dokumentation gem. \u00a7 3 Abs. 2 auf Kosten des Abfallerzeugers bzw. -besitzers einfordern zu k\u00f6nnen, sehen wir sehr kritisch. \r\nGrunds\u00e4tzlich sollte man davon ausgehen k\u00f6nnen, dass eine Fachbeh\u00f6rde in der Lage ist, dass deren Mitarbeitende die ausreichende Fach- und Sachkunde besitzen, um Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten oder Fehler in einer Dokumentation erkennen und bewerten zu k\u00f6nnen. Wir sehen hier die Gefahr, dass diese Erm\u00e4chtigung, die Beh\u00f6rden aus Personalmangel dazu verleiten wird, von der M\u00f6glichkeit, die Einholung eines Sachverst\u00e4ndigengutachtens zu fordern, voreilig Gebrauch zu machen.  \r\nF\u00fcr keinesfalls akzeptabel halten wird es zudem, dass keine Kostenregelung getroffen wird, f\u00fcr den Fall, dass der Sachverst\u00e4ndige zu dem Ergebnis gelangt, dass die Bedenken der Beh\u00f6rde nicht gerechtfertigt und die Dokumentation richtig war. \r\nHier m\u00fcsste jedenfalls der Passus erg\u00e4nzt werden: \r\nF\u00fcr den Fall, dass der Sachverst\u00e4ndige zu dem Ergebnis gelangt, dass die Dokumentation keine Unrichtigkeit aufweist, sind dem Abfallerzeuger die Kosten f\u00fcr das Sachverst\u00e4ndigen-gutachten von der Beh\u00f6rde zu erstatten. \r\n\r\nOhne diese Erg\u00e4nzung k\u00e4me es zu dem v\u00f6llig unbilligen Ergebnis, dass die Beh\u00f6rde aufgrund von ungerechtfertigten Anhaltspunkten ein Sachverst\u00e4ndigengutachten fordert, das die Annahme der Beh\u00f6rde dann widerlegt und der Abfallerzeuger f\u00fcr die Fehleinsch\u00e4tzung der Beh\u00f6rde dann die Kosten tragen soll.\r\nBei einer entsprechenden Kostentragungsregelung verringert sich zudem auch die Gefahr, dass die Beh\u00f6rde voreilig von einem Abfallerzeuger ein Sachverst\u00e4ndigengutachten anfordert.\r\nIII. \u00a7 3 a (\u00dcberwachung der getrennten Sammlung)\r\n\r\n\u00a7 3 a Abs.1 \r\n\r\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist, dass nun die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde eine Liste der Erzeuger gewerblicher Abf\u00e4lle erstellt und diese Betriebe erfasst. Unklar ist jedoch, wie die Koordination der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden stattfinden soll. W\u00e4hrend es f\u00fcr alle weiteren Dokumente seitens der Verordnung Vorgaben gibt, fehlt es hier an diesen Vorgaben. Auch hier sollte aber ein einheitlicher Standard seitens der \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden eingerichtet werden, um sicherzustellen, dass durch diese Listen alle gewerbetreibenden Betriebe erfasst sind. \r\n\r\n\u00a7 3 a Abs.2 \r\n\r\nF\u00fcr ausgesprochen entt\u00e4uschend halten wir die Regelung in \u00a7 3a Abs.2, wonach lediglich eine Pr\u00fcfung von 10 Betrieben je 100.000 Einwohner f\u00fcr die Beh\u00f6rden zwingend sein soll. \r\n\r\nHieraus ergibt sich, je nach Region, eine Verpflichtung der \u00dcberpr\u00fcfung durch die Beh\u00f6rden von unter einem Prozent der Unternehmen. Die Wahrscheinlichkeit, bei einem Versto\u00df gegen die Gewerbeabfallverordnung entdeckt zu werden, ist damit so gering, dass dies keinen Abfallerzeuger motivieren wird, sein Verhalten zu \u00e4ndern. Wir sehen hierin auch keinen Fortschritt zu der bisherigen Handhabung durch die Beh\u00f6rden. \r\n\r\nUnseres Erachtens sollte sich die Pr\u00fcfung der Betriebe nicht an der Anzahl der Einwohner orientieren, sondern an der Anzahl der Betriebe in der jeweiligen Region. Durch die gem. \u00a7 3a Abs.1 zu erstellende Liste, m\u00fcssten den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden alle Betriebe bekannt sein. \r\n\r\nIm Interesse der St\u00e4rkung des Recyclings von gewerblichen Siedlungsabf\u00e4llen und Bau- und Abbruchabf\u00e4llen sollte zumindest der Ehrgeiz der Beh\u00f6rden bestehen, 1/4 der in ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich fallenden Betriebe zu kontrollieren. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWir schlagen daher folgende ge\u00e4nderte Regelung f\u00fcr \u00a7 3a Abs. 2, S.2 vor:\r\nEs sind j\u00e4hrlich mindestens 1/4 der sich aus der Liste ergebenden Betriebe zu kontrollieren.\r\n\r\n\r\nIV.  \u00a7  6 (Anforderungen an Vorbehandlungsanlagen)\r\n\r\nDie sog. Kaskadenl\u00f6sung wurde in die Gewerbeabfallverordnung aufgenommen, um diese mittelstandsfreundlicher zu gestalten, da ansonsten kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die in der Behandlungskette erfolgreich arbeitsteilig zusammenarbeiten, aus dem Markt ausgeschlossen w\u00fcrden. Daher sehen wir es positiv, dass eine arbeitsteilige Vorgehensweise weiterhin m\u00f6glich bleibt. Im Sinne der Vollzugstauglichkeit ist es aber genauso konsequent, die Kaskade auf zwei Anlagen zu beschr\u00e4nken. Daher wird die im Entwurf getroffene Regelung vom bvse begr\u00fc\u00dft. \r\n\r\nKritisch sehen wir die Erweiterung der Komponentenliste aus Anlage 3 in Verbindung mit \u00a7 6 Absatz 1 Satz 1. Der Entwurf sieht zus\u00e4tzlich den verpflichtenden Einbau von Nahinfrarotaggregaten zur Ausbringung von mindestens 85 % von Kunststoff, von Holz und von Papier vor. \r\n\r\nIn der aktuellen Verordnung sind diese Ziele bereits festgelegt, und Nahinfrarotaggregate zur Erf\u00fcllung lediglich als Beispiel genannt. Es erschlie\u00dft sich nicht, warum sich nun hier auf eine Technologie festgelegt wird. \r\n\r\nDiese Festschreibung kann jedenfalls nicht das Ziel verfolgen, die Recyclingquote des Verfahrens zu erh\u00f6hen, da es f\u00fcr die Sortierprodukte aus diesem Prozess, je nach Zusammensetzung des Gemisches, durchaus auch andere technische M\u00f6glichkeiten gibt bzw. entwickelt werden. \r\n\r\nUmweltpolitisch ist die Ma\u00dfnahme auch nicht zu begr\u00fcnden, denn die GewAbfV formuliert mit den Quoten klare Zielvorgaben. Der Weg dahin sollte der Wirtschaft \u00fcberlassen werden. Eine stringent vorgegebene Technik behindert dar\u00fcber hinaus Innovationen in neue Behandlungstechnologien. \r\n\r\nZwar kann nach dem Entwurf mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen \u00dcberwachungsbeh\u00f6rde von einer vorgeschriebenen Anlagenkonfiguration abgewichen werden, allerdings nur, wenn auch die Recyclingquote von 30 % eingehalten wird. Die Erfahrung mit der g\u00fcltigen GewAbfV zeigt indes, dass bei guter Abfalltrennung die Erreichung der Zielquote von 30 % auch beim besten Stand der Technik nicht gelingt. Somit l\u00e4uft dieser Passus ins Leere. \r\n\r\nDie Verordnung muss jedenfalls grunds\u00e4tzlich \u201etechnikoffen\u201c sein. Ansonsten schr\u00e4nkt sie die abfallwirtschaftlich t\u00e4tigen Unternehmen unangemessen ein, denn die Gewinnung und Vermarktung der Sekund\u00e4rrohstoffe folgt \u00f6konomischen Regeln. Der Betreiber einer Vorbehandlungsanlage sollte selbst entscheiden k\u00f6nnen, ob es f\u00fcr ihn sinnvoll ist, z.B. eine Mischkunststofffraktion selbst weiter zu sortieren oder diese an eine nachgeschalteten Folgebehandlungsanlage abzugeben. \r\n\r\nDie Gewerbeabfallverordnung muss dazu dienen, eine Vorbehandlung mit dem Zwecke zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft zu unterst\u00fctzen, darf bei der Trennung der Stoffe marktwirtschaftliches Handeln jedoch nicht verhindern. \r\n\r\nDer bvse spricht sich daher daf\u00fcr aus, Anlage 3 \u00fcber den bisherigen Stand hinaus nicht zu erweitern und Nahinfrarotaggregate weiterhin beispielhaft zu benennen bzw. als Option zuzulassen.  \r\n\r\n\r\nV. \u00a7 8  (Getrennte Sammlung, Vorbereitung zur Wiederverwendung und Recycling von bestimmten Bau- und Abbruchabf\u00e4llen)\r\n\u00a7 8 Abs. 1 \r\nDie Unterteilung von D\u00e4mmstoffen und Baustoffen auf Gipsbasis sowie zwingende Getrennthaltung asbesthaltiger Abf\u00e4lle ist ein richtiger fachlicher Schritt und wird vom bvse begr\u00fc\u00dft.  Nicht ganz nachvollziehbar ist unsererseits allerdings, warum hier die Getrennthaltung von \u201enicht gef\u00e4hrlichen\u201c asbesthaltigen Abf\u00e4llen gefordert wird, denn uns sind keine bekannt. \r\n\u00a7 8 Abs.2\r\nAuch hier muss die Definition der \u201etechnischen Unm\u00f6glichkeit\u201c klarer und rechtssicherer formuliert werden. Hier wird zur Vermeidung von Wiederholungen auf die Ausf\u00fchrungen zu \u00a7 3 Abs. 2 (Ziffer C II 1) verwiesen. \r\n\u00a7 8 Abs.3\r\nDiese Bestimmung ist identisch mit der Bestimmung zu \u00a7 3 Abs. 3 (Ziffer C II 2). Hier d\u00fcrfen wir daher ebenfalls auf die dortigen Ausf\u00fchrungen verweisen. \r\nGrunds\u00e4tzlich soll und muss die Beh\u00f6rde in der Lage sein, die Richtigkeit der Dokumentation selbst zu pr\u00fcfen. Die Aufforderung durch die Beh\u00f6rde, einen Sachverst\u00e4ndigen mit der Pr\u00fcfung zu beauftragen, muss eine Ausnahme bleiben. Im Falle einer Fehleinsch\u00e4tzung muss dann, wie bereits oben dargelegt, die Beh\u00f6rde aber auch die Kosten f\u00fcr das Sachverst\u00e4ndigengutachten \u00fcbernehmen. \r\nAbs. 3 Nr. 2\r\nDie Benennung der Anlage, der die Abf\u00e4lle zugef\u00fchrt werden sollen, tr\u00e4gt unseres Erachtens nicht zu gewollten Erleichterung des beh\u00f6rdlichen Vollzugs bei. Bei Bau- und Abbruchabf\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, schon ab der Baustelle den endg\u00fcltigen Entsorgungsweg (-> die konkrete Anlage) zu benennen. Viele Abf\u00e4lle m\u00fcssen erst einmal zwischengelagert und beprobt werden, um den endg\u00fcltigen Entsorgungsweg zu bestimmen. Der Entsorgungsweg und damit die konkrete Entsorgungsanlage werden erst danach im Wesentlichen durch die Schadstoffparameter (gef\u00e4hrlich/ungef\u00e4hrlich, Zuordnungswerte der Anlagen) bestimmt. Auch mit Benennung der konkreten Anlage, \"der die Abf\u00e4lle zugef\u00fchrt werden sollen\", entbindet dies die Beh\u00f6rde nicht, den endg\u00fcltigen Verbleib der Abf\u00e4lle und deren ordnungsgem\u00e4\u00dfe Entsorgung  \u00fcber die Registerf\u00fchrung derjenigen, die die Abf\u00e4lle \u00fcbernehmen, zu \u00fcberwachen. \r\nDie erg\u00e4nzte Formulierung bringt somit keinen Informationsgewinn und keine Erleichterung und sollte deshalb gestrichen werden.  \r\nUnseres Erachtens bringen die vorgeschlagenen \u00c4nderungen im Bereich der Bau- und Abbruchabf\u00e4lle keine wesentlichen Verbesserungen im Hinblick auf den Vollzug der GewAbfV, sondern f\u00fchren nur zu zus\u00e4tzlichem unn\u00f6tigem Aufwand von Zeit und Kosten f\u00fcr alle Beteiligten. \r\nWas f\u00fcr einen Vollzug und eine ausreichende \u00dcberwachung der GewAbfV bzgl. der Bau- und Abbruchabf\u00e4lle hilfreich w\u00e4re, sind Informationen \u00fcber die Abfallerzeuger und -besitzer. D.h. wer, wann, welche Bau- und Abbruchabf\u00e4lle i.S.d. \u00a7 8 Abs. 1 und 1a GewABfV erzeugt, sammelt, transportiert usw.  Daf\u00fcr w\u00e4re es wichtig, dass eine grunds\u00e4tzliche Anzeige- und/oder  Genehmigungspflicht f\u00fcr alle Abbruch- und Bauvorhaben eingef\u00fchrt wird und weitreichende Freistellungen davon zur\u00fcckgenommen werden.\r\n\r\n\r\nVI. \u00a7 9 Abs. 6\r\n\r\nIm Hinblick auf \u00a7 9 Abs.6 (Anordnung der Beauftragung eines Sachverst\u00e4ndigen durch die Beh\u00f6rde bei Anhaltspunkten f\u00fcr die Unrichtigkeit der Dokumentation) werden auf die bisherigen Ausf\u00fchrungen verwiesen (vgl. insb. Ausf\u00fchrungen zu \u00a7 3 Abs.3)\r\n\r\n\r\nVII. \u00a7 14 Stichprobenkontrolle durch Anlagen zur energetischen Verwertung\r\n\r\nDie Zielstellung der Novelle besteht darin, die Verordnung stringenter und vollzugstauglicher zu gestalten. Richtigerweise bezieht \u00a7 14 nun die Anlagen zur energetischen Verwertung in den beh\u00f6rdlichen Vollzug ein. Kontrollpr\u00fcfungen bei den Anlagen zur energetischen Verwertung sind ein strategisch sinnvolles und effektives Instrument, um Abfallerzeuger bzw. die von diesen beauftragten Unternehmen zu identifizieren, die einen Ausnahmetatbestand zur direkten energetischen Verwertung in Anspruch nehmen.\r\n\r\nUm den gewollten Effekt zu erzielen, reicht die im Referentenentwurf enthaltene \u201eStichprobenkontrolle\u201c durch die Anlagen zur energetischen Verwertung keinesfalls aus. \r\n\r\nSie ist undefiniert und l\u00e4sst jede Menge Spielraum. Eine Stichprobenkontrolle kann z.B. auch ein- bis zweimal im Jahr erfolgen. Die Verordnung ist damit erf\u00fcllt, aber eine Lenkungswirkung in Richtung der rechtlich geforderten Vorbehandlung wird damit in keiner Weise erzielt.\r\n\r\nDie Anforderungen, die \u00a7 14 an die Kontrolle stellt, sind gering. Es handelt sich ohnehin nur um eine Sichtkontrolle sowie die Feststellung von Angaben, die die Anlagenbetreiber zur energetischen Verwertung sowieso f\u00fcr ein ordnungsgem\u00e4\u00df gef\u00fchrtes Betriebstagebuch ben\u00f6tigen. \r\n\r\nDaher erschlie\u00dft sich uns nicht, warum eine Sichtkontrolle lediglich stichprobenartig erfolgen soll und nicht jedes Mal bei Erhalt der Abf\u00e4lle, zumal diese Sichtkontrolle ohnehin zum ordnungsgem\u00e4\u00dfen Betriebsablauf in einer Anlage zur energetischen Verwertung erforderlich ist. \r\n\r\nWir fordern daher \u00a7 14 wie folgt zu \u00e4ndern: \r\n- In \u00a7 14 Abs.1 wird der Betriff \u201estichprobenartig\u201c gestrichen. \r\n- In \u00a7 14 Abs.2 wird der Betriff \u201eStichprobenkontrolle\u201c durch den Betriff \u201eKontrolle\u201c ersetzt.\r\n\r\nZudem vermissen wir die M\u00f6glichkeit der Fremdkontrolle durch die Beh\u00f6rden bei den Anlagen zur energetischen Verwertung. \u00a7 3 a Abs.2 regelt die Kontrollen der Beh\u00f6rdem beim Erzeuger gewerblicher Abf\u00e4lle, \u00a7 11 regelt die Kontrollen bei den Vorbehandlungsanlagen. Wann und wie aber werden die Anlagen zur energetischen Verwertung kontrolliert? Das ist aus unserer Sicht v\u00f6llig inakzeptabel. \r\n\r\nDa man diese nun erfreulicherweise in den Anwendungsbereich aufgenommen hat, muss dann aber konsequenterweise auch die M\u00f6glichkeit einer Fremdkontrolle erfolgen.  \r\n\r\nUm die Kontrolle effektiv zu gestalten, darf sich die Fremdkontrolle  auch nicht darauf beschr\u00e4nken, dass die \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden bei der Kontrolle lediglich Einsicht in die Register bei den M\u00fcllverbrennungsanlagen nehmen, sondern ihnen muss die M\u00f6glichkeit gegeben werden, zwecks \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Gewerbeabfallverordnung hinsichtlich der Art- und Zusammensetzung der vorbezeichneten Abf\u00e4lle unangemeldete Kontrollen auf dem Betriebsgel\u00e4nde vorzunehmen. Vorzugsweise sollten die \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden verpflichtet werden, mindestens viermal im Jahr eine unangemeldete Kontrolle vorzunehmen. Die Kenntnis der Anlagenbetreiber dar\u00fcber, dass jederzeit eine Kontrolle stattfinden kann, wird dazu f\u00fchren, dass diese nicht mehr unkontrolliert jegliches Gemisch annehmen werden, sondern nur noch solche, die nach dem Willen des Verordnungsgebers tats\u00e4chlich einer energetischen Verwertung zugef\u00fchrt werden d\u00fcrfen.\r\n\r\nEin Versto\u00df gegen diese Verpflichtungen sollte zudem ebenso wie bei den Abfallerzeugern und den Vorbehandlungsanlagen auch bu\u00dfgeldbewehrt sein, und in \u00a7 15 muss daher ein entsprechender Passus aufgenommen werden. Diese regelm\u00e4\u00dfige Ungleichbehandlung im Hinblick auf den Vollzug ist weder nachvollziehbar noch akzeptabel. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/59/303155/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210061.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003858",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung Gesetz zur Anpassung des Batterierechts",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nBonn, 28. Mai 2024\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme des bvse e.V. zum Referentenentwurf f\u00fcr ein\r\nGesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542\r\n\r\n\r\nSehr geehrt\u2026\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die \u00dcbersendung des o.g. Referentenentwurfs und die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme. \r\n\r\n\r\nA) Vorbemerkung\r\n\r\nDer bvse-Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. vertritt als f\u00fchrender Branchendachverband die Interessen von mehr als 1.000 \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Entsorgungs- und Recyclingunternehmen aus Deutschland und Europa. Die qualifizierten Umweltdienstleister besch\u00e4ftigen etwa 60.000 Arbeitnehmer. Im bvse sind alle Fachsparten der Recycling-, Sekund\u00e4rrohstoff- und Entsorgungsbranche vertreten. \r\n\r\n\r\nB) Allgemein\r\n\r\nEiner der wichtigsten \u00c4nderungen des Entwurfs betrifft die erweiterte Herstellerverantwortung. Statt der Einrichtung eines eigenen R\u00fccknahmesystems der Hersteller sieht der Entwurf nun die verpflichtende Beteiligung an einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung vor. \r\n\r\nDamit weicht der Entwurf von der EU-Batterieverordnung (EU) 2023/1542  ab, die in Art. 57 lediglich die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, zugelassene Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung zu errichten (\u201ek\u00f6nnen\u201c) und somit auch die M\u00f6glichkeit eines eigenen R\u00fccknahmesystems der Hersteller weiterhin optional zul\u00e4sst. \r\n\r\nWir sehen hier keinen Grund f\u00fcr eine Abweichung von der EU-Batterieverordnung. Letztendlich mag es den Herstellern \u00fcberlassen werden, ob sie ein eigenes R\u00fccknahmesystem einrichten oder sich an einer Organisation beteiligen wollen. Zumal noch gar nicht feststeht, wieviel Organisationen der Herstellerverantwortung sich \u00fcberhaupt bilden werden. Wenn alle Hersteller sich an einer einzelnen Organisation der Herstellerverantwortung beteiligen, w\u00fcrde dies im Falle einer Insolvenz oder eines Widerrufs gem. \u00a7 7 Abs. 2 dazu f\u00fchren, dass dann zun\u00e4chst das gesamte System der Batterier\u00fccknahme zum Stillstand k\u00e4me. Zudem w\u00fcrde dies zu einer beherrschenden Marktstellung dieser Organisation der Herstellerverantwortung f\u00fchren, was zu kartellrechtlichen Problemen f\u00fchren w\u00fcrde. \r\n\r\nWir halten hier mehr Marktoffenheit f\u00fcr sinnvoll, so wie dies die EU-Batterieverordnung auch vorsieht. \r\n\r\nNeben diesem Punkt m\u00f6chten wir im Nachfolgenden noch auf weitere Punkte hinweisen, die wir f\u00fcr problematisch/erg\u00e4nzungsbed\u00fcrftig halten. \r\n\r\n\r\nC) Im Einzelnen:\r\n\r\nI. \u00a7 10 \u00d6kologische Gestaltung der Beitr\u00e4ge\r\n\r\nGem. \u00a7 10 sollen bei der Bemessung der H\u00f6he der Beitr\u00e4ge der Hersteller an die Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung auch die \u00f6kologische Gestaltung (Langlebigkeit, Wiederverwendbarkeit, Recyclingf\u00e4higkeit, Verwendung von Rezyklaten etc.) ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nDies begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, da die Hersteller hierdurch motiviert werden, ihrer Herstellerverantwortung gerecht zu werden und die Wiederverwendbarkeit und Recyclingf\u00e4higkeit der Produkte zu erh\u00f6hen. \r\n\r\nDamit die \u00f6kologische Gestaltung aber auch tats\u00e4chlich eine angemessene Ber\u00fccksichtigung findet, sollte klarer definiert werden, welche Punkte der \u00f6kologischen Gestaltung in welchem Umfange auf die Beitr\u00e4ge Einfluss nehmen k\u00f6nnen/sollen. \r\n\r\nHierzu wird angeregt, unter Beteiligung der Vertreter der Entsorgungswirtschaft, ein Gremium einzurichten, in dem die konkreten Kriterien festgelegt werden, welche Form der \u00f6kologischen Gestaltung, zu welcher Reduzierung/Bemessung der Betr\u00e4ge f\u00fchrt. \r\n\r\nII. \u00a7 13 Sammelquoten\r\n\r\nDie in \u00a7 13 festgelegte Sammelquote von 50 % erachten wir als zu niedrig. Wir begr\u00fc\u00dfen zwar, dass damit in \u00a7 13 eine Sammelquote festgelegt wird, die h\u00f6her liegt als die in der EU-Batterieverordnung vorgegebene Sammelquote von 45 %.  \r\n\r\nWir halten jedoch eine Sammelquote von mindestens 65 % f\u00fcr erforderlich. Bekannterma\u00dfen kommt es h\u00e4ufig zu Fehlw\u00fcrfen bei Altbatterien, die dann, fehlerhaft entsorgt, zu Br\u00e4nden in den Entsorgungsanlagen f\u00fchren. Dies wiederum hat zur Folge, dass Entsorgungsbetriebe kaum noch die M\u00f6glichkeit haben, eine Feuerversicherung zu erhalten. Die diesbez\u00fcgliche Problematik d\u00fcrfte hinreichend bekannt sein und wird von uns seit Jahren vorgetragen.\r\nDurch eine hohe Sammelquote werden die Hersteller motiviert, verbrauchernahe Sammelstellen einzurichten und diese entsprechend zu bewerben. Dies f\u00f6rdert die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Abgabe der Batterien, vermeidet Fehlw\u00fcrfe und Br\u00e4nde und f\u00f6rdert die R\u00fcckgewinnung wertvoller Rohstoffe.  \r\nBei einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Bewerbung der Sammelstellen durch die Hersteller w\u00e4re eine Sammelquote von 65 % u.E. problemlos erreichbar. Diese sollte daher auch als Ziel angesetzt werden. \r\n\r\n\r\nIII. \u00a7 14 R\u00fccknahmepflicht der Vertreiber\r\nGem. \u00a7 14 Abs. 2 haben H\u00e4ndler, die Ger\u00e4tebatterien und LV-Batterien im Wege von Fernabsatzvertr\u00e4gen an Endnutzer abgeben, geeignete R\u00fcckgabem\u00f6glichkeiten in zumutbarer Entfernung zum jeweiligen Endnutzer einzurichten. \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich ist die diesbez\u00fcgliche Erg\u00e4nzung zur EU-Batterieverordnung zwar begr\u00fc\u00dfenswert, allerdings ist der Begriff \u201ezumutbare Entfernung\u201c unklar und l\u00e4sst damit einen zu gro\u00dfen Interpretationsspielraum zu. Hier m\u00fcsste schon klar geregelt sein, welche Entfernung denn f\u00fcr den Endnutzer noch als zumutbar gilt, z.B. durch die Angabe einer konkreten H\u00f6chstentfernung zum Wohnort des Endnutzers. \r\n\r\nDies gilt ebenso f\u00fcr \u00a7 18 Abs. 2, in dem sich der Begriff der \u201ezumutbaren Entfernung\u201c ebenfalls wiederfindet. \r\n\r\nEs sollten unklare Rechtsbegriffe vermieden und durch konkrete Angaben ersetzt werden.   \r\n\r\nIV. \u00a7 17 \u00dcberlassungspflichten Dritter\r\n\r\n\u00a7 17 Abs. 1 und Abs. 2 regeln, dass die Behandlungsanlagen f\u00fcr Elektroaltger\u00e4te nach dem  Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz und die Betreiber von Behandlungsanlagen nach der Altfahrzeugverordnung verpflichtet sind, der zugelassenen Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung die Batterien zu \u00fcberlassen, was gem. \u00a7 11 Abs. 2 unentgeltlich zu erfolgen hat. \r\n\r\nHierbei nicht geregelt sind aber die weiteren, sich hieraus ergebenden Herstellerverpflichtungen. Damit die Altbatterien ordnungsgem\u00e4\u00df gelagert werden k\u00f6nnen, ist es erforderlich, dass die Hersteller die entsprechenden Sammel- und Bef\u00f6rderungsbeh\u00e4lter, die den Anforderungen der Richtlinie 2008/68/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates entsprechen, zur Verf\u00fcgung stellen. \r\n\r\nZudem sollten, wie dies auch in \u00a7 7 Abs. 2 Ziffer 4 und 5 BattG geregelt ist, klare Vorgaben folgen, ab welcher Masse und zu welchem Zeitpunkt die Abholung erfolgen muss. \r\n\r\nEs ist den Behandlungsanlagen nicht zumutbar, die Batterien f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum selbst zu lagern. Zum einem wird hierdurch die notwendige Lagerkapazit\u00e4t der Behandlungsanlage eingeschr\u00e4nkt, zum anderen stellen die Batterien wegen ihrer Brandgef\u00e4hrlichkeit ein erh\u00f6htes Risiko f\u00fcr die Anlagen dar. \r\n\r\n\u00a7 17 Abs. 3 \r\n\r\nEine unzul\u00e4ssige Einschr\u00e4nkung der Vertragsfreiheit stellt u.E. die gesetzlich vorgeschriebene Bindung an eine Organisation zur Herstellerverantwortung f\u00fcr ein Jahr dar. Letztendlich besteht kein Grund, warum der Vertrag nicht binnen einer Frist von drei Monaten seitens der Betreiber der Behandlungsanlage gek\u00fcndigt werden k\u00f6nnen sollte. Die Betreiber von Behandlungsanlagen sind schon im eigenen Interesse grunds\u00e4tzlich an langfristigen Vertragsbeziehungen interessiert. Wenn sich aber herausstellt, dass die gew\u00e4hlte Organisation der Herstellerverantwortung ihrer Verpflichtung  zur Abholung/Beh\u00e4lterstellung etc. nicht ordnungsgem\u00e4\u00df nachkommt, sollte es den Betreibern m\u00f6glich sein, sich auch binnen drei Monaten einer anderen Organisation  zuzuwenden. Letztendlich f\u00fchrt diese Wettbewerbssituation nur dazu, dass sich die Organisationen der Herstellerverantwortung bem\u00fchen, ihren Verpflichtungen auch ordnungsgem\u00e4\u00df nachzukommen.  \r\n\r\n\r\n\r\nV. \u00a7 23 Informationspflichten der H\u00e4ndler\r\n\r\n\u00a7 23 regelt die Informationspflicht der H\u00e4ndler. Gem. 23 Abs. 1 sollen die H\u00e4ndler ihre Kunden durch gut sicht- und lesbare, im unmittelbaren Sichtbereich des Hauptstroms platzierte Schrift- und Bildtafeln auf die R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit und -pflicht hinweisen. \r\n\r\nBekannterma\u00dfen haben die Hinweispflichten der H\u00e4ndler bislang keinen durchschlagenden Erfolg bei der R\u00fcckgabe von Batterien oder Elektroaltger\u00e4ten erzielt. Die Hinweise werden von den H\u00e4ndlern teilweise so versteckt gegeben, dass der Kunde bewusst suchen oder fragen muss, wenn er Batterien oder Elektroaltger\u00e4te zur\u00fcckgeben m\u00f6chte. \r\n\r\nInsofern ist der Hinweis auf gut sicht- und lesbare Schrift- und Bildtafeln im Sichtbereich eines Hauptstroms hilfreich, aber u.E. nicht gen\u00fcgend. Wir stellen uns hier eine Regelung in Anlehnung des \u00a7 18 a des neuen Entwurfes zum Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz vor. \r\n\r\nEs sollte ein einheitliches Symbol zur Kennzeichnung von Sammel- und R\u00fccknahmestellen f\u00fcr Batterien eingef\u00fcgt werden. Dadurch erh\u00f6ht sich die Aufmerksamkeit des Verbrauchers. Zudem muss eine Mindestgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Schrift- und Bildtafeln festgelegt werden. Diese darf DIN A3 nicht unterschreiten. Nur dann f\u00e4llt die Kennzeichnung unmittelbar auf und hat eine Chance, neben den teilweise noch gr\u00f6\u00dferen Plakaten mit Verkaufsangeboten zu bestehen. \r\n\r\nBei Fragen oder f\u00fcr ein erl\u00e4uterndes Gespr\u00e4ch stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/41/303157/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210066.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003859",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf des BMI zum NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nI. Vorbemerkung\r\n\r\nDer bvse-Bundesverband Sekund\u00e4rrohstoffe und Entsorgung e.V. vertritt als f\u00fchrender Branchendachverband die Interessen von mehr als 1.000 \u00fcberwiegend mittelst\u00e4ndischen Entsorgungs- und Recyclingunternehmen aus Deutschland und Europa. Die qualifizierten Umweltdienstleister besch\u00e4ftigen etwa 60.000 Arbeitnehmer. Im bvse sind alle Fachsparten der Recycling-, Sekund\u00e4rrohstoff- und Entsorgungsbranche vertreten. \r\n\r\nII. Allgemein\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich das Ziel des Gesetzes, die Cybersicherheit von Staat und Wirtschaft durch das NIS2UmsuCG zu st\u00e4rken. \r\n\r\nWir sind aber der Auffassung, dass die in dem Gesetz enthaltenden Anforderungen und der damit verbundene Kosten- und Personalaufwand gerade im Hinblick auf mittelst\u00e4ndische Unternehmen der privaten Entsorgungswirtschaft unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind. \r\n\r\n\r\nIII. Im Einzelnen\r\n\r\n1. Anwendungsbereich gem. \u00a7 28 Abs. 2 Ziffer 3\r\n\r\nGem. \u00a7 28 Abs. 2 Ziffer 3 liegt eine \u201ewichtige Einrichtung\u201c vor, wenn Dienstleistungen angeboten werden, die einer der in Anlagen 1 und 2 bestimmten Einrichtungsarten zuzuordnen ist und \r\n\r\n a) mindestens 50 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt oder \r\n b) einen Jahresumsatz und eine Jahresbilanzsumme von jeweils \u00fcber 10 Millionen \r\n     Euro aufweist.\r\n\r\nZur der in Anlage 1 aufgef\u00fchrten Einrichtungsarten geh\u00f6rt auch die \u201eAbfallbewirtschaftung\u201c i.S. d. \u00a7 3 Nr. 14 KrWG. Damit f\u00e4llt ein erheblicher Teil der privaten mittelst\u00e4ndischen Entsorgungsunternehmen in den Anwendungsbereich. \r\n\r\nDies halten wir f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcberzogen und keineswegs gerechtfertigt. Sowohl beim Kritis-DachG als auch bei dem bisherigen BSIG beschr\u00e4nkte sich der Anwendungsbereich im Bereich der Abfallbewirtschaftung auf die Siedlungsabfallentsorgung. \r\n\r\nDiese Regelung war sinnvoll und nachvollziehbar. Die Siedlungsabfallentsorgung ist Teil der Daseinsvorsorge und wird daher ab gewissen Schwellenwerten zu Recht als kritische Infrastruktur angesehen. Ihr Ausfall w\u00fcrde bei Anlagen ab dem festgelegten Schwellenwert zu einer Beeintr\u00e4chtigung der Bev\u00f6lkerung f\u00fchren. Anders sieht dies aber in anderen Bereichen der Abfallbewirtschaftung aus. Hier stellt ein vor\u00fcbergehender Ausfall zwar den unmittelbaren Anlagenbetreiber vor Probleme. Dies f\u00fchrt aber nicht zu einem Ausfall eines Teiles der Infrastruktur, zumal andere Anlagenbetreiber aus der Branche den Ausfall regelm\u00e4\u00dfig kompensieren k\u00f6nnen. \r\n\r\nDer Anwendungsbereich in Anlage 1 sollte sich daher wie beim Kritis-DachG auf die Siedlungsabfallentsorgung beschr\u00e4nken und nicht auf die gesamte Abfallbewirtschaftung erweitert werden. \r\n\r\n2. \u00a7 2 Nr. 39 Definition \u201eSicherheitsvorfall\u201c\r\n\r\n\u00a7 2 Nr. 39 definiert den \u201eSicherheitsvorfall\u201c. Danach liegt ein Sicherheitsvorfall vor, wenn ein Ereignis die Verf\u00fcgbarkeit, Integrit\u00e4t oder Vertraulichkeit gespeicherter, \u00fcbermittelter oder verarbeiteter Daten oder Dienste, die \u00fcber informationstechnische Systeme, Komponenten und Prozesse angeboten werden oder zug\u00e4nglich sind, beeintr\u00e4chtigt werden. \r\n\r\nWir halten die Definition f\u00fcr zu weitgehend. Dass ein Ereignis, das die Integrit\u00e4t und Vertraulichkeit personenbezogener Daten i.S.d. DSGVO gef\u00e4hrdet, einen Sicherheitsvorfall darstellt, versteht sich von selbst. \r\n\r\nWir halten es aber f\u00fcr verfehlt, wenn jedes Ereignis, dass zu einer vor\u00fcbergehenden fehlenden Verf\u00fcgbarkeit von Daten f\u00fchrt, einen Sicherheitsvorfall darstellen soll. Ursache hierf\u00fcr k\u00f6nnte ein Stromausfall, ein Wasserrohrbruch oder lediglich ein internes IT-Problem des Unternehmens sein. \r\n\r\nSolange die fehlende Verf\u00fcgbarkeit nicht durch Fremdeinwirkung von au\u00dfen herbeigef\u00fchrt wird, macht es u.E. keinen Sinn, hier eine Meldung zu fordern. Dies w\u00fcrde zum einem das Meldeportal \u00fcberfrachten und w\u00e4re zum anderen auch nicht mit einem Mehrwert/Informationsgewinn f\u00fcr andere Unternehmen verbunden. \r\n\r\nDie Definition des Sicherheitsvorfall gem. \u00a7 2 Nr. 39 sollte sich auf ein auf Fremdeinwirkung beruhenden Cybersicherheitsereignis beschr\u00e4nken. \r\n\r\n3. \u00a7 30: Risikomanagementma\u00dfnahmen\r\n\r\nIn \u00a7 30 muss dringend eine realistische Umsetzungsfrist f\u00fcr die Unternehmen festgelegt werden. Betroffenen Unternehmen, die erstmalig mit Inkrafttreten dieses Gesetzes in den Anwendungsbereich fallen, ist es nicht m\u00f6glich, innerhalb k\u00fcrzester Zeit die geforderten Risikomanagementma\u00dfnahmen zu ergreifen. F\u00fcr die Erstellung eines Risikomanagements und der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen werden durchschnittlich 12- 18 Monate ben\u00f6tigt. Man kann den betroffenen Unternehmen daher realistisch allenfalls zumuten, zeitnah ab Inkrafttreten des Gesetzes, nachweislich mit den Ma\u00dfnahmen zu beginnen. Auch wenn seitens des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zun\u00e4chst keine Nachweise angefordert werden sollten, stellt sich die Frage, was ist mit Unternehmen, die unmittelbar nach Erlass des Gesetzes einen Cybervorfall melden m\u00fcssen und dann kein Risikomanagement vorweisen k\u00f6nnen. Diese d\u00fcrfen letztendlich nicht anders behandelt werden als Unternehmen, die keinen Vorfall melden mussten, aber ebenfalls noch kein Risikomanagement vorweisen k\u00f6nnen. Hier bedarf es einer klaren Regelung.  \r\n\r\na. \u00a7 30 Abs.1 und Abs. 2\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass \u00a7 30 Abs. 1 hervorhebt, dass bei den Ma\u00dfnahmen f\u00fcr das Risikomanagement der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit zu ber\u00fccksichtigen ist. \r\n\r\nAuf Grund der in \u00a7 30 Abs. 2 dargelegten Anforderungen wird dieser gute und richtige Ansatz aber wieder verw\u00e4ssert, indem ein Teil der Ma\u00dfnahmen als zwingend angesehen werden. So hei\u00dft es in \r\n\u00a7 30 Abs. 2 S.2: \u201eDiese Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen zumindest Folgendes umfassen\u2026\u201c\r\n\r\n\r\nWenn der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gem. \u00a7 30 Abs.1 tats\u00e4chlich gewahrt werden soll, dann muss dieser alle Ma\u00dfnahmen miteinbeziehen.  \r\n\r\nIn \u00a7 30 Abs.2 S. 2 sollte daher das Wort  \u201em\u00fcssen\u201c  durch \u201esollten\u201c ersetzt werden. \r\n\r\nb. \u00a7 30 Nr. 4 \r\n\r\nF\u00fcr problematisch erachten wir auch die Regelung in \u00a7 30 Nr. 4. Hiernach sollen die betroffenen Unternehmen Ma\u00dfnahmen zur Sicherheit der Lieferkette, einschlie\u00dflich sicherheitsbezogener Aspekte der Beziehungen zwischen den einzelnen Einrichtungen und ihren unmittelbaren Anbietern oder Dienstanbietern ergreifen. \r\n\r\nDas Ergebnis dieser Regelung darf nicht dazu f\u00fchren, dass Unternehmen, die nicht in den unmittelbaren Anwendungsbereich des NIS2UmsuCG fallen, dann durch Vertragspartner, die in den Anwendungsbereich fallen, gezwungen werden, ebenfalls die Sicherheitsstandards des NIS2UmsuCG zu erf\u00fcllen. Hier sollte klarer herausgestellt werden, dass \u00a7 30 Abs.2 Nr. 4 keine Verpflichtung der unmittelbaren Vertragspartner beinhaltet, Sicherheitsma\u00dfnahmen nach dem NIS2UmsuCG zu ergreifen. \r\n\r\n4. \u00a7 38: Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflichten der Gesch\u00e4ftsleitung besonders \r\n             wichtiger und wichtiger Einrichtungen\r\n\r\nGem. \u00a7 38 Abs. 2 ist ein Verzicht der Einrichtung auf Ersatzanspr\u00fcche gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsleitung  sowie ein Vergleich, der ein grobes Missverh\u00e4ltnis zugunsten der Gesch\u00e4ftsleitung darstellt, unwirksam.\r\n\r\nEine solche Regelung findet sich in dieser Form nicht in der NIS-2-Richtlinie und sollte gestrichen werden. Es gibt bereits f\u00fcr jede Gesch\u00e4ftsform ausreichend gesetzliche Haftungsregelungen (z.B. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerhaftung nach dem GmbhG). Es ist kein Grund ersichtlich, warum hier dem Unternehmen verboten werden sollte, eine Einigung nach dem eigenen Ermessen zu treffen. \r\n\r\nNicht jede \u201eGesch\u00e4ftsleitung\u201c ist ein gut dotierter Manager einer Aktiengesellschaft mit einem zweistelligen j\u00e4hrlichen Millionengehalt. Gerade bei den mittelst\u00e4ndischen Unternehmen handelt es sich h\u00e4ufig um Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, die gleichzeitig Mitgesellschafter oder alleinige Gesellschafter der GmbH sind. Hier kann eine sinnvolle Einigung durchaus auch im Interesse des Fortbestandes der  GmbH sein. \r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}