{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-21T13:35:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T21:20:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T17:49:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31668,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:49:01.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25599,
                "validFromDate": "2023-09-13T11:24:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:49:01.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22389,
                "validFromDate": "2023-06-27T15:02:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-13T11:24:19.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19874,
                "validFromDate": "2023-05-11T11:48:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T15:02:56.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16052,
                "validFromDate": "2023-02-21T13:35:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-11T11:48:45.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "DHL Group ist der weltweit f\u00fchrende Logistikanbieter. Der Konzern verbindet Menschen und M\u00e4rkte und erm\u00f6glicht den globalen Handel. Er verfolgt die strategischen Ziele, weltweit erste Wahl f\u00fcr Kunden, Arbeitnehmer und Investoren zu sein. Dazu konzentriert sich DHL Group auf Wachstum in seinen profitablen Logistik-Kerngesch\u00e4ften und die Beschleunigung der digitalen Transformation in allen Unternehmensbereichen. Mit nachhaltigem, unternehmerischen Handeln sowie dem Engagement f\u00fcr Gesellschaft und Umwelt leistet der Konzern einen positiven Beitrag f\u00fcr die Welt. Bis 2050 strebt DHL Group die netto Null-Emissionen-Logistik an.\r\nDer Konzern vereint zwei starke Marken: DHL bietet ein umfangreiches Serviceportfolio aus Paketversand, internationalem Expressversand, Frachttransport, Supply-Chain-Management und E-Commerce-L\u00f6sungen; Deutsche Post ist Europas f\u00fchrender Post- und Paketdienstleister.\r\nDeutsche Post DHL Group besch\u00e4ftigt rund 600.000 Mitarbeiter:innen in \u00fcber 220 L\u00e4ndern und Territorien der Welt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/73/fb/320860/DHL-Group-Geschaeftsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/ca/320861/DPDHL-Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.04,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2130001,
            "to": 2140000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Charles-de-Gaulle-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lobbyregistermail@dpdhl.com",
            "phoneNumber": "+493020298441",
            "street": "Vo\u00dfstra\u00dfe",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregistermail@dpdhl.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492281820",
            "websites": [
                {
                    "website": "group.dhl.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "Kreis-Wilczak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Ogilvie",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Ratzmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "R\u00f6seler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Kutsch",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Bodenbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reinhard",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ole",
                "lastName": "Nordhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Baldry",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Tautz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Sedemund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Ewald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Brandes-Herlemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Fichtner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Berthold",
                "lastName": "Hoppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Hans-Christian",
                "lastName": "Mennenga",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thorn",
                "lastName": "Sch\u00fctt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Siekmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nikola",
                "lastName": "Hagleitner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Mayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Ehm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Schwager",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Kaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernd",
                "lastName": "Bohnes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Collingro",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vincent",
                "lastName": "Ackermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan-Christoph",
                "lastName": "Wolber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Achim",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "G\u00f6rkem",
                "lastName": "G\u00fclsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Oscar",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "de Bok",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Melanie",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kreis-Wilczak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ogilvie",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "John",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Pearson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tim",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Scharwath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nikola",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hagleitner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Pablo",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ciano",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft West e.V. (ASW West)"
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung e.V. (aba)"
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik Ausschuss der deutschen Wirtschaft (APA)"
            },
            {
                "membership": "Atlantik Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "Aviation Initiative for Renewable Energy in Germany e.V. (aireg)"
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "British Chamber of Commerce in Germany e.V. (BCCG)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband deutscher Versandapotheken (BVDVA)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband e-commerce und Versandhandel Deutschland e.V. (bevh)"
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung e.V. (DGFP)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Dialogmarketing Verband e.V. (DDV)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Investor Relations Verband (DIRK)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut (DAI)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Interne Revision (DIIR)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V (DVF)"
            },
            {
                "membership": "DIN/ISO Working Group"
            },
            {
                "membership": "econsense"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V. (EBD)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Logistics Alliance Germany e.V. (LAG)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. (GDD)"
            },
            {
                "membership": "Institut der Deutschen Wirtschaft (IW)"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Digitalisierung im Steuerrecht e.V. (IDSt)"
            },
            {
                "membership": "International Chamber of Commerce (ICC)"
            },
            {
                "membership": "Nah- und Mittelost-Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "PROUT AT WORK-Foundation"
            },
            {
                "membership": "Total E-Quality e.V."
            },
            {
                "membership": "UnternehmensForum"
            },
            {
                "membership": "Value Balancing Alliance"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentraler Immobilien Ausschuss (ZIA)"
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die deutsche Wissenschaft"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Wirtschaft, Verkehr und Logistik (BWVL) "
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Zeitwertkonten e.V. (AG ZWK)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Akademie der Technikwissenschaften (acatech)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswacht"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat (DVR)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Post AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung International Social Data Exchange Konferenz (Deutscher Rentenservice)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001114/31668",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T17:49:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/1d/320865/Lobbyregister-Detailansicht-R001114-2024-06-27_17-49-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T17:49:01.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 31668,
    "registerNumber": "R001114",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PostG",
                        "title": "Postgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/postg_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sicherung eines ausk\u00f6mmlichen, fl\u00e4chendeckenden, qualitativ hochwertigen sowie \u00f6kologisch und sozial nachhaltig gestalteten postalischen Universaldienstes in Deutschland. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010283.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10283",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-des-postrechts-postrechtsmodernisierungsgesetz-postmodg/307297",
                        "title": "Gesetz zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz - PostModG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008129",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/05/320862/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260104.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008129",
                        "regulatoryProjectTitle": "Postrechtsmodernisierungsgesetz (PostModG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Thesenpapier zum Formulierungsvorschlag f\u00fcr eine Einschr\u00e4nkung des Universaldienstes\r\n(\u00a7 16 Abs. 2 Nr. 1 PostG-E in der Fassung des PostModG-E)\r\nim Auftrag der Deutsche Post AG\r\n\r\nStand: 03.06.2024\r\nSeite 2\r\n7029033v1\r\nI. Fragestellung\r\nWir sind gebeten worden zu bewerten, ob rechtliche Bedenken gegen den Formulierungs-vorschlag bestehen, mit dem in Art. 1 PostModG-E eine neue Ziffer 1 in \u00a7 16 Abs. 2 PostG (nachfolgend: PostG-E) eingef\u00fchrt werden soll (nachfolgend: Vorschlag).\r\nMit \u00a7 16 Abs. 2 Nr. 1 PostG-E soll ein neuer, \u00fcber den bestehenden Katalog hinausge-hender Tatbestand f\u00fcr Sendungen geschaffen werden, die nicht zum Universaldienst z\u00e4h-len. Im Zusammenhang mit dem \u2013 durch den Vorschlag nicht ge\u00e4nderten \u2013 ersten Absatz liest sich die hier zu bewertende Regelung (nachfolgend kursiv gesetzt) wie folgt:\r\n\u201e\u00a7 16 Universaldienstleistungen\r\n(1) Universaldienstleistungen sind die folgenden Post-dienstleistungen:\r\n1. die Bef\u00f6rderung von Briefsendungen bis 2 000 Gramm, deren Ma\u00dfe die im Weltpostvertrag und den entsprechen-den Vollzugsverordnungen festgelegten Ma\u00dfe nicht \u00fcber-schreiten, einschlie\u00dflich Teilleistungen im Sinne des \u00a7 54 Absatz 1, die aufgrund gesetzlicher Verpflichtung fl\u00e4chen-deckend zu standardisierten Bedingungen angeboten wer-den,\r\n2. die Bef\u00f6rderung von adressierten Paketen, deren Einzel-gewicht 20 Kilogramm nicht \u00fcbersteigt und deren Ma\u00dfe die im Weltpostvertrag und den entsprechenden Vollzugsver-ordnungen festgelegten Ma\u00dfe nicht \u00fcberschreiten,\r\n3. die Bef\u00f6rderung von Warensendungen, B\u00fcchern, Zeitun-gen und Zeitschriften sowie\r\n4. die f\u00f6rmliche Zustellung von Schriftst\u00fccken nach den Vorschriften der Prozessordnungen und der Gesetze, die die Verwaltungszustellung regeln.\r\nUniversaldienstleistungen nach Satz 1 Nummer 1 und 2 umfassen auch die Sendungsformen Einschreibe- und Wertsendung. Universaldienstanbieter haben den Nutzern Informationen zur Sendungsverfolgung zur Verf\u00fcgung zu stellen, soweit sie dem Universaldienstanbieter vorliegen.\r\n(2) Keine Universaldienstleistungen sind die Bef\u00f6rderung von\r\n1. Briefsendungen, die im Einzelsendungstarif zu im Ver-gleich zur Standardleistung h\u00f6herwertigen Qualit\u00e4tsvorga-ben bef\u00f6rdert werden,\r\nSeite 3\r\n7029033v1\r\n2. [\u2026]\r\n[\u2026]\u201c\r\nIm Rahmen der Bewertung sollen nicht s\u00e4mtliche Bedenken er\u00f6rtert werden, die der For-mulierung des Vorschlags begegnen, sondern nur die zentralen Kritikpunkte.\r\nII. Zusammenfassung der Ergebnisse\r\n1. Der Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen eine Kernanforderung an den Universaldienst.\r\n2. Der Vorschlag f\u00fchrt zu erheblicher Rechtsunsicherheit.\r\n3. Der Vorschlag stellt die Bundesnetzagentur vor eine nicht l\u00f6sbare Aufgabe.\r\nIII. Rechtliche Bewertung\r\nDie zentralen Kritikpunkte gegen\u00fcber dem Vorschlag stellen sich wie folgt dar.\r\n1. Der Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen eine Kernanforderung an den Universaldienst\r\nDer Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen eine Kernanforderung an den Universaldienstes, weil er verhindert, dass ein qualitativ hochwertiger Universaldienst angeboten wird. Der Vorschlag ist daher bereits konzeptionell verfehlt.\r\nDer Grund hierf\u00fcr liegt darin, dass der Vorschlag eine bestimmte Erbringungsqua-lit\u00e4t, n\u00e4mlich die Erbringungsqualit\u00e4t der \u201eStandardleistung\u201c, als Obergrenze f\u00fcr das Qualit\u00e4tsniveau des Universaldienstes festlegt. Bef\u00f6rderungen, die \u00fcber dieses Qualit\u00e4tsniveau hinausgehen, fallen aus dem Universaldienst heraus.\r\nDas Konzept des Universaldienstes sieht jedoch nur ein qualitatives Mindestniveau vor. Es legt ausdr\u00fccklich keine qualitative Obergrenze f\u00fcr den Universaldienst fest.\r\na) Dieser Grundsatz ist unionsrechtlich verbindlich f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten ge-regelt. Bereits Art. 1 5. Spiegelstrich Postdienste-BinnenmarkRL\r\nRichtlinie 97/67/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. Dezember 1997 \u00fcber gemeinsame Vorschrif-ten f\u00fcr die Entwicklung und des Binnenmarkts der Post-dienste der Gemeinschaft und die Verbesserung der\r\nSeite 4\r\n7029033v1\r\nDienstequalit\u00e4t (ABl. L 15 vom 21.01.1989, Seite 14), zu-letzt ge\u00e4ndert durch Richtlinie 2008/6/EG des Europ\u00e4i-schen Parlaments und des Rates vom 20. Februar 2008 (ABl. L 52 vom 27.02.2008, Seite 3)\r\nbestimmt, dass die Richtlinie gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Festlegung von Qua-lit\u00e4tsnormen f\u00fcr die Erbringung des Universaldienstes enth\u00e4lt.\r\nArt. 3 Abs. 1 Postdienste-BinnenmarktRL konkretisiert dieses Qualit\u00e4tsniveau durch den Grundsatz, dass allen Nutzern ein Universaldienst zur Verf\u00fcgung stehen muss, der st\u00e4ndig fl\u00e4chendeckend postalische Dienstleistungen\r\n\u201eeiner bestimmten Qualit\u00e4t\u201c\r\nzu tragbaren Preisen f\u00fcr alle Nutzer bietet. Diese Bestimmung findet sich in der Sache wortgleich in \u00a7 15 Abs. 1 PostG-E wieder.\r\nF\u00fcr das damit angesprochene Qualit\u00e4tsniveau sieht Art. 3 Abs. 3 Satz 1 Post-dienste-BinnenmarktRL \u201emindestens\u201c eine Abholung an f\u00fcnf Arbeitstagen pro Wo-che und Art. 3 Abs. 4 Postdienste-BinnenmarktRL \u201emindestens\u201c die Abholung, das Sortieren, den Transport und die Zustellung bestimmter Sendungen vor.\r\nZiel der Qualit\u00e4tsanforderungen an den Universaldienst ist nach Art. 16 Satz 1 Post-dienste-BinnenmarktRL die Erbringung\r\n\u201eeines hochwertigen Postdienstes\u201c,\r\nwas gem\u00e4\u00df Art. 16 Satz 2 Postdienste-BinnenmarktRL \u201einsbesondere\u201c f\u00fcr die Lauf-zeiten gilt. Die Zielsetzung der Erbringung hochwertiger Dienste f\u00fchrt \u2013 vor allem mit Blick auf den systematischen Zusammenhang mit Art. 3 Abs. 3 Satz 1 und Abs. 4 Postdienste-BinnenmarktRL \u2013 unmittelbar zu der Schlussfolgerung, dass dem Qualit\u00e4tsniveau des Universaldienstes unionsrechtlich keine Obergrenze ge-setzt wird.\r\nBest\u00e4tigt wird dieses Ergebnis durch Art. 16 Satz 3 tir.2 Postdienste-Binnen-marktRL, der vorsieht, dass die Anforderungen an die Laufzeit\r\n\u201ean den technischen Fortschritt und die Entwicklung des Marktes\u201c\r\nanzupassen sind. Die Laufzeitvorgabe f\u00fcr den Universaldienst ist daher dynamisch angelegt, nicht statisch. Eine qualitative Obergrenze w\u00e4re jedoch statisch.\r\nSeite 5\r\n7029033v1\r\nb) Aus dem Vorstehenden geht klar hervor, dass die Qualit\u00e4tsanforderungen im Universaldienst nur ein Mindestniveau festlegen.\r\nDies bedeutet, dass ein Postdienstleister nach dem Konzept des Universaldienstes nicht aus dem Universaldienst herausfallen soll, weil er bessere Laufzeiten anbietet, als sie in den gesetzlich festgelegten Qualit\u00e4tsanforderungen vorgesehen sind.\r\nFolgt man demgegen\u00fcber dem Vorschlag, w\u00e4ren Postkunden, die ein h\u00f6heres Qua-lit\u00e4tsniveau als das im PostG-E festgeschriebene w\u00fcnschen, auf besondere Ange-bote der Postdienstleister angewiesen. Diese besonderen Angebote unterl\u00e4gen nicht mehr der bereits dargestellten Grundregel des Universaldienstes, fl\u00e4chendeckend, angemessen und zu erschwinglichen Preisen erbracht zu werden.\r\nc) Ergebnis: Der Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen eine Kernanforderung an den Uni-versaldienst.\r\n2. Der Vorschlag f\u00fchrt zu erheblicher Rechtsunsicherheit\r\nAbgesehen von den vorstehenden Bedenken f\u00fchrt der Vorschlag zu erheblicher Rechtsunsicherheit. Dies ist darin begr\u00fcndet, dass die Bestimmung des \u00a7 16 Abs. 2 Nr. 1 PostG-E an den Begriff \u201eStandardleistung\u201c ankn\u00fcpft, der im Gesetz nicht n\u00e4-her erl\u00e4utert ist und sich nicht eindeutig eingrenzen l\u00e4sst.\r\na) Der Begriff der \u201eStandardleistung\u201c ist f\u00fcr den Vorschlag von zentraler Be-deutung, weil nur Briefsendungen vom Universaldienst ausgenommen werden, die\r\n\u201eim Vergleich zur Standardleistung\u201c\r\nh\u00f6herwertigen Qualit\u00e4tsvorgaben gen\u00fcgen. Wenn demnach bestimmt werden soll, welche Leistungen nach dem Vorschlag nicht unter den Universaldienst fallen sol-len, muss definiert werden, was mit \u201eStandardleistung\u201c gemeint ist.\r\nDer Vorschlag enth\u00e4lt keine Legaldefinition dieses zentralen Begriffs. Auch im vom Vorschlag unver\u00e4nderten PostG-E ist keine Legaldefinition vorgesehen.\r\nb) Damit kommen drei Auslegungsvarianten in Betracht:\r\n- Erstens k\u00f6nnte die \u201eStandardleistung\u201c am individuellen Angebot des je-weiligen Postdienstleisters, also subjektiv ankn\u00fcpfen;\r\n- zweitens k\u00f6nnte die \u201eStandardleistung\u201c am allgemeinen Angebot auf\r\nSeite 6\r\n7029033v1\r\ndem Markt, also objektiv ankn\u00fcpfen;\r\n- drittens k\u00f6nnte die \u201eStandardleistung\u201c an den rechtlichen Vorgaben an die Postdienste, also normativ ankn\u00fcpfen.\r\nc) Ergebnis: Allein diese drei, inhaltlich sehr unterschiedlichen Auslegungsva-rianten zeigen, dass der Vorschlag f\u00fcr erhebliche Rechtsunsicherheit sorgen wird. Es wird \u00fcber Jahre hinaus dar\u00fcber gestritten werden, welche Universaldienstleis-tungen von welchem Anbieter in welchem Umfang erbracht werden.\r\n3. Der Vorschlag stellt die Bundesnetzagentur vor eine nicht l\u00f6sbare Aufgabe\r\nAusgehend von der vorstehend getroffenen Feststellung hat der Vorschlag au\u00dfer-dem zur Folge, dass die Bundesnetzagentur vor eine nicht l\u00f6sbare Aufgabe gestellt wird. Hierzu gilt:\r\na) Nach unserer jahrzehntelangen Erfahrung im Regulierungssektor besteht die Wahrscheinlichkeit, dass der Begriff der \u201eStandardleistung\u201c im Sinne der oben ge-nannten dritten Variante normativ ausgelegt wird. Dies w\u00fcrde bedeuten, dass die Gerichte alle Leistungen als h\u00f6herwertig einstufen und damit aus dem Universal-dienst ausschlie\u00dfen, die h\u00f6here Qualit\u00e4tsanforderungen erf\u00fcllen als sie gesetzlich in \u00a7\u00a7 17 ff. PostG-E definiert sind.\r\nb) Ausgehend von diesem Befund w\u00fcrden s\u00e4mtliche von der Deutsche Post AG angebotenen Briefbef\u00f6rderungsleistungen aus dem Universaldienst herausfallen. Denn alle f\u00fcr die Zeit nach dem 01.01.2025 bei der Deutschen Post AG geplanten Briefprodukte werden schnellere Laufzeiten gew\u00e4hrleisten als sie in \u00a7 18 PostG-E geregelt sind.\r\nDies h\u00e4tte weiterhin zur Folge, dass auch die an sich zum Universaldienst z\u00e4hlenden Zusatzleistungen Einschreiben und Wertsendung der Deutsche Post AG nicht mehr zum Universaldienst z\u00e4hlen, weil sie an das jeweilige Grundprodukt und dessen Laufzeit gekn\u00fcpft sind.\r\nWenn man zudem ber\u00fccksichtigt, dass die Formulierung \u201eim Einzelsendungstarif\u201c in Anlehnung an Art. 2 Nr. 20 Postdienste-BinnenmarktRL den Gegensatz zu Ge-sch\u00e4ftskundenprodukten darstellt, fallen ausgerechnet die Briefbef\u00f6rderungsleis-tungen aus dem Universaldienst heraus, die von der Deutsche Post AG f\u00fcr Privat-kunden angeboten werden.\r\nSeite 7\r\n7029033v1\r\nIn der Summe w\u00e4re die Deutsche Post AG kein Universaldienstanbieter in der Bun-desrepublik Deutschland mehr.\r\nc) Neben der Deutsche Post AG erbringt de facto kein anderes Unternehmen in Deutschland den Universaldienst. Wie bereits dargestellt, hat jeder Mitgliedsstaat indes die Erbringung des Universaldienstes zu gew\u00e4hrleisten.\r\nDie Bundesnetzagentur m\u00fcsste daher eine Unterversorgungsfeststellung treffen. Um den Universaldienst im Sinne des Vorschlags zu gew\u00e4hrleisten, k\u00f6nnte die Un-terversorgung nur dadurch beseitigt werden, dass die Deutsche Post AG verpflichtet wird, Briefbef\u00f6rderungsleistungen minderer Laufzeitqualit\u00e4t zu erbringen.\r\nd) Ergebnis: Die Bundesnetzagentur wird durch den Vorschlag vor eine nicht l\u00f6sbare Aufgabe gestellt."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Postrechtsmodernisierungsgesetz (PostModG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen des Arbeitsschutzes zur Verbesserung der Sicherheit und des Gesundheitsschutzes der Besch\u00e4ftigten bei der Arbeit",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wettbewerbsneutraler, b\u00fcrokratiearmer und praxistauglicher Rahmen f\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen auf dem Paketmarkt. ",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2023-11-30",
                    "customTitle": "Paketzustellungsverordnung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008130",
                "statements": [],
                "title": "Paketzustellungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Aufsp\u00fcren von Gewinnen aus schweren Straftaten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Kern werden f\u00fcnf Anpassungen am Verordnungsentwurf vorgeschlagen, um das Sicherheitsniveau, die Nutzerfreundlichkeit und die Wirtschaftlichkeit des Verfahrens in Einklang zu bringen: \r\n- Vereinfachung der zu pr\u00fcfenden Sicherheitsmerkmale herbeif\u00fchren \r\n- die technischen Anforderungen an die Bildaufl\u00f6sungen und die Reaktionszeit der Nutzer auf ein realistisches und ausreichendes Niveau anpassen\r\n- eine Klarstellung zur Teilautomatisierung herbeif\u00fchren \r\n- eine Klarstellung f\u00fcr die Genehmigung vollautomatisierter Verfahren erg\u00e4nzen \r\n- einen passenden Zeitrahmen f\u00fcr das Inkrafttreten der Verordnung vorzugeben\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_VII/20_Legislaturperiode/2024-04-18-GwVideoIdentV/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_VII/20_Legislaturperiode/2024-04-18-GwVideoIdentV/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-18",
                    "title": "Verordnung zur geldw\u00e4scherechtlichen Identifizierung durch Videoidentifizierung (Geldw\u00e4schevideoidentifizierungsverordnung \u2013 GwVideoIdentV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008131",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung zur geldw\u00e4scherechtlichen Identifizierung durch Videoidentifizierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "G\u00fcKG",
                        "title": "G\u00fcterkraftverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/g_kg_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Streichung der verpflichtenden Angabe der Bruttomasse der bef\u00f6rderten G\u00fcter im Frachtbegleitdokument. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/viertes-gesetz-zur-aenderung-des-gueterkraftverkehrsgesetzes-und-anderer-gesetze.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/viertes-gesetz-zur-aenderung-des-gueterkraftverkehrsgesetzes-und-anderer-gesetze.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-01-08",
                    "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des G\u00fcterkraftverkehrsgesetzes und anderer Gesetze"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008132",
                "statements": [],
                "title": "Novelle G\u00fcterkraftverkehrsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bitte an die Bundesregierung, sich auf EU-Ebene f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines vollumf\u00e4nglichen \u201eBook & Claim\u201c-Mechanismus zur F\u00f6rderung und Anrechenbarkeit nachhaltiger Kraftstoffe in der Luftfahrt ein zusetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008133",
                "statements": [],
                "title": "Regulation (EU) 2023/2405 (ReFuelEU Aviation); Einf\u00fchrung eines Book & Claim Mechanismus"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Auslegung der Gesetzgebung und sachgerechten Einbezug von Post-/Paketinfrastruktur in die Sicherheitsstrukturen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/KM4/KRITIS-DachG-2.pdf;jsessionid=89CB4E4AD4E00C8E07307F9990776CA3.live871?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/KRITIS-DachG.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-21",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008134",
                "statements": [],
                "title": "KRITIS-Dachgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Auslegung der Gesetzgebung und sachgerechten Einbezug von Post-/Paketinfrastruktur in die Sicherheitsstrukturen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008135",
                "statements": [],
                "title": "NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/05/320862/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260104.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008129",
                "regulatoryProjectTitle": "Postrechtsmodernisierungsgesetz (PostModG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Thesenpapier zum Formulierungsvorschlag f\u00fcr eine Einschr\u00e4nkung des Universaldienstes\r\n(\u00a7 16 Abs. 2 Nr. 1 PostG-E in der Fassung des PostModG-E)\r\nim Auftrag der Deutsche Post AG\r\n\r\nStand: 03.06.2024\r\nSeite 2\r\n7029033v1\r\nI. Fragestellung\r\nWir sind gebeten worden zu bewerten, ob rechtliche Bedenken gegen den Formulierungs-vorschlag bestehen, mit dem in Art. 1 PostModG-E eine neue Ziffer 1 in \u00a7 16 Abs. 2 PostG (nachfolgend: PostG-E) eingef\u00fchrt werden soll (nachfolgend: Vorschlag).\r\nMit \u00a7 16 Abs. 2 Nr. 1 PostG-E soll ein neuer, \u00fcber den bestehenden Katalog hinausge-hender Tatbestand f\u00fcr Sendungen geschaffen werden, die nicht zum Universaldienst z\u00e4h-len. Im Zusammenhang mit dem \u2013 durch den Vorschlag nicht ge\u00e4nderten \u2013 ersten Absatz liest sich die hier zu bewertende Regelung (nachfolgend kursiv gesetzt) wie folgt:\r\n\u201e\u00a7 16 Universaldienstleistungen\r\n(1) Universaldienstleistungen sind die folgenden Post-dienstleistungen:\r\n1. die Bef\u00f6rderung von Briefsendungen bis 2 000 Gramm, deren Ma\u00dfe die im Weltpostvertrag und den entsprechen-den Vollzugsverordnungen festgelegten Ma\u00dfe nicht \u00fcber-schreiten, einschlie\u00dflich Teilleistungen im Sinne des \u00a7 54 Absatz 1, die aufgrund gesetzlicher Verpflichtung fl\u00e4chen-deckend zu standardisierten Bedingungen angeboten wer-den,\r\n2. die Bef\u00f6rderung von adressierten Paketen, deren Einzel-gewicht 20 Kilogramm nicht \u00fcbersteigt und deren Ma\u00dfe die im Weltpostvertrag und den entsprechenden Vollzugsver-ordnungen festgelegten Ma\u00dfe nicht \u00fcberschreiten,\r\n3. die Bef\u00f6rderung von Warensendungen, B\u00fcchern, Zeitun-gen und Zeitschriften sowie\r\n4. die f\u00f6rmliche Zustellung von Schriftst\u00fccken nach den Vorschriften der Prozessordnungen und der Gesetze, die die Verwaltungszustellung regeln.\r\nUniversaldienstleistungen nach Satz 1 Nummer 1 und 2 umfassen auch die Sendungsformen Einschreibe- und Wertsendung. Universaldienstanbieter haben den Nutzern Informationen zur Sendungsverfolgung zur Verf\u00fcgung zu stellen, soweit sie dem Universaldienstanbieter vorliegen.\r\n(2) Keine Universaldienstleistungen sind die Bef\u00f6rderung von\r\n1. Briefsendungen, die im Einzelsendungstarif zu im Ver-gleich zur Standardleistung h\u00f6herwertigen Qualit\u00e4tsvorga-ben bef\u00f6rdert werden,\r\nSeite 3\r\n7029033v1\r\n2. [\u2026]\r\n[\u2026]\u201c\r\nIm Rahmen der Bewertung sollen nicht s\u00e4mtliche Bedenken er\u00f6rtert werden, die der For-mulierung des Vorschlags begegnen, sondern nur die zentralen Kritikpunkte.\r\nII. Zusammenfassung der Ergebnisse\r\n1. Der Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen eine Kernanforderung an den Universaldienst.\r\n2. Der Vorschlag f\u00fchrt zu erheblicher Rechtsunsicherheit.\r\n3. Der Vorschlag stellt die Bundesnetzagentur vor eine nicht l\u00f6sbare Aufgabe.\r\nIII. Rechtliche Bewertung\r\nDie zentralen Kritikpunkte gegen\u00fcber dem Vorschlag stellen sich wie folgt dar.\r\n1. Der Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen eine Kernanforderung an den Universaldienst\r\nDer Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen eine Kernanforderung an den Universaldienstes, weil er verhindert, dass ein qualitativ hochwertiger Universaldienst angeboten wird. Der Vorschlag ist daher bereits konzeptionell verfehlt.\r\nDer Grund hierf\u00fcr liegt darin, dass der Vorschlag eine bestimmte Erbringungsqua-lit\u00e4t, n\u00e4mlich die Erbringungsqualit\u00e4t der \u201eStandardleistung\u201c, als Obergrenze f\u00fcr das Qualit\u00e4tsniveau des Universaldienstes festlegt. Bef\u00f6rderungen, die \u00fcber dieses Qualit\u00e4tsniveau hinausgehen, fallen aus dem Universaldienst heraus.\r\nDas Konzept des Universaldienstes sieht jedoch nur ein qualitatives Mindestniveau vor. Es legt ausdr\u00fccklich keine qualitative Obergrenze f\u00fcr den Universaldienst fest.\r\na) Dieser Grundsatz ist unionsrechtlich verbindlich f\u00fcr alle Mitgliedsstaaten ge-regelt. Bereits Art. 1 5. Spiegelstrich Postdienste-BinnenmarkRL\r\nRichtlinie 97/67/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. Dezember 1997 \u00fcber gemeinsame Vorschrif-ten f\u00fcr die Entwicklung und des Binnenmarkts der Post-dienste der Gemeinschaft und die Verbesserung der\r\nSeite 4\r\n7029033v1\r\nDienstequalit\u00e4t (ABl. L 15 vom 21.01.1989, Seite 14), zu-letzt ge\u00e4ndert durch Richtlinie 2008/6/EG des Europ\u00e4i-schen Parlaments und des Rates vom 20. Februar 2008 (ABl. L 52 vom 27.02.2008, Seite 3)\r\nbestimmt, dass die Richtlinie gemeinsame Vorschriften f\u00fcr die Festlegung von Qua-lit\u00e4tsnormen f\u00fcr die Erbringung des Universaldienstes enth\u00e4lt.\r\nArt. 3 Abs. 1 Postdienste-BinnenmarktRL konkretisiert dieses Qualit\u00e4tsniveau durch den Grundsatz, dass allen Nutzern ein Universaldienst zur Verf\u00fcgung stehen muss, der st\u00e4ndig fl\u00e4chendeckend postalische Dienstleistungen\r\n\u201eeiner bestimmten Qualit\u00e4t\u201c\r\nzu tragbaren Preisen f\u00fcr alle Nutzer bietet. Diese Bestimmung findet sich in der Sache wortgleich in \u00a7 15 Abs. 1 PostG-E wieder.\r\nF\u00fcr das damit angesprochene Qualit\u00e4tsniveau sieht Art. 3 Abs. 3 Satz 1 Post-dienste-BinnenmarktRL \u201emindestens\u201c eine Abholung an f\u00fcnf Arbeitstagen pro Wo-che und Art. 3 Abs. 4 Postdienste-BinnenmarktRL \u201emindestens\u201c die Abholung, das Sortieren, den Transport und die Zustellung bestimmter Sendungen vor.\r\nZiel der Qualit\u00e4tsanforderungen an den Universaldienst ist nach Art. 16 Satz 1 Post-dienste-BinnenmarktRL die Erbringung\r\n\u201eeines hochwertigen Postdienstes\u201c,\r\nwas gem\u00e4\u00df Art. 16 Satz 2 Postdienste-BinnenmarktRL \u201einsbesondere\u201c f\u00fcr die Lauf-zeiten gilt. Die Zielsetzung der Erbringung hochwertiger Dienste f\u00fchrt \u2013 vor allem mit Blick auf den systematischen Zusammenhang mit Art. 3 Abs. 3 Satz 1 und Abs. 4 Postdienste-BinnenmarktRL \u2013 unmittelbar zu der Schlussfolgerung, dass dem Qualit\u00e4tsniveau des Universaldienstes unionsrechtlich keine Obergrenze ge-setzt wird.\r\nBest\u00e4tigt wird dieses Ergebnis durch Art. 16 Satz 3 tir.2 Postdienste-Binnen-marktRL, der vorsieht, dass die Anforderungen an die Laufzeit\r\n\u201ean den technischen Fortschritt und die Entwicklung des Marktes\u201c\r\nanzupassen sind. Die Laufzeitvorgabe f\u00fcr den Universaldienst ist daher dynamisch angelegt, nicht statisch. Eine qualitative Obergrenze w\u00e4re jedoch statisch.\r\nSeite 5\r\n7029033v1\r\nb) Aus dem Vorstehenden geht klar hervor, dass die Qualit\u00e4tsanforderungen im Universaldienst nur ein Mindestniveau festlegen.\r\nDies bedeutet, dass ein Postdienstleister nach dem Konzept des Universaldienstes nicht aus dem Universaldienst herausfallen soll, weil er bessere Laufzeiten anbietet, als sie in den gesetzlich festgelegten Qualit\u00e4tsanforderungen vorgesehen sind.\r\nFolgt man demgegen\u00fcber dem Vorschlag, w\u00e4ren Postkunden, die ein h\u00f6heres Qua-lit\u00e4tsniveau als das im PostG-E festgeschriebene w\u00fcnschen, auf besondere Ange-bote der Postdienstleister angewiesen. Diese besonderen Angebote unterl\u00e4gen nicht mehr der bereits dargestellten Grundregel des Universaldienstes, fl\u00e4chendeckend, angemessen und zu erschwinglichen Preisen erbracht zu werden.\r\nc) Ergebnis: Der Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen eine Kernanforderung an den Uni-versaldienst.\r\n2. Der Vorschlag f\u00fchrt zu erheblicher Rechtsunsicherheit\r\nAbgesehen von den vorstehenden Bedenken f\u00fchrt der Vorschlag zu erheblicher Rechtsunsicherheit. Dies ist darin begr\u00fcndet, dass die Bestimmung des \u00a7 16 Abs. 2 Nr. 1 PostG-E an den Begriff \u201eStandardleistung\u201c ankn\u00fcpft, der im Gesetz nicht n\u00e4-her erl\u00e4utert ist und sich nicht eindeutig eingrenzen l\u00e4sst.\r\na) Der Begriff der \u201eStandardleistung\u201c ist f\u00fcr den Vorschlag von zentraler Be-deutung, weil nur Briefsendungen vom Universaldienst ausgenommen werden, die\r\n\u201eim Vergleich zur Standardleistung\u201c\r\nh\u00f6herwertigen Qualit\u00e4tsvorgaben gen\u00fcgen. Wenn demnach bestimmt werden soll, welche Leistungen nach dem Vorschlag nicht unter den Universaldienst fallen sol-len, muss definiert werden, was mit \u201eStandardleistung\u201c gemeint ist.\r\nDer Vorschlag enth\u00e4lt keine Legaldefinition dieses zentralen Begriffs. Auch im vom Vorschlag unver\u00e4nderten PostG-E ist keine Legaldefinition vorgesehen.\r\nb) Damit kommen drei Auslegungsvarianten in Betracht:\r\n- Erstens k\u00f6nnte die \u201eStandardleistung\u201c am individuellen Angebot des je-weiligen Postdienstleisters, also subjektiv ankn\u00fcpfen;\r\n- zweitens k\u00f6nnte die \u201eStandardleistung\u201c am allgemeinen Angebot auf\r\nSeite 6\r\n7029033v1\r\ndem Markt, also objektiv ankn\u00fcpfen;\r\n- drittens k\u00f6nnte die \u201eStandardleistung\u201c an den rechtlichen Vorgaben an die Postdienste, also normativ ankn\u00fcpfen.\r\nc) Ergebnis: Allein diese drei, inhaltlich sehr unterschiedlichen Auslegungsva-rianten zeigen, dass der Vorschlag f\u00fcr erhebliche Rechtsunsicherheit sorgen wird. Es wird \u00fcber Jahre hinaus dar\u00fcber gestritten werden, welche Universaldienstleis-tungen von welchem Anbieter in welchem Umfang erbracht werden.\r\n3. Der Vorschlag stellt die Bundesnetzagentur vor eine nicht l\u00f6sbare Aufgabe\r\nAusgehend von der vorstehend getroffenen Feststellung hat der Vorschlag au\u00dfer-dem zur Folge, dass die Bundesnetzagentur vor eine nicht l\u00f6sbare Aufgabe gestellt wird. Hierzu gilt:\r\na) Nach unserer jahrzehntelangen Erfahrung im Regulierungssektor besteht die Wahrscheinlichkeit, dass der Begriff der \u201eStandardleistung\u201c im Sinne der oben ge-nannten dritten Variante normativ ausgelegt wird. Dies w\u00fcrde bedeuten, dass die Gerichte alle Leistungen als h\u00f6herwertig einstufen und damit aus dem Universal-dienst ausschlie\u00dfen, die h\u00f6here Qualit\u00e4tsanforderungen erf\u00fcllen als sie gesetzlich in \u00a7\u00a7 17 ff. PostG-E definiert sind.\r\nb) Ausgehend von diesem Befund w\u00fcrden s\u00e4mtliche von der Deutsche Post AG angebotenen Briefbef\u00f6rderungsleistungen aus dem Universaldienst herausfallen. Denn alle f\u00fcr die Zeit nach dem 01.01.2025 bei der Deutschen Post AG geplanten Briefprodukte werden schnellere Laufzeiten gew\u00e4hrleisten als sie in \u00a7 18 PostG-E geregelt sind.\r\nDies h\u00e4tte weiterhin zur Folge, dass auch die an sich zum Universaldienst z\u00e4hlenden Zusatzleistungen Einschreiben und Wertsendung der Deutsche Post AG nicht mehr zum Universaldienst z\u00e4hlen, weil sie an das jeweilige Grundprodukt und dessen Laufzeit gekn\u00fcpft sind.\r\nWenn man zudem ber\u00fccksichtigt, dass die Formulierung \u201eim Einzelsendungstarif\u201c in Anlehnung an Art. 2 Nr. 20 Postdienste-BinnenmarktRL den Gegensatz zu Ge-sch\u00e4ftskundenprodukten darstellt, fallen ausgerechnet die Briefbef\u00f6rderungsleis-tungen aus dem Universaldienst heraus, die von der Deutsche Post AG f\u00fcr Privat-kunden angeboten werden.\r\nSeite 7\r\n7029033v1\r\nIn der Summe w\u00e4re die Deutsche Post AG kein Universaldienstanbieter in der Bun-desrepublik Deutschland mehr.\r\nc) Neben der Deutsche Post AG erbringt de facto kein anderes Unternehmen in Deutschland den Universaldienst. Wie bereits dargestellt, hat jeder Mitgliedsstaat indes die Erbringung des Universaldienstes zu gew\u00e4hrleisten.\r\nDie Bundesnetzagentur m\u00fcsste daher eine Unterversorgungsfeststellung treffen. Um den Universaldienst im Sinne des Vorschlags zu gew\u00e4hrleisten, k\u00f6nnte die Un-terversorgung nur dadurch beseitigt werden, dass die Deutsche Post AG verpflichtet wird, Briefbef\u00f6rderungsleistungen minderer Laufzeitqualit\u00e4t zu erbringen.\r\nd) Ergebnis: Die Bundesnetzagentur wird durch den Vorschlag vor eine nicht l\u00f6sbare Aufgabe gestellt."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}