{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-09T11:06:51.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T09:50:10.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-12T10:49:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42751,
                "validFromDate": "2024-08-12T10:49:23.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41695,
                "validFromDate": "2024-07-17T11:23:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-12T10:49:23.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41691,
                "validFromDate": "2024-07-17T11:22:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-17T11:23:25.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29661,
                "validFromDate": "2024-06-19T15:25:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-17T11:22:21.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27387,
                "validFromDate": "2023-12-18T10:45:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T15:25:56.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25904,
                "validFromDate": "2023-09-28T14:58:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-18T10:45:39.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25626,
                "validFromDate": "2023-09-14T12:09:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-28T14:58:59.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22288,
                "validFromDate": "2023-06-27T13:57:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-14T12:09:20.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18693,
                "validFromDate": "2023-03-30T13:37:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-27T13:57:28.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13857,
                "validFromDate": "2022-12-09T11:06:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T13:37:12.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die ZF Friedrichshafen AG ist ein globaler Technologiekonzern im Bereich der Automobil-, Nutzfahrzeug und Industrietechnik. Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Unternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um Nachhaltigkeit, Fachkr\u00e4ftemangel, den Wert der dualen Ausbildung, Lieferketten bis hin zum B\u00fcrokratieabbau. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch bilaterale Gespr\u00e4che sowie vereinzelt Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ec/8e/342721/ZF_AnnualReport23.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/b1/342720/1_ZF_Compliance_Code_of_Conduct_EN.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 640001,
            "to": 650000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Friedrichshafen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "L\u00f6wentaler Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "88046"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "politicalvisitors.zf@zf.com",
            "phoneNumber": "+497541770",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe",
            "streetNumber": "88",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "postoffice@zf.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497541770",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.zf.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lisa-Marie",
                "lastName": "Trieglaff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Ellett",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Proff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "L\u00fccke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "PhD",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Pioch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ferdinand",
                "lastName": "Rehder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Holger",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lea",
                "function": "Personalvorst\u00e4ndin / Arbeitsdirektorin",
                "lastName": "Corzilius",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Finanzvorstand",
                "lastName": "Frick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Holdmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Laier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie "
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau "
            },
            {
                "membership": "Bitkom"
            },
            {
                "membership": "Stifterverband"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat"
            },
            {
                "membership": "eFuel Alliance"
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Antriebstechnik"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Verkehrsunternehmen"
            },
            {
                "membership": "S\u00fcdwestMetall"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie"
            },
            {
                "membership": "Verband der Industriellen Energie- und Kraftwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "eNOVA - Strategiekreis Automobile Zukunft"
            },
            {
                "membership": "AWT Arbeitsgemeinschaft W\u00e4rmebehandlung + Werkstofftechnik"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Umweltsimulation "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Akustik "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr zerst\u00f6rungsfreie Pr\u00fcfung "
            },
            {
                "membership": "Max-Planck-Gesellschaft "
            },
            {
                "membership": "VDI - Verein Deutscher Ingenieure "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ZF Friedrichshafen AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Verse: Vollintegriertes autonomes Einzelzahnmodul mit integrierter Siliziumcarbid-Leistungselektronik f\u00fcr Elektroantriebe\r\nProjektf\u00f6rderung EM Drive: Plattform f\u00fcr verteilte heterogene Automotive-Echtzeit Rechennetzwerk Architekturen\r\nProjektf\u00f6rderung AutoTech: Offenen Software- und Elektrik/Elektronik-Architektur f\u00fcr das Mobilit\u00e4tssystem der Zukunft\r\nProjektf\u00f6rderung ASRIOT: Automatisierte Sicherheitsanalyse von RTOS- und MCU-basierter IoT-Firmware\r\nProjektf\u00f6rderung CeCas: Central Car Server-Supercomputing f\u00fcr Automotive\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1030001,
                    "to": 1040000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung SECREDAS: Product Security for Cross Domain Reliable Dependable Automated Systems\r\nProjektf\u00f6rderung SafeUp: Safety-critical scenarios, tools, technologies for active and passive safety systems\r\nProjektf\u00f6rderung Tailor: Foundations of Trustworthy AI - Integrating Reasoning, Learning and Optimization\r\nProjektf\u00f6rderung AI4CSM: Architectures for next generation ECAS vehicles based on ECS\r\nProjektf\u00f6rderung StorAIge: Embedded storage elements on next MCU generation ready for AI on the edge\r\nProjektf\u00f6rderung Roadview: Robust Automated Driving in Extreme Weather\r\nProjektf\u00f6rderung V4SAFETY: Computer simulations for long-term performance and impact of road safety solutions\r\nProjektf\u00f6rderung Smart Camera & Robot Agent: Qualit\u00e4tssicherung durch KI-Bots\r\n",
                "location": "Rue de la Loi 200, 1049 Bruxelles, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung SetLevel4to5: Simulationsbasiertes Entwickeln & Testen Level 4&5 Systemen\r\nProjektf\u00f6rderung KI-Datentooling: Komplettl\u00f6sung Training und Validierung KI Funktionen \r\nProjektf\u00f6rderung EEMotion: Weiterentwicklung KI basierter Regelungssysteme f\u00fcr Fahrdynamik\r\nProjektf\u00f6rderung SofDCar: EE SW Fahrzeugarchitekturen \r\nProjektf\u00f6rderung Catena X: Digitialisierung automobilen Lieferketten\r\nProjektf\u00f6rderung EAC: Effiziente Produktentwicklung Inverters\r\nProjektf\u00f6rderung KISSaf: Situationsinterpretation Automatisierte Fahren\r\nProjektf\u00f6rderung DigiTain: Digitalen Produktentwicklung nachhaltiger Elektroantriebsarchitekturen\r\nProjektf\u00f6rderung STADT:up: KI-basierte Methoden automatisierter Fahrsystemen\r\nProjektf\u00f6rderung Vader: Assistenzsysteme f\u00fcr flexible Fertigungsprozesse\r\nProjektf\u00f6rderung NeLiPro: Prozesskette zur Fertigung hybrider Leichtbaustrukturen\r\nProjektf\u00f6rderung HALC: HighwayAssist & Lane Change Assist \r\nProjektf\u00f6rderung SAFE20: Erprobung AD in Automatisierungszonen",
                "location": "Scharnhorststra\u00dfe 34-37, 10115 Berlin",
                "name": "Bundsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4500001,
                    "to": 4510000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung InFusion: Cloud-Anwendung f\u00fcr zeitlich ver\u00e4nderliche Fahrbahnzustandsinformationen f\u00fcr verschiedene Fahrzeugklassen",
                "location": "Invalidenstra\u00dfe 44, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001500/42751",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T15:25:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/48/342722/Lobbyregister-Detailansicht-R001500-2024-08-12_10-49-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-12T10:49:23.000+02:00",
        "version": 15
    },
    "registerEntryId": 42751,
    "registerNumber": "R001500",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der Rolle des Plug-in Hybriden f\u00fcr die Transformation der Automobilindustrie im Rahmen der EU Pkw CO2-Flottenregulierung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003126",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung der transformatorischen Rolle des PHEV in der EU Pkw CO2-Flottenregulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00c4nderung der EU Weights & Dimensions Directive zur Erm\u00f6glichung zus\u00e4tzlicher CO2-Minderungstechnologien insbesondere f\u00fcr den G\u00fcterverkehr",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003127",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung der EU Weights & Dimensions Directive z. Erm\u00f6glichung von CO2-Minderungstechnologien"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Erm\u00f6glichung der Zulassung von E-Fuels only Fahrzeugen im Rahmen der EU CO2-Flottenregulierung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003128",
                "statements": [],
                "title": "Erm\u00f6glichung der Zulassung von E-Fuels only Fahrzeugen im Rahmen der EU CO2-Flottenregulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung eines innvationsf\u00f6rdernden Regulierungsrahmen f\u00fcr den Zugriff auf Fahrzeugdaten, -funktionen und -ressourcen auf EU-Ebene",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003129",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines innvationsf\u00f6rdernden EU Rahmen f\u00fcr Fahrzeugdaten, -funktionen und -ressourcen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ausnahme von Fahrzeugdaten im Mobilit\u00e4tsdatengesetz zugunsten eines europ\u00e4ischen Regulierungsrahmen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003130",
                "statements": [],
                "title": "Ausnahme von Fahrzeugdaten im Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes zur b\u00fcrokratischen Entlastung f\u00fcr Unternehmen bei Meldepflichten unteranderem bei unternehmensinternen Rechenzentren",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0244-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "244/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-gesetzes-%C3%BCber-energiedienstleistungen-und-andere-effizienzma%C3%9Fnahmen/312312",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen, zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes und zur \u00c4nderung des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003131",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes zur b\u00fcrokratischen Entlastung f\u00fcr Unternehmen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ambitionierte Ausgestaltung der nationalen Umsetzung der Erneuerbaren-Energien-Richtilinie (RED III) insbesondere im Bereich Stra\u00dfenverkehr.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011097",
                "statements": [],
                "title": "Ausgestaltung der nationalen Umsetzung EU Erneuerbare-Energien-Richtlinie (RED III)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}