{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T08:02:45.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T11:54:08.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T11:20:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33887,
                "validFromDate": "2024-06-20T11:20:22.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30450,
                "validFromDate": "2024-03-12T09:38:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T11:20:22.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30039,
                "validFromDate": "2024-03-05T10:35:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-12T09:38:30.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29878,
                "validFromDate": "2024-03-04T11:14:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-05T10:35:38.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29853,
                "validFromDate": "2024-03-04T11:04:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-04T11:14:24.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27438,
                "validFromDate": "2024-03-04T10:13:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-04T11:04:19.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27437,
                "validFromDate": "2023-12-07T10:53:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-04T10:13:35.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24865,
                "validFromDate": "2023-08-08T11:05:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-07T10:53:47.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24040,
                "validFromDate": "2023-08-08T11:03:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-08T11:05:14.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15234,
                "validFromDate": "2023-02-27T08:02:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-08T11:03:05.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Wof\u00fcr wir eintreten:\r\nDas zentrale Ziel von VENRO ist die gerechte Gestaltung der Globalisierung, insbesondere die \u00dcberwindung globaler Ungleichheit und weltweiter Armut. Der Verband setzt sich f\u00fcr die Verwirklichung der Menschenrechte und die Bewahrung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen ein.\r\n\r\nVENRO\r\n- vertritt die Interessen der entwicklungspolitischen und humanit\u00e4ren NRO gegen\u00fcber der Politik.\r\n- st\u00e4rkt die Rolle von NRO und Zivilgesellschaft in der Entwicklungspolitik.\r\n- sch\u00e4rft das \u00f6ffentliche Bewusstsein f\u00fcr entwicklungspolitische Themen und eine nachhaltige Entwicklung",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Humanit\u00e4re Hilfe, Globale Gerechtigkeit, Bildung f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung, Soziale Gerechtigkeit, Handlungsr\u00e4ume der Zivilgesellschaft"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/9d/300471/Bericht-VENRO-e-V_sig_1.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 20.88,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 490001,
            "to": 500000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Stresemannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "72",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sekretariat@venro.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930263929910",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.venro.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gudrun",
                "lastName": "Schattschneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Herbst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MA Public Health",
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "B\u00e4hr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Montag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Griebenow ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mareike",
                "lastName": "Haase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anica",
                "lastName": "Heinlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A; MPH",
                "firstName": "Kayu",
                "lastName": "Orellana Mardones",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "Fedorchenko",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Goltermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Sonja",
                "lastName": "Grigat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karoline",
                "lastName": "Kr\u00e4hling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lili",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Kurat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maya",
                "lastName": "Krille",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silvan",
                "lastName": "Rehfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janna",
                "lastName": "V\u00f6lker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bodo",
                "lastName": "von Borries",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Wenzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Almut",
                "lastName": "Huss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karla-Felicitas",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophie",
                "lastName": "Knabner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marieke",
                "lastName": "Fr\u00f6hlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hauke",
                "lastName": "Wemheuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "\u00c5sa",
                "lastName": "M\u00e5nsson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Schaub",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tatjana",
                "lastName": "H\u00fcbner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gudrun",
                "function": "Vorsitzende des Vorstandes",
                "lastName": "Schattschneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Herbst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MA Public Health",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Angela",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstandes",
                "lastName": "B\u00e4hr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carsten",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Montag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Griebenow ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mareike",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Haase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anica",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Heinlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A; MPH",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kayu",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Orellana Mardones",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Schaub",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tatjana",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "H\u00fcbner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "1977-06-19",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 145,
            "totalCount": 145
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft - Tr\u00e4gerkreis"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            },
            {
                "membership": "CONCORD"
            },
            {
                "membership": "ICVA"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VENRO Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe deutscher Nichtregierungsorganisationen e.V"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1160001,
            "to": 1170000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm Private Tr\u00e4ger in der Entwicklungszusammenarbeit - Projekt Starke Zivilgesellschaft",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH - im Auftrag des BMZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 470001,
                    "to": 480000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Trainingsprogramm zur St\u00e4rkung der Kapazit\u00e4ten von Mitarbeiter_innen deutscher humanit\u00e4rer NRO",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Multilaterale Entwicklungspolitik und G7-/G20- Entwicklungsagenden; Koordination der zivilgesellschaftlichen Begleitung des G7-Gipfels 2022 in Deutschland mit Bezug auf zivilgesellschaftliche Organisationen aus dem Globalen S\u00fcden;\r\n",
                "location": "Bonn und Eschborn",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH -  Im Auftrag des BMZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm f\u00fcr entwicklungspolitische Bildungsarbeit, Entwicklungspolitischen Inlandsarbeit als Schl\u00fcssel f\u00fcr eine nachhaltige Zukunft st\u00e4rken",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH, im Auftrag des BMZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Endspurt f\u00fcr die SDGs \u2013 Zivilgesellschaftliche Impulse f\u00fcr die beschleunigte Umsetzung der Agenda 2030",
                "location": "Bonn und Eschborn",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH -  Im Auftrag des BMZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001227/33887",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T11:20:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/12/300474/Lobbyregister-Detailansicht-R001227-2024-06-20_11-20-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T11:20:22.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 33887,
    "registerNumber": "R001227",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "VENRO setzt sich daf\u00fcr ein, dass die notwendigen Finanzmittel f\u00fcr die Finanzierung von Humanit\u00e4rer Hilfe, Entwicklungszusammenarbeit und entwicklungspolitischer Bildungsarbeit zur Verf\u00fcgung gestellt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003413",
                "statements": [],
                "title": "Haushaltsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderungen der Abgabenordnung und weiterer Gesetzte im Sinne der rechtspolitischen Forderungen des B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit. https://www.buendnis-gemeinnuetzigkeit.org/wp-content/uploads/2024/02/rechtspolitische-forderungen-des-bfg-januar-2024.pdf ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003414",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/75/300472/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190088.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003414",
                        "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "an\r\nHerrn Bundeskanzler Olaf Scholz\r\nHerrn Bundesminister Dr. Robert Habeck\r\nHerrn Bundesminister Christian Lindner\r\n\r\nBerlin, 30.04.2024\r\n\r\nDie Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts ist \u00fcberf\u00e4llig\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, sehr geehrte Herren Bundesminister,\r\n\r\nals gro\u00dfe Dachverb\u00e4nde gemeinn\u00fctziger Organisationen sind wir sehr besorgt dar\u00fcber, dass sich die von der Ampel-Regierung versprochene Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts weiter verz\u00f6gert. Die ausstehende Modernisierung der Rechtsgrundlagen f\u00fchrt zu einer enormen Verunsicherung in wei-ten Teilen der Zivilgesellschaft, gerade angesichts des aktuell gebotenen Engagements f\u00fcr Demokra-tie und Rechtsstaatlichkeit. Bislang bleibt es im Ermessen der jeweiligen Finanzbeh\u00f6rde, wie weit sich steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften im Rahmen ihrer gemeinn\u00fctzigen Zweckverwirklichung auch politisch engagieren d\u00fcrfen, ohne dabei die Aberkennung ihrer Steuerbeg\u00fcnstigung zu riskieren.\r\nUm mehr Rechtssicherheit herzustellen, halten wir folgende Erg\u00e4nzungen in der Abgabenordnung \u00fcber das Jahressteuergesetz, \u00fcber das sie gerade beraten f\u00fcr unerl\u00e4sslich:\r\n1. Die gesetzliche Klarstellung, dass die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke auch \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich mit politischen Mitteln verfolgt werden d\u00fcrfen, solange das Abstands-gebot zu Parteien eingehalten wird.\r\nZu diesen Mitteln geh\u00f6rt das Einbringen ihrer fachlichen Expertise in die Politik in Form von Stellungnahmen und Forderungen an die Bundesregierung ebenso wie das Aus\u00fcben der so genannten Watchdog-Funktion, sowie der Aufruf und die Beteiligung an Demonstrationen. Nicht dazu geh\u00f6rt, sich selbst an Wahlen zu beteiligen. So muss sich ein Umweltverband po-litisch f\u00fcr mehr Fahrradwege oder einen besseren \u00f6ffentlichen Nahverkehr einsetzen d\u00fcrfen,\r\n2\r\nKontakt: Jan Wenzel, Bereichsleiter St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft\r\nim Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe (Lobbyregister Nr. R001227 )\r\nEmail: j.wenzel@venro.org Telefon: 0163-4207884\r\nStresemannstra\u00dfe 72, 10963 Berlin\r\nein Sportverband f\u00fcr bessere F\u00f6rderung des Breitensports. All diese Themen lassen sich nicht \u201eunpolitisch\u201c behandeln.\r\n2. Die Klarstellung, dass sich gemeinn\u00fctzige Organisationen ausnahmsweise und bei Gelegen-heit f\u00fcr andere als die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke engagieren d\u00fcrfen.\r\nDass sich zum Beispiel der Sport- oder der Musikverein an einer Anti-Rassismus-Demonstra-tion beteiligen kann und eine Organisation der Entwicklungszusammenarbeit zu einer Klima-schutzdemonstration mit aufruft, sollte zweifelsfrei m\u00f6glich sein.\r\nSehr geehrte Herren, das zivilgesellschaftliche Engagement f\u00fcr eine lebendige Demokratie und damit f\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges und lebenswertes Land ist derzeit so wichtig wie vermutlich noch nie seit Gr\u00fcn-dung der Bundesrepublik. Keine Organisation darf deswegen den Verlust ihrer Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fcrchten oder auch nur daran zweifeln m\u00fcssen. Daher appellieren wir an Sie, sich f\u00fcr eine zeitnahe Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts einzusetzen.\r\nGerne w\u00fcrden wir uns \u00fcber diese und weitere Punkte (vgl. auch die Rechtspolitischen Forderungen des B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit) in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Ihnen austauschen. Daf\u00fcr stehen Ihnen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde und das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als zentraler Gespr\u00e4chspartner zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nJan Wenzel \r\nim Auftrag der oben angegebenen Verb\u00e4nde"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Jahressteuergesetz 2024"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/75/300472/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190088.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003414",
                "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "an\r\nHerrn Bundeskanzler Olaf Scholz\r\nHerrn Bundesminister Dr. Robert Habeck\r\nHerrn Bundesminister Christian Lindner\r\n\r\nBerlin, 30.04.2024\r\n\r\nDie Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts ist \u00fcberf\u00e4llig\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, sehr geehrte Herren Bundesminister,\r\n\r\nals gro\u00dfe Dachverb\u00e4nde gemeinn\u00fctziger Organisationen sind wir sehr besorgt dar\u00fcber, dass sich die von der Ampel-Regierung versprochene Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts weiter verz\u00f6gert. Die ausstehende Modernisierung der Rechtsgrundlagen f\u00fchrt zu einer enormen Verunsicherung in wei-ten Teilen der Zivilgesellschaft, gerade angesichts des aktuell gebotenen Engagements f\u00fcr Demokra-tie und Rechtsstaatlichkeit. Bislang bleibt es im Ermessen der jeweiligen Finanzbeh\u00f6rde, wie weit sich steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften im Rahmen ihrer gemeinn\u00fctzigen Zweckverwirklichung auch politisch engagieren d\u00fcrfen, ohne dabei die Aberkennung ihrer Steuerbeg\u00fcnstigung zu riskieren.\r\nUm mehr Rechtssicherheit herzustellen, halten wir folgende Erg\u00e4nzungen in der Abgabenordnung \u00fcber das Jahressteuergesetz, \u00fcber das sie gerade beraten f\u00fcr unerl\u00e4sslich:\r\n1. Die gesetzliche Klarstellung, dass die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke auch \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich mit politischen Mitteln verfolgt werden d\u00fcrfen, solange das Abstands-gebot zu Parteien eingehalten wird.\r\nZu diesen Mitteln geh\u00f6rt das Einbringen ihrer fachlichen Expertise in die Politik in Form von Stellungnahmen und Forderungen an die Bundesregierung ebenso wie das Aus\u00fcben der so genannten Watchdog-Funktion, sowie der Aufruf und die Beteiligung an Demonstrationen. Nicht dazu geh\u00f6rt, sich selbst an Wahlen zu beteiligen. So muss sich ein Umweltverband po-litisch f\u00fcr mehr Fahrradwege oder einen besseren \u00f6ffentlichen Nahverkehr einsetzen d\u00fcrfen,\r\n2\r\nKontakt: Jan Wenzel, Bereichsleiter St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft\r\nim Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe (Lobbyregister Nr. R001227 )\r\nEmail: j.wenzel@venro.org Telefon: 0163-4207884\r\nStresemannstra\u00dfe 72, 10963 Berlin\r\nein Sportverband f\u00fcr bessere F\u00f6rderung des Breitensports. All diese Themen lassen sich nicht \u201eunpolitisch\u201c behandeln.\r\n2. Die Klarstellung, dass sich gemeinn\u00fctzige Organisationen ausnahmsweise und bei Gelegen-heit f\u00fcr andere als die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke engagieren d\u00fcrfen.\r\nDass sich zum Beispiel der Sport- oder der Musikverein an einer Anti-Rassismus-Demonstra-tion beteiligen kann und eine Organisation der Entwicklungszusammenarbeit zu einer Klima-schutzdemonstration mit aufruft, sollte zweifelsfrei m\u00f6glich sein.\r\nSehr geehrte Herren, das zivilgesellschaftliche Engagement f\u00fcr eine lebendige Demokratie und damit f\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges und lebenswertes Land ist derzeit so wichtig wie vermutlich noch nie seit Gr\u00fcn-dung der Bundesrepublik. Keine Organisation darf deswegen den Verlust ihrer Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fcrchten oder auch nur daran zweifeln m\u00fcssen. Daher appellieren wir an Sie, sich f\u00fcr eine zeitnahe Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts einzusetzen.\r\nGerne w\u00fcrden wir uns \u00fcber diese und weitere Punkte (vgl. auch die Rechtspolitischen Forderungen des B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit) in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Ihnen austauschen. Daf\u00fcr stehen Ihnen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde und das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als zentraler Gespr\u00e4chspartner zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nJan Wenzel \r\nim Auftrag der oben angegebenen Verb\u00e4nde"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}