{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-24T16:10:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T16:10:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T18:23:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33467,
                "validFromDate": "2024-06-28T18:23:03.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28956,
                "validFromDate": "2024-02-12T18:38:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T18:23:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25858,
                "validFromDate": "2023-11-06T12:32:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-12T18:38:07.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17461,
                "validFromDate": "2023-03-15T09:16:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-06T12:32:58.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3878,
                "validFromDate": "2022-02-24T16:10:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-15T09:16:24.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Hexal AG ist ein generisches Pharmaunternehmen und deckt mit ihrem breiten Sortiment eine Vielzahl von Anwendungsgebieten ab. Im Rahmen der Interessenvertretung setzt sich die Hexal AG f\u00fcr eine sichere und nachhaltige Versorgung mit generischen Arzneimitteln sowie f\u00fcr gute gesundheits- und wirtschaftspolitische Rahmenbedingungen ein. Hierzu werden Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes, der Bundesministerien sowie mit Mitglieder des Deutschen Bundestages kontaktiert mit dem Ziel z.B. im Rahmen von Standortbesuchen oder in anderen Formaten \u00fcber die Arzneimittelversorgung zu sprechen. Mit Hilfe von gezielten Anschreiben und Positionspapieren informieren wir zudem \u00fcber die Herausforderungen und Potenzial der generischen Arzneimittelindustrie. Die Themenfelder konzentrieren sich dabei auf die Bereich Gesundheits-, Wirtschafts- und Forschungspolitik. Die drei Bereiche sind besonders relevant im Hinblick auf die unternehmerische T\u00e4tigkeit, die Besch\u00e4ftigten des Unternehmens und die Gesundheitsversorgung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/e7/325850/Jahresabschluss_Sandoz-Deutschland-GmbH_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/b5/325849/Sandoz-Code-of-Ethics.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 310001,
            "to": 320000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Holzkirchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Industriestrasse ",
            "streetNumber": "25",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "83607"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "hexal.kommunikation@hexal.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4980249080",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.hexal.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Sp\u00e4th",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Weigold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christopher",
                "lastName": "Kirsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Schlagheck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Justyna",
                "lastName": "Konczalska",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Lamminger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Sp\u00e4th",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Weigold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Gutzeit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Eidherr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Remo",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Illi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Pro Generika e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Arzneimittel-Hersteller e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Arzneimittel f\u00fcr Kinder e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "HEXAL AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001385/33467",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T18:23:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/ce/325855/Lobbyregister-Detailansicht-R001385-2024-06-28_18-23-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T18:23:03.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 33467,
    "registerNumber": "R001385",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Verkehr mit Arzneimitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/amg_1976"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die \u00dcberarbeitung der Preisregulierungsmechanismen f\u00fcr generische Arzneimittel ein mit dem Ziel der Verbesserung der Versorgungssicherheit:\r\n- Vorgaben zur Diversifizierung von Lieferketten f\u00fcr alle Rabattvertr\u00e4ge - Aussetzung von Rabattvertr\u00e4gen und preissenkenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr versorgungskritische und engpassgef\u00e4hrdete Arzneimittel\r\n- Inflationsausgleich f\u00fcr Generika im Preismoratorium, unter Festbetr\u00e4gen und in Rabattvertr\u00e4gen\r\n- Generika- und Herstellerrabatt d\u00fcrfen bei engpassgef\u00e4hrdeten Arzneimitteln nicht angewendet werden. \r\n- \u00dcberarbeitung des Festbetragssystems\r\n- Aufhebung der gesetzlichen Vorgabe zur Substitution von Biologika",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010147",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/0a/325851/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280111.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010147",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung der Preisregulierungsmechanismen f\u00fcr generische Arzneimitte",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorratshaltung bei Rabattvertragsarzneimitteln, Biosimilar-Substitution\r\n\r\n\r\nSehr geehrter \r\n\r\ngerne w\u00fcrden wir mit Ihnen in einen Dialog zur St\u00e4rkung des Pharmastandorts und zur Versorgungssicherheit eintreten. Diesem Ziel diente auch das im letzten Jahr beschlossene ALBVVG.\r\n\r\nKurz vor der Verabschiedung des Gesetzes wurde jedoch eine Passage eingef\u00fcgt, die f\u00fcr Generikaunternehmen die gr\u00f6\u00dfte finanzielle Belastung der letzten Jahre darstellt: Die Verpflichtung zur Vorratshaltung f\u00fcr sechs Monate f\u00fcr nahezu alle Generika. Dabei sollte das Gesetz eigentlich Generikaunternehmen entlasten und Anreize schaffen, in der Versorgung zu bleiben. \r\n\r\nDiese Vorratshaltung erschwert uns als Unternehmen das Leben ungemein: Sie verursacht hohe Kosten, bedeutet eine immense Kapitalbindung und birgt ein erhebliches Vernichtungsrisiko, das verhindert, dass wir die knappen Mittel in den Ausbau der Produktion investieren k\u00f6nnen. Zudem ist diese Regelung in ihrer pauschalen Reichweite europaweit einzigartig, was vor allem bei kleineren EU-Staaten auf Kritik st\u00f6\u00dft, da diese Verknappungen bef\u00fcrchten, wenn der gr\u00f6\u00dfte Markt Europas seine eigenen Interessen so stark in den Vordergrund r\u00fcckt.\r\n\r\nUnser Verband Pro Generika hat daher eine L\u00f6sung erarbeitet, die das politische Ziel \u2013 sechs Monate Bevorratung \u2013 uneingeschr\u00e4nkt gew\u00e4hrleistet, und den Unternehmen gleichzeitig eine flexiblere Produktionsplanung erm\u00f6glicht, um bei Engp\u00e4ssen agiler reagieren zu k\u00f6nnen. Dieser Vorschlag ist kostenneutral f\u00fcr die GKV. Er sieht vor, dass die Unternehmen drei Monate Vorrat als Fertigarzneimittel und drei Monate optional als Fertigarzneimittel oder als Bulkware bevorraten m\u00fcssen (Anpassung von \u00a7 130a Abs. 8 S. 10f SGB V). \r\n\r\nEin weiteres Anliegen betrifft die m\u00f6gliche Verknappung biotechnologisch hergestellter Arzneimittel. Diese unterliegen nun u.a. in der Onkologie denselben Erstattungs- und Substitutionsregeln, die bereits bei generischen Krebsarzneimitteln durch \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kostendruck zu Versorgungsl\u00fccken f\u00fchrten. Apotheken, Krankenkassen, Fach\u00e4rzte und Unternehmen sind sich einig, dass umgehend gesetzliche Nachjustierungen im SGB V notwendig sind, um die Diversifizierung der Produktionsstandorte bei Biologika zu erhalten, neue Abh\u00e4ngigkeiten von China zu vermeiden und Versorgungsl\u00fccken zu verhindern.\r\n\r\nEine gesetzliche Klarstellung k\u00f6nnte eine ungebremste Eskalation bestehender Kostend\u00e4mpfungsinstrumente und damit Doppelrabattierungen f\u00fcr die Hersteller verhindern. Unser dahingehender Vorschlag zur Anpassung des \u00a7 130a Absatz 8c SGB V verursacht keine Mehrausgaben f\u00fcr die GKV.\r\n\r\nBeide Themen erfordern dringende gesetzliche Interventionen! \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00dcberarbeitung der Preisregulierungsmechanismen f\u00fcr generische Arzneimitte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Optimierung des Arzneimittel-Lieferengpassbek\u00e4mpfungs- und Versorgungsverbesserungsgesetz (ALBVVG), um eine sicherere Arzneimittelversorgung zu gew\u00e4hrleisten. Hierbei sind konkret die Nachbesserungen beim Thema Erstattungspreise sowie beim Thema verpflichtende Lagerhaltung zu nennen, sodass sich der Markt und die Versorgung wieder stabilisieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                        "de": "Arzneimittel",
                        "en": "Medicine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/093/2009319.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9319",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/arzneimittelversorgung-sicherstellen-versorgungssicherheit-gew%C3%A4hrleisten/305965",
                        "title": "Arzneimittelversorgung sicherstellen - Versorgungssicherheit gew\u00e4hrleisten"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010148",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/19/325853/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280098.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010148",
                        "regulatoryProjectTitle": "Optimierung Arzneimittel-Lieferengpassbek\u00e4mpfungs- und Versorgungsverbesserungsgesetz (ALBVVG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Betreff:\tWG: 6-monatige Vorratshaltung bei Rabattvertragsarzneimitteln\r\nAnlagen:\t2024-04-16 Regelung Vorratshaltung in Gro\u00dfgebinden.docx\r\n\r\nErlauben Sie mir, dass ich den Sachverhalt noch einmal kurz darlege:\r\n \r\nIm ALBVVG wurde kurz vor der Verabschiedung des Gesetzes eine Passage eingef\u00fcgt, die f\u00fcr \r\nGenerikaunternehmen die gr\u00f6\u00dfte finanzielle Belastung der letzten Jahre darstellt: Die Verpflichtung zur \r\nVorratshaltung f\u00fcr sechs Monate f\u00fcr nahezu alle Generika. Dabei sollte das Gesetz eigentlich \r\nGenerikaunternehmen entlasten und Anreize schaffen, in der Versorgung zu bleiben. \r\n \r\nDiese Vorratshaltung erschwert uns als Unternehmen das Leben ungemein: Sie verursacht hohe Kosten, \r\nbedeutet eine immense Kapitalbindung und birgt ein erhebliches Vernichtungsrisiko, das verhindert, dass \r\nwir die knappen Mittel in den Ausbau der Produktion investieren k\u00f6nnen. Zudem ist diese Regelung in \r\nihrer pauschalen Reichweite europaweit einzigartig, was vor allem bei kleineren EU-Staaten auf Kritik \r\nst\u00f6\u00dft, da diese Verknappungen bef\u00fcrchten, wenn der gr\u00f6\u00dfte Markt Europas seine eigenen Interessen so \r\nstark in den Vordergrund r\u00fcckt.\r\n \r\nWenngleich wir Lagerhaltung aus diversen Gr\u00fcnden generell nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend erachten, sind wir uns \r\nbewusst, dass man ein Gesetz, das unl\u00e4ngst erst verabschiedet wurde, wohl nicht zur\u00fcckholen kann. \r\nUnser Verband Pro Generika hat daher eine L\u00f6sung erarbeitet, die das politische Ziel \u2013 sechs Monate \r\nBevorratung \u2013 uneingeschr\u00e4nkt gew\u00e4hrleistet, und den Unternehmen gleichzeitig eine flexiblere \r\nProduktionsplanung erm\u00f6glicht, um bei Engp\u00e4ssen agiler reagieren zu k\u00f6nnen. Dieser Vorschlag ist \r\nkostenneutral f\u00fcr die GKV. Er sieht vor, dass die Unternehmen drei Monate Vorrat als Fertigarzneimittel \r\nund drei Monate optional als Fertigarzneimittel oder als Bulkware bevorraten m\u00fcssen (Anpassung von \u00a7 \r\n130a Abs. 8 S. 10f SGB V). Eine tiefergehende Erl\u00e4uterung des Vorschlags finden Sie anbei. \r\n \r\nEine Bevorratung in \r\nGro\u00dfgebinden w\u00fcrde uns daher extrem helfen und den politischen Willen zur Vorratshaltung nicht \r\naushebeln. Es w\u00e4re ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr uns zur B\u00fcrokratieentlastung.\r\n \r\nGerne stehe ich Ihnen jederzeit f\u00fcr R\u00fcckfragen bei dem Thema zur Verf\u00fcgung! \r\n \r\n\r\nSandoz Deutschland / Hexal AG \r\nIndustriestr. 25\r\nD-83607 Holzkirchen\r\nGermany\r\n \r\nDie gesetzlichen Pflichtangaben finden Sie hier. <https://www.sandoz.de/pflichtangaben?latest>  \r\nFor mandatory information please click here. <https://www.sandoz.de/pflichtangaben?latest>\r\n\r\n\r\nAnlage:\r\n\r\nVorschlag: \u00a7130a Abs. 8 S.10f SGB V \r\n\r\n\u201eIn den Vereinbarungen nach Satz 1 \u00fcber patentfreie Arzneimittel, die nach den Vorschriften des Teils 4 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen geschlossen werden, ist eine kontinuierliche versorgungsnahe Bevorratung der von der jeweiligen Vereinbarung erfassten Arzneimittel in einem Umfang zu vereinbaren, der der voraussichtlich innerhalb eines Zeitraums von sechs Monaten ab dem Abschluss der Vereinbarung durchschnittlich abzugebenden Menge dieser Arzneimittel entspricht; hiervon kann das Arzneimittel f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu drei Monaten auch in Form von Gro\u00dfgebinden bevorratet werden, die au\u00dfer der Endverpackung alle Verarbeitungsstufen durchlaufen haben.\r\nAls versorgungsnah gilt f\u00fcr Fertigarzneimittel eine Bevorratung in der Europ\u00e4ischen Union oder in einem Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes. F\u00fcr Gro\u00dfgebinde gilt als versorgungsnah eine Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr den deutschen Markt innerhalb von h\u00f6chstens 12 Wochen. Innerhalb der letzten sechs Monate vor Ende der Vertragslaufzeit der Vereinbarung nach Satz 1 darf die Bevorratung der von der jeweiligen Vereinbarung erfassten Arzneimittel unter Sicherstellung der bedarfsgerechten, angemessenen und kontinuierlichen Belieferung nach \u00a7 52b Absatz 1 und 2 Satz 1 des Arzneimittelgesetzes schrittweise reduziert werden.\u201c\r\n \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Optimierung Arzneimittel-Lieferengpassbek\u00e4mpfungs- und Versorgungsverbesserungsgesetz (ALBVVG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ea/0a/325851/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280111.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010147",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung der Preisregulierungsmechanismen f\u00fcr generische Arzneimitte",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorratshaltung bei Rabattvertragsarzneimitteln, Biosimilar-Substitution\r\n\r\n\r\nSehr geehrter \r\n\r\ngerne w\u00fcrden wir mit Ihnen in einen Dialog zur St\u00e4rkung des Pharmastandorts und zur Versorgungssicherheit eintreten. Diesem Ziel diente auch das im letzten Jahr beschlossene ALBVVG.\r\n\r\nKurz vor der Verabschiedung des Gesetzes wurde jedoch eine Passage eingef\u00fcgt, die f\u00fcr Generikaunternehmen die gr\u00f6\u00dfte finanzielle Belastung der letzten Jahre darstellt: Die Verpflichtung zur Vorratshaltung f\u00fcr sechs Monate f\u00fcr nahezu alle Generika. Dabei sollte das Gesetz eigentlich Generikaunternehmen entlasten und Anreize schaffen, in der Versorgung zu bleiben. \r\n\r\nDiese Vorratshaltung erschwert uns als Unternehmen das Leben ungemein: Sie verursacht hohe Kosten, bedeutet eine immense Kapitalbindung und birgt ein erhebliches Vernichtungsrisiko, das verhindert, dass wir die knappen Mittel in den Ausbau der Produktion investieren k\u00f6nnen. Zudem ist diese Regelung in ihrer pauschalen Reichweite europaweit einzigartig, was vor allem bei kleineren EU-Staaten auf Kritik st\u00f6\u00dft, da diese Verknappungen bef\u00fcrchten, wenn der gr\u00f6\u00dfte Markt Europas seine eigenen Interessen so stark in den Vordergrund r\u00fcckt.\r\n\r\nUnser Verband Pro Generika hat daher eine L\u00f6sung erarbeitet, die das politische Ziel \u2013 sechs Monate Bevorratung \u2013 uneingeschr\u00e4nkt gew\u00e4hrleistet, und den Unternehmen gleichzeitig eine flexiblere Produktionsplanung erm\u00f6glicht, um bei Engp\u00e4ssen agiler reagieren zu k\u00f6nnen. Dieser Vorschlag ist kostenneutral f\u00fcr die GKV. Er sieht vor, dass die Unternehmen drei Monate Vorrat als Fertigarzneimittel und drei Monate optional als Fertigarzneimittel oder als Bulkware bevorraten m\u00fcssen (Anpassung von \u00a7 130a Abs. 8 S. 10f SGB V). \r\n\r\nEin weiteres Anliegen betrifft die m\u00f6gliche Verknappung biotechnologisch hergestellter Arzneimittel. Diese unterliegen nun u.a. in der Onkologie denselben Erstattungs- und Substitutionsregeln, die bereits bei generischen Krebsarzneimitteln durch \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Kostendruck zu Versorgungsl\u00fccken f\u00fchrten. Apotheken, Krankenkassen, Fach\u00e4rzte und Unternehmen sind sich einig, dass umgehend gesetzliche Nachjustierungen im SGB V notwendig sind, um die Diversifizierung der Produktionsstandorte bei Biologika zu erhalten, neue Abh\u00e4ngigkeiten von China zu vermeiden und Versorgungsl\u00fccken zu verhindern.\r\n\r\nEine gesetzliche Klarstellung k\u00f6nnte eine ungebremste Eskalation bestehender Kostend\u00e4mpfungsinstrumente und damit Doppelrabattierungen f\u00fcr die Hersteller verhindern. Unser dahingehender Vorschlag zur Anpassung des \u00a7 130a Absatz 8c SGB V verursacht keine Mehrausgaben f\u00fcr die GKV.\r\n\r\nBeide Themen erfordern dringende gesetzliche Interventionen! \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/19/325853/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280098.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010148",
                "regulatoryProjectTitle": "Optimierung Arzneimittel-Lieferengpassbek\u00e4mpfungs- und Versorgungsverbesserungsgesetz (ALBVVG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Betreff:\tWG: 6-monatige Vorratshaltung bei Rabattvertragsarzneimitteln\r\nAnlagen:\t2024-04-16 Regelung Vorratshaltung in Gro\u00dfgebinden.docx\r\n\r\nErlauben Sie mir, dass ich den Sachverhalt noch einmal kurz darlege:\r\n \r\nIm ALBVVG wurde kurz vor der Verabschiedung des Gesetzes eine Passage eingef\u00fcgt, die f\u00fcr \r\nGenerikaunternehmen die gr\u00f6\u00dfte finanzielle Belastung der letzten Jahre darstellt: Die Verpflichtung zur \r\nVorratshaltung f\u00fcr sechs Monate f\u00fcr nahezu alle Generika. Dabei sollte das Gesetz eigentlich \r\nGenerikaunternehmen entlasten und Anreize schaffen, in der Versorgung zu bleiben. \r\n \r\nDiese Vorratshaltung erschwert uns als Unternehmen das Leben ungemein: Sie verursacht hohe Kosten, \r\nbedeutet eine immense Kapitalbindung und birgt ein erhebliches Vernichtungsrisiko, das verhindert, dass \r\nwir die knappen Mittel in den Ausbau der Produktion investieren k\u00f6nnen. Zudem ist diese Regelung in \r\nihrer pauschalen Reichweite europaweit einzigartig, was vor allem bei kleineren EU-Staaten auf Kritik \r\nst\u00f6\u00dft, da diese Verknappungen bef\u00fcrchten, wenn der gr\u00f6\u00dfte Markt Europas seine eigenen Interessen so \r\nstark in den Vordergrund r\u00fcckt.\r\n \r\nWenngleich wir Lagerhaltung aus diversen Gr\u00fcnden generell nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend erachten, sind wir uns \r\nbewusst, dass man ein Gesetz, das unl\u00e4ngst erst verabschiedet wurde, wohl nicht zur\u00fcckholen kann. \r\nUnser Verband Pro Generika hat daher eine L\u00f6sung erarbeitet, die das politische Ziel \u2013 sechs Monate \r\nBevorratung \u2013 uneingeschr\u00e4nkt gew\u00e4hrleistet, und den Unternehmen gleichzeitig eine flexiblere \r\nProduktionsplanung erm\u00f6glicht, um bei Engp\u00e4ssen agiler reagieren zu k\u00f6nnen. Dieser Vorschlag ist \r\nkostenneutral f\u00fcr die GKV. Er sieht vor, dass die Unternehmen drei Monate Vorrat als Fertigarzneimittel \r\nund drei Monate optional als Fertigarzneimittel oder als Bulkware bevorraten m\u00fcssen (Anpassung von \u00a7 \r\n130a Abs. 8 S. 10f SGB V). Eine tiefergehende Erl\u00e4uterung des Vorschlags finden Sie anbei. \r\n \r\nEine Bevorratung in \r\nGro\u00dfgebinden w\u00fcrde uns daher extrem helfen und den politischen Willen zur Vorratshaltung nicht \r\naushebeln. Es w\u00e4re ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr uns zur B\u00fcrokratieentlastung.\r\n \r\nGerne stehe ich Ihnen jederzeit f\u00fcr R\u00fcckfragen bei dem Thema zur Verf\u00fcgung! \r\n \r\n\r\nSandoz Deutschland / Hexal AG \r\nIndustriestr. 25\r\nD-83607 Holzkirchen\r\nGermany\r\n \r\nDie gesetzlichen Pflichtangaben finden Sie hier. <https://www.sandoz.de/pflichtangaben?latest>  \r\nFor mandatory information please click here. <https://www.sandoz.de/pflichtangaben?latest>\r\n\r\n\r\nAnlage:\r\n\r\nVorschlag: \u00a7130a Abs. 8 S.10f SGB V \r\n\r\n\u201eIn den Vereinbarungen nach Satz 1 \u00fcber patentfreie Arzneimittel, die nach den Vorschriften des Teils 4 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen geschlossen werden, ist eine kontinuierliche versorgungsnahe Bevorratung der von der jeweiligen Vereinbarung erfassten Arzneimittel in einem Umfang zu vereinbaren, der der voraussichtlich innerhalb eines Zeitraums von sechs Monaten ab dem Abschluss der Vereinbarung durchschnittlich abzugebenden Menge dieser Arzneimittel entspricht; hiervon kann das Arzneimittel f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu drei Monaten auch in Form von Gro\u00dfgebinden bevorratet werden, die au\u00dfer der Endverpackung alle Verarbeitungsstufen durchlaufen haben.\r\nAls versorgungsnah gilt f\u00fcr Fertigarzneimittel eine Bevorratung in der Europ\u00e4ischen Union oder in einem Vertragsstaat des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes. F\u00fcr Gro\u00dfgebinde gilt als versorgungsnah eine Verf\u00fcgbarkeit f\u00fcr den deutschen Markt innerhalb von h\u00f6chstens 12 Wochen. Innerhalb der letzten sechs Monate vor Ende der Vertragslaufzeit der Vereinbarung nach Satz 1 darf die Bevorratung der von der jeweiligen Vereinbarung erfassten Arzneimittel unter Sicherstellung der bedarfsgerechten, angemessenen und kontinuierlichen Belieferung nach \u00a7 52b Absatz 1 und 2 Satz 1 des Arzneimittelgesetzes schrittweise reduziert werden.\u201c\r\n \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}