{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T11:28:38.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:01:55.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T15:07:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32767,
                "validFromDate": "2024-06-25T15:07:33.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20716,
                "validFromDate": "2023-06-01T17:29:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T15:07:33.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18343,
                "validFromDate": "2023-03-22T10:33:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T17:29:13.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17462,
                "validFromDate": "2023-03-01T11:28:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T10:33:52.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Regelm\u00e4\u00dfige Interessenvertretung gegen\u00fcber Mitgliedern des Deutschen Bundestages, ihren MitarbeiterInnen sowie gegen\u00fcber den fachlich zust\u00e4ndigen Bundesministerien in Form von Veranstaltungen, Gespr\u00e4chen und Konferenzen sowie der Beteiligung an Veranstaltungen parlamentarischer Gruppen oder Fraktionen zu fachspezifischen verkehrspolitischen Themen (Verkehrsinfrastruktur, G\u00fcterverkehr allgemein, spezifische Verkehrstr\u00e4ger \r\nIntermodalit\u00e4t) zu Gesetzgebungsprozessen und Verordnungen .\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/a1/311608/SGKV_JA_2022_.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Westhafenstr.",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13353"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sgkv@sgkv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020613760",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.sgkv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geogr.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Plehm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geogr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Clemens",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrendes Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bochynek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michail",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Stahlhut",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.agr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gero",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Schulze Isfort",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Wirtsch.-Ing",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lars",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Nennhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Inform. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heinrich",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kerstgens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Schlipk\u00f6ther",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-29",
            "naturalPersons": 5,
            "organizations": 70,
            "totalCount": 75
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswissenschaftliche Gesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik (BVL) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Materialeinkauf und Logistik (BME) e.V."
            },
            {
                "membership": "DST Entwicklungszentrum f\u00fcr Schiffstechnik und Transportsystem e.V."
            },
            {
                "membership": "Hafen Hamburg Marketing e.V."
            },
            {
                "membership": "GUS Gesellschaft f\u00fcr Umweltsimulation e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Studiengesellschaft f\u00fcr den Kombinierten Verkehr e.V. (SGKV)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Forschungsprojekt SYSLOG2 im Rahmen der Nationalen Klimaschutzinitiative (NKI) des BMU.\r\nZielstellung: Das Projekt SYSLOG2 hat zum Ziel, einen projektzeit\u00fcbergreifenden Beitrag zur Senkung von Treibhausgasemissionen durch die berufliche Qualifizierung der Logistik- und Speditionsbranche zu leisten. Der Einsatz nachhaltiger, komplexer Transportsysteme soll durch Sensibilisierung der\r\nAuszubildenden, Lehrkr\u00e4fte und Entscheider verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert werden. Kernziel des Projektes ist es, Nachwuchskr\u00e4fte in der Speditions- und Logistikbranche zu bef\u00e4higen, unter effizienten und ressourcenschonenden Aspekten eine komplexe Transportkette zu konzipieren und fallbasiert zu bewerten. Statt einer linearen Einzelbetrachtung der Verkehrstr\u00e4ger wie bisher sollen die St\u00e4rken der\r\neinzelnen Verkehrstr\u00e4ger in Zukunft mehr miteinander verkn\u00fcpft werden",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesminsterium f\u00fcr Umwelt; Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt \u2018Blue Supply Chains\u2018 unterst\u00fctzt Hafenbeh\u00f6rden und Hafenbetreiber bei der Umsetzung langfristiger Ma\u00dfnahmen zur Dekarbonisierung von Hafenstandorten. Das Projekt verfolgt verschiedene Ans\u00e4tze zur Unterst\u00fctzung der Dekarbonisierung in H\u00e4fen durch Bewertung und Pilotierung von Ma\u00dfnahmen zur weiteren Elektrifizierung von Umschlagger\u00e4ten, durch Strategien f\u00fcr die Bereitstellung, den Umschlag und die Lagerung alternativer Kraftstoffe, durch F\u00f6rderung umweltfreundlicherer Transportketten im Hinterland mit dem Schwerpunkt auf der Entwicklung des kombinierten Verkehrs. Dieses Projekt tr\u00e4gt dazu bei, den \u00dcbergang zu einer gr\u00fcnen und widerstandsf\u00e4higen Ostseeregion zu unterst\u00fctzen.\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EU Interreg Programm",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Forschungsprojekt DIANA im Rahmen des F\u00f6rderprogrammes Innovative Hafentechnologien.\r\nProjektansatz:  Entwicklung einer Softwarel\u00f6sung f\u00fcr die WTU Die Software soll als offene Plattforml\u00f6sung mit Open-Source Modulen entwickelt werden, sodass sie potenziell in jedem Hafen einsetzbar ist. Sie soll ohne die Einbindung externer Schnittstellen funktionieren und dient der digitalen Bereitstellung und Eingabe von Informationen.\r\nDie Software soll auf die Verwendung mobiler Endger\u00e4te, wie Tablets oder Smartphones ausgelegt sein, sodass Schadberichte oder Fotos von Schadwagen eingegeben werden k\u00f6nnen. Des Weiteren soll eine Einbindung von Datenbrillen zur Pr\u00fcfung und Datenkommunikation erprobt werden. Assisted-Reality bietet dabei die M\u00f6glichkeit, dem Wagenmeister w\u00e4hrend der WTU mit Echtzeitinformationen, wie Wagenreihungen, zu unterst\u00fctzen.",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Forschungsprojekt Flexiking wird gef\u00f6rdert im Rahmen des F\u00f6rderprogrammes Innovative Hafentechnologien.\r\nProjektansatz: Ziel von FLEXIKING ist es, ein kollaboratives und flexibles Zeitfensterbuchungssystem (ZFBS) zu erarbeiten. Flexibel ist dieses Zeitfensterbuchungs (ZFB)-Konzept, indem es bei der Bereitstellung von Abfertigungsfenstern am Umschlagspunkt pro Zeitraum fortlaufend die jeweiligen Rahmenbedingungen ber\u00fccksichtigt und so mehr oder weniger Zeitfenster freischaltet, ungebuchte aus dem System nimmt und die Zeitfensterl\u00e4nge je nach Auftragsart anpasst.\r\n\r\nSo k\u00f6nnen die jeweils vorliegenden Auftragsdaten (Anzahl und Zusammensetzung der Ladungstr\u00e4ger) und aktuelle ETAs der zu- und abgehenden Verkehre einbezogen werden, um eine m\u00f6glichst optimale Anzahl, L\u00e4nge und Verteilung von Zeitfenstern zur Verf\u00fcgung zu stellen.",
                "location": "Berlin / Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt EiFa wird gef\u00f6rdert im Rahmen des F\u00f6rderprogrammes mFund.\r\nProjektansatz: Der Kernansatz dieser Machbarkeitsstudie ist die Zusammenarbeit mit den KV-Akteuren bei der Entwicklung einer einheitlichen Fahrplanvorlage und Terminalcodierung. Die inhaltlichen und technischen Anforderungen an den einheitlichen Fahrplan und die Terminalcodierung werden von den KV-Akteuren in einer Reihe von Workshops gesammelt, die von den Projektpartnern moderiert werden.  Durch eine aktive Zusammenarbeit mit den Akteuren der Branche wird als Ergebnis dieser Studie eine \u00f6ffentlich verf\u00fcgbare einheitliche Fahrplanvorlage, ihre technischen Spezifikationen wie Datenformat und Schnittstellen sowie eine einheitliche Terminalcodierungsstruktur erstellt.",
                "location": "Berlin / Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt KV-Stat ist eine Machbarkeitsanalyse im Rahmen von mFund. Es werden Literaturanalysen (national / international), Sekund\u00e4rdatenanalyse (Datenbanken, Statistiken, national / international) und Prim\u00e4rerhebung der Nachfragerseite (Experteninterviews, Workshops) durchgef\u00fchrt, um den Status quo zu erfassen und bereits bestehende Datenl\u00fccken (u. a. Umfang, Aktualit\u00e4t, Verf\u00fcgbarkeit / Transparenz, Verortung) zu identifizieren. Zudem ist die Einbindung von Stakeholdern zur Identifikation und Analyse des Datenbedarfs sowie zur technischen Gestaltung der Datenimplementierung vorgesehen. . Die Projektpartner agieren in KV-Stat v.a. in der Rolle von Moderatoren f\u00fcr die KV-Akteure und bieten diesen eine Plattform, um die statistischen Datenanforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze zu definieren.",
                "location": "Berlin / Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ziel des Projekts ESEP4Freight ist es \u00fcber eine Webplattform einen \u00dcberblick \u00fcber die verf\u00fcgbaren Schieneng\u00fcterverkehrsdienste in Europa zu geben. Dies wird durch die Schaffung einer Web-Plattform unterst\u00fctzt, die auf einer bestehenden, von SGKV entwickelten Intermodal Map basiert, die Frachtstr\u00f6me mit einem h\u00f6heren Potenzial f\u00fcr den Transport auf der Schiene identifiziert. Die Web-Plattform wird eine interaktive Karte mit verschiedenen Modulen wie einem CO2-Rechner, einem Fahrplan-Viewer, einer Vertrags-Toolbox und einem Matching-Tool umfassen. Dar\u00fcber hinaus zielt das ESEP4Freight darauf ab, die Verlagerung des G\u00fcterverkehrs auf die Schiene zu unterst\u00fctzen, indem es den derzeitigen vertraglichen Rahmen analysiert, eine Reihe von Empfehlungen f\u00fcr dessen Aktualisierung vorschl\u00e4gt und eine Reihe von harmonisierten und standardisierten Modellen f\u00fcr Transportvereinbarungen und -vertr\u00e4ge vorschl\u00e4gt.\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europe\u2019s Rail Joint Undertaking (EU-Rail) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001719/32767",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T15:07:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/89/311609/Lobbyregister-Detailansicht-R001719-2024-06-25_15-07-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T15:07:33.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 32767,
    "registerNumber": "R001719",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00c4nderung der Richtlinie 92/106/EWG des Rates im Hinblick auf einen Unterst\u00fctzungsrahmen f\u00fcr den\r\nintermodalen G\u00fcterverkehr in Europa. Ziel einer Harmonisierung der Rahmenbedingungen intermodaler Verkehre in Europa und Schaffung eines Unterst\u00fctzungsrahmens f\u00fcr eine Verlagerung von Verkehren von der Stra\u00dfe auf die umweltfreundlichen Verkehrstr\u00e4ger Schiene und Binnenschiff. Die Revision betrifft eine \u00c4nderung der Defintion des Kombinierten Verkehrsin Europa und die Festelegung der Rahmenbedingungen unter denen eine Unterst\u00fctzung durch die Mitgliedsstaaten m\u00f6glich ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0644-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "644/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-richtlinie-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/306881",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur \u00c4nderung der Richtlinie 92/106/EWG des Rates im Hinblick auf einen Unterst\u00fctzungsrahmen f\u00fcr den intermodalen G\u00fcterverkehr und der Verordnung (EU) 2020/1056 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates im Hinblick auf die Berechnung der Einsparungen bei externen Kosten und die Erhebung aggregierter Daten"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005537",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberarbeitung der Richtline 92/106 EWG zum Kombinierten Verkehr. "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}