{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-07T13:50:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T08:46:52.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T12:51:30.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37791,
                "validFromDate": "2024-06-19T12:51:30.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26620,
                "validFromDate": "2023-11-15T10:34:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T12:51:30.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21335,
                "validFromDate": "2023-07-10T11:12:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-15T10:34:43.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13689,
                "validFromDate": "2022-12-07T13:50:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T11:12:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesmusikverband Chor & Orchester e. V. (BMCO) f\u00fchrt in seiner Eigenschaft als Spitzenverband der Amateurmusik Gespr\u00e4che mit Abgeordneten und Mitarbeitenden von Abgeordneten und Fraktionen, um die Anliegen und Bedarfe der Amateurmusik sowie L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge zus\u00e4tzlich zu Rundschreiben und Pressemitteilungen pers\u00f6nlich zu kommunizieren und zu erl\u00e4utern. Einmal im Jahr veranstaltet der BMCO zudem einen parlamentarischen Abend zu einem bestimmten Schwerpunkt der aktuellen Lage der Amateurmusik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/04/298410/BMCO_Geschaeftsjahr_2023_Bericht_der_Kassenpruefer.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/d8/298411/Satzung-Bundesmusikverband-Chor-Orchester.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Trossingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hugo-Herrmann-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "24",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "78647"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "donath@bundesmusikverband.de",
            "phoneNumber": "+4930609807810",
            "street": "Ortrudstra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12159"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bundesmusikverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4974253288060",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://bundesmusikverband.de/"
                },
                {
                    "website": "https://frag-amu.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Strasser",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalGovernment": {
                        "department": {
                            "code": "JUSTICE",
                            "de": "Bundesministerium der Justiz (20. WP)",
                            "en": "Federal Ministry of Justice (20th WP)"
                        },
                        "function": {
                            "code": "PARLIAMENTARY_STATE_SECRETARY",
                            "de": "Parlamentarische/-r Staatssekret\u00e4r/-in",
                            "en": "Parliamentary State Secretary"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_GOVERNMENT",
                        "de": "Bundesregierung",
                        "en": "Federal government"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Heiko",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Balzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lorenz",
                "lastName": "Overbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Donath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Theresa",
                "lastName": "Demandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Emilia",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Kronenberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benjamin",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Strasser",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalGovernment": {
                        "department": {
                            "code": "JUSTICE",
                            "de": "Bundesministerium der Justiz (20. WP)",
                            "en": "Federal Ministry of Justice (20th WP)"
                        },
                        "function": {
                            "code": "PARLIAMENTARY_STATE_SECRETARY",
                            "de": "Parlamentarische/-r Staatssekret\u00e4r/-in",
                            "en": "Parliamentary State Secretary"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_GOVERNMENT",
                        "de": "Bundesregierung",
                        "en": "Federal government"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heiko",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Schulze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Balzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lorenz",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Overbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Donath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Theresa",
                "function": "Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Demandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 21,
            "totalCount": 21
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Musikrat e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Kulturelle Kinder- und Jugendbildung e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesakademie f\u00fcr musikalische Jugendbildung Trossingen e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            },
            {
                "membership": "Themis-Vertrauensstelle gegen sexuelle Bel\u00e4stigung und Gewalt e. V."
            },
            {
                "membership": "MODfestivals e. V."
            },
            {
                "membership": "Amateo (European Network for Active Participation in Cultural Activities)"
            },
            {
                "membership": "Culture Action Europe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesmusikverband Chor & Orchester e. V. (BMCO)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Gesch\u00e4ftsstelle BMCO, Durchf\u00fchrung TCOM 2023, Vorbereitung TCOM 2024, Vorbereitung BMT 60plus 2024",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 650001,
                    "to": 660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Kinder- und Jugendplan",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramme \u201eMusik f\u00fcr alle II\u201c und \u201eMusik f\u00fcr alle III\u201c im Rahmen von \u201eKultur macht stark. B\u00fcndnisse f\u00fcr Bildung\u201c.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 670001,
                    "to": 680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm \u201eL\u00e4nger fit durch Musik\u201c im Rahmen der Nationalen Demenzstrategie.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm \u201eWissenstransfer/Musik vor Ort\u201c",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 390001,
                    "to": 400000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm \u201eNEUSTART AMATEURMUSIK\u201c",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4400001,
                    "to": 4410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm \u201eIMPULS\u201c",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 13880001,
                    "to": 13890000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "TCOM 2023 Dessau-Ro\u00dflau",
                "location": "Magdeburg",
                "name": "Land Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\u201eAmateurmusikfonds\u201c",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Sonderprojekt \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001132/37791",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T12:51:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/48/298412/Lobbyregister-Detailansicht-R001132-2024-06-19_12-51-30.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T12:51:30.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 37791,
    "registerNumber": "R001132",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit der Einrichtung eines Amateurmusikfonds in H\u00f6he von f\u00fcnf Millionen Euro hat der Deutsche Bundestag im November 2022 erstmalig eine j\u00e4hrliche neue F\u00f6rderm\u00f6glichkeit f\u00fcr Ensembles aus dem Bereich der Amateurmusik geschaffen. Der Amateurmusikfonds soll seitdem um ein weiteres Jahr verl\u00e4ngert die Strukturen der Amateurmusik nach der Corona-Pandemie in der Fl\u00e4che sichern. Er soll wieder mehr Amateurmusik auf die B\u00fchne bringen und unterst\u00fctzt Musikensembles, sich neuen k\u00fcnstlerischen Projekten und Ausdrucksformen zu widmen. Der Fonds erweitert die bereits bestehenden Bundeskulturfonds um die Komponente kultureller Breitenf\u00f6rderung. Damit der Amateurmusikfonds seine erfolgreiche Arbeit fortsetzen kann, setzen wir uns f\u00fcr dessen Verstetigung im Haushalt der BKM ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002938",
                "statements": [],
                "title": "Amateurmusikfonds"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es gibt in Deutschland fast 29 Millionen Menschen, die sich freiwillig engagieren \u2013 ein Gro\u00dfteil davon ehrenamtlich in Musikvereinen. Allein in den BMCO-Verbandsstrukturen sind mehr als 100.000 Musikensembles zusammengefasst. Der BMCO bef\u00fcrwortet, dass der Bund all diese Menschen mit der neuen Engagementstrategie sichtbarer machen und st\u00e4rken m\u00f6chte. Als Bundesmusikverband haben wir im Rahmen des Beteiligungsprozesses zur Erarbeitung der Engagementstrategie unsere Mitgliedsverb\u00e4nde um Einreichungen gebeten und als Dachverband der Amateurmusik Anfang Juni 2023 eine Stellungnahme mit Empfehlungen beim Ministerium eingereicht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002939",
                "statements": [],
                "title": "Bundesengagementstrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vor der Pandemie fanden pro Jahr \u00fcber 500.000 Veranstaltungen der Amateurmusik statt, welche aus Gr\u00fcnden des Urheberrechts bei der GEMA angemeldet werden mussten. Nach Aussage der GEMA entfiel auf die Amateurmusik aber dabei lediglich ein Umsatz von ca. 2 Mio. EUR (bei \u00fcber einer Mrd. Gesamtumsatz der GEMA). Der BMCO m\u00f6chte die Rechte der Urheber*innen sch\u00fctzen, gleichzeitig das Ehrenamt entlasten. Der BMCO fordert daher, dass im Gegenzug f\u00fcr eine elektronische Erfassung der Veranstaltungen durch seine Mitgliedsverb\u00e4nde und \u00dcbermittlung der aufgef\u00fchrten Werke an die GEMA, keine GEMA-Geb\u00fchren f\u00fcr die \u00fcblichen Veranstaltungsformate der Amateurmusik durch die Vereine zu begleichen sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002940",
                "statements": [],
                "title": "GEMA-Amateurmusiktarif"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Koalitionsvertrag wurde die Modernisierung des Zuwendungsrechts vereinbart. Der BMCO unterst\u00fctzt dies ausdr\u00fccklich und hat auf Grund seiner langj\u00e4hrigen Expertise bei der Weiterleitung von Zuwendungen an ehrenamtliche Antragstellende einige konkrete Vorschl\u00e4ge erarbeitet, z. B. f\u00fcr den Bereich der J\u00e4hrlichkeit, der Finanzierungsarten, der Pr\u00fcfquoten f\u00fcr die Mittelverwendung, die Nutzung von Zentralstellenmodellen und Rahmenvereinbarungen, M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung und Bagatell-Grenzen bei der Verausgabungsfrist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002941",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Deutschland ist ein weltoffenes Land, das einer vielf\u00e4ltigen Gesellschaft Raum und Entfaltungsm\u00f6glichkeiten bietet. Diese Vielfalt ist eine Quelle des sozialen Zusammenhalts und des kulturellen Reichtums. Neben vielen anderen Gesellschaftsbereichen leistet auch die Amateurmusik in Deutschland einen bedeutenden Beitrag, damit alle Mitglieder unserer Gesellschaft ihre Pers\u00f6nlichkeit frei entfalten k\u00f6nnen. Die F\u00f6rderung von Demokratie und Vielfalt ist wesentlicher Bestandteil der kulturellen Arbeit in vielen Musikvereinen und Verb\u00e4nden im Bereich der Amateurmusik, sie sind daher als entscheidende Orte zu verstehen, an denen Menschen f\u00fcr die St\u00e4rkung der Demokratie erreichet werden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002942",
                "statements": [],
                "title": "Demokratiest\u00e4rkung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Kulturangebote sind genauso wie Nahversorgungsm\u00f6glichkeiten, \u00e4rztliche Versorgung, Bildungs- und Betreuungsangebote oder Verkehrsinfrastruktur von zentraler Bedeutung f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t l\u00e4ndlicher Regionen als Wohn- und Lebensr\u00e4ume. Ch\u00f6re und Orchester sind in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ma\u00dfgebliche Kulturtr\u00e4ger. Allein im Bereich der Amateurmusik finden t\u00e4glich bis zu 1.400 Konzerte statt. Die Amateurmusik ist deshalb ein wichtiger Standortfaktor f\u00fcr D\u00f6rfer und Gemeinden, weil sie attraktive kulturelle Angebote und vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten zur Gestaltung des kulturellen Lebens garantiert. Als Bundesmusikverband setzen wir uns f\u00fcr eine F\u00f6rderung der Amateurmusik in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ein, die damit auch die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland erh\u00f6ht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002943",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung von Kultur in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}