{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-02T09:53:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T12:26:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T10:49:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38124,
                "validFromDate": "2024-06-20T10:49:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27074,
                "validFromDate": "2023-12-13T14:28:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T10:49:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21097,
                "validFromDate": "2023-06-06T14:32:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-13T14:28:36.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15359,
                "validFromDate": "2023-03-02T09:53:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T14:32:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Bildungs- und Begegnungsst\u00e4tte f\u00fcr gewaltfreie Aktion KURVE Wustrow e.V. wurde 1980 mit dem Ziel gegr\u00fcndet, einen Beitrag dazu zu leisten, dass Betroffenheit \u00fcber gewaltt\u00e4tige und kriegerische Auseinandersetzungen, \u00f6kologische Zerst\u00f6rung und soziale Ungerechtigkeit in \u00fcberlegtes gewaltfreies Handeln umgesetzt werden kann. Zentral f\u00fcr uns sind zivilgesellschaftliches Engagement f\u00fcr Frieden, Zivilcourage und gewaltfreies Handeln.\r\n\r\nIm Rahmen des Zivilen Friedensdienst setzt die KURVE Wustrow gemeinsam mit Partnerorganisationen vor Ort Kooperationsprojekte im Bereich der zivilen, gewaltfreien Konfliktbearbeitung um. Die KURVE Wustrow unterst\u00fctzt Partnerorganisationen im Ausland dabei, sich f\u00fcr Gerechtigkeit, Menschenrechte und Frieden in ihren Gesellschaften einzusetzen und konstruktive Akteure in ihren jeweiligen Konflikten zu sein. Aufgrund ihrer Wurzeln in den gewaltfreien sozialen Bewegungen in Deutschland legt die KURVE Wustrow auch im Ausland ein besonderes Augenmerk auf die St\u00e4rkung der Beitr\u00e4ge von gewaltfreien Bewegungen und gewaltfreier Aktion in Prozessen ziviler gewaltfreier Konfliktbearbeitung. \r\n\r\nNeben der praktischen Friedensarbeit setzen wir uns f\u00fcr eine konsequente und effektive Klima-, Friedens- und Menschenrechtspolitik der Bundesrepublik Deutschland ein, indem wir gewaltfreie Aktionen und Kampagnen unterst\u00fctzen oder uns an Entscheidungstr\u00e4ger*innen wenden. Immer wieder sind gerade gewaltfreie Aktivist*innen in unseren Partnerorganisationen im Ausland von Menschenrechtsverletzungen oder zunehmender Beschr\u00e4nkung des zivilgesellschaftlichen Raumes insgesamt betroffen. In diesen F\u00e4llen setzen wir uns f\u00fcr den Schutz unserer Partner*innen ein und bem\u00fchen uns, ihnen und ihren Anliegen auch in Deutschland Geh\u00f6r zu verschaffen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Zivile Konfliktbearbeitung"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9e/8c/300315/KURVE-Wustrow_Jahresabschluss-2022_unterschrieben.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "Wiesemann, Reinhard"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wustrow",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kirchstra\u00dfe",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "29462"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@kurvewustrow.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49584398710",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kurvewustrow.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "John",
                "lastName": "Preuss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Petz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Clara",
                "function": "ehrenamtlicher Vorstand",
                "lastName": "Friedrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Chris",
                "function": "ehrenamtlicher Vorstand",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Doris",
                "function": "ehrenamtlicher Vorstand",
                "lastName": "Hertle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hanno",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Himmel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "John",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Preuss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-20",
            "naturalPersons": 99,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 99
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Konsortium Ziviler Friedensdienst"
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\" e.V. "
            },
            {
                "membership": "Aktionsgemeinschaft Dienst f\u00fcr den Frieden (AGDF) e.V."
            },
            {
                "membership": "Kooperation f\u00fcr den Frieden"
            },
            {
                "membership": "Nepal-Dialogforum f\u00fcr Frieden und Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Norddeutsches Netzwerk Friedensp\u00e4dagogik"
            },
            {
                "membership": "Bundesweites Netzwerk Friedensbildung"
            },
            {
                "membership": "Verein Nieders\u00e4chsischer Bildungsinitiativen e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik Niedersachsen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "KURVE Wustrow - Bildungs- und Begegnungsst\u00e4tte f\u00fcr gewaltfreie Aktion e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Ziviler Friedensdienst",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5040001,
                    "to": 5050000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Weltw\u00e4rts Freiwilligendienst",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001247/38124",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T10:49:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/29/300316/Lobbyregister-Detailansicht-R001247-2024-06-20_10-49-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T10:49:04.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38124,
    "registerNumber": "R001247",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}