{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-25T16:34:54.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:35:17.000+02:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-07-04T12:26:42.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T16:34:54.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:35:17.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-04T12:26:42.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T12:26:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40948,
                "validFromDate": "2024-07-04T12:26:42.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 40956,
                "validFromDate": "2024-07-02T00:35:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T12:26:42.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25112,
                "validFromDate": "2023-08-21T16:14:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T00:35:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18747,
                "validFromDate": "2023-08-07T16:15:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-21T16:14:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2668,
                "validFromDate": "2022-02-25T16:34:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-07T16:15:26.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Interessenvertretung im Sinne der Armen in Lateinamerika und der Karibik laut Satzung:\r\n\r\nDer Satzungszweck wird verwirklicht insbesondere durch das Einwerben von Spenden und sonstigen Mitteln, durch die Verwaltung und die Verwendung der Mittel aus Spenden, vor allem aus der Weihnachtskollekte der Katholiken in Deutschland, und aus Kirchensteuermitteln f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Pastoral in Lateinamerika und in der Karibik, insbesondere durch die F\u00f6rderung der Aus- und Weiterbildung von Priestern, Diakonen, Ordensleuten und anderen haupt- und ehrenamtlichen Mitarbeitern, durch die F\u00f6rderung der sozialen Kommunikation, der Wissenschaft und Forschung, erforderlicher Bauma\u00dfnahmen, notwendiger Transportmittel und durch die Gew\u00e4hrung struktureller Hilfen. Dar\u00fcber hinaus f\u00f6rdert Adveniat den Aufbau einer Altersversorgung f\u00fcr den einheimischen Klerus. Insbesondere bereitet der Verein die j\u00e4hrliche Weihnachtskollekte vor und begleitet deren Durchf\u00fchrung. Weiterhin f\u00fchrt er gemeinsam mit den Bist\u00fcmern in Deutschland die Patenschaftsaktion zur F\u00f6rderung lateinamerikanischer Seminaristen durch. Der Verein erf\u00fcllt seine Aufgaben durch eine intensive \u00d6ffentlichkeits- und Bildungsarbeit, besonders im Rahmen der j\u00e4hrlichen Weihnachtskollekte, durch Erfahrungsaustausch und sonstige geeignete Ma\u00dfnahmen. Dabei stellt er die Zusammenarbeit mit den anderen Hilfswerken der katholischen Kirche in Deutschland sicher. Er informiert ferner innerhalb seines Aufgabenbereichs alle gleichgerichteten Initiativen der katholischen Kirche, ber\u00e4t sie fachkundig und f\u00f6rdert die Zusammenarbeit untereinander.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f8/dd/330771/20240627142355.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 69.36,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gildehofstra\u00dfe",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45127"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@adveniat.de"
                },
                {
                    "email": "kontakt@adveniat.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4920117560",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.adveniat.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Himer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Krings",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Wieland",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Margit",
                "lastName": "Wichelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "In\u00e9s",
                "lastName": "Klissenbauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reiner",
                "lastName": "Wilhem",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Bolte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Fornet Ponse ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Louis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Viviana",
                "lastName": "Garnica Sabilla de M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Soraya",
                "lastName": "Jurado Ferreiro ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rebekka",
                "lastName": "Kont\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Stickler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "N\u00fcnning",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Mariela",
                "lastName": "Vargas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingrid",
                "lastName": "Schuchhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tanja",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Himer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin ",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Maier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 5,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Bischofskonferenz"
            },
            {
                "membership": "kolko e. V.  Koordinationsstelle der Deutschen Menschenrechtskoordination Kolumbien (MRKK)"
            },
            {
                "membership": "Erlassjahr - Das deutsche Entschuldungsb\u00fcndnis "
            },
            {
                "membership": "Zentralkommittee der deutschen Katholiken e.V. (ZdK)"
            },
            {
                "membership": "AGIAMONDO e.V."
            },
            {
                "membership": "CAMECO (Catholic Media Council)"
            },
            {
                "membership": "GEPA Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Partnerschaft mit der Dritten Welt mbH"
            },
            {
                "membership": "\u00d6kumenisches Netzwerk Klimagerechtigkeit"
            },
            {
                "membership": "Katholischer Medienverband "
            },
            {
                "membership": "Klimakollekte - Kirchlicher Kompensationsfonds GmbH"
            },
            {
                "membership": "Koordinationskreis ILO 169"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Zentralamerika"
            },
            {
                "membership": "Kinder in Rio e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bisch\u00f6fliche Aktion Adveniat e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Projekten f\u00fcr die Armen in LA: Adveniat hat von der Katholischen Zentralstelle f\u00fcr Entwicklungshilfe im Haushaltsjahr 2021/22 Mittel \u00fcber  237.455,83.000 \u20ac erhalten. \r\n\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) und andere \u00f6ffentliche Geldgeber f\u00f6rdern Projekte zur Bek\u00e4mpfung von Armut. \r\nDie KZE ist seit 1962 Zuwendungsempf\u00e4nger und Ansprechpartner des BMZ, dessen Arbeit sie zudem kritisch, fair und konstruktiv begleitet. Partnerorganisationen der Kirchen sind oftmals da in der Nothilfe und Entwicklungshilfe t\u00e4tig, wo staatliche Organisationen sich nicht engagieren k\u00f6nnen. Die Kirchen haben fast \u00fcberall einheimische Partner, kooperieren mit zivilgesellschaftl. Organisationen, leisten Menschenrechtsarbeit und Armutsbek\u00e4mpfung an der Basis.\r\n\r\nMehr Infos unter: \r\nhttps://www.misereor.de/ueber-uns/staatliche-foerderung\r\nhttps://www.adveniat.de/informieren/projekte/",
                "location": "52064 Aachen",
                "name": "Katholische Zentralstelle f\u00fcr Entwicklungshilfe e.V. (KZE) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001750/40948",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-04T12:26:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9e/ab/330774/Lobbyregister-Detailansicht-R001750-2024-07-04_12-26-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T12:26:42.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 40948,
    "registerNumber": "R001750",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}