{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-05T16:11:04.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T17:40:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T14:07:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38387,
                "validFromDate": "2024-06-21T14:07:01.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33458,
                "validFromDate": "2024-06-21T10:03:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T14:07:01.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22501,
                "validFromDate": "2023-11-03T14:58:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T10:03:09.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22469,
                "validFromDate": "2023-06-28T13:49:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-03T14:58:19.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22468,
                "validFromDate": "2023-06-28T11:20:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T13:49:42.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21816,
                "validFromDate": "2023-06-20T17:12:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T11:20:16.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13631,
                "validFromDate": "2022-12-05T16:11:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-20T17:12:09.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Christliche Verein Junger Menschen (CVJM/YMCA) ist weltweit die gr\u00f6\u00dfte \u00fcberkonfessionelle christliche Jugendorganisation mit insgesamt 58 Millionen Mitgliedern in 119 L\u00e4ndern. Der CVJM-Gesamtverband in Deutschalnd e.V. (CVJM Deutschland) ist der Zusammenschluss von 13 selbst\u00e4ndigen Mitgliedsverb\u00e4nden.\r\nEr hat ca. 310.000 Mitglieder und regelm\u00e4\u00dfige Teilnehmende. Dar\u00fcber hinaus erreicht er in seinen Programmen, Aktionen und Freizeiten jedes Jahr fast eine Million junge Menschen. Schwerpunkt ist die \u00f6rtliche Jugendarbeit in den 1.600 Vereinen, Jugendwerken und Jugendd\u00f6rfern.\r\nDer CVJM Deutschland koordiniert und f\u00f6rdert die Zusammenarbeit der Mitgliedsverb\u00e4nde, arbeitet mit anderen Jugendverb\u00e4nden zusammen, leistet Studien- und Bildungsarbeit auf allen mit Jugendarbeit zusammenh\u00e4ngenden Gebieten und vertritt den CVJM gegen\u00fcber Kirche, Staat und \u00d6ffentlichkeit auf Bundesebene. Dar\u00fcber hinaus ist er mit der Wahrnehmung der internationalen Angelegenheiten des CVJM, vor allem im World YMCA und im YMCA Europe, beauftragt.\r\nEine der Aufgaben des CVJM Deutschland auf Bundesebene ist die politische Vertretung der jungen Generation gegen\u00fcber der Politik.\r\n\r\nInnerhalb dieses Auftrages setzen wir uns als Organisation f\u00fcr die Verbesserung der Rahmen- und Lebensbedingungen f\u00fcr die oben geannten Zielgruppen ein. Dabei st\u00e4rken wir auch insbesondere die direkte Interessenvertretung durch junge Menschen selbst durch Gespr\u00e4chsformate zwischen ihnen und politischen Akteuren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/47/303978/Jahresabschluss-2023_CVJM-Gesamtverband-in-Deutschland_e-V.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zuschuss",
                "donationEuro": {
                    "from": 700001,
                    "to": 710000
                },
                "name": "Evangelische Kirche in Deutschland EKD"
            },
            {
                "description": "Partnerschaftsarbeit, Spenden/Spendenweiterleitung",
                "donationEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "name": "Arbeitsgemeinschaft der CVJM Deutschlands e.V."
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 2200001,
            "to": 2210000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.37,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kassel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Im Druseltal",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "34131"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "jugendpolitik@cvjm.de",
            "nationalAdditional1": "CVJM Deutschland, B\u00fcro Berlin",
            "nationalAdditional2": "c/o CVJM-Ostwerk",
            "phoneNumber": "+495613087201",
            "street": "Sophienstr.",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@cvjm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4956130870",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.cvjm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Korinth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hansj\u00f6rg",
                "lastName": "Kopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerhard",
                "lastName": "Wiebe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Pr\u00e4ses",
                "lastName": "Waldminghaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dorothee",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Pfrommer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sascha",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Alpers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulrich",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Hanfstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Heid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-14",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "YMCA Europe"
            },
            {
                "membership": "World Alliance of Young Men\u2018s Christian Associations  - YMCAs"
            },
            {
                "membership": "Diakonie Hessen - Diakonisches Werk in Hessen und Nassau und Kurhessen-Waldeck e. V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der Evangelischen Jugend in der Bundesrepublik Deutschland e.V. (aej)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Olympischer Sportbund (DOSB) e.V. - als Verband mit besonderen Aufgaben"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "CVJM - Gesamtverband in Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "CVJM-Westbund e.V."
            },
            {
                "name": "Christliches Jugenddorfwerk Deutschland, CJD"
            },
            {
                "name": "Evangelisches Jugendwerk W\u00fcrttemberg"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 300001,
            "to": 310000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mittel aus dem Kinder- und Jugendplan des Bundes f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, Personal, Infrastruktur; \r\nZusch\u00fcsse, F\u00f6rderung nationale und internationale Freiwilligendienste (FSJ, IJFD, IJAB und BFD); Politische Bildung; \r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend / BAFzA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1430001,
                    "to": 1440000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse, F\u00f6rderung Internationaler Freiwilligendienst (Weltw\u00e4rts); F\u00f6rderung Engagement Global, ENtwicklungshilfeprojekt",
                "location": "Bonn, Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Internationale Freiwilligendienste, Veranstaltung Europ\u00e4isches Jahr der Jugend, Internationale Arbeit",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union, Eramsmus+",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Internationale Jugendarbeit",
                "location": "Berlin",
                "name": "Europ\u00e4ische Exekutivagentur f\u00fcr Bildung und Kultur",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude \u2013 Einzelma\u00dfnahmen (BEG EM)",
                "location": "Eschborn, Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle/BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001421/38387",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T10:03:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/9b/303979/Lobbyregister-Detailansicht-R001421-2024-06-21_14-07-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T14:07:01.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 38387,
    "registerNumber": "R001421",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir treten daf\u00fcr ein, dass die Mittel im EPL 17 insbesondere f\u00fcr Frewilligendienste und den Kinder- und Jugendplan im Haushalt 2025 mindestens in der H\u00f6he wie im Haushalt 2024 zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Dabei streben wir zuk\u00fcnftig eine h\u00f6here Ausstattung sowie eine Dynamisierung der KJP-Mittel an.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003746",
                "statements": [],
                "title": "Ausstattung und Dynamisierung Haushalt 2025 EPL 17 insbesondere f\u00fcr KJP und Freiwilligendienste"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "JFDG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung von Jugendfreiwilligendiensten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/jfdg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines Rechts auf Freiwilligendienst, Verstetigung, bzw. Dynamisierung der Bundesmittel",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004091",
                "statements": [],
                "title": "Recht auf Freiwilligendienst und finanzielle Ausstattung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rkung und Unterst\u00fctzung der Pr\u00e4ventions- Interventionsarbeit sowie der Aufarbeitung im Themenfeld \"Sexualisierte Gewalt und Kindesschutz\" von freien Tr\u00e4gern der Kinder- und Jugendhilfe, bzw. Jugendarbeit. Vereinfachung und Beschleunigung der Einsichtnahme in das erweiterte F\u00fchrungszeugnis von ehren- und hauptamtlichen Mitarbeitenden durch die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe und Jugendarbeit. St\u00e4rkung von Einsichts- und Auskunftsrechten auch auf und f\u00fcr die Tr\u00e4gerebene.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmfsfj.de/resource/blob/238004/b72425c1e1c657e71a1fa61c049bf36c/entwurf-ubskm-gesetz-data.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/service/gesetze/gesetz-zur-staerkung-der-strukturen-gegen-sexuelle-gewalt-an-kindern-und-jugendlichen-235164",
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004092",
                "statements": [],
                "title": "Pr\u00e4vention, Intervention, Aufarbeitung sexualisierter Gewalt "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bef\u00fcrwortung einer Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre bei Bundestagswahlen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                        "de": "Wahlrecht",
                        "en": "Suffrage"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004093",
                "statements": [],
                "title": "Wahlalterabsenkung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}