{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-28T09:28:16.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:10:49.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T09:28:16.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:10:49.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-06-08T10:41:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:10:49.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18190,
                "validFromDate": "2023-06-08T10:41:38.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3685,
                "validFromDate": "2022-02-28T09:28:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T10:41:38.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbandes ist:\r\n\r\na) Wahrnehmung der gemeinsamen Berufsinteressen der P\u00e4chterschaft und deren au\u00dfergerichtliche Vertretung gegen\u00fcber jedem Dritten, insbesondere gegen\u00fcber Beh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder, Verp\u00e4chter-Verb\u00e4nden und der \u00f6ffentlichen Meinung.\r\n\r\nb) Beratung und au\u00dfergerichtliche Vertretung von Mitgliedern gegen\u00fcber ihren Verp\u00e4chtern und sonstigen Dritten.\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true,
        "refuseFinancialExpensesInformationReason": "Der Schwerpunkt unserer T\u00e4tigkeit im Bereich der Interessenvertretung liegt auf Landesebene. Aktivit\u00e4ten auf Bundesebene sind in den vergangenen Jahren nicht vorgenommen worden. Potentiell ist eine Interessenvertretung auf Bundesebene denkbar, jedoch derzeit nicht absehbar und auch nicht bezifferbar. \r\nAuch aufgrund unserer geringen j\u00e4hrlichen Umsatzerl\u00f6se, in den vergangenen Jahren jeweils in H\u00f6he von unter 30 tsd. \u20ac/Jahr, ist ohnehin nur eine \u00e4u\u00dferst eingeschr\u00e4nkte Interessenvertretung auf Bundesebene finanziell leistbar."
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hannover",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesverband ldw. P\u00e4chter",
            "street": "Warmb\u00fcchenstr.",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "30159"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ruediger.heuer@paechterverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495113670437",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.paechterverband.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Martin",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@gutspension.de"
                    }
                ],
                "function": "1. Vorsitzender ",
                "lastName": "Schneider",
                "phoneNumber": "+495113670437"
            },
            {
                "commonFirstName": "Gerhard",
                "emails": [
                    {
                        "email": "gsmit@ewetel.net"
                    }
                ],
                "function": "stellvertretender Vorsitzender ",
                "lastName": "Smit",
                "phoneNumber": "+495113670437"
            },
            {
                "commonFirstName": "Jan-Friedrich",
                "emails": [
                    {
                        "email": "jan.rohlfing@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "stellvertretender Vorsitzender ",
                "lastName": "Rohlfing",
                "phoneNumber": "+495113670437"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-02-18",
            "totalCount": 104
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Landvolk Niedersachsen - Landesbauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Familienbetriebe Land und Forst Niedersachsen "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband landwirtschaftlicher P\u00e4chter e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Heuer"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-06-08T10:41:38.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001899/18190",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b3/2e/212255/Lobbyregister-Detailansicht-R001899-2023-06-08_10-41-38.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-06-08T10:41:38.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 18190,
    "registerNumber": "R001899"
}