{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T16:44:34.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T14:47:58.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-18T21:38:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41846,
                "validFromDate": "2024-07-18T21:38:03.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41244,
                "validFromDate": "2024-07-10T14:02:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-18T21:38:03.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38125,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:37:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T14:02:16.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29057,
                "validFromDate": "2024-02-16T10:09:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:37:41.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27854,
                "validFromDate": "2024-01-02T09:43:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-16T10:09:25.000+01:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26366,
                "validFromDate": "2023-12-07T16:12:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-02T09:43:10.000+01:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19904,
                "validFromDate": "2023-05-12T10:40:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-07T16:12:30.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19890,
                "validFromDate": "2023-05-11T17:18:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-12T10:40:05.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13796,
                "validFromDate": "2023-02-24T16:44:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-11T17:18:26.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die DB AG ist als Mobilit\u00e4ts- und Logistikdienstleister auf nationalen sowie auf internationalen M\u00e4rkten aktiv. Der Schwerpunkt der Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit liegt auf dem Schienenverkehr in Deutschland. In dieser Funktion beobachtet die DB AG verkehrspolitische Gesetzgebungsverfahren und Initiativen sowie sonstige f\u00fcr ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit bedeutende Aktivit\u00e4ten von Bundestag und Bundesregierung. Dies umfasst auch die Interessenvertretung der DB AG f\u00fcr ihre Tochtergesellschaften mit Ausnahme der von diesen eigenst\u00e4ndig betriebenen und in separaten Meldungen zum Lobbyregister beschriebenen Interessenvertretung. Im Zuge dessen werden Dialogveranstaltungen und Gespr\u00e4che mit Regierungsmitgliedern, Abgeordneten sowie Vertreterinnen und Vertretern der Ministerien gef\u00fchrt. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4c/a1/336476/Deutsche-Bahn-Integrierter-Bericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.35,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2010001,
            "to": 2020000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Potsdamer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verkehrspolitik@deutschebahn.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493029761710",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.deutschebahn.com/de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Richard",
                "lastName": "Lutz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Levin ",
                "lastName": "Holle",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Abteilungsleiter",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium der Finanzen (BMF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Berthold",
                "lastName": "Huber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Gerd tom Markotten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sigrid",
                "lastName": "Nikutta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin ",
                "lastName": "Seiler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Abegg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Berndt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Habenschaden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Geraskov",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Ksoll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Max-Christian",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Miram",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Moll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2019-11",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "B\u00fcroleiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Milena",
                "lastName": "Oschmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Pietsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Schwarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Brigitte",
                "lastName": "Sorg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Evelyn",
                "lastName": "Palla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Peterson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Gollkowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Hentschel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Heinemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hella",
                "lastName": "Schmidt-Naschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ismail",
                "lastName": "Ertug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Lerche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Richard",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Lutz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Levin ",
                "function": "Vorstand Finanzen & Logistik",
                "lastName": "Holle",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Abteilungsleiter",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium der Finanzen (BMF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Berthold",
                "function": "Vorstand Infrastruktur",
                "lastName": "Huber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniela",
                "function": "Vorst\u00e4ndin Digitalisierung und Technik",
                "lastName": "Gerd tom Markotten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sigrid",
                "function": "Vorst\u00e4ndin G\u00fcterverkehr",
                "lastName": "Nikutta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin ",
                "function": "Vorstand Personal und Recht",
                "lastName": "Seiler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Evelyn",
                "function": "Vorst\u00e4ndin Regionalverkehr",
                "lastName": "Palla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstand Personenfernverkehr",
                "lastName": "Peterson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz pro Schiene e.V. (ApS) "
            },
            {
                "membership": "Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club e.V. (ADFC)"
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e.V. (BDI)"
            },
            {
                "membership": "BDI Initiative Circular Economy"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Tourismuswirtschaft e.V. (BTW)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V. (DVF)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Tourismusverband e.V. (DTV)"
            },
            {
                "membership": "econsense Forum nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Zukunftsenergien e.V. "
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen e.V. (Strukturgesellschaft)"
            },
            {
                "membership": "Stiftung KlimaWirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Transparency International Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Verkehrsunternehmen e.V. (VDV)"
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr unbemannte Luftfahrt e.V. (UAV Dach)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Bahn"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zivile Verteidigung - Vereinbarung auf Basis des Verkehrssicherstellungsgesetzes (VSG) zwischen dem BMVBW und der DB AG vom 05./20.12.2001.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesrepublik Deutschland - BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4040001,
                    "to": 4050000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt H2goes Rail - Entwicklung, Bau, Validierung und Zulassung eines EMUs",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesrepublik Deutschland - BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 390001,
                    "to": 400000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt Spaicer - Entwicklung eines Rahmenmodells f\u00fcr ein KI-basiertes Resilienz-Management",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesrepublik Deutschland - BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Datenbasiertes Extrapolationsmodell f\u00fcr die Restlebensdaueranalyse von Eisenbahninfrastrukturanlagen - DEEB-INFRA",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesrepublik Deutschland - BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Automatische Schaderkennung an G\u00fcterwagen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesrepublik Deutschland - BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Shift 2 Rail",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "EU-Europes Rail",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 700001,
                    "to": 710000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "BMDV GINT (Gigabit Innovation Track) nach F\u00f6rderrichtlinie Innovative Netztechnologien im Mobilfunk vom 23.08.2022 (InnoNT)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesrepublik Deutschland - BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 650001,
                    "to": 660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "GZ-30 (Gigabit-Zug 2023) F\u00f6rderrichtlinie Innovative Netztechnologien (InnoNT)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesrepublik Deutschland - BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "GSM-R Funkmodule, Richtlinie zur F\u00f6rderung des Austauschs bestehender GSM-R Funkmodule gegen st\u00f6rfeste GSM-R Funkmodule oder zum Einbau von entsprechenden Filtern",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesrepublik Deutschland - BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001662/41846",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:37:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f7/f3/336477/Lobbyregister-Detailansicht-R001662-2024-07-18_21-38-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-18T21:38:03.000+02:00",
        "version": 18
    },
    "registerEntryId": 41846,
    "registerNumber": "R001662",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BPolG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bundespolizei",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgsg_1994"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DB setzt sich weiterhin f\u00fcr den Erhalt der Selbstkosten\u00fcbernahme der Bundespolizei f\u00fcr die Nutzung von Liegenschaften und Anlagen der DB ein. Anpassungsbedarf sieht die DB insbesondere bei den Vorgaben zur Fahrplandaten\u00fcbermittlung sowie der Meldeverpflichtung bei besonderen Ereignissen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/104/2010406.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10406",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-neustrukturierung-des-bundespolizeigesetzes/307291",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007585",
                "statements": [],
                "title": "Anpassungen in der Neustrukturierung des Bundespolizeigesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DB setzt sich f\u00fcr die Aufnahme von Zeitkarten im Linienverkehr mit Bus und Bahn zur au\u00dferdienstlichen Nutzungsm\u00f6glichkeit in \u00a7 40 Abs. 2 S. 1 Nr. 8 EStG-neu (Mobilit\u00e4tsbudget) ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007586",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/0c/319616/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200128.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007586",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Jahressteuergesetzes 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Deutschen Bahn AG\r\nzum Referentenentwurf eines\r\nJahressteuergesetzes 2024\r\n2\r\nStellungnahme der Deutschen Bahn AG zum Referentenentwurf eines Jahressteuergesetzes 2024\r\nA. Ergebnis\r\nDer Referentenentwurf des Jahressteuergesetzes 2024 vom 27.03.2024 (nachstehend: Referentenentwurf) enth\u00e4lt eine Regelung zur dringend notwendigen Vereinfachung der lohnsteuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets. Die angedachte Regelung ist zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings wird sie den praktischen Bed\u00fcrfnissen und dem Regelungsziel, Anreize zur Nutzung emissionsarmer Mobilit\u00e4tsangebote zu setzen, noch nicht vollst\u00e4ndig gerecht. W\u00fcrde der Referentenentwurf in seiner jetzigen Fassung umgesetzt, ist zu vermuten, dass Mobilit\u00e4tsbudgets einen nur sehr ein-geschr\u00e4nkten Verwendungsbereich haben werden.\r\nDem Referentenentwurf l\u00e4sst sich nicht klar entnehmen, ob auch Zeitkarten im Linienverkehr von Bus und Bahn (bspw. Monatskarten, BahnCard100 und weitere Jahreskarten) Bestandteil des Mobilit\u00e4tsbudgets sein k\u00f6nnen. Da diese Angebote einen zentralen Baustein klimafreundlicher Mobilit\u00e4t bilden, sollten auch diese Bestandteil des Mobilit\u00e4tsbudgets sein k\u00f6nnen. Sollte die Einbeziehung solcher Angebote bereits bisher intendiert sein, wird empfohlen, dies in der Entwurfsbegr\u00fcndung klarzustellen. In diesem Zusammenhang sollte \u00fcberdies klargestellt werden, ob auch gemischt genutzte Zeitkarten mit einem Kaufpreis von mehr als EUR 2.400 p.a. (z.B. Bahn-Card100) unter die Neuregelung fallen, deren auf die steuerpflichtige Privatnutzung entfallender Anteil jedoch den Betrag von EUR 2.400 p.a. nicht \u00fcberschreitet. Dies ist sachgerecht und zur St\u00e4rkung emissionsarmer Mobilit\u00e4tsangebote erforderlich.\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt keine praxisgerechte Bemessungsgrundlagenvorschrift zur Ermittlung des steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteils von Zeitkarten. Die bestehenden Verwaltungsanweisungen sind schwer zu handhaben, mit einem hohen Ma\u00df an B\u00fcrokratie verbunden und bergen f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer Risiken bei der Anwendung. Bei der BahnCard100 ist bspw. eine Prognose \u00fcber das Nutzungsverhalten jedes einzelnen Karteninhabers erforderlich. Eine gesetzlich abgesicherte, pauschale Sch\u00e4tzungsm\u00f6glichkeit des steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteils ist daher dringend erforderlich. Eine solche Regelung w\u00fcrde dem Arbeitgeber eine zuverl\u00e4ssige Ermittlung der Steuerbelastung bei \u00dcberlassung der Zeitkarte erm\u00f6glichen. Bei der Ausgestaltung der (pauschalen) Bemessungsgrundlagenregelung k\u00f6nnte auf ein typisiertes Nutzungsverhalten der Fahrg\u00e4ste abgestellt werden.\r\nB. Sachstand\r\nI. Ausgangslage und Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Regelung f\u00fcr Mobilit\u00e4tsbudgets\r\nViele Unternehmen m\u00f6chten die Mobilit\u00e4t ihrer Besch\u00e4ftigten im Rahmen des betrieblichen Mobilit\u00e4tsmanagements unterst\u00fctzen. Dabei hat sich das Spektrum der Mobilit\u00e4tsangebote in den letzten Jahren erheblich erweitert. Neben klassischen Angeboten, wie etwa Dienstwagen und Jobticket, werden auch andere Mobilit\u00e4tsangebote nachgefragt. Dazu geh\u00f6rten z.B. E-Scooter, E-Roller, E-Fahrr\u00e4der, die Inanspruchnahme von Sharingangeboten und Zeitkarten wie zum Bei-spiel die BahnCard100.\r\nDie Unternehmen m\u00f6chten ihre Besch\u00e4ftigten vielfach dadurch unterst\u00fctzen, dass sie ihnen ein Mobilit\u00e4tsbudget zur Verf\u00fcgung stellen. Hierbei wird ein Angebot an Mobilit\u00e4tsalternativen und ein finanzielles Budget definiert, das von den Besch\u00e4ftigten innerhalb eines festgelegten Zeitraums (i.d.R. Monat oder Jahr) verwendet werden kann.\r\nWenn Unternehmen die Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse ihrer Besch\u00e4ftigten unterst\u00fctzen, f\u00fchrt dies bei den Besch\u00e4ftigten in Bezug auf den privaten Nutzungsanteil zu einem geldwerten Vorteil. In Abh\u00e4ngigkeit vom gew\u00e4hlten Verkehrsmittel bzw. Angebot wird dieser aktuell auf sehr unterschiedliche\r\n3\r\nWeise erfasst. Das Nebeneinander vieler verschiedener Regelungen f\u00fchrt dabei zu einer erschwerten und fehleranf\u00e4lligen Anwendung, die \u00fcberdies mit einem gro\u00dfen administrativen Auf-wand verbunden ist. Die damit verbundenen Unsicherheiten und Risiken f\u00fcr die betreffenden Arbeitgeber und Arbeitnehmer erschweren die Marktg\u00e4ngigkeit der betreffenden Produkte und stellen damit eine hohe H\u00fcrde f\u00fcr den Wechsel zu klimafreundlichen, geteilten Mobilit\u00e4tsangeboten dar.\r\nVor diesem Hintergrund besteht in der Praxis das Bed\u00fcrfnis nach einer einfachen und praxisgerechten Regelung, welche die lohnsteuerliche Behandlung der verschiedenen Mobilit\u00e4tsalternativen gesamthaft abdeckt. Eine solche Regelung w\u00fcrde den administrativen Aufwand sowohl f\u00fcr die Verwaltung als auch f\u00fcr die Unternehmen reduzieren und zum B\u00fcrokratieabbau beitragen. Gleichzeitig w\u00fcrde eine solche Regelung einen Beitrag zur Verkehrswende und zum Klimaschutz leisten, indem sie den Besch\u00e4ftigten einen Anreiz bietet, ihre private und berufliche Mobilit\u00e4t st\u00e4rker auf \u00f6ffentliche und emissionsarme Mobilit\u00e4tsangebote auszurichten.\r\nII. Positionspapier des BDI zur steuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets\r\nDer Bundesverband der Deutschen Industrie e.V. (BDI) hat im M\u00e4rz 2023 ein Positionspapier zur Verbesserung der steuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets ver\u00f6ffentlicht, in dem empfohlen wird, die lohnsteuerliche Behandlung des geldwerten Vorteils im Zusammenhang mit Mobilit\u00e4tsbudget deutlich zu vereinfachen. Dabei wurde insbesondere die Formulierung einer praxis-gerechten Bewertungsvorschrift zur Ermittlung des steuerpflichtigen geldwerten Vorteils angeregt. Dar\u00fcber hinaus wurde hinsichtlich der Besteuerung des geldwerten Vorteils eine Lohn-steuer-Pauschalisierung empfohlen (vgl. Anlage).\r\nIII. Positionspapier des BDI zur steuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt eine Regelung zur Pauschalbesteuerung von Mobilit\u00e4tsbudgets f\u00fcr die au\u00dferdienstliche Nutzung von Mobilit\u00e4tsleistungen. Vorgesehen ist, dass der Arbeitgeber die Lohnsteuer mit einem Pauschsteuersatz von 25% erheben kann, soweit er (oder auf seine Veranlassung ein Dritter) den Arbeitnehmern zus\u00e4tzlich zum ohnehin geschuldeten Arbeitslohn Leistungen aus einem au\u00dferdienstlichen Mobilit\u00e4tsbudget gew\u00e4hrt und soweit die Leistungen den Betrag von EUR 2.400 im Kalenderjahr nicht \u00fcbersteigen (\u00a7 40 Abs. 2 Satz 1 Nr. 8 EStG-neu).\r\nC. Stellungnahme\r\nDass der Referentenentwurf eine Regelung zur lohnsteuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets beinhaltet, ist zu bef\u00fcrworten und ein Schritt in die richtige Richtung. Gleichwohl bleibt der Referentenwurf deutlich hinter den Bed\u00fcrfnissen und Erwartungen der Praxis zur\u00fcck. Insbesondere enth\u00e4lt der Referentenentwurf derzeit keine eindeutige Regelung f\u00fcr gemischt genutzte Produkte. F\u00fcr das betriebliche Mobilit\u00e4tsmanagement und mit Blick auf die Erh\u00f6hung der Nutzung klimafreundlicher Mobilit\u00e4t sind diese Angebote jedoch von zentraler Bedeutung. Regelungsbed\u00fcrftig ist insoweit die Bewertung der steuerpflichtigen privaten Verwendung. Im Einzelnen:\r\nI. Zeitkarten als ein zentraler Baustein des Mobilit\u00e4tsbudgets\r\nNach dem Wortlaut der Neuregelung handelt es sich beim Mobilit\u00e4tsbudget um ein \u201cAngebot zur Nutzung von au\u00dferdienstlichen Mobilit\u00e4tsleistungen unabh\u00e4ngig vom Verkehrsmittel\u201c.\r\n4\r\nDie Entwurfsbegr\u00fcndung erweckt den Eindruck, dass Angebote wie Einzelfahrkarten, Zeitkarten (bspw. Monatskarten, BahnCard100 und andere Jahreskarten) und Erm\u00e4\u00dfigungskarten (z.B. BahnCard50) zur Nutzung von \u00f6ffentlichen Bus- und Schienenbahnverkehrsleistungen nicht Be-standteil des Mobilit\u00e4tsbudgets sein k\u00f6nnen. So hei\u00dft es auf S. 132 der Entwurfsbegr\u00fcndung, dass die Pauschalbesteuerungsm\u00f6glichkeiten um \u201eM\u00f6glichkeiten zur Nutzung moderner Fortbewegungsm\u00f6glichkeiten (wie beispielsweise E-Scooter, die gelegentliche Inanspruchnahme von Car-Sharing-, Bike-Sharing- sowie sonstige Sharing-Angebote und Fahrdienstleistungen) erweitert\u201c werden sollen, ohne dass an dieser Stelle auch Einzelfahrkarten, Zeitkarten und Erm\u00e4\u00dfigungskarten f\u00fcr den Bus- und Bahnverkehr explizit genannt werden. Auf S. 133 hei\u00dft es weiter, dass bei Leistungen aus dem Mobilit\u00e4tsbudget die \u201ekurzfristige, gelegentliche (von Fall zu Fall)\u201c und bedarfsgerechte Bereitstellung verschiedener Mobilit\u00e4tsformen im Vordergrund stehe, was vermuten l\u00e4sst, dass vornehmlich anlassbezogene Einzelfahrten, nicht aber Zeitkarten bei Bus und Bahn in den Blick genommen wurden. Dieser Eindruck wird verst\u00e4rkt, wenn im Folgenden \u2013 ebenfalls auf S. 133 \u2013 ausgef\u00fchrt wird, dass \u201edie M\u00f6glichkeit zur dauerhaften und nicht nur gelegentlichen Nutzung von Kraftfahrzeugen (z.B. auf Dauer ausgelegte [\u2026] Abo-Modelle) vom Anwendungsbereich der Regelung ausgeschlossen\u201c sei. Zwar bezieht sich die Passage auf die Nutzung von Kraftfahrzeugen und nicht konkret auf Bus und Bahn, doch deutet dies darauf hin, dass Abonnements (mithin Zeitkarten wie die BahnCard 100 oder andere Jahreskarten) nicht Bestand-teil des Mobilit\u00e4tsbudgets sein sollen. Schlie\u00dflich hei\u00dft es auf S. 133, dass Sachbez\u00fcge und Zusch\u00fcsse, die einem Arbeitnehmer \u201ezur individuellen Fortbewegung\u201c gew\u00e4hrt werden, beg\u00fcnstigt w\u00fcrden. Auch dies l\u00e4sst vermuten, dass Fahrberechtigungen zur Nutzung von Bus und Bahn nicht erfasst sind.\r\nVor dem Hintergrund, dass es sich beim \u00f6ffentlichen Personennah- und fernverkehr um eine \u00e4u\u00dferst bedeutende und klimafreundliche Mobilit\u00e4tsform handelt, regen wir an, auch Einzelfahrkarten und Zeitkarten f\u00fcr die Nutzung von Bus und Bahn ausdr\u00fccklich als m\u00f6glichen Bestandteil des Mobilit\u00e4tsbudgets zuzulassen. Soll die Neuregelung \u201edie Vielgestaltigkeit moderner Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen\u201c abbilden (so die Entwurfsbegr\u00fcndung, S. 132), ist die Einbeziehung von Bus und Bahn mit Zeitkarten eine Notwendigkeit. Sollte dies bereits bisher intendiert sein, erbitten wir eine Klarstellung in der Entwurfsbegr\u00fcndung oder im Rahmen einer Verwaltungsanweisung.\r\nII. Erfordernis einer Bemessungsgrundlagenvorschrift bei gemischter Nutzung\r\nMit Blick auf die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Pauschalbesteuerung ist derzeit vorgesehen, dass die \u201eAufwendungen des Arbeitgebers (einschlie\u00dflich Umsatzsteuer) f\u00fcr das den Arbeitnehmern zur Verf\u00fcgung gestellte Mobilit\u00e4tsbudget zugrunde zu legen\u201c sind (vgl. Entwurfsbegr\u00fcndung, S. 134). In Bezug auf Zeitkarten sollte dabei klargestellt werden, dass nur den Teil der Aufwendungen gemeint ist, der den steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteil betrifft. Bei einer gemischten Nutzung w\u00e4re daher der auf die steuerpflichtige Privatnutzung entfallende Anteil zu ermitteln und nur dieser sollte den Betrag von EUR 2.400 p.a. nicht \u00fcberschreiten. Dazu im Einzelnen:\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt derzeit keine Bemessungsgrundlagenvorschrift f\u00fcr eine praxisgerechte Erfassung des geldwerten Vorteils im Zusammenhang mit Zeitkarten. Zeitkarten k\u00f6nnen von Besch\u00e4ftigten f\u00fcr Fahrten zwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte, f\u00fcr Dienstreisen, Familienheimfahrten und Privatfahrten verwendet werden und sind daher von einer gemischten Nutzung gepr\u00e4gt. Soweit Zeitkarten f\u00fcr Privatfahrten verwendet werden, f\u00fchrt dies zur Gew\u00e4hrung eines geldwerten Vorteils. Zwar kann dieser unter bestimmten Voraussetzungen steuerfrei sein (vgl. \u00a7 3 Nr. 15 EStG), doch ist dies nicht immer der Fall, was sich am Beispiel der BahnCard100 zeigt.\r\nDie BahnCard100 ist eine Jahresnetzfahrkarte, die gegen\u00fcber dem Jobticket eine erweiterte Nutzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr pers\u00f6nliche und betriebliche Mobilit\u00e4t erm\u00f6glicht. Sie berechtigt den Inhaber bundesweit zur Nutzung von Z\u00fcgen des Nah- und Fernverkehrs. Seit Mai 2023 ist das Nahverkehrsangebot \u201eDeutschland-Ticket\u201c inkludiert, sodass der Inhaber auch zur Nutzung von nicht schienengebundenen Verkehrsmitteln im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr (\u00d6PNV) berechtigt ist. Die BahnCard100 erm\u00f6glicht \u2013 ebenso wie andere Zeitkarten \u2013 steuerlich eine gemischte\r\n5\r\nNutzung. Diese wird unterschiedlich besteuert. So ist die Verwendung f\u00fcr Dienstreisen z.B. nicht steuerbar. Die Nutzung der BahnCard100 f\u00fcr die Wege zwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte und die Nutzung im \u00d6PNV sind steuerfrei (\u00a7 3 Nr. 15 EStG). Die private Verwendung der Bahn-Card100 f\u00fcr Fahrten im Fernverkehr ist dagegen steuerpflichtig.\r\nDer steuerpflichtige geldwerte Vorteil, der mit der BahnCard100 verbunden ist, ermittelt sich nach der derzeitigen Verwaltungsregelung mittels einer individuellen Prognose f\u00fcr jeden einzelnen Arbeitnehmer im Zeitpunkt der Hingabe der BahnCard. Zu ermitteln sind insoweit die Kosten f\u00fcr Einzelfahrkarten, die bei beruflichen Ausw\u00e4rtst\u00e4tigkeiten ohne Nutzung der BahnCard anfallen w\u00fcrden. Wenn diese Kosten den Preis der BahnCard erreichen oder \u00fcbersteigen, stellt die \u00dcberlassung der BahnCard insgesamt keinen Arbeitslohn dar (vgl. OFD Frankfurt am Main v. 9.12.2019, S 2334 A-80-St 212 sowie BMF v. 15.8.2019, BStBl. I 2019, 875). Sofern sich die der Prognose zugrunde liegenden Annahmen jedoch wesentlich \u00e4ndern (z.B. bei einem Wechsel vom Au\u00dfen- in den Innendienst), kann es zu einer Korrektur und ggfls. zur Nachversteuerung kommen, sodass der Arbeitgeber insoweit einem Lohnsteuerhaftungsrisiko ausgesetzt ist. Dies kann der Arbeitgeber nur vermeiden, indem er die Fahrkarte im Zeitpunkt der Hingabe in voller H\u00f6he als steuerpflichtigen Arbeitslohn behandelt. Am Ende des Kalenderjahres der G\u00fcltigkeit der Fahrkarte hat der Arbeitgeber dann die M\u00f6glichkeit, die tats\u00e4chliche Nutzung auszuwerten und darauf basierend den steuerfreien/nicht steuerbaren Betrag zu ermitteln und als Korrekturbetrag beim steuerpflichtigen Arbeitslohn zu ber\u00fccksichtigen.\r\nDie beschriebene Unsicherheit in Verbindung mit umfangreichen Aufzeichnungs- und Nachweis-pflichten machen die Regelung f\u00fcr Arbeitgeber unattraktiv, weshalb sie in der Praxis gemieden wird und die Marktg\u00e4ngigkeit des Produkts beeintr\u00e4chtigt.\r\nVor diesem Hintergrund besteht f\u00fcr Arbeitgeber der dringende Bedarf nach einer einfachen Regelung zur Bewertung des (steuerpflichtigen) privaten Nutzungsanteils von Zeitkarten wie der BahnCard100. Dieser kann im Sch\u00e4tzungswege mit ca. 20% angenommen werden, was dem durchschnittlichen Nutzungsverhalten von BahnCard100-Inhabern entsprechen d\u00fcrfte (der Rest entf\u00e4llt auf nicht steuerbare und steuerfreie Verwendung). So ergab eine Auswertung des Nutzungsverhaltens von Inhabern einer BahnCard100 im Zeitraum Mitte 2022 bis Mitte 2023, dass die BahnCard100 1. Klasse zu ca. 17,5% bei (steuerpflichtigen) privaten Fahrten im Fernverkehr eingesetzt wurde. Vor diesem Hintergrund kann die Annahme des steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteils mit 20% als sachgerecht erachtet werden, da sie einem durchschnittlichen Nutzer-verhalten entspricht.\r\nDie j\u00e4hrlichen Aufwendungen eines Arbeitgebers f\u00fcr eine BahnCard100 1. Klasse betragen der-zeit EUR 7.714. Es erg\u00e4be sich so ein steuerpflichtiger geldwerter Vorteil von EUR 1.542,80 p.a. (auf Monatsbasis: EUR 128,56). Wird dieser Betrag dann pauschal mit 25% versteuert, ergibt sich eine Lohnsteuer von EUR 385,70 (auf Monatsbasis: EUR 32,14).\r\nEine solche Regelung w\u00fcrde eine echte Vereinfachungsm\u00f6glichkeit im Sinne des gew\u00fcnschten B\u00fcrokratieabbaus bedeuten und deutliche H\u00fcrden abbauen, die Arbeitgeber aktuell von der Zurverf\u00fcgungstellung klimafreundlicher Mobilit\u00e4t an ihre Arbeitnehmer abhalten. Anreize f\u00fcr die Verbreitung der BahnCard100 als \u201eeine Karte f\u00fcr alles\u201c, die bundesweite klimafreundliche Mobilit\u00e4t im Regional- und Fernverkehr als Alternative zum Individualverkehr zur Verf\u00fcgung stellt, w\u00fcrden damit deutlich erh\u00f6ht und B\u00fcrokratie- und Haftungshemmnisse abgebaut.\r\nAls Bemessungsgrundlagenvorschrift f\u00fcr Zeitkarten k\u00f6nnte folgende Formulierung gew\u00e4hlt wer-den (\u00a7 8 Abs. 2 S\u00e4tze 6 bis 8 EStG-neu):\r\n\u201eDie private Verwendung eines vom Arbeitgeber zur Verf\u00fcgung gestellten Mobilit\u00e4tsbudgets ist bei gemischt nutzbaren Produkten (z. B. Zeitkarten) f\u00fcr jeden angefangenen Kalendermonat mit 20 vom Hundert des vom Arbeitgeber zur Verf\u00fcgung gestellten Budgets anzusetzen. Wird das Budget auf eine Jahressumme festgesetzt, ist das Budget mit 1/12 je Kalendermonat anzusetzen. Anstelle des zur Verf\u00fcgung gestellten Budgets kann das vom Arbeitnehmer im Bezugszeitraum verbrauchte Budget angesetzt werden, wenn der Verbrauch nachgewiesen wird.\u201c\r\n6\r\nIII. Gesamtbetrachtung\r\nDer Referentenentwurf geht derzeit vorwiegend von anlassbezogenen Einzelfahrkarten aus (z.B. Fahrten mit E-Rollern, E-Fahrr\u00e4dern). Zeitkarten mit gemischter Nutzung (z.B. Monatskarten, BahnCard100 und andere Jahreskarten) werden nicht eindeutig bzw. nicht ausreichend und in praxisgerechter Weise ber\u00fccksichtigt. Dies w\u00fcrde eine erhebliche Einschr\u00e4nkung der Nutzung von Mobilit\u00e4tsbudgets bedeuten.\r\nW\u00fcrde der Referentenentwurf in seiner jetzigen Fassung umgesetzt, ist zu vermuten, dass Mobilit\u00e4tsbudgets vornehmlich f\u00fcr E-Scooter, E-Roller und Sharing-Angebote verwendet werden. Er-weiterte Anreize, pers\u00f6nliche und betriebliche Mobilit\u00e4t st\u00e4rker auf emissionsarme Mobilit\u00e4tsangebote auszurichten, k\u00f6nnen indessen nur gesetzt werden, wenn gemischt genutzte Zeitkarten wie z.B. die BahnCard 100 in der Neuregelung angemessen Ber\u00fccksichtigung finden. Es braucht es eine weitergehende Vorschrift, mit der die gemischte Nutzung von Zeitfahrten einfach und praktikabel geregelt wird. Wir regen daher an, den Referentenentwurf entsprechend zu erg\u00e4nzen, damit die Anwendungsh\u00fcrden bei gemischt genutzten Zeitfahrkarten \u00fcberwunden werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung des Jahressteuergesetzes 2024"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DB setzt sich daf\u00fcr ein, dass das Ende der Abfalleigenschaft von ausgew\u00e4hlten, nicht oder nur gering belasteter mineralischer Materialien wie Boden und Baggergut sowie Gleisschotter definiert wird, um deren Verwendung zu erleichtern.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/meb_eckpunktepapier/Entwurf/meb_eckpunktepapier_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/eckpunktepapier-zur-abfallende-verordnung-fuer-bestimmte-mineralische-ersatzbaustoffe",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-28",
                    "title": "Eckpunktepapier zur Abfallende-Verordnung f\u00fcr bestimmte mineralische Ersatzbaustoffe"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007587",
                "statements": [],
                "title": "Erlass einer Abfallende-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DB setzt sich daf\u00fcr ein, dass ihr und dem Verkehrstr\u00e4ger Schiene kein Wettbewerbsnachteil durch die Vorgaben des KRITIS-Dachgesetzes entstehen. Anpassungsbedarf sieht die DB insbesondere bei der Verwendung einheitlicher Begrifflichkeiten in KRITIS und NIS2-UmsuCG. Dies gilt insbesondere bei der Bestimmung kritischer Anlagen sowie bei den Resilienzma\u00dfnahmen.  ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/KM4/KRITIS-DachG-2.pdf;jsessionid=89CB4E4AD4E00C8E07307F9990776CA3.live871?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/KRITIS-DachG.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-21",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007588",
                "statements": [],
                "title": "Praxisgerechte Umsetzung des KRITIS-Dachgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MDV",
                        "title": "Mobilit\u00e4tsdatenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mdv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DB setzt sich f\u00fcr eine Ausgestaltung des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes ein, die rechtliche Unklarheiten vermeidet und ein Datenteilen zu fairen Bedingungen zul\u00e4sst. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007589",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/f1/319618/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200130.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007589",
                        "regulatoryProjectTitle": "Praxisgerechte Umsetzung des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nStellungnahme der DB AG zum Referentenentwurf f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG-E)\r\nZusammenfassung\r\n\uf0d8 Am 16. Mai hat das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) einen Referentenentwurf zum Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG) ver\u00f6ffentlicht und Betroffene zur Stellungnahme aufgerufen. Der Entwurf konkretisiert ein im Juli 2023 ver\u00f6ffentlichtes Eckpunktepapier.\r\n\uf0d8 Die DB begr\u00fc\u00dft die Intention des MDG-E durch eine bessere Verf\u00fcgbarkeit von Verkehrsdaten eine nahtlose, multimodale Mobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen.\r\n\uf0d8 Auch die intendierte B\u00fcndelung nationaler und europ\u00e4ischer Vorgaben zur Bereitstellung der Daten \u00fcber den NAP ist \u2013 unter der Pr\u00e4misse einer widerspruchsfreien Ausgestaltung - begr\u00fc\u00dfenswert.\r\n\uf0d8 Gleichwohl sehen wir im vorliegenden Referentenentwurf einige kritische Punkte, die aus unserer Sicht dringend einer Nachbesserung bed\u00fcrfen:\r\no Die verpflichtende Herausgabe von detaillierten historischen und dynamischen Auslastungsdaten im Schienenverkehr lehnen wir ab, da es sich um wettbewerbsrelevante Daten handelt und eine verpflichtende Herausgabe dieser Daten investitionshemmend wirken und damit den Wettbewerb auf der Schiene in G\u00e4nze schaden w\u00fcrde. Dies gilt insbesondere im eigenwirtschaftlichen Fernverkehr.\r\no Auch lehnen wir ab, dass Mobilit\u00e4tsdaten grunds\u00e4tzlich als unentgeltliche und offene Daten der Allgemeinheit zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. Den datenhaltenden Unternehmen entstehen Kosten bei der Datenbereitstellung (z.B. f\u00fcr Schnittstellenanpassung). Durch ein angemessenes Entgelt sollten mindestens diese zus\u00e4tzlich anfallenden Kosten gedeckt werden. Die MMTIS (Deleg. VO 2017/1926) sieht aus diesem Grund explizit die M\u00f6glichkeit von Entgelten vor. Eine unentgeltliche Bereitstellung steht auch im Widerspruch zu bestehenden europ\u00e4ischen Regelungen wie der EU-Fahrgastrechte-Verordnung oder auch dem Data Act.\r\no Weder die Herausgabe von Auslastungsdaten, noch die entgeltlose Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten, ist europarechtlich vorgegeben. Wir pl\u00e4dieren angesichts des europaweiten Wettbewerbs daf\u00fcr, keine nationalen Verpflichtungen zu schaffen, die \u00fcber die EU-Regelungen hinauszugehen.\r\n\uf0d8 Die oben genannten und weitere Punkte werden nachfolgend im Detail ausgef\u00fchrt.\r\nAnmerkungen im Einzelnen\r\n1. \u00a7 2 Zwecke und Ziele des Gesetzes\r\nAls eines der Ziele des Gesetzes wird in \u00a7 2 Abs. 2 Nr. (7) MDG-E aufgef\u00fchrt: \u201eDiensteanbietern die Bereitstellung von Diensten mit einer anbieter\u00fcbergreifenden digitalen Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen zu erm\u00f6glichen\u201c. Die kommerzielle Bereitstellung von Diensten f\u00fcr den Fahrscheinvertrieb passt nicht in den vorliegenden Entwurf f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsdatengesetz. Der MDG-E enth\u00e4lt zu diesen Themen keinerlei Regelungen. Auch aus der Begr\u00fcndung des Entwurfs ergibt sich nicht, inwieweit die nach dem Gesetz bereitzustellenden Daten f\u00fcr die digitale Buchung oder Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen \u00fcberhaupt erforderlich sein sollen. Das Ziel ist demgem\u00e4\u00df auch f\u00fcr die Evaluierung des Gesetzes nach \u00a714 MDG-E bedeutungslos. Vertriebsfragen sind, sofern ein Regelungsbedarf \u00fcberhaupt besteht, stattdessen in einer m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen europ\u00e4ischen\r\n2\r\nRegulierung zu Multimodalen Digitalen Mobilit\u00e4tsdiensten (MDMS) zu erfassen. Das Ziel ist deshalb ersatzlos zu streichen.\r\n2. \u00a7 4 Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten\r\na) Geltungsbereich nur f\u00fcr bereits vorliegende Daten\r\nIm MDG sollte klargestellt werden, dass die Bereitstellung der Daten \u00fcber den NAP nur verpflichtend ist, wenn die Daten auch tats\u00e4chlich erhoben werden und in einem digitalen, maschinenlesbaren Format vorliegen.\r\nInsbesondere sollte in \u00a7 4 MDG ausdr\u00fccklich klargestellt werden, dass eine Verpflichtung zur Datenbereitstellung nach \u00a7 4 nur besteht, sofern (\u201eob\u201c), soweit (Umfang der Bereitstellung) und sobald (Beginn der Verpflichtung) dies in einem anderen einschl\u00e4gigen Rechtsakt angeordnet ist.\r\nZwar ergibt sich mittelbar aus der Definition von \u201eMobilit\u00e4tsdaten\u201c in \u00a7 3 Nr. 1 MDG-E und der Gesetzesbegr\u00fcndung, dass durch \u00a7 4 MDG-E keine eigenst\u00e4ndige und zus\u00e4tzliche Datenbereitstellungspflicht einf\u00fchrt wird. In der Praxis k\u00f6nnen sich hier aber Auslegungsschwierigkeiten ergeben: So sind beispielsweise dynamische Mobilit\u00e4tsdaten nach Art. 5 Abs. 3 der delegierten Verordnung 2017/1926 in der durch die VO 2024/490 ge\u00e4nderten Fassung (\u201eMMTIS-VO\u201c) abh\u00e4ngig vom betroffenen Streckennetz erst zum 1.12.2025, 1.12.2026 oder sogar 1.12.2028 bereitzustellen. Aus dem Gesetz sollte daher klar hervorgehen, dass das MDG diese Verpflichtungen nicht zeitlich vorzieht. Andernfalls w\u00e4re begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig, warum von den Vorgaben des europ\u00e4ischen Gesetzgebers abgewichen wird.\r\nb) Bestehende Datenstrukturen auf Landesebene\r\nUm eine Dopplung mit bestehenden Datenstrukturen im Regionalverkehr zu vermeiden, muss klargestellt werden, dass durch die Datenlieferung an die Landesdatendrehscheiben die Bereitstellungspflicht nach MDG entf\u00e4llt. Dies k\u00f6nnte bspw. durch folgende \u00c4nderung in \u00a74 Abs. 2 erfolgen:\r\n(2) Steht auf Landesebene ein Landessystem f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten zur Verf\u00fcgung, k\u00f6nnen entf\u00e4llt mit der Bereitstellung der Mobilit\u00e4tsdaten und zugeh\u00f6rige Metadaten nach Absatz 1 und nach \u00a7 5 an diese Landessysteme die Bereitstellungpflicht an statt unmittelbar \u00fcber den Nationalen Zugangspunkt. \u00fcber das Landessystem bereitgestellt werden.\r\n3. \u00a7 5 Mobilit\u00e4tsdaten zum Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und schienengebundenen Linienverkehrsdiensten, vom Linienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr\r\na) Bereitstellung von Auslastungsdaten\r\nDie Bereitstellung von detaillierten historischen und dynamischen Auslastungsdaten \u00fcber den NAP lehnen wir ab. Dies gilt insbesondere f\u00fcr den eigenwirtschaftlichen Fernverkehr. W\u00e4hrend im Regionalverkehr Auslastungsdaten z.T. innerhalb der Branche und vereinzelt auch mit Aufgabentr\u00e4gern geteilt werden, werden Auslastungsdaten im Fernverkehr heute nur aggregiert an DB InfraGO Personenbahnh\u00f6fe zur Anzeige an Haltestellen gegeben. Ticketvendoren/Vermittlungsplattformen erhalten ebensolche aggregierten Auslastungsdaten in der Form, wie sie f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftszweck\r\n3\r\nrelevant sind. Auslastungsdaten stellen kommerziell wertvolle und wettbewerblich sensible Daten dar, die sowohl im Regional- als auch Fernverkehr f\u00fcr die Preissetzung, Angebotsplanung und Reisendenlenkung eine entscheidende Rolle spielen. Genau aus diesem Grund investieren Verkehrsunternehmen in kostenintensive Erfassungssysteme wie Automatische Fahrgastz\u00e4hlsysteme, Check-In-Check-Out-Systeme oder weitere Systeme, die Auskunft \u00fcber eine Auslastung erm\u00f6glichen. Eine Datenteilungspflicht w\u00fcrde jegliche Anreize zerst\u00f6ren, weiterhin in diese Systeme zu investieren.\r\nAuch mit Blick auf den intermodalen Wettbewerb ist nicht nachvollziehbar, warum das MDG ausschlie\u00dflich den Schienenverkehr zur Herausgabe von Auslastungsdaten verpflichtet. Der Motorisierte Individualverkehr (MIV) und Flugverkehr m\u00fcssen keine Auslastungsdaten zur Verf\u00fcgung stellen. Dabei konkurrieren nachhaltige Fernverkehre (Schiene und Bus) direkt mit prim\u00e4r nationalen Flugbetreibern bei Zubringern zu Hubflugh\u00e4fen. Hierbei handelt es sich um eine offensichtliche Ungleichbehandlung, die auch so nicht aus den europ\u00e4ischen Rechtsakten zu Intelligenten Verkehrssystemen bzw. den Delegierten Verordnungen nachvollziehbar wird.\r\nLetztlich ist im Sinne eines fairen Wettbewerbs in Europa eine ungesteuerte Herausgabe von Auslastungsdaten \u00fcber den NAP zu vermeiden. \u00dcber das MDG wird zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt \u00fcber die Ver\u00f6ffentlichung dieser Daten f\u00fcr Verkehre in Deutschland entschieden. Es besteht zudem keine EU-rechtliche Erforderlichkeit hierf\u00fcr. Die MMTIS-VO \u00fcberl\u00e4sst den Mitgliedstaaten die Entscheidung, ob Auslastungsdaten \u00fcber den NAP bereitgestellt werden m\u00fcssen.\r\nb) Zeitpunkt der Bereitstellungspflicht von Auslastungsdaten\r\nSofern Auslastungsdaten dennoch bereitgestellt werden m\u00fcssen, sollte in \u00a7 5 MDG zumindest klargestellt werden, dass die Verpflichtung zur Bereitstellung von Auslastungsdaten erst zu dem Zeitpunkt beginnt, zu dem f\u00fcr die entsprechende Strecke auch die Verpflichtung zur Bereitstellung von Versp\u00e4tungsdaten nach \u00a7 4 besteht. Anderweitige Regelungen w\u00fcrden der Systematik der MMTIS-VO widersprechen, deren Art. 5 Abs. 4 eine nationalstaatliche Verpflichtung zur Bereitstellung von Auslastungsdaten gestattet: Die MMTIS-VO sieht f\u00fcr die Bereitstellung von Versp\u00e4tungsdaten in Art. 5 Abs. 3 einen konkreten Zeitplan vor. In Ziffer 2 des Anhangs der MMTIS-VO werden diese Datenkategorien als \u201eService Level 1\u201c bezeichnet. Demgegen\u00fcber stellt die Bereitstellung von Auslastungsdaten nach Ziffer 2 des Anhangs der MMTIS-VO \u201eService Level 3\u201c dar. Service Level 3 setzt denklogisch voraus, dass Service Level 1 bereits gilt. Andernfalls w\u00e4re eine Abweichung von den Vorgaben des europ\u00e4ischen Gesetzgebers begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig.\r\nc) Daten zur Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 MDG-E \u201em\u00fcssen\u201c Daten zur Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderung und Daten zu Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel bereitgestellt werden. Eine entsprechende Datenanforderung fehlt in der MMTIS-VO (auch eine optionale Anforderung), insofern k\u00f6nnen diese Daten nicht als \u201eMobilit\u00e4tsdaten\u201c gelten und in den Anwendungsbereich des MDG-E fallen. \u00a7 5 Abs. 3 MDG-E widerspricht damit auch direkt \u00a7 5 Abs. 1 S. 2 MDG-E, wonach die Daten \u201egem\u00e4\u00df den Anforderungen von Artikel 5 Absatz 4 der Delegierten Verordnung (EU) 2017/1926\u201c bereitzustellen sind. Zudem liegen diese Daten nicht vor: Aufgrund der offenen Struktur des \u00f6ffentlichen Verkehrs sind Identit\u00e4t und etwaige Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen der Passagiere unbekannt. Die Auslastung zu Stellfl\u00e4chen kann nur mit hohem Aufwand, bspw. durch die Anschaffung von notwendiger Sensorik, ermittelt werden. Entsprechend sollte \u00a7 5 Abs. 3 daher gestrichen werden.\r\n4\r\n4. \u00a7 6 Datennutzung; Lizenzen\r\na) Unentgeltliche Bereitstellung\r\n\u00a7 6 Abs. 1 MDG-E sieht eine kostenlose Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten vor. Grunds\u00e4tzlich fallen im Kontext Mobilit\u00e4tsdaten bei den Verkehrsunternehmen Kosten an, u.a. f\u00fcr Schnittstellenprogrammierung und -pflege, Erhebung, Datenspeicherung, Konsolidierung und Aggregierung, Vorhaltung sowie Sensorik und weiterer Hardware und Betrieb. Aus diesem Grund sieht Art. 8 Abs. 4 der MMTIS-VO sowohl eine finanzielle Kompensation f\u00fcr die Datenbereitstellung und Verbreitung als auch eine freie Lizenzwahl vor (solange diese die Wiederverwendung so wenig wie m\u00f6glich einschr\u00e4nkt). Auch die aktuelle EU-Fahrgastrechte-Verordnung sieht in Art. 10 Abs. 3 eine \u201efaire, angemessene und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige finanzielle Entsch\u00e4digung\u201c f\u00fcr die Kosten vor, die mit der Zugangsgew\u00e4hrung (zu u.a. Echtzeitdaten) verbunden sind. Entsprechende oder sogar weitergehende Regelungen finden sich unter anderem auch in \u00a7 11 Abs. 2 des Datennutzungsgesetzes (DNG) und Art. 9 der Verordnung 2023/2854 (Data Act). Aus diesem Grund sollte die Bereitstellung insbesondere von dynamischen Daten nur gegen Entgelt erfolgen.\r\nAndernfalls w\u00fcrde eine unentgeltliche Bereitstellung die M\u00f6glichkeiten der Entgelterhebung nach MMTIS-VO und EU-Fahrgastrechte-VO untergraben, weil niemand mehr auf die kostenpflichtige, direkte Abgabe der Daten zur\u00fcckgreifen w\u00fcrde, wenn dieselben Daten kostenlos \u00fcber den NAP bereitgestellt werden. Das br\u00e4chte auch ein unangemessenes Ungleichgewicht in diese anderen Verordnungen, die \u00fcber die Entgeltlichkeit gerade eine Kompensation der Belastungen der Verkehrsunternehmen erreichen wollten.\r\nHinsichtlich der Bereitstellung von Auslastungsdaten im bestellten Regionalverkehr ist ferner zu ber\u00fccksichtigen, dass Datenanforderungen (Schnittstellenformate, Datenformate, Datenumfang etc.) der Verkehrsunternehmen grunds\u00e4tzlich in Verkehrsvertr\u00e4gen geregelt sind. Wenn sich durch das MDG neue Datenanforderungen ergeben, bspw. bezogen auf Auslastungsdaten, m\u00fcssen diese in den Ausschreibungsunterlagen als entsprechende Branchenanforderungen oder Standards aufgenommen und \u00fcber Bestellerentgelte finanziell kompensiert werden. So sind aktuell bspw. noch nicht alle Schnittstellen zwischen DB-EVUs und den Landesdatendrehscheiben f\u00fcr einen Austausch der Auslastung ert\u00fcchtigt bzw. auf die erforderlichen Schnittstellenversionen umgestellt. Es entstehen signifikante Migrations- sowie Entwicklungs-/Betriebsf\u00fchrungsaufw\u00e4nde.\r\nb) Verwendung zu jedem Zweck\r\n\u00a7 6 Abs. 2 MDG- E sieht vor, dass Mobilit\u00e4tsdaten f\u00fcr jeden Zweck genutzt werden d\u00fcrfen. Hier\u00fcber ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass die Daten (der DB) in einem Umfeld auftauchen, welches geltendem Recht und/oder dem DB-Verhaltenskodex f\u00fcr Gesch\u00e4ftspartner widerspricht (z.B., dass DB-Daten nicht in einem Umfeld zusammen mit Erotik, Pornografie, Waffen, Gewalt, Drogen, strafrechtlich relevanten Inhalten, Beleidigungen und rechtswidrigen oder gegen Rechte Dritter versto\u00dfenden Inhalten verwendet werden).\r\nc) Lizenzvorgaben\r\nBez\u00fcglich einer Verwendung von Standardlizenzen gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs. 3 MDG-E ist wichtig, dass diese ausreichend Spielraum f\u00fcr die Vertragsgestaltung erm\u00f6glichen. Die DB als Datenbereitsteller hat ein sehr gro\u00dfes und berechtigtes Interesse daran, dass Daten nur inhaltlich unver\u00e4ndert, aktuell und somit korrekt an Dritte, insbesondere an ihre eigenen Kund:innen weitergegeben werden. Dieses berechtigte Interesse kann sie \u00fcber entsprechende Vereinbarungen in Lizenzvertr\u00e4gen absichern. Nur so kann sie sicherstellen, dass Kund:innen korrekt informiert werden und Dienstleistungsbeziehungen zwischen\r\n5\r\nVerkehrsunternehmen und Kund:innen nicht durch potentielle Fehlinformationen \u00fcber Kan\u00e4le Dritter gest\u00f6rt werden. Daher sollten Lizenzen nicht vollst\u00e4ndig standardisiert werden.\r\n5. \u00a7 8 Gestaltung der Zusammenarbeit zur Verbesserung der Genauigkeit von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nDie Einf\u00fchrung eines Systems zur Verbesserung der Datenqualit\u00e4t ist zu begr\u00fc\u00dfen. Zugleich widerspricht die Verpflichtung zur Qualit\u00e4tsverbesserung (z. B. durch Pr\u00fcfung der gemeldeten Korrekturen in \u00a7 8 Abs. 3) dem Grundsatz, dass die Daten \u201ewie vorhanden\u201c und kostenlos geliefert werden sollen. Eine Verpflichtung zur Verbesserung k\u00f6nnte zu finanziellen Belastungen der Dateninhaber f\u00fchren, die f\u00fcr das \u201esoftware-basierte automatische Systems\u201c des Bundeskoordinators eine Schnittstelle einrichten m\u00fcssen und Fehlermeldungen bearbeiten m\u00fcssen.\r\nFerner l\u00e4sst die Formulierung in \u00a7 8 Abs. 2 MDG-E zu, dass Datennutzer die Daten \u201ein eigenen Systemen korrigieren\u201c. Das kann zu erheblichen Problemen f\u00fchren. Die DB legt gro\u00dfen Wert darauf, dass ihre Fahrplan- und Echtzeitdaten korrekt und unver\u00e4ndert genutzt und weitergegeben werden. Es w\u00e4re problematisch, wenn die Daten verf\u00e4lscht w\u00fcrden. Fehlinformationen von Kund:innen w\u00e4ren dann nicht zu vermeiden. Vor diesem Hintergrund sollte das MDG klarstellen, dass Datennutzer selbstst\u00e4ndig keine Ver\u00e4nderungen in den NAP hochladen k\u00f6nnen. Stattdessen d\u00fcrfen diese erst nach Best\u00e4tigung / Freigabe der DB in den NAP gelangen.\r\nWichtig ist zudem eine Registrierung der Datennutzer, so dass Dateninhaber Kenntnis dar\u00fcber haben, wer die Daten nutzt oder Fehler oder Ungenauigkeit festgestellt hat. Auch im Falle eines Missbrauchs des Qualit\u00e4tssicherungssystems m\u00fcssen Dateninhaber nachvollziehen k\u00f6nnen, wer Korrekturen fordert. Gerade das Missbrauchspotential und dementsprechende Schadenspotential durch massenhafte, ggf. unspezifische Korrekturanfragen stellt bei beliebigen, nicht registrierten Nutzern ein erhebliches Risiko dar.\r\n6. \u00a7 10 Leitlinien und Empfehlungen\r\nDie Regelungen f\u00fcr die Datenbereitstellung (Schnittstellenformate, Datenformate, Datenumfang etc.) im Regionalverkehr sind in den Verkehrsvertr\u00e4gen festgelegt. Es muss sichergestellt werden, dass es zwischen den Regelungen in den Verkehrsvertr\u00e4gen und den angesprochenen Leitlinien nicht zu Verwerfungen kommt. Die DB schl\u00e4gt vor, dass in den Leitlinien ein Passus aufgenommen wird, dass bei einer Datenbereitstellung \u00fcber die Landessysteme, die zwischen den Landessystemen und den Dateninhabern vereinbarten Regelungen gelten.\r\nBei der Erstellung der Leitlinien durch den Bundeskoordinator sollte eine fr\u00fchzeitige Beteiligung der Verkehrsunternehmen erfolgen. In jedem Fall sollten die Leitlinien die jeweils g\u00fcltigen Branchenstandards bspw. des VDV ber\u00fccksichtigen.\r\nBerlin, 29.05.2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Praxisgerechte Umsetzung des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AEG",
                        "title": "Allgemeines Eisenbahngesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aeg_1994"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EBKrG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Kreuzungen von Eisenbahnen und Stra\u00dfen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ebkrg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EIGV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Erteilung von Inbetriebnahmegenehmigungen f\u00fcr das Eisenbahnsystem",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eigv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ABBV",
                        "title": "Verordnung zur Berechnung von Abl\u00f6sungsbetr\u00e4gen nach dem Eisenbahnkreuzungsgesetz, dem Bundesfernstra\u00dfengesetz und dem Bundeswasserstra\u00dfengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/abbv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Empfehlung der Beschleunigungskommission Schienen (BKS) sollen in einem Moderne-Schiene-Gesetz (MoSchG) umgesetzt werden. Im MoSchG k\u00f6nnten auch weitere praxisrelevante Erg\u00e4nzungen und Korrekturen an bestehenden Regelungen erfolgen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007590",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung des Moderne-Schiene-Gesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DB setzt sich f\u00fcr die Beibehaltung des \u00a7 265a StGB (Erschleichen einer  Bef\u00f6rderungsleistung als Straftatbestand) ein.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/Eckpunkte/1123_Eckpunkte_Modernisierung_Strafrecht.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2023_Modernisierung_Strafgesetzbuch.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-11-23",
                    "title": "Modernisierung des Strafgesetzbuchs"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007591",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung \u00a7 265a StGB"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DB setzt sich f\u00fcr die Beschr\u00e4nkung der Mitwirkungspflicht f\u00fcr den Betreiber der Schienenwege in \u00a7 106 auf die Mitnutzung vorhandener Anlagen ein. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-08-28",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung des Ausbaus von Telekommunikationsnetzen (TK-Netzausbau-Beschleunigungs-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007592",
                "statements": [],
                "title": "Praxisgerechte Umsetzung des TK-Netzausbau-Beschleunigungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UVPG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/uvpg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DB setzt sich f\u00fcr die Anpassung des BEG IV um weitere Regelungen zum B\u00fcrokratieabbau im Bereich der Umweltpr\u00fcfungen zur Beschleunigung der Umsetzung von Schienenprojekten ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007593",
                "statements": [],
                "title": "Erweiterung des Vierten B\u00fcrokratieentlastungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WHG",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Wasserhaushalts",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/whg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DB setzt sich daf\u00fcr ein, wasserrechtliche Genehmigungsverfahren zu beschleunigen, indem eine Ausnahmeregelung f\u00fcr Bagatellf\u00e4lle und die Einf\u00fchrung eines \u00c4nderungstatbestands normiert wird.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/whg_3aendg/Entwurf/whg_3aendg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-dritten-gesetzes-zur-aenderung-des-wasserhaushaltsgesetzes",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-04",
                    "title": "Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007594",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/29/319620/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200133.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007594",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Wasserhaushaltsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Deutschen Bahn AG\r\nzum Entwurf eines Dritten Gesetzes zur\r\n\u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes zur Erg\u00e4nzung und Durchf\u00fchrung der\r\nVerordnung (EU) 2020/741 \u00fcber Mindestanforderungen an die Wiederverwendung kommunalen Abwassers f\u00fcr die landwirtschaftliche Bew\u00e4sserung\r\n2\r\nStellungnahme zum\r\nStellungnahme zum Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes\r\n1.\r\n1. Einleitung Einleitung\r\nDie Deutsche Bahn dankt f\u00fcr die einger\u00e4umte M\u00f6glichkeit, sich zum vorliegenden Gesetzentwurf zu \u00e4u\u00dfern.\r\nDas Gesetzgebungsverfahren sollte auch dazu genutzt werden, wasserrechtliche Genehmigungsverfahren zu beschleunigen, in dem eine Ausnahmeregelung f\u00fcr Bagatellf\u00e4lle und die Ein-f\u00fchrung eines \u00c4nderungstatbestands normiert wird.\r\nDie Ber\u00fccksichtigung beider Ma\u00dfnahmen im Gesetzgebungsverfahren w\u00fcrde sicherstellen, dass die Einleitung von Niederschlagwasser in das Grundwasser b\u00fcrokratiearm erfolgen kann. Die Bagatellregelung w\u00fcrde nicht nur unmittelbar, sondern auch mittelbar zur Beschleunigung der Verfahren beitragen. Durch diese w\u00fcrden in Beh\u00f6rden und bei Vorhabentr\u00e4gern im Umfang von umgerechnet mehreren Hundert Personaljahren Kapazit\u00e4ten frei. Diese Kapazit\u00e4ten w\u00fcr-den dann zur Beschleunigung der zahlreichen verbleibenden Planungs- und Genehmigungsver-fahren beitragen.\r\nBeiden Vorschl\u00e4gen ist gemein, dass damit die durch das Wasserhaushaltsgesetz normierte Schutzwirkung f\u00fcr das Grundwasser bzw. der Gew\u00e4sserschutz in keiner Weise eingeschr\u00e4nkt wird.\r\n2\r\n2. . Im EinzelnenIm Einzelnen\r\n\u00c4nderungsvorschlag f\u00fcr eine Ausnahmeregelung f\u00fcr Bagatellf\u00e4lle\r\n\u00c4nderung \u00a7 46 Abs. 2 WHG\r\n(2) Keiner Erlaubnis bedarf ferner das Einleiten von Niederschlagswasser in das Grund-wasser durch schadlose Versickerung, soweit dies in einer Rechtsverordnung nach \u00a7 23 Absatz 1 bestimmt ist.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDas WHG sieht bezogen auf den besonders bedeutsamen Praxisfalls der Einleitung der Dachentw\u00e4sserung in das Grundwasser (Versickerung) bereits eine Verordnungserm\u00e4chtigung vor (\u00a7 46 Abs. 2 WHG), von der der Bund bislang aber keinen Gebrauch gemacht hat. Diese Regelung k\u00f6nnte dahingehend angepasst werden, dass anstelle der Verordnungserm\u00e4chtigung direkt im WHG die schadlose Einleitung von Niederschlagswasser in das Grundwasser erlaubnis-frei gestellt wird.\r\nDas Eisenbahn-Bundesamt (EBA) ist f\u00fcr Eisenbahnbetriebsanlagen der DB die zust\u00e4ndige Wasserbeh\u00f6rde. Das hat zur Folge, dass das EBA u.a. sog. Wasserrechtliche Erlaubnisse f\u00fcr Gew\u00e4sserbenutzungen erteilt (\u00a7\u00a7 8, 9 Wasserhaushaltsgesetz (WHG)). So bedarf es u.a. f\u00fcr die Entw\u00e4sserung von Dachfl\u00e4chen jeglicher Art und Gr\u00f6\u00dfe (erfasst werden auch kleinste Glas-Vord\u00e4cher \u00fcber einem Aufzug auf einem Bahnsteig, die \u00fcber ein kleines Ablaufrohr auf eine Gr\u00fcnfl\u00e4che verf\u00fcgen) einer wasserrechtlichen Erlaubnis. Das verz\u00f6gert die Projekte unn\u00f6tig, da allen Beteiligten (einschlie\u00dflich EBA) von vornherein klar ist, dass das eingeleitete Niederschlagswasser unbelastet ist und der Antrag ohne Weiteres durchl\u00e4uft.\r\nDies betrifft insbesondere sehr viele Anlagen, die im Zuge der Beschleunigungsgesetzgebung der letzten Legislatur planrechtsfrei gestellt wurden. U.a. sind die Dachfl\u00e4chenentw\u00e4sserung s\u00e4mtlicher neu zu errichtender Modulgeb\u00e4ude f\u00fcr die Stellwerkstechnik der DB InfraGO und die Ausr\u00fcstung der Verkehrsstationen mit Wetterschutz hiervon betroffen.\r\n3\r\nDie Landeswassergesetze sehen teilweise Ausnahmeregelungen f\u00fcr derartige Bagatellf\u00e4lle (insbesondere f\u00fcr die Dachfl\u00e4chenentw\u00e4sserung) vor. Diese finden aber auf die Eisenbahnbetriebsanlagen der DB keine Anwendung, da das EBA als Bundesbeh\u00f6rde nach dessen Auffassung aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden kein Landesrecht anwenden kann und daher auch nicht die Ausnahmeregelungen beachten darf.\r\nDamit verbunden sind erhebliche Einsparungen im Verwaltungsvollzug. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr den Antragsteller DB als auch f\u00fcr die Vollzugsbeh\u00f6rde EBA. Allein um f\u00fcr Bestandsanlagen Rechtssicherheit herzustellen sind f\u00fcr rund 12.000 Bagatellf\u00e4lle Genehmigungen einzuholen. Der damit verbundene Aufwand bei Antragsteller und Vollzugsbeh\u00f6rde l\u00e4sst sich auf rund 400 Personenjahre beziffern.\r\n\u00c4nderungsvorschlag zur Einf\u00fchrung eines \u00c4nderungstatbestands\r\nErg\u00e4nzung von \u00a7 8 WHG durch einen neuen Abs. 1a\r\n\u201e(1a) Die \u00c4nderung, einschlie\u00dflich der Verl\u00e4ngerung einer erlaubnis- oder bewilligungsbed\u00fcrftigen Benutzung, bedarf der \u00c4nderungserlaubnis oder der -bewilligung, wenn durch die \u00c4nderung nachteilige Auswirkungen auf das Gew\u00e4sser hervorgerufen werden k\u00f6nnen und diese f\u00fcr die Pr\u00fcfung nach \u00a7 12 Absatz 1 Nummer 1 erheblich sein k\u00f6nnen (wesentliche \u00c4nderung). Unwesentliche \u00c4nderungen sind der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mindestens einen Monat, bevor mit der \u00c4nderung begonnen werden soll, schriftlich oder elektronisch anzuzeigen. Der Anzeige sind Unterlagen beizuf\u00fcgen, soweit diese f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlich sein k\u00f6nnen, ob die \u00c4nderung erlaubnis- oder bewilligungsbed\u00fcrftig ist. Die zu-st\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens innerhalb eines Monats nach Eingang der Anzeige und der erforderlichen Unterlagen, zu pr\u00fcfen, ob die \u00c4nderung einer Erlaubnis oder Bewilligung be-darf.\u201c\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDas WHG kennt keinen unwesentlichen \u00c4nderungstatbestand kennt. Infolge dessen besteht in der Praxis \u2013 einschlie\u00dflich des Beh\u00f6rdenhandelns \u2013 immer die Problematik, dass ein komplett neues Erlaubnisverfahren durchzuf\u00fchren ist.\r\nGerade im Zuge von Erneuerungsma\u00dfnahmen an Eisenbahnbetriebsanlagen werden oftmals auch die Entw\u00e4sserungsanlagen angepasst, u.a. um den Stand der Technik umzusetzen. Dies f\u00fchrt in der Regel auch zu \u00c4nderungen der Gew\u00e4sserbenutzungen (\u00c4nderungen von Art/Um-fang der Einleitungen des Niederschlagswassers in Gew\u00e4sser aus). Dies wiederum erfordert es nach der bisherigen Rechtslage im WHG neue wasserrechtliche Erlaubnisse einzuholen, da das WHG keinen \u00c4nderungstatbestand kennt. Letztlich ist daher in jedem Fall ein komplett neues Erlaubnisverfahren durchzuf\u00fchren. Es w\u00fcrde daher erheblich beschleunigend wirken und die Beh\u00f6rden entlasten, wenn auch im Wasserrecht ein \u00c4nderungstatbestand eingef\u00fchrt und klargestellt wird, dass nicht jede unwesentliche \u00c4nderung oder Zweckerweiterung bestehender Erlaubnisse ein vollst\u00e4ndiges Erlaubnisverfahren erfordert."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung des Wasserhaushaltsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DB setzt sich gegen\u00fcber der Bundesregierung f\u00fcr die Verbesserung der Ausgangssituation der Schiene mit dem Ziel der Verlagerung von G\u00fctertransporten auf die Schiene ein. Daf\u00fcr ist eine Anpassung der Definition des \u201eKombinierten Verkehrs\u201c erforderlich (Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur \u00c4nderung der Richtlinie 92/106/EWG des Rates hinsichtlich eines F\u00f6rderkonzepts f\u00fcr den intermodalen Verkehr und der Verordnung (EU) 2020/1056 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates hinsichtlich der Berechnung externer Kosteneinsparungen und der Generierung aggregierter Daten). Die Definition sollte die Einsparungen aller externen Kosten ber\u00fccksichtigen und praxistauglich sein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007595",
                "statements": [],
                "title": "Anpassungen bei der \u00dcberarbeitung der Richtlinie zum Kombinierten Verkehr "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DB unterst\u00fctzt den Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission zu einer EU-Kapazit\u00e4tsverordnung (Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Nutzung von Fahrwegkapazit\u00e4t der Eisenbahn im einheitlichen europ\u00e4ischen Eisenbahnraum, zur \u00c4nderung der Richtlinie 2012/34/EU und zur Aufhebung der Verordnung (EU) Nr. 913/2010 - (KOM(2023) 443 vom 11.07.2023) grunds\u00e4tzlich. Anpassungsbedarf besteht bei der Ausnahme von bestimmten Kapazit\u00e4ts\u00e4nderungen von der Kompensationspflicht und der Anwendung sozio-\u00f6konomischer Kriterien auf die Aufteilung knapper Kapazit\u00e4t. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007596",
                "statements": [],
                "title": "Anpassungen bei der Einf\u00fchrung der EU-Kapazit\u00e4tsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DB setzt sich gegen\u00fcber der Bundesregierung f\u00fcr die Vermeidung einer erweiterten Definition des Reiseveranstalters in der \"Revision der Richtlinie (EU) 2015/2302 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 25. November 2015 \u00fcber Pauschalreisen und verbundene Reiseleistungen\" ein. Diese m\u00fcsste die DB beim Vertrieb verschiedener Arten von Reiseleistungen (Bahnbef\u00f6rderung, Autovermietung, Beherbergung, sonstige Reiseleistungen wie z.B. Veranstaltungen) erfassen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007597",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/11/319622/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200138.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007597",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung in der EU-Revision der Pauschalreiserichtlinie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Effects of the revision of the PTD on the distribution of supplementary offers in rail sales\r\nNew package travel law came into force in 2018\r\nEU Package Travel Directive 2015/2302 (PTD) has replaced PTD 90/314/EEC from 1990 and came into force in 2018\r\n\r\nBackground and goal of the PTD 2015/2302\r\nEmpowering travelers in the digital age\r\n\uf0a7 Package travel law protects travelers through the tour operator's overall liability for all travel components and special warranty rights\r\n\uf0a7 Booking various types of travel services such as flights, hotels or rental cars as simply brokered individual services on online portals or as \u201cclick through\u201d bookings resulted in the package travel protection being missed or circumvented.\r\n\uf0a7 The customer is not aware of the different level of protection when booking individual services compared to booking a package holiday.\r\n\uf0a7 Consequence: Brussels saw a need for action\r\n\r\nRelevant innovation in the PTD 2015/2302 for rail sails\r\n\uf0a7 Demarcation\r\nPackage ./. arranging travel services : booking\r\ndesign is crucial not a mere agent \u00b4 s declaration \u201c;\r\nWhen paying for various types of travel services at the same time, it is generally a package. Separate payment steps for each travel service can prevent package\r\n\uf0a7 Equating of Package with Linked online booking processes \u201c\r\n\uf0a7 New category linked travel arrangement\r\n\r\nAll relevant innovations in the PTD 2015/2302 regarding rail sales are tightened in the direction of \u201cpackage\u201d.\r\n\r\n\u2018Package\u2019\r\nwith the new 3/24 h rule\r\nThe current and new wording of Art Article 3 No 2 ( i Current Article 3 No 2 ( i\r\n(2)\u2018package\u2019 means a combination of at least two different types of travel services for the purpose of the same trip or\r\nholiday, if:\r\n(a) those services are combined by one trader, including at the request of or in accordance with the selection of the\r\ntraveller , before a single contract on all services is concluded; or\r\n(b) irrespective of whether separate contracts are concluded with individual travel service providers, those services\r\nare:\r\n(\r\ni ) purchased from a single point of sale and those services have been selected before the traveller agrees to pay ,\r\nNew Article 3 No 2 (\r\ni\r\n(2)\r\n\u2018package\u2019 means a combination of at least two different types of travel services , as defined in point 1, for the\r\npurpose of the same trip or holiday, if:\r\n(a) those services are combined by one trader, including at the request of or in accordance with the selection of the\r\ntraveller , before a single contract on all services is concluded; or\r\n(b) irrespective of whether separate contracts are concluded with individual travel service providers, and:\r\n(\r\ni those services are purchased from a single point of sale and\r\n\u2015\r\nhave been selected before the traveller agrees to pay , or\r\n\u2015\r\nother types of travel services are booked within 3 hours after the traveller agreed to pay for the first\r\ntravel service, or\r\n\u2015\r\nother types of travel services are booked within 24 hours after the traveller agreed to pay for the first\r\ntravel service and if, before the traveller agreed to pay for the first travel service, the trader invited the traveller to\r\nsubsequently book one or more additional types of travel services, or \u2026\r\n\r\n\u201a\r\nLinked online booking processes \u2018 stricter requirements in new version\r\nThe current and new wording of Art. 3 No. 2 (v)\r\nThe\r\ncurrent version of Art. 3 No. 2 (v) reads:\r\n(2) \u2018package\u2019 means a combination of at least two different types of travel services for the purpose of the\r\nsame trip or holiday, if:\r\n(v)\r\npurchased from separate traders through linked online booking processes where the traveller's\r\nname, payment details and e mail address are transmitted from the trader with whom the first contract is\r\nconcluded to another trader or traders and a contract with the latter trader or traders is concluded at the\r\nlatest 24 hours after the confirmation of the booking of the first travel service.\r\nNew\r\nArt. 3 No. 2 (v)\r\n(2) \u2018package\u2019 means a combination of at least two different types of travel services, as defined in point 1,\r\nfor the purpose of the same trip or holiday, if:\r\n(v)\r\npurchased from separate traders through linked online booking processes where the\r\ntraveller\u2019s name, payment details, e mail address or the traveller\u2019s other personal data are transmitted\r\nfrom the trader with whom the first contract is concluded to another trader or other traders.\r\n\r\nNo prevention of tour operator position through new version\r\nof \" linked travel arrangement \", Art. 3 No. 5\r\nCurrent\r\nversion of Art. 3 No. 5 reads:\r\n(5)\r\n5)\u2018linked travel arrangement\u2019 means at least two different types of travel services purchased for\r\nthe purpose of the same trip or holiday, not constituting a package, resulting in the conclusion of separate\r\ncontracts with the individual travel service providers, if a trader facilitates:\r\n(a)\r\non the occasion of a single visit or contact with his point of sale, the separate selection and\r\nseparate payment of each travel service by travellers ; or\r\n(b)\r\nin a targeted manner, the procurement of at least one additional travel service from another\r\ntrader where a contract with such other trader is concluded at the latest 24 hours after the confirmation of\r\nthe booking of the first travel service\u2026)\r\nNew\r\nArt. 3 No. 5\r\n(5) linked travel arrangement\u2019 means a combination of different types of travel services,\r\nnot falling under\r\nthe definition of a package in point 2 , where, a trader which is party to a contract on the provision\r\nof a travel service and receives payments by or on behalf of a traveller invites a traveller to book\r\nadditional type of travel service from another trader for the purpose of same trip or holiday and where a\r\ncontract on the provision of an additional travel service is concluded at the latest 24 hours after the\r\nconfirmation of the booking of the first contract.\r\n\r\nSummary and Conclusion\r\n\uf0a7 Sales of additional travel services are at risk due to revision of the PTD\r\n\uf0a7 3/24 h rule leads to \u201cpackages\u201d and in unacceptable increase in liability\r\n\uf0a7 Tightening of the \u201clinked online booking processes\u201d could lead to \u201cpackages\u201d by transmitting destination or time period information to other poviders\r\n\uf0a7 \u201cLinked travel arrangements\u201d no longer offer a fallback level\r\n\uf0a7 Therefore appeal to maintain the legal situation or at least to make it clear that service providers are not subject to the new regulations\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung in der EU-Revision der Pauschalreiserichtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DB setzt sich gegen\u00fcber der Bundesregierung f\u00fcr eine verkehrstr\u00e4gergerechte \u00dcberarbeitung der Richtlinie f\u00fcr Ma\u00dfe und Gewichte ein (Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur \u00c4nderung der Richtlinie 96/53/EG des Rates zur Festlegung der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Abmessungen f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfenfahrzeuge im innerstaatlichen und grenz\u00fcberschreitenden Verkehr in der Gemeinschaft sowie zur Festlegung der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Gewichte im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr). Dabei geht es u.a. um die Beibehaltung der aktuellen H\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Ma\u00dfe und Gewichte, insbesondere f\u00fcr den dieselbetriebenen Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007598",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung bei der \u00dcberarbeitung der EU-Richtlinie \u00fcber Ma\u00dfe und Gewichte "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DB setzt sich gegen\u00fcber der Bundesregierung f\u00fcr die Aufnahme des Sektorstandards Open Sales and Distribution Model (OSDM), der sich bereits mit Zieldatum 2025 in der Umsetzung befindet, in die europ\u00e4ische technische Regulierung (TSI TA) ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007599",
                "statements": [],
                "title": "Erweiterung der TSI f\u00fcr die Interoperabilit\u00e4t f\u00fcr Telematikanwendungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "RegG",
                        "title": "Gesetz zur Regionalisierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/regg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DB setzt sich f\u00fcr eine Verstetigung der Finanzierung des Deutschland-Tickets und eine damit verbundene Planungssicherheit ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010976",
                "statements": [],
                "title": "Verstetigung der Finanzierung des Deutschland-Tickets "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00fcr den besseren Schutz von Mitarbeitenden im Betriebsdienst des \u00d6PV Erweiterung des Schutzbereichs in den \u00a7\u00a7 46 Abs. 2 und 115 StGB.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_Schutz_Vollsteckungsbeamte_Rettungskraefte.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_Schutz_Vollstreckungsbeamte.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-07-05",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches - St\u00e4rkung des Schutzes von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften sowie sonstigen dem Gemeinwohl dienenden T\u00e4tigkeiten"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CRIME",
                        "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Fight against crime"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Internal security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                        "de": "Opferschutz",
                        "en": "Victim protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011159",
                "statements": [],
                "title": "Ber\u00fccksichtigung von Mitarbeitenden im Betriebsdienst des \u00d6PV bei der Anpassung des Strafgesetzbuches"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/0c/319616/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200128.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007586",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Jahressteuergesetzes 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Deutschen Bahn AG\r\nzum Referentenentwurf eines\r\nJahressteuergesetzes 2024\r\n2\r\nStellungnahme der Deutschen Bahn AG zum Referentenentwurf eines Jahressteuergesetzes 2024\r\nA. Ergebnis\r\nDer Referentenentwurf des Jahressteuergesetzes 2024 vom 27.03.2024 (nachstehend: Referentenentwurf) enth\u00e4lt eine Regelung zur dringend notwendigen Vereinfachung der lohnsteuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets. Die angedachte Regelung ist zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings wird sie den praktischen Bed\u00fcrfnissen und dem Regelungsziel, Anreize zur Nutzung emissionsarmer Mobilit\u00e4tsangebote zu setzen, noch nicht vollst\u00e4ndig gerecht. W\u00fcrde der Referentenentwurf in seiner jetzigen Fassung umgesetzt, ist zu vermuten, dass Mobilit\u00e4tsbudgets einen nur sehr ein-geschr\u00e4nkten Verwendungsbereich haben werden.\r\nDem Referentenentwurf l\u00e4sst sich nicht klar entnehmen, ob auch Zeitkarten im Linienverkehr von Bus und Bahn (bspw. Monatskarten, BahnCard100 und weitere Jahreskarten) Bestandteil des Mobilit\u00e4tsbudgets sein k\u00f6nnen. Da diese Angebote einen zentralen Baustein klimafreundlicher Mobilit\u00e4t bilden, sollten auch diese Bestandteil des Mobilit\u00e4tsbudgets sein k\u00f6nnen. Sollte die Einbeziehung solcher Angebote bereits bisher intendiert sein, wird empfohlen, dies in der Entwurfsbegr\u00fcndung klarzustellen. In diesem Zusammenhang sollte \u00fcberdies klargestellt werden, ob auch gemischt genutzte Zeitkarten mit einem Kaufpreis von mehr als EUR 2.400 p.a. (z.B. Bahn-Card100) unter die Neuregelung fallen, deren auf die steuerpflichtige Privatnutzung entfallender Anteil jedoch den Betrag von EUR 2.400 p.a. nicht \u00fcberschreitet. Dies ist sachgerecht und zur St\u00e4rkung emissionsarmer Mobilit\u00e4tsangebote erforderlich.\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt keine praxisgerechte Bemessungsgrundlagenvorschrift zur Ermittlung des steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteils von Zeitkarten. Die bestehenden Verwaltungsanweisungen sind schwer zu handhaben, mit einem hohen Ma\u00df an B\u00fcrokratie verbunden und bergen f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer Risiken bei der Anwendung. Bei der BahnCard100 ist bspw. eine Prognose \u00fcber das Nutzungsverhalten jedes einzelnen Karteninhabers erforderlich. Eine gesetzlich abgesicherte, pauschale Sch\u00e4tzungsm\u00f6glichkeit des steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteils ist daher dringend erforderlich. Eine solche Regelung w\u00fcrde dem Arbeitgeber eine zuverl\u00e4ssige Ermittlung der Steuerbelastung bei \u00dcberlassung der Zeitkarte erm\u00f6glichen. Bei der Ausgestaltung der (pauschalen) Bemessungsgrundlagenregelung k\u00f6nnte auf ein typisiertes Nutzungsverhalten der Fahrg\u00e4ste abgestellt werden.\r\nB. Sachstand\r\nI. Ausgangslage und Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Regelung f\u00fcr Mobilit\u00e4tsbudgets\r\nViele Unternehmen m\u00f6chten die Mobilit\u00e4t ihrer Besch\u00e4ftigten im Rahmen des betrieblichen Mobilit\u00e4tsmanagements unterst\u00fctzen. Dabei hat sich das Spektrum der Mobilit\u00e4tsangebote in den letzten Jahren erheblich erweitert. Neben klassischen Angeboten, wie etwa Dienstwagen und Jobticket, werden auch andere Mobilit\u00e4tsangebote nachgefragt. Dazu geh\u00f6rten z.B. E-Scooter, E-Roller, E-Fahrr\u00e4der, die Inanspruchnahme von Sharingangeboten und Zeitkarten wie zum Bei-spiel die BahnCard100.\r\nDie Unternehmen m\u00f6chten ihre Besch\u00e4ftigten vielfach dadurch unterst\u00fctzen, dass sie ihnen ein Mobilit\u00e4tsbudget zur Verf\u00fcgung stellen. Hierbei wird ein Angebot an Mobilit\u00e4tsalternativen und ein finanzielles Budget definiert, das von den Besch\u00e4ftigten innerhalb eines festgelegten Zeitraums (i.d.R. Monat oder Jahr) verwendet werden kann.\r\nWenn Unternehmen die Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse ihrer Besch\u00e4ftigten unterst\u00fctzen, f\u00fchrt dies bei den Besch\u00e4ftigten in Bezug auf den privaten Nutzungsanteil zu einem geldwerten Vorteil. In Abh\u00e4ngigkeit vom gew\u00e4hlten Verkehrsmittel bzw. Angebot wird dieser aktuell auf sehr unterschiedliche\r\n3\r\nWeise erfasst. Das Nebeneinander vieler verschiedener Regelungen f\u00fchrt dabei zu einer erschwerten und fehleranf\u00e4lligen Anwendung, die \u00fcberdies mit einem gro\u00dfen administrativen Auf-wand verbunden ist. Die damit verbundenen Unsicherheiten und Risiken f\u00fcr die betreffenden Arbeitgeber und Arbeitnehmer erschweren die Marktg\u00e4ngigkeit der betreffenden Produkte und stellen damit eine hohe H\u00fcrde f\u00fcr den Wechsel zu klimafreundlichen, geteilten Mobilit\u00e4tsangeboten dar.\r\nVor diesem Hintergrund besteht in der Praxis das Bed\u00fcrfnis nach einer einfachen und praxisgerechten Regelung, welche die lohnsteuerliche Behandlung der verschiedenen Mobilit\u00e4tsalternativen gesamthaft abdeckt. Eine solche Regelung w\u00fcrde den administrativen Aufwand sowohl f\u00fcr die Verwaltung als auch f\u00fcr die Unternehmen reduzieren und zum B\u00fcrokratieabbau beitragen. Gleichzeitig w\u00fcrde eine solche Regelung einen Beitrag zur Verkehrswende und zum Klimaschutz leisten, indem sie den Besch\u00e4ftigten einen Anreiz bietet, ihre private und berufliche Mobilit\u00e4t st\u00e4rker auf \u00f6ffentliche und emissionsarme Mobilit\u00e4tsangebote auszurichten.\r\nII. Positionspapier des BDI zur steuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets\r\nDer Bundesverband der Deutschen Industrie e.V. (BDI) hat im M\u00e4rz 2023 ein Positionspapier zur Verbesserung der steuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets ver\u00f6ffentlicht, in dem empfohlen wird, die lohnsteuerliche Behandlung des geldwerten Vorteils im Zusammenhang mit Mobilit\u00e4tsbudget deutlich zu vereinfachen. Dabei wurde insbesondere die Formulierung einer praxis-gerechten Bewertungsvorschrift zur Ermittlung des steuerpflichtigen geldwerten Vorteils angeregt. Dar\u00fcber hinaus wurde hinsichtlich der Besteuerung des geldwerten Vorteils eine Lohn-steuer-Pauschalisierung empfohlen (vgl. Anlage).\r\nIII. Positionspapier des BDI zur steuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt eine Regelung zur Pauschalbesteuerung von Mobilit\u00e4tsbudgets f\u00fcr die au\u00dferdienstliche Nutzung von Mobilit\u00e4tsleistungen. Vorgesehen ist, dass der Arbeitgeber die Lohnsteuer mit einem Pauschsteuersatz von 25% erheben kann, soweit er (oder auf seine Veranlassung ein Dritter) den Arbeitnehmern zus\u00e4tzlich zum ohnehin geschuldeten Arbeitslohn Leistungen aus einem au\u00dferdienstlichen Mobilit\u00e4tsbudget gew\u00e4hrt und soweit die Leistungen den Betrag von EUR 2.400 im Kalenderjahr nicht \u00fcbersteigen (\u00a7 40 Abs. 2 Satz 1 Nr. 8 EStG-neu).\r\nC. Stellungnahme\r\nDass der Referentenentwurf eine Regelung zur lohnsteuerlichen Behandlung von Mobilit\u00e4tsbudgets beinhaltet, ist zu bef\u00fcrworten und ein Schritt in die richtige Richtung. Gleichwohl bleibt der Referentenwurf deutlich hinter den Bed\u00fcrfnissen und Erwartungen der Praxis zur\u00fcck. Insbesondere enth\u00e4lt der Referentenentwurf derzeit keine eindeutige Regelung f\u00fcr gemischt genutzte Produkte. F\u00fcr das betriebliche Mobilit\u00e4tsmanagement und mit Blick auf die Erh\u00f6hung der Nutzung klimafreundlicher Mobilit\u00e4t sind diese Angebote jedoch von zentraler Bedeutung. Regelungsbed\u00fcrftig ist insoweit die Bewertung der steuerpflichtigen privaten Verwendung. Im Einzelnen:\r\nI. Zeitkarten als ein zentraler Baustein des Mobilit\u00e4tsbudgets\r\nNach dem Wortlaut der Neuregelung handelt es sich beim Mobilit\u00e4tsbudget um ein \u201cAngebot zur Nutzung von au\u00dferdienstlichen Mobilit\u00e4tsleistungen unabh\u00e4ngig vom Verkehrsmittel\u201c.\r\n4\r\nDie Entwurfsbegr\u00fcndung erweckt den Eindruck, dass Angebote wie Einzelfahrkarten, Zeitkarten (bspw. Monatskarten, BahnCard100 und andere Jahreskarten) und Erm\u00e4\u00dfigungskarten (z.B. BahnCard50) zur Nutzung von \u00f6ffentlichen Bus- und Schienenbahnverkehrsleistungen nicht Be-standteil des Mobilit\u00e4tsbudgets sein k\u00f6nnen. So hei\u00dft es auf S. 132 der Entwurfsbegr\u00fcndung, dass die Pauschalbesteuerungsm\u00f6glichkeiten um \u201eM\u00f6glichkeiten zur Nutzung moderner Fortbewegungsm\u00f6glichkeiten (wie beispielsweise E-Scooter, die gelegentliche Inanspruchnahme von Car-Sharing-, Bike-Sharing- sowie sonstige Sharing-Angebote und Fahrdienstleistungen) erweitert\u201c werden sollen, ohne dass an dieser Stelle auch Einzelfahrkarten, Zeitkarten und Erm\u00e4\u00dfigungskarten f\u00fcr den Bus- und Bahnverkehr explizit genannt werden. Auf S. 133 hei\u00dft es weiter, dass bei Leistungen aus dem Mobilit\u00e4tsbudget die \u201ekurzfristige, gelegentliche (von Fall zu Fall)\u201c und bedarfsgerechte Bereitstellung verschiedener Mobilit\u00e4tsformen im Vordergrund stehe, was vermuten l\u00e4sst, dass vornehmlich anlassbezogene Einzelfahrten, nicht aber Zeitkarten bei Bus und Bahn in den Blick genommen wurden. Dieser Eindruck wird verst\u00e4rkt, wenn im Folgenden \u2013 ebenfalls auf S. 133 \u2013 ausgef\u00fchrt wird, dass \u201edie M\u00f6glichkeit zur dauerhaften und nicht nur gelegentlichen Nutzung von Kraftfahrzeugen (z.B. auf Dauer ausgelegte [\u2026] Abo-Modelle) vom Anwendungsbereich der Regelung ausgeschlossen\u201c sei. Zwar bezieht sich die Passage auf die Nutzung von Kraftfahrzeugen und nicht konkret auf Bus und Bahn, doch deutet dies darauf hin, dass Abonnements (mithin Zeitkarten wie die BahnCard 100 oder andere Jahreskarten) nicht Bestand-teil des Mobilit\u00e4tsbudgets sein sollen. Schlie\u00dflich hei\u00dft es auf S. 133, dass Sachbez\u00fcge und Zusch\u00fcsse, die einem Arbeitnehmer \u201ezur individuellen Fortbewegung\u201c gew\u00e4hrt werden, beg\u00fcnstigt w\u00fcrden. Auch dies l\u00e4sst vermuten, dass Fahrberechtigungen zur Nutzung von Bus und Bahn nicht erfasst sind.\r\nVor dem Hintergrund, dass es sich beim \u00f6ffentlichen Personennah- und fernverkehr um eine \u00e4u\u00dferst bedeutende und klimafreundliche Mobilit\u00e4tsform handelt, regen wir an, auch Einzelfahrkarten und Zeitkarten f\u00fcr die Nutzung von Bus und Bahn ausdr\u00fccklich als m\u00f6glichen Bestandteil des Mobilit\u00e4tsbudgets zuzulassen. Soll die Neuregelung \u201edie Vielgestaltigkeit moderner Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen\u201c abbilden (so die Entwurfsbegr\u00fcndung, S. 132), ist die Einbeziehung von Bus und Bahn mit Zeitkarten eine Notwendigkeit. Sollte dies bereits bisher intendiert sein, erbitten wir eine Klarstellung in der Entwurfsbegr\u00fcndung oder im Rahmen einer Verwaltungsanweisung.\r\nII. Erfordernis einer Bemessungsgrundlagenvorschrift bei gemischter Nutzung\r\nMit Blick auf die Bemessungsgrundlage f\u00fcr die Pauschalbesteuerung ist derzeit vorgesehen, dass die \u201eAufwendungen des Arbeitgebers (einschlie\u00dflich Umsatzsteuer) f\u00fcr das den Arbeitnehmern zur Verf\u00fcgung gestellte Mobilit\u00e4tsbudget zugrunde zu legen\u201c sind (vgl. Entwurfsbegr\u00fcndung, S. 134). In Bezug auf Zeitkarten sollte dabei klargestellt werden, dass nur den Teil der Aufwendungen gemeint ist, der den steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteil betrifft. Bei einer gemischten Nutzung w\u00e4re daher der auf die steuerpflichtige Privatnutzung entfallende Anteil zu ermitteln und nur dieser sollte den Betrag von EUR 2.400 p.a. nicht \u00fcberschreiten. Dazu im Einzelnen:\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt derzeit keine Bemessungsgrundlagenvorschrift f\u00fcr eine praxisgerechte Erfassung des geldwerten Vorteils im Zusammenhang mit Zeitkarten. Zeitkarten k\u00f6nnen von Besch\u00e4ftigten f\u00fcr Fahrten zwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte, f\u00fcr Dienstreisen, Familienheimfahrten und Privatfahrten verwendet werden und sind daher von einer gemischten Nutzung gepr\u00e4gt. Soweit Zeitkarten f\u00fcr Privatfahrten verwendet werden, f\u00fchrt dies zur Gew\u00e4hrung eines geldwerten Vorteils. Zwar kann dieser unter bestimmten Voraussetzungen steuerfrei sein (vgl. \u00a7 3 Nr. 15 EStG), doch ist dies nicht immer der Fall, was sich am Beispiel der BahnCard100 zeigt.\r\nDie BahnCard100 ist eine Jahresnetzfahrkarte, die gegen\u00fcber dem Jobticket eine erweiterte Nutzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr pers\u00f6nliche und betriebliche Mobilit\u00e4t erm\u00f6glicht. Sie berechtigt den Inhaber bundesweit zur Nutzung von Z\u00fcgen des Nah- und Fernverkehrs. Seit Mai 2023 ist das Nahverkehrsangebot \u201eDeutschland-Ticket\u201c inkludiert, sodass der Inhaber auch zur Nutzung von nicht schienengebundenen Verkehrsmitteln im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr (\u00d6PNV) berechtigt ist. Die BahnCard100 erm\u00f6glicht \u2013 ebenso wie andere Zeitkarten \u2013 steuerlich eine gemischte\r\n5\r\nNutzung. Diese wird unterschiedlich besteuert. So ist die Verwendung f\u00fcr Dienstreisen z.B. nicht steuerbar. Die Nutzung der BahnCard100 f\u00fcr die Wege zwischen Wohnung und Arbeitsst\u00e4tte und die Nutzung im \u00d6PNV sind steuerfrei (\u00a7 3 Nr. 15 EStG). Die private Verwendung der Bahn-Card100 f\u00fcr Fahrten im Fernverkehr ist dagegen steuerpflichtig.\r\nDer steuerpflichtige geldwerte Vorteil, der mit der BahnCard100 verbunden ist, ermittelt sich nach der derzeitigen Verwaltungsregelung mittels einer individuellen Prognose f\u00fcr jeden einzelnen Arbeitnehmer im Zeitpunkt der Hingabe der BahnCard. Zu ermitteln sind insoweit die Kosten f\u00fcr Einzelfahrkarten, die bei beruflichen Ausw\u00e4rtst\u00e4tigkeiten ohne Nutzung der BahnCard anfallen w\u00fcrden. Wenn diese Kosten den Preis der BahnCard erreichen oder \u00fcbersteigen, stellt die \u00dcberlassung der BahnCard insgesamt keinen Arbeitslohn dar (vgl. OFD Frankfurt am Main v. 9.12.2019, S 2334 A-80-St 212 sowie BMF v. 15.8.2019, BStBl. I 2019, 875). Sofern sich die der Prognose zugrunde liegenden Annahmen jedoch wesentlich \u00e4ndern (z.B. bei einem Wechsel vom Au\u00dfen- in den Innendienst), kann es zu einer Korrektur und ggfls. zur Nachversteuerung kommen, sodass der Arbeitgeber insoweit einem Lohnsteuerhaftungsrisiko ausgesetzt ist. Dies kann der Arbeitgeber nur vermeiden, indem er die Fahrkarte im Zeitpunkt der Hingabe in voller H\u00f6he als steuerpflichtigen Arbeitslohn behandelt. Am Ende des Kalenderjahres der G\u00fcltigkeit der Fahrkarte hat der Arbeitgeber dann die M\u00f6glichkeit, die tats\u00e4chliche Nutzung auszuwerten und darauf basierend den steuerfreien/nicht steuerbaren Betrag zu ermitteln und als Korrekturbetrag beim steuerpflichtigen Arbeitslohn zu ber\u00fccksichtigen.\r\nDie beschriebene Unsicherheit in Verbindung mit umfangreichen Aufzeichnungs- und Nachweis-pflichten machen die Regelung f\u00fcr Arbeitgeber unattraktiv, weshalb sie in der Praxis gemieden wird und die Marktg\u00e4ngigkeit des Produkts beeintr\u00e4chtigt.\r\nVor diesem Hintergrund besteht f\u00fcr Arbeitgeber der dringende Bedarf nach einer einfachen Regelung zur Bewertung des (steuerpflichtigen) privaten Nutzungsanteils von Zeitkarten wie der BahnCard100. Dieser kann im Sch\u00e4tzungswege mit ca. 20% angenommen werden, was dem durchschnittlichen Nutzungsverhalten von BahnCard100-Inhabern entsprechen d\u00fcrfte (der Rest entf\u00e4llt auf nicht steuerbare und steuerfreie Verwendung). So ergab eine Auswertung des Nutzungsverhaltens von Inhabern einer BahnCard100 im Zeitraum Mitte 2022 bis Mitte 2023, dass die BahnCard100 1. Klasse zu ca. 17,5% bei (steuerpflichtigen) privaten Fahrten im Fernverkehr eingesetzt wurde. Vor diesem Hintergrund kann die Annahme des steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteils mit 20% als sachgerecht erachtet werden, da sie einem durchschnittlichen Nutzer-verhalten entspricht.\r\nDie j\u00e4hrlichen Aufwendungen eines Arbeitgebers f\u00fcr eine BahnCard100 1. Klasse betragen der-zeit EUR 7.714. Es erg\u00e4be sich so ein steuerpflichtiger geldwerter Vorteil von EUR 1.542,80 p.a. (auf Monatsbasis: EUR 128,56). Wird dieser Betrag dann pauschal mit 25% versteuert, ergibt sich eine Lohnsteuer von EUR 385,70 (auf Monatsbasis: EUR 32,14).\r\nEine solche Regelung w\u00fcrde eine echte Vereinfachungsm\u00f6glichkeit im Sinne des gew\u00fcnschten B\u00fcrokratieabbaus bedeuten und deutliche H\u00fcrden abbauen, die Arbeitgeber aktuell von der Zurverf\u00fcgungstellung klimafreundlicher Mobilit\u00e4t an ihre Arbeitnehmer abhalten. Anreize f\u00fcr die Verbreitung der BahnCard100 als \u201eeine Karte f\u00fcr alles\u201c, die bundesweite klimafreundliche Mobilit\u00e4t im Regional- und Fernverkehr als Alternative zum Individualverkehr zur Verf\u00fcgung stellt, w\u00fcrden damit deutlich erh\u00f6ht und B\u00fcrokratie- und Haftungshemmnisse abgebaut.\r\nAls Bemessungsgrundlagenvorschrift f\u00fcr Zeitkarten k\u00f6nnte folgende Formulierung gew\u00e4hlt wer-den (\u00a7 8 Abs. 2 S\u00e4tze 6 bis 8 EStG-neu):\r\n\u201eDie private Verwendung eines vom Arbeitgeber zur Verf\u00fcgung gestellten Mobilit\u00e4tsbudgets ist bei gemischt nutzbaren Produkten (z. B. Zeitkarten) f\u00fcr jeden angefangenen Kalendermonat mit 20 vom Hundert des vom Arbeitgeber zur Verf\u00fcgung gestellten Budgets anzusetzen. Wird das Budget auf eine Jahressumme festgesetzt, ist das Budget mit 1/12 je Kalendermonat anzusetzen. Anstelle des zur Verf\u00fcgung gestellten Budgets kann das vom Arbeitnehmer im Bezugszeitraum verbrauchte Budget angesetzt werden, wenn der Verbrauch nachgewiesen wird.\u201c\r\n6\r\nIII. Gesamtbetrachtung\r\nDer Referentenentwurf geht derzeit vorwiegend von anlassbezogenen Einzelfahrkarten aus (z.B. Fahrten mit E-Rollern, E-Fahrr\u00e4dern). Zeitkarten mit gemischter Nutzung (z.B. Monatskarten, BahnCard100 und andere Jahreskarten) werden nicht eindeutig bzw. nicht ausreichend und in praxisgerechter Weise ber\u00fccksichtigt. Dies w\u00fcrde eine erhebliche Einschr\u00e4nkung der Nutzung von Mobilit\u00e4tsbudgets bedeuten.\r\nW\u00fcrde der Referentenentwurf in seiner jetzigen Fassung umgesetzt, ist zu vermuten, dass Mobilit\u00e4tsbudgets vornehmlich f\u00fcr E-Scooter, E-Roller und Sharing-Angebote verwendet werden. Er-weiterte Anreize, pers\u00f6nliche und betriebliche Mobilit\u00e4t st\u00e4rker auf emissionsarme Mobilit\u00e4tsangebote auszurichten, k\u00f6nnen indessen nur gesetzt werden, wenn gemischt genutzte Zeitkarten wie z.B. die BahnCard 100 in der Neuregelung angemessen Ber\u00fccksichtigung finden. Es braucht es eine weitergehende Vorschrift, mit der die gemischte Nutzung von Zeitfahrten einfach und praktikabel geregelt wird. Wir regen daher an, den Referentenentwurf entsprechend zu erg\u00e4nzen, damit die Anwendungsh\u00fcrden bei gemischt genutzten Zeitfahrkarten \u00fcberwunden werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/f1/319618/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200130.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007589",
                "regulatoryProjectTitle": "Praxisgerechte Umsetzung des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nStellungnahme der DB AG zum Referentenentwurf f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG-E)\r\nZusammenfassung\r\n\uf0d8 Am 16. Mai hat das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) einen Referentenentwurf zum Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG) ver\u00f6ffentlicht und Betroffene zur Stellungnahme aufgerufen. Der Entwurf konkretisiert ein im Juli 2023 ver\u00f6ffentlichtes Eckpunktepapier.\r\n\uf0d8 Die DB begr\u00fc\u00dft die Intention des MDG-E durch eine bessere Verf\u00fcgbarkeit von Verkehrsdaten eine nahtlose, multimodale Mobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen.\r\n\uf0d8 Auch die intendierte B\u00fcndelung nationaler und europ\u00e4ischer Vorgaben zur Bereitstellung der Daten \u00fcber den NAP ist \u2013 unter der Pr\u00e4misse einer widerspruchsfreien Ausgestaltung - begr\u00fc\u00dfenswert.\r\n\uf0d8 Gleichwohl sehen wir im vorliegenden Referentenentwurf einige kritische Punkte, die aus unserer Sicht dringend einer Nachbesserung bed\u00fcrfen:\r\no Die verpflichtende Herausgabe von detaillierten historischen und dynamischen Auslastungsdaten im Schienenverkehr lehnen wir ab, da es sich um wettbewerbsrelevante Daten handelt und eine verpflichtende Herausgabe dieser Daten investitionshemmend wirken und damit den Wettbewerb auf der Schiene in G\u00e4nze schaden w\u00fcrde. Dies gilt insbesondere im eigenwirtschaftlichen Fernverkehr.\r\no Auch lehnen wir ab, dass Mobilit\u00e4tsdaten grunds\u00e4tzlich als unentgeltliche und offene Daten der Allgemeinheit zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. Den datenhaltenden Unternehmen entstehen Kosten bei der Datenbereitstellung (z.B. f\u00fcr Schnittstellenanpassung). Durch ein angemessenes Entgelt sollten mindestens diese zus\u00e4tzlich anfallenden Kosten gedeckt werden. Die MMTIS (Deleg. VO 2017/1926) sieht aus diesem Grund explizit die M\u00f6glichkeit von Entgelten vor. Eine unentgeltliche Bereitstellung steht auch im Widerspruch zu bestehenden europ\u00e4ischen Regelungen wie der EU-Fahrgastrechte-Verordnung oder auch dem Data Act.\r\no Weder die Herausgabe von Auslastungsdaten, noch die entgeltlose Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten, ist europarechtlich vorgegeben. Wir pl\u00e4dieren angesichts des europaweiten Wettbewerbs daf\u00fcr, keine nationalen Verpflichtungen zu schaffen, die \u00fcber die EU-Regelungen hinauszugehen.\r\n\uf0d8 Die oben genannten und weitere Punkte werden nachfolgend im Detail ausgef\u00fchrt.\r\nAnmerkungen im Einzelnen\r\n1. \u00a7 2 Zwecke und Ziele des Gesetzes\r\nAls eines der Ziele des Gesetzes wird in \u00a7 2 Abs. 2 Nr. (7) MDG-E aufgef\u00fchrt: \u201eDiensteanbietern die Bereitstellung von Diensten mit einer anbieter\u00fcbergreifenden digitalen Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen zu erm\u00f6glichen\u201c. Die kommerzielle Bereitstellung von Diensten f\u00fcr den Fahrscheinvertrieb passt nicht in den vorliegenden Entwurf f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsdatengesetz. Der MDG-E enth\u00e4lt zu diesen Themen keinerlei Regelungen. Auch aus der Begr\u00fcndung des Entwurfs ergibt sich nicht, inwieweit die nach dem Gesetz bereitzustellenden Daten f\u00fcr die digitale Buchung oder Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen \u00fcberhaupt erforderlich sein sollen. Das Ziel ist demgem\u00e4\u00df auch f\u00fcr die Evaluierung des Gesetzes nach \u00a714 MDG-E bedeutungslos. Vertriebsfragen sind, sofern ein Regelungsbedarf \u00fcberhaupt besteht, stattdessen in einer m\u00f6glichen zuk\u00fcnftigen europ\u00e4ischen\r\n2\r\nRegulierung zu Multimodalen Digitalen Mobilit\u00e4tsdiensten (MDMS) zu erfassen. Das Ziel ist deshalb ersatzlos zu streichen.\r\n2. \u00a7 4 Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten\r\na) Geltungsbereich nur f\u00fcr bereits vorliegende Daten\r\nIm MDG sollte klargestellt werden, dass die Bereitstellung der Daten \u00fcber den NAP nur verpflichtend ist, wenn die Daten auch tats\u00e4chlich erhoben werden und in einem digitalen, maschinenlesbaren Format vorliegen.\r\nInsbesondere sollte in \u00a7 4 MDG ausdr\u00fccklich klargestellt werden, dass eine Verpflichtung zur Datenbereitstellung nach \u00a7 4 nur besteht, sofern (\u201eob\u201c), soweit (Umfang der Bereitstellung) und sobald (Beginn der Verpflichtung) dies in einem anderen einschl\u00e4gigen Rechtsakt angeordnet ist.\r\nZwar ergibt sich mittelbar aus der Definition von \u201eMobilit\u00e4tsdaten\u201c in \u00a7 3 Nr. 1 MDG-E und der Gesetzesbegr\u00fcndung, dass durch \u00a7 4 MDG-E keine eigenst\u00e4ndige und zus\u00e4tzliche Datenbereitstellungspflicht einf\u00fchrt wird. In der Praxis k\u00f6nnen sich hier aber Auslegungsschwierigkeiten ergeben: So sind beispielsweise dynamische Mobilit\u00e4tsdaten nach Art. 5 Abs. 3 der delegierten Verordnung 2017/1926 in der durch die VO 2024/490 ge\u00e4nderten Fassung (\u201eMMTIS-VO\u201c) abh\u00e4ngig vom betroffenen Streckennetz erst zum 1.12.2025, 1.12.2026 oder sogar 1.12.2028 bereitzustellen. Aus dem Gesetz sollte daher klar hervorgehen, dass das MDG diese Verpflichtungen nicht zeitlich vorzieht. Andernfalls w\u00e4re begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig, warum von den Vorgaben des europ\u00e4ischen Gesetzgebers abgewichen wird.\r\nb) Bestehende Datenstrukturen auf Landesebene\r\nUm eine Dopplung mit bestehenden Datenstrukturen im Regionalverkehr zu vermeiden, muss klargestellt werden, dass durch die Datenlieferung an die Landesdatendrehscheiben die Bereitstellungspflicht nach MDG entf\u00e4llt. Dies k\u00f6nnte bspw. durch folgende \u00c4nderung in \u00a74 Abs. 2 erfolgen:\r\n(2) Steht auf Landesebene ein Landessystem f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten zur Verf\u00fcgung, k\u00f6nnen entf\u00e4llt mit der Bereitstellung der Mobilit\u00e4tsdaten und zugeh\u00f6rige Metadaten nach Absatz 1 und nach \u00a7 5 an diese Landessysteme die Bereitstellungpflicht an statt unmittelbar \u00fcber den Nationalen Zugangspunkt. \u00fcber das Landessystem bereitgestellt werden.\r\n3. \u00a7 5 Mobilit\u00e4tsdaten zum Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und schienengebundenen Linienverkehrsdiensten, vom Linienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten Bedarfsverkehr\r\na) Bereitstellung von Auslastungsdaten\r\nDie Bereitstellung von detaillierten historischen und dynamischen Auslastungsdaten \u00fcber den NAP lehnen wir ab. Dies gilt insbesondere f\u00fcr den eigenwirtschaftlichen Fernverkehr. W\u00e4hrend im Regionalverkehr Auslastungsdaten z.T. innerhalb der Branche und vereinzelt auch mit Aufgabentr\u00e4gern geteilt werden, werden Auslastungsdaten im Fernverkehr heute nur aggregiert an DB InfraGO Personenbahnh\u00f6fe zur Anzeige an Haltestellen gegeben. Ticketvendoren/Vermittlungsplattformen erhalten ebensolche aggregierten Auslastungsdaten in der Form, wie sie f\u00fcr ihren Gesch\u00e4ftszweck\r\n3\r\nrelevant sind. Auslastungsdaten stellen kommerziell wertvolle und wettbewerblich sensible Daten dar, die sowohl im Regional- als auch Fernverkehr f\u00fcr die Preissetzung, Angebotsplanung und Reisendenlenkung eine entscheidende Rolle spielen. Genau aus diesem Grund investieren Verkehrsunternehmen in kostenintensive Erfassungssysteme wie Automatische Fahrgastz\u00e4hlsysteme, Check-In-Check-Out-Systeme oder weitere Systeme, die Auskunft \u00fcber eine Auslastung erm\u00f6glichen. Eine Datenteilungspflicht w\u00fcrde jegliche Anreize zerst\u00f6ren, weiterhin in diese Systeme zu investieren.\r\nAuch mit Blick auf den intermodalen Wettbewerb ist nicht nachvollziehbar, warum das MDG ausschlie\u00dflich den Schienenverkehr zur Herausgabe von Auslastungsdaten verpflichtet. Der Motorisierte Individualverkehr (MIV) und Flugverkehr m\u00fcssen keine Auslastungsdaten zur Verf\u00fcgung stellen. Dabei konkurrieren nachhaltige Fernverkehre (Schiene und Bus) direkt mit prim\u00e4r nationalen Flugbetreibern bei Zubringern zu Hubflugh\u00e4fen. Hierbei handelt es sich um eine offensichtliche Ungleichbehandlung, die auch so nicht aus den europ\u00e4ischen Rechtsakten zu Intelligenten Verkehrssystemen bzw. den Delegierten Verordnungen nachvollziehbar wird.\r\nLetztlich ist im Sinne eines fairen Wettbewerbs in Europa eine ungesteuerte Herausgabe von Auslastungsdaten \u00fcber den NAP zu vermeiden. \u00dcber das MDG wird zu einem sehr fr\u00fchen Zeitpunkt \u00fcber die Ver\u00f6ffentlichung dieser Daten f\u00fcr Verkehre in Deutschland entschieden. Es besteht zudem keine EU-rechtliche Erforderlichkeit hierf\u00fcr. Die MMTIS-VO \u00fcberl\u00e4sst den Mitgliedstaaten die Entscheidung, ob Auslastungsdaten \u00fcber den NAP bereitgestellt werden m\u00fcssen.\r\nb) Zeitpunkt der Bereitstellungspflicht von Auslastungsdaten\r\nSofern Auslastungsdaten dennoch bereitgestellt werden m\u00fcssen, sollte in \u00a7 5 MDG zumindest klargestellt werden, dass die Verpflichtung zur Bereitstellung von Auslastungsdaten erst zu dem Zeitpunkt beginnt, zu dem f\u00fcr die entsprechende Strecke auch die Verpflichtung zur Bereitstellung von Versp\u00e4tungsdaten nach \u00a7 4 besteht. Anderweitige Regelungen w\u00fcrden der Systematik der MMTIS-VO widersprechen, deren Art. 5 Abs. 4 eine nationalstaatliche Verpflichtung zur Bereitstellung von Auslastungsdaten gestattet: Die MMTIS-VO sieht f\u00fcr die Bereitstellung von Versp\u00e4tungsdaten in Art. 5 Abs. 3 einen konkreten Zeitplan vor. In Ziffer 2 des Anhangs der MMTIS-VO werden diese Datenkategorien als \u201eService Level 1\u201c bezeichnet. Demgegen\u00fcber stellt die Bereitstellung von Auslastungsdaten nach Ziffer 2 des Anhangs der MMTIS-VO \u201eService Level 3\u201c dar. Service Level 3 setzt denklogisch voraus, dass Service Level 1 bereits gilt. Andernfalls w\u00e4re eine Abweichung von den Vorgaben des europ\u00e4ischen Gesetzgebers begr\u00fcndungsbed\u00fcrftig.\r\nc) Daten zur Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 MDG-E \u201em\u00fcssen\u201c Daten zur Auslastung von Vorrangpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit Behinderung und Daten zu Stellfl\u00e4chen f\u00fcr Hilfsmittel bereitgestellt werden. Eine entsprechende Datenanforderung fehlt in der MMTIS-VO (auch eine optionale Anforderung), insofern k\u00f6nnen diese Daten nicht als \u201eMobilit\u00e4tsdaten\u201c gelten und in den Anwendungsbereich des MDG-E fallen. \u00a7 5 Abs. 3 MDG-E widerspricht damit auch direkt \u00a7 5 Abs. 1 S. 2 MDG-E, wonach die Daten \u201egem\u00e4\u00df den Anforderungen von Artikel 5 Absatz 4 der Delegierten Verordnung (EU) 2017/1926\u201c bereitzustellen sind. Zudem liegen diese Daten nicht vor: Aufgrund der offenen Struktur des \u00f6ffentlichen Verkehrs sind Identit\u00e4t und etwaige Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen der Passagiere unbekannt. Die Auslastung zu Stellfl\u00e4chen kann nur mit hohem Aufwand, bspw. durch die Anschaffung von notwendiger Sensorik, ermittelt werden. Entsprechend sollte \u00a7 5 Abs. 3 daher gestrichen werden.\r\n4\r\n4. \u00a7 6 Datennutzung; Lizenzen\r\na) Unentgeltliche Bereitstellung\r\n\u00a7 6 Abs. 1 MDG-E sieht eine kostenlose Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten vor. Grunds\u00e4tzlich fallen im Kontext Mobilit\u00e4tsdaten bei den Verkehrsunternehmen Kosten an, u.a. f\u00fcr Schnittstellenprogrammierung und -pflege, Erhebung, Datenspeicherung, Konsolidierung und Aggregierung, Vorhaltung sowie Sensorik und weiterer Hardware und Betrieb. Aus diesem Grund sieht Art. 8 Abs. 4 der MMTIS-VO sowohl eine finanzielle Kompensation f\u00fcr die Datenbereitstellung und Verbreitung als auch eine freie Lizenzwahl vor (solange diese die Wiederverwendung so wenig wie m\u00f6glich einschr\u00e4nkt). Auch die aktuelle EU-Fahrgastrechte-Verordnung sieht in Art. 10 Abs. 3 eine \u201efaire, angemessene und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige finanzielle Entsch\u00e4digung\u201c f\u00fcr die Kosten vor, die mit der Zugangsgew\u00e4hrung (zu u.a. Echtzeitdaten) verbunden sind. Entsprechende oder sogar weitergehende Regelungen finden sich unter anderem auch in \u00a7 11 Abs. 2 des Datennutzungsgesetzes (DNG) und Art. 9 der Verordnung 2023/2854 (Data Act). Aus diesem Grund sollte die Bereitstellung insbesondere von dynamischen Daten nur gegen Entgelt erfolgen.\r\nAndernfalls w\u00fcrde eine unentgeltliche Bereitstellung die M\u00f6glichkeiten der Entgelterhebung nach MMTIS-VO und EU-Fahrgastrechte-VO untergraben, weil niemand mehr auf die kostenpflichtige, direkte Abgabe der Daten zur\u00fcckgreifen w\u00fcrde, wenn dieselben Daten kostenlos \u00fcber den NAP bereitgestellt werden. Das br\u00e4chte auch ein unangemessenes Ungleichgewicht in diese anderen Verordnungen, die \u00fcber die Entgeltlichkeit gerade eine Kompensation der Belastungen der Verkehrsunternehmen erreichen wollten.\r\nHinsichtlich der Bereitstellung von Auslastungsdaten im bestellten Regionalverkehr ist ferner zu ber\u00fccksichtigen, dass Datenanforderungen (Schnittstellenformate, Datenformate, Datenumfang etc.) der Verkehrsunternehmen grunds\u00e4tzlich in Verkehrsvertr\u00e4gen geregelt sind. Wenn sich durch das MDG neue Datenanforderungen ergeben, bspw. bezogen auf Auslastungsdaten, m\u00fcssen diese in den Ausschreibungsunterlagen als entsprechende Branchenanforderungen oder Standards aufgenommen und \u00fcber Bestellerentgelte finanziell kompensiert werden. So sind aktuell bspw. noch nicht alle Schnittstellen zwischen DB-EVUs und den Landesdatendrehscheiben f\u00fcr einen Austausch der Auslastung ert\u00fcchtigt bzw. auf die erforderlichen Schnittstellenversionen umgestellt. Es entstehen signifikante Migrations- sowie Entwicklungs-/Betriebsf\u00fchrungsaufw\u00e4nde.\r\nb) Verwendung zu jedem Zweck\r\n\u00a7 6 Abs. 2 MDG- E sieht vor, dass Mobilit\u00e4tsdaten f\u00fcr jeden Zweck genutzt werden d\u00fcrfen. Hier\u00fcber ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass die Daten (der DB) in einem Umfeld auftauchen, welches geltendem Recht und/oder dem DB-Verhaltenskodex f\u00fcr Gesch\u00e4ftspartner widerspricht (z.B., dass DB-Daten nicht in einem Umfeld zusammen mit Erotik, Pornografie, Waffen, Gewalt, Drogen, strafrechtlich relevanten Inhalten, Beleidigungen und rechtswidrigen oder gegen Rechte Dritter versto\u00dfenden Inhalten verwendet werden).\r\nc) Lizenzvorgaben\r\nBez\u00fcglich einer Verwendung von Standardlizenzen gem\u00e4\u00df \u00a76 Abs. 3 MDG-E ist wichtig, dass diese ausreichend Spielraum f\u00fcr die Vertragsgestaltung erm\u00f6glichen. Die DB als Datenbereitsteller hat ein sehr gro\u00dfes und berechtigtes Interesse daran, dass Daten nur inhaltlich unver\u00e4ndert, aktuell und somit korrekt an Dritte, insbesondere an ihre eigenen Kund:innen weitergegeben werden. Dieses berechtigte Interesse kann sie \u00fcber entsprechende Vereinbarungen in Lizenzvertr\u00e4gen absichern. Nur so kann sie sicherstellen, dass Kund:innen korrekt informiert werden und Dienstleistungsbeziehungen zwischen\r\n5\r\nVerkehrsunternehmen und Kund:innen nicht durch potentielle Fehlinformationen \u00fcber Kan\u00e4le Dritter gest\u00f6rt werden. Daher sollten Lizenzen nicht vollst\u00e4ndig standardisiert werden.\r\n5. \u00a7 8 Gestaltung der Zusammenarbeit zur Verbesserung der Genauigkeit von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nDie Einf\u00fchrung eines Systems zur Verbesserung der Datenqualit\u00e4t ist zu begr\u00fc\u00dfen. Zugleich widerspricht die Verpflichtung zur Qualit\u00e4tsverbesserung (z. B. durch Pr\u00fcfung der gemeldeten Korrekturen in \u00a7 8 Abs. 3) dem Grundsatz, dass die Daten \u201ewie vorhanden\u201c und kostenlos geliefert werden sollen. Eine Verpflichtung zur Verbesserung k\u00f6nnte zu finanziellen Belastungen der Dateninhaber f\u00fchren, die f\u00fcr das \u201esoftware-basierte automatische Systems\u201c des Bundeskoordinators eine Schnittstelle einrichten m\u00fcssen und Fehlermeldungen bearbeiten m\u00fcssen.\r\nFerner l\u00e4sst die Formulierung in \u00a7 8 Abs. 2 MDG-E zu, dass Datennutzer die Daten \u201ein eigenen Systemen korrigieren\u201c. Das kann zu erheblichen Problemen f\u00fchren. Die DB legt gro\u00dfen Wert darauf, dass ihre Fahrplan- und Echtzeitdaten korrekt und unver\u00e4ndert genutzt und weitergegeben werden. Es w\u00e4re problematisch, wenn die Daten verf\u00e4lscht w\u00fcrden. Fehlinformationen von Kund:innen w\u00e4ren dann nicht zu vermeiden. Vor diesem Hintergrund sollte das MDG klarstellen, dass Datennutzer selbstst\u00e4ndig keine Ver\u00e4nderungen in den NAP hochladen k\u00f6nnen. Stattdessen d\u00fcrfen diese erst nach Best\u00e4tigung / Freigabe der DB in den NAP gelangen.\r\nWichtig ist zudem eine Registrierung der Datennutzer, so dass Dateninhaber Kenntnis dar\u00fcber haben, wer die Daten nutzt oder Fehler oder Ungenauigkeit festgestellt hat. Auch im Falle eines Missbrauchs des Qualit\u00e4tssicherungssystems m\u00fcssen Dateninhaber nachvollziehen k\u00f6nnen, wer Korrekturen fordert. Gerade das Missbrauchspotential und dementsprechende Schadenspotential durch massenhafte, ggf. unspezifische Korrekturanfragen stellt bei beliebigen, nicht registrierten Nutzern ein erhebliches Risiko dar.\r\n6. \u00a7 10 Leitlinien und Empfehlungen\r\nDie Regelungen f\u00fcr die Datenbereitstellung (Schnittstellenformate, Datenformate, Datenumfang etc.) im Regionalverkehr sind in den Verkehrsvertr\u00e4gen festgelegt. Es muss sichergestellt werden, dass es zwischen den Regelungen in den Verkehrsvertr\u00e4gen und den angesprochenen Leitlinien nicht zu Verwerfungen kommt. Die DB schl\u00e4gt vor, dass in den Leitlinien ein Passus aufgenommen wird, dass bei einer Datenbereitstellung \u00fcber die Landessysteme, die zwischen den Landessystemen und den Dateninhabern vereinbarten Regelungen gelten.\r\nBei der Erstellung der Leitlinien durch den Bundeskoordinator sollte eine fr\u00fchzeitige Beteiligung der Verkehrsunternehmen erfolgen. In jedem Fall sollten die Leitlinien die jeweils g\u00fcltigen Branchenstandards bspw. des VDV ber\u00fccksichtigen.\r\nBerlin, 29.05.2024"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/29/319620/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200133.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007594",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Wasserhaushaltsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Deutschen Bahn AG\r\nzum Entwurf eines Dritten Gesetzes zur\r\n\u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes zur Erg\u00e4nzung und Durchf\u00fchrung der\r\nVerordnung (EU) 2020/741 \u00fcber Mindestanforderungen an die Wiederverwendung kommunalen Abwassers f\u00fcr die landwirtschaftliche Bew\u00e4sserung\r\n2\r\nStellungnahme zum\r\nStellungnahme zum Entwurf eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Wasserhaushaltsgesetzes\r\n1.\r\n1. Einleitung Einleitung\r\nDie Deutsche Bahn dankt f\u00fcr die einger\u00e4umte M\u00f6glichkeit, sich zum vorliegenden Gesetzentwurf zu \u00e4u\u00dfern.\r\nDas Gesetzgebungsverfahren sollte auch dazu genutzt werden, wasserrechtliche Genehmigungsverfahren zu beschleunigen, in dem eine Ausnahmeregelung f\u00fcr Bagatellf\u00e4lle und die Ein-f\u00fchrung eines \u00c4nderungstatbestands normiert wird.\r\nDie Ber\u00fccksichtigung beider Ma\u00dfnahmen im Gesetzgebungsverfahren w\u00fcrde sicherstellen, dass die Einleitung von Niederschlagwasser in das Grundwasser b\u00fcrokratiearm erfolgen kann. Die Bagatellregelung w\u00fcrde nicht nur unmittelbar, sondern auch mittelbar zur Beschleunigung der Verfahren beitragen. Durch diese w\u00fcrden in Beh\u00f6rden und bei Vorhabentr\u00e4gern im Umfang von umgerechnet mehreren Hundert Personaljahren Kapazit\u00e4ten frei. Diese Kapazit\u00e4ten w\u00fcr-den dann zur Beschleunigung der zahlreichen verbleibenden Planungs- und Genehmigungsver-fahren beitragen.\r\nBeiden Vorschl\u00e4gen ist gemein, dass damit die durch das Wasserhaushaltsgesetz normierte Schutzwirkung f\u00fcr das Grundwasser bzw. der Gew\u00e4sserschutz in keiner Weise eingeschr\u00e4nkt wird.\r\n2\r\n2. . Im EinzelnenIm Einzelnen\r\n\u00c4nderungsvorschlag f\u00fcr eine Ausnahmeregelung f\u00fcr Bagatellf\u00e4lle\r\n\u00c4nderung \u00a7 46 Abs. 2 WHG\r\n(2) Keiner Erlaubnis bedarf ferner das Einleiten von Niederschlagswasser in das Grund-wasser durch schadlose Versickerung, soweit dies in einer Rechtsverordnung nach \u00a7 23 Absatz 1 bestimmt ist.\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDas WHG sieht bezogen auf den besonders bedeutsamen Praxisfalls der Einleitung der Dachentw\u00e4sserung in das Grundwasser (Versickerung) bereits eine Verordnungserm\u00e4chtigung vor (\u00a7 46 Abs. 2 WHG), von der der Bund bislang aber keinen Gebrauch gemacht hat. Diese Regelung k\u00f6nnte dahingehend angepasst werden, dass anstelle der Verordnungserm\u00e4chtigung direkt im WHG die schadlose Einleitung von Niederschlagswasser in das Grundwasser erlaubnis-frei gestellt wird.\r\nDas Eisenbahn-Bundesamt (EBA) ist f\u00fcr Eisenbahnbetriebsanlagen der DB die zust\u00e4ndige Wasserbeh\u00f6rde. Das hat zur Folge, dass das EBA u.a. sog. Wasserrechtliche Erlaubnisse f\u00fcr Gew\u00e4sserbenutzungen erteilt (\u00a7\u00a7 8, 9 Wasserhaushaltsgesetz (WHG)). So bedarf es u.a. f\u00fcr die Entw\u00e4sserung von Dachfl\u00e4chen jeglicher Art und Gr\u00f6\u00dfe (erfasst werden auch kleinste Glas-Vord\u00e4cher \u00fcber einem Aufzug auf einem Bahnsteig, die \u00fcber ein kleines Ablaufrohr auf eine Gr\u00fcnfl\u00e4che verf\u00fcgen) einer wasserrechtlichen Erlaubnis. Das verz\u00f6gert die Projekte unn\u00f6tig, da allen Beteiligten (einschlie\u00dflich EBA) von vornherein klar ist, dass das eingeleitete Niederschlagswasser unbelastet ist und der Antrag ohne Weiteres durchl\u00e4uft.\r\nDies betrifft insbesondere sehr viele Anlagen, die im Zuge der Beschleunigungsgesetzgebung der letzten Legislatur planrechtsfrei gestellt wurden. U.a. sind die Dachfl\u00e4chenentw\u00e4sserung s\u00e4mtlicher neu zu errichtender Modulgeb\u00e4ude f\u00fcr die Stellwerkstechnik der DB InfraGO und die Ausr\u00fcstung der Verkehrsstationen mit Wetterschutz hiervon betroffen.\r\n3\r\nDie Landeswassergesetze sehen teilweise Ausnahmeregelungen f\u00fcr derartige Bagatellf\u00e4lle (insbesondere f\u00fcr die Dachfl\u00e4chenentw\u00e4sserung) vor. Diese finden aber auf die Eisenbahnbetriebsanlagen der DB keine Anwendung, da das EBA als Bundesbeh\u00f6rde nach dessen Auffassung aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden kein Landesrecht anwenden kann und daher auch nicht die Ausnahmeregelungen beachten darf.\r\nDamit verbunden sind erhebliche Einsparungen im Verwaltungsvollzug. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr den Antragsteller DB als auch f\u00fcr die Vollzugsbeh\u00f6rde EBA. Allein um f\u00fcr Bestandsanlagen Rechtssicherheit herzustellen sind f\u00fcr rund 12.000 Bagatellf\u00e4lle Genehmigungen einzuholen. Der damit verbundene Aufwand bei Antragsteller und Vollzugsbeh\u00f6rde l\u00e4sst sich auf rund 400 Personenjahre beziffern.\r\n\u00c4nderungsvorschlag zur Einf\u00fchrung eines \u00c4nderungstatbestands\r\nErg\u00e4nzung von \u00a7 8 WHG durch einen neuen Abs. 1a\r\n\u201e(1a) Die \u00c4nderung, einschlie\u00dflich der Verl\u00e4ngerung einer erlaubnis- oder bewilligungsbed\u00fcrftigen Benutzung, bedarf der \u00c4nderungserlaubnis oder der -bewilligung, wenn durch die \u00c4nderung nachteilige Auswirkungen auf das Gew\u00e4sser hervorgerufen werden k\u00f6nnen und diese f\u00fcr die Pr\u00fcfung nach \u00a7 12 Absatz 1 Nummer 1 erheblich sein k\u00f6nnen (wesentliche \u00c4nderung). Unwesentliche \u00c4nderungen sind der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mindestens einen Monat, bevor mit der \u00c4nderung begonnen werden soll, schriftlich oder elektronisch anzuzeigen. Der Anzeige sind Unterlagen beizuf\u00fcgen, soweit diese f\u00fcr die Pr\u00fcfung erforderlich sein k\u00f6nnen, ob die \u00c4nderung erlaubnis- oder bewilligungsbed\u00fcrftig ist. Die zu-st\u00e4ndige Beh\u00f6rde hat unverz\u00fcglich, sp\u00e4testens innerhalb eines Monats nach Eingang der Anzeige und der erforderlichen Unterlagen, zu pr\u00fcfen, ob die \u00c4nderung einer Erlaubnis oder Bewilligung be-darf.\u201c\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDas WHG kennt keinen unwesentlichen \u00c4nderungstatbestand kennt. Infolge dessen besteht in der Praxis \u2013 einschlie\u00dflich des Beh\u00f6rdenhandelns \u2013 immer die Problematik, dass ein komplett neues Erlaubnisverfahren durchzuf\u00fchren ist.\r\nGerade im Zuge von Erneuerungsma\u00dfnahmen an Eisenbahnbetriebsanlagen werden oftmals auch die Entw\u00e4sserungsanlagen angepasst, u.a. um den Stand der Technik umzusetzen. Dies f\u00fchrt in der Regel auch zu \u00c4nderungen der Gew\u00e4sserbenutzungen (\u00c4nderungen von Art/Um-fang der Einleitungen des Niederschlagswassers in Gew\u00e4sser aus). Dies wiederum erfordert es nach der bisherigen Rechtslage im WHG neue wasserrechtliche Erlaubnisse einzuholen, da das WHG keinen \u00c4nderungstatbestand kennt. Letztlich ist daher in jedem Fall ein komplett neues Erlaubnisverfahren durchzuf\u00fchren. Es w\u00fcrde daher erheblich beschleunigend wirken und die Beh\u00f6rden entlasten, wenn auch im Wasserrecht ein \u00c4nderungstatbestand eingef\u00fchrt und klargestellt wird, dass nicht jede unwesentliche \u00c4nderung oder Zweckerweiterung bestehender Erlaubnisse ein vollst\u00e4ndiges Erlaubnisverfahren erfordert."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/11/319622/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200138.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007597",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung in der EU-Revision der Pauschalreiserichtlinie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Effects of the revision of the PTD on the distribution of supplementary offers in rail sales\r\nNew package travel law came into force in 2018\r\nEU Package Travel Directive 2015/2302 (PTD) has replaced PTD 90/314/EEC from 1990 and came into force in 2018\r\n\r\nBackground and goal of the PTD 2015/2302\r\nEmpowering travelers in the digital age\r\n\uf0a7 Package travel law protects travelers through the tour operator's overall liability for all travel components and special warranty rights\r\n\uf0a7 Booking various types of travel services such as flights, hotels or rental cars as simply brokered individual services on online portals or as \u201cclick through\u201d bookings resulted in the package travel protection being missed or circumvented.\r\n\uf0a7 The customer is not aware of the different level of protection when booking individual services compared to booking a package holiday.\r\n\uf0a7 Consequence: Brussels saw a need for action\r\n\r\nRelevant innovation in the PTD 2015/2302 for rail sails\r\n\uf0a7 Demarcation\r\nPackage ./. arranging travel services : booking\r\ndesign is crucial not a mere agent \u00b4 s declaration \u201c;\r\nWhen paying for various types of travel services at the same time, it is generally a package. Separate payment steps for each travel service can prevent package\r\n\uf0a7 Equating of Package with Linked online booking processes \u201c\r\n\uf0a7 New category linked travel arrangement\r\n\r\nAll relevant innovations in the PTD 2015/2302 regarding rail sales are tightened in the direction of \u201cpackage\u201d.\r\n\r\n\u2018Package\u2019\r\nwith the new 3/24 h rule\r\nThe current and new wording of Art Article 3 No 2 ( i Current Article 3 No 2 ( i\r\n(2)\u2018package\u2019 means a combination of at least two different types of travel services for the purpose of the same trip or\r\nholiday, if:\r\n(a) those services are combined by one trader, including at the request of or in accordance with the selection of the\r\ntraveller , before a single contract on all services is concluded; or\r\n(b) irrespective of whether separate contracts are concluded with individual travel service providers, those services\r\nare:\r\n(\r\ni ) purchased from a single point of sale and those services have been selected before the traveller agrees to pay ,\r\nNew Article 3 No 2 (\r\ni\r\n(2)\r\n\u2018package\u2019 means a combination of at least two different types of travel services , as defined in point 1, for the\r\npurpose of the same trip or holiday, if:\r\n(a) those services are combined by one trader, including at the request of or in accordance with the selection of the\r\ntraveller , before a single contract on all services is concluded; or\r\n(b) irrespective of whether separate contracts are concluded with individual travel service providers, and:\r\n(\r\ni those services are purchased from a single point of sale and\r\n\u2015\r\nhave been selected before the traveller agrees to pay , or\r\n\u2015\r\nother types of travel services are booked within 3 hours after the traveller agreed to pay for the first\r\ntravel service, or\r\n\u2015\r\nother types of travel services are booked within 24 hours after the traveller agreed to pay for the first\r\ntravel service and if, before the traveller agreed to pay for the first travel service, the trader invited the traveller to\r\nsubsequently book one or more additional types of travel services, or \u2026\r\n\r\n\u201a\r\nLinked online booking processes \u2018 stricter requirements in new version\r\nThe current and new wording of Art. 3 No. 2 (v)\r\nThe\r\ncurrent version of Art. 3 No. 2 (v) reads:\r\n(2) \u2018package\u2019 means a combination of at least two different types of travel services for the purpose of the\r\nsame trip or holiday, if:\r\n(v)\r\npurchased from separate traders through linked online booking processes where the traveller's\r\nname, payment details and e mail address are transmitted from the trader with whom the first contract is\r\nconcluded to another trader or traders and a contract with the latter trader or traders is concluded at the\r\nlatest 24 hours after the confirmation of the booking of the first travel service.\r\nNew\r\nArt. 3 No. 2 (v)\r\n(2) \u2018package\u2019 means a combination of at least two different types of travel services, as defined in point 1,\r\nfor the purpose of the same trip or holiday, if:\r\n(v)\r\npurchased from separate traders through linked online booking processes where the\r\ntraveller\u2019s name, payment details, e mail address or the traveller\u2019s other personal data are transmitted\r\nfrom the trader with whom the first contract is concluded to another trader or other traders.\r\n\r\nNo prevention of tour operator position through new version\r\nof \" linked travel arrangement \", Art. 3 No. 5\r\nCurrent\r\nversion of Art. 3 No. 5 reads:\r\n(5)\r\n5)\u2018linked travel arrangement\u2019 means at least two different types of travel services purchased for\r\nthe purpose of the same trip or holiday, not constituting a package, resulting in the conclusion of separate\r\ncontracts with the individual travel service providers, if a trader facilitates:\r\n(a)\r\non the occasion of a single visit or contact with his point of sale, the separate selection and\r\nseparate payment of each travel service by travellers ; or\r\n(b)\r\nin a targeted manner, the procurement of at least one additional travel service from another\r\ntrader where a contract with such other trader is concluded at the latest 24 hours after the confirmation of\r\nthe booking of the first travel service\u2026)\r\nNew\r\nArt. 3 No. 5\r\n(5) linked travel arrangement\u2019 means a combination of different types of travel services,\r\nnot falling under\r\nthe definition of a package in point 2 , where, a trader which is party to a contract on the provision\r\nof a travel service and receives payments by or on behalf of a traveller invites a traveller to book\r\nadditional type of travel service from another trader for the purpose of same trip or holiday and where a\r\ncontract on the provision of an additional travel service is concluded at the latest 24 hours after the\r\nconfirmation of the booking of the first contract.\r\n\r\nSummary and Conclusion\r\n\uf0a7 Sales of additional travel services are at risk due to revision of the PTD\r\n\uf0a7 3/24 h rule leads to \u201cpackages\u201d and in unacceptable increase in liability\r\n\uf0a7 Tightening of the \u201clinked online booking processes\u201d could lead to \u201cpackages\u201d by transmitting destination or time period information to other poviders\r\n\uf0a7 \u201cLinked travel arrangements\u201d no longer offer a fallback level\r\n\uf0a7 Therefore appeal to maintain the legal situation or at least to make it clear that service providers are not subject to the new regulations\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}