{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T18:22:03.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-23T13:32:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-28T18:27:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34698,
                "validFromDate": "2024-05-28T18:27:35.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16223,
                "validFromDate": "2023-02-16T18:22:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T18:27:35.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Gem\u00e4\u00df der Satzung erfolgt die Interessenvertretung insbesondere durch Publikationen, Stellungnahmen zu den Gesetzgebungsvorhaben und durch die Schaffung eines Forums in Gestalt einer wissenschaftlichen Veranstaltung auf dem Gebiet des Sozialrechts f\u00fcr\r\n1. die einheitliche Rechtsanwendung,\r\n2. die Gesetzgebung und die Fortbildung des Rechts,\r\n3. den intensiven berufs- und instanz\u00fcbergreifenden Erfahrungsaustausch insbesondere\r\n- der Berufs- und ehrenamtlichen Sozialrichterinnen und Richter,\r\n- der vor den Sozialgerichten auftretenden Anwaltschaft, der Rentenberater und Prozessagenten,\r\n- der Bevollm\u00e4chtigten von Verb\u00e4nden im Sinne des \u00a7 73 Abs. 6 SGG,\r\n- der Vertreterinnen und Vertreter der im sozialgerichtlichen Verfahren beteiligten K\u00f6rperschaften,\r\n- der auf dem Gebiet des Sozialrechts Lehrenden und Forschenden,\r\n- der in Materien des Sozialrechts interessierten Sachverst\u00e4ndigen\r\n- sowie der Angeh\u00f6rigen gesetzgebender Organe.\r\nDadurch soll gleichzeitig das Sozialrecht f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verst\u00e4ndlicher werden.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/52/278863/Einnahmen-und-Ausgaben-Abschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kassel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gesch\u00e4ftststelle",
            "nationalAdditional2": "c/o Bundessozialgericht",
            "street": "Graf-Bernadotte-Platz",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "34119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@sozialgerichtstag.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495613107232",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.sozialgerichtstag.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Miriam",
                "lastName": "Me\u00dfling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Nazarek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Miriam",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Me\u00dfling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Nazarek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-28",
            "naturalPersons": 456,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 456
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Sozialgerichtstag e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001028/34698",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-28T18:27:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/25/278872/Lobbyregister-Detailansicht-R001028-2024-05-28_18-27-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-28T18:27:35.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34698,
    "registerNumber": "R001028",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbesserung von Leistungen f\u00fcr den Erwerbsminderungsrentenbestand",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/106/2010607.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10607",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-auszahlung-der-erwerbsminderungsrenten-bestandsverbesserung-em-bestandsrentenverbesserungsauszahlungsgesetz/309761",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Auszahlung der Erwerbsminderungsrenten-Bestandsverbesserung (EM-Bestandsrentenverbesserungsauszahlungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001087",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/d0/278864/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280055.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001087",
                        "regulatoryProjectTitle": "Auszahlung der Erwerbsminderungsrenten-Bestandsverbesserung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Entwurf einer Formulierungshilfe zum Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Auszahlung der Erwerbsminderungsrenten-Bestandsverbesserung (EM-Bestandsverbesserungs-Auszahlungsgesetz)\r\nIm Jahr 2022 hat die Bundesregierung mit dem Gesetz zur Rentenanpassung 2022 und zur Verbesserung von Leistungen f\u00fcr den Erwerbsminderungsrentenbestand unter anderem vorgesehen, dass f\u00fcr die in den Jahren nach 2000 und vor 2019 zugegangen Renten bei Erwerbsminderung und an Hinterbliebene sowie darauf unmittelbar folgende Renten zum 1. Juli 2024 ein Zuschlag an pers\u00f6nlichen Entgeltpunkten gew\u00e4hrt werden sollte. Damit sollte ein Ausgleich f\u00fcr Bestandsrenten geschaffen werden, die nicht von den f\u00fcr ab 2014 neu zugehende Renten in mehreren Schritten bis 2019 vorgesehenen Verbesserungen bei der Zurechnungszeit profitieren konnten. Der Deutsche Sozialgerichtstag e.V. (DSGT) hat dieses Vorhaben bef\u00fcrwortet.[1]\r\n\r\nVor diesem Hintergrund ist es bedauerlich, dass die praktische Umsetzung der rechtlichen Vorgaben aufgrund des hohen Verwaltungsaufwands nicht zum 1. Juli 2024, sondern erst zum 1. Dezember 2025 erfolgen kann. Die Formulierungshilfe will daher zwei Dinge regeln:\r\n\r\nErstens soll die Verbesserung nun erst zum 1. Dezember 2025 Inkrafttreten. \r\nZweitens soll als Ausgleich f\u00fcr die Verz\u00f6gerung eine Zwischenl\u00f6sung geschaffen werden, nach der ab Juli 2024 ein pauschal ermittelter Betrag, der im Wesentlichen dem Wert der eigentlich vorgesehenen Verbesserungen entspricht, zus\u00e4tzlich zur Rente ausgezahlt werden.\r\nDabei soll durch Vereinfachungen und Pauschalierungen erreicht werden, dass die Umsetzung zum 1. Juli 2024 zumindest modifiziert realisiert werden kann. Hierbei soll es vor allem keine finanziellen Verschlechterungen f\u00fcr die Versicherten geben. Einerseits sollen den Versicherten f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Zahlung keine Bankgeb\u00fchren in Rechnung gestellt werden. Au\u00dferdem soll mit der Berechnung des tats\u00e4chlichen Zuschlags zum 1. Dezember 2025 ein Ausgleich gezahlt werden, soweit der vorl\u00e4ufige Zuschlag geringer ausf\u00e4llt. \r\n\r\nVor dem Hintergrund dieses Sachverhaltes begr\u00fc\u00dft der DSGT den vorgeschlagenen L\u00f6sungsansatz als praktikablen Weg, Nachteile f\u00fcr die Berechtigten durch die Verz\u00f6gerung weitgehend zu minimieren. Dieser Vorgang zeigt, dass Verbesserungen f\u00fcr Bestandsrenten aufgrund des hohen Verwaltungsaufwands nur schwer umsetzbar sind. Ungeachtet dessen sind diese sozialpolitisch begr\u00fcndeten Verbesserungen n\u00f6tig. Der Vorgang macht deutlich, dass der Verwaltungsaufwand ber\u00fccksichtigt werden muss und vorl\u00e4ufige pauschale Leistung als Zwischenl\u00f6sung sinnvoll sein k\u00f6nnen. \r\n\r\nKassel, 26. Februar 2024\r\n\r\ngez. Michael L\u00f6her\r\n\r\nVizepr\u00e4sident des Deutschen Sozialgerichtstags e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Auszahlung der Erwerbsminderungsrenten-Bestandsverbesserung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbesserung der Alterssicherung",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-05",
                    "title": "Gesetz zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001088",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/93/278866/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280056.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001088",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stabilisierung des Rentenniveaus und Aufbau Generationenkapital gesetzliche Rentenversicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Entwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung (Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz)\r\nDer Deutsche Sozialgerichtstag e.V. (DSGT) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit zur Abgabe einer Stellungnahme. \r\n\r\nI. Allgemeine Vorbemerkung\r\n\r\nEine starke und verl\u00e4ssliche Alterssicherung ist wesentlich f\u00fcr einen modernen Sozialstaat. Dabei steht in Deutschland die Einkommenssicherung im Mittelpunkt der gesetzlichen Rentenversicherung, was mittelbar auch Altersarmut mindert. Dieses Ziel ist weitgehend unstrittig. Die Bundesregierung und eine Mehrheit im Deutschen Bundestag pr\u00e4ferieren eine Alterssicherung aus mehreren S\u00e4ulen. Die gesetzliche Rentenversicherung soll dabei von zus\u00e4tzlicher privater und betrieblicher Vorsorge erg\u00e4nzt werden, um in Summe die Lebensstandardsicherung im Alter zu erreichen. Andere politische Gruppen pl\u00e4dieren f\u00fcr eine Lebensstandardsicherung allein aus der gesetzlichen Rentenversicherung. Innerhalb dieser Grundpositionen gehen die Sichtweisen \u00fcber die genaue Ausgestaltung, Finanzierung und viele andere Aspekte weit auseinander. Aus Sicht des DSGT sollte, unabh\u00e4ngig von der politischen Sichtweise, das gesetzlich regulierte Alterssicherungssystem funktional sein und das erkl\u00e4rte Ziel strukturell und \u00fcblicherweise auch erreichen. 20 Jahren nach dem Paradigmenwechsel zeigt sich aber immer deutlicher, dass das Drei-S\u00e4ulen-Modell \u00fcber den Weg von mehr Eigenverantwortung in Form von freiwilliger, aber f\u00fcr die Lebensstandardsicherung n\u00f6tiger, privater und betrieblicher Vorsorge nicht hinreichend funktioniert. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig und letztlich vielfach bekannt. Dies ist sozialpolitisch ein ungen\u00fcgender Zustand, der auch die Grundfesten des sozialen Zusammenhalts unterminiert. \r\n\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft der DSGT, dass die Bundesregierung in allen drei S\u00e4ulen Verbesserungen plant. Neben dem hier vorliegenden Gesetz zur Stabilisierung des Gesetzlichen Rentenniveaus und der Einf\u00fchrung eines Generationenkapitals, will die Bundesregierung noch eine allgemeine Vorsorgepflicht f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige einf\u00fchren sowie die Regelungen zur betrieblichen und gef\u00f6rderten-privaten Vorsorge verbessern. Zu den drei letztgenannten Gesetzen kann der DSGT sich erst \u00e4u\u00dfern, wenn diese vorliegen. Aber schon jetzt ist klar, dass sie schnell und breit wirksame Verbesserungen umfassen m\u00fcssen. Denn rund 20 Jahren nach dem Wechsel zu einem Drei-S\u00e4ulen-Modell hat sich die unzureichende Vorsorge manifestiert. Selbst wenn morgen die zus\u00e4tzliche Vorsorge wie gew\u00fcnscht funktionieren w\u00fcrde, weisen alle aktuell Erwerbst\u00e4tigen \u00fcber 20 Jahre gewachsene Absicherungsdefizite auf, die f\u00fcr viele realistischerweise nicht mehr zu schlie\u00dfen sein werden. Diese soziale Herausforderung zu \u00fcberwinden, bedarf heute umfassender, aber auch politisch breit getragener Reformen, damit diese nachhaltig wirken k\u00f6nnen. \r\n\r\nII. Im Einzelnen:\r\n\r\nVor diesem Hintergrund weisen wir zum Referentenentwurf auf folgende Aspekte hin:\r\n\r\n1. \u201eProblem und Ziel\u201c \r\nDas Organisieren einer ausk\u00f6mmlichen und langfristig finanzierbaren Alterssicherung geh\u00f6rt zu den wesentlichen Aufgaben eines funktionierenden Sozialstaats. Der vorliegende Referentenentwurf erscheint ein geeigneter Weg. Denn dieser stellt sicher, dass das Rentenniveau nicht weiter absinkt und damit die bereits bestehenden Absicherungsl\u00fccken nicht noch weiter anwachsen. Gleichzeitig will er \u00fcber das Generationenkapital und die \u00dcberpr\u00fcfungsklausel zur Fortf\u00fchrung des Niveauziels die Finanzierbarkeit sicherstellen. Der DSGT begr\u00fc\u00dft die Zielsetzung, die gesetzliche Rente als tragende S\u00e4ule der Alterssicherung langfristig stabil wie finanzierbar und gleichzeitig verl\u00e4sslich f\u00fcr die j\u00fcngere Generation zu halten.\r\n\r\n2. Artikel 1 \u00a7 63 Abs. 7 SGB VI-RefE \u2013 Grunds\u00e4tze\r\nWir schlagen vor, den bisherigen Satz 1 in \u00a7 63 Abs. 7 SGB VI nicht zu verk\u00fcrzen, sondern die grunds\u00e4tzliche Beziehung des Rentenwertes zur Entwicklung des Durchschnittsentgelts unter Ber\u00fccksichtigung des Beitragssatzes beizubehalten. Der mit dem Entwurf vorgesehene Satz 2 sollte wie folgt angepasst werden (Hinzuf\u00fcgung unterstrichen): \u201eDabei soll ein Sicherungsniveau vor Steuern gem\u00e4\u00df \u00a7 154a von 48 Prozent nicht unterschritten werden.\u201c.\r\n\r\n3. Artikel 1 \u00a7 154 Abs. 2 Satz 1 Nr. 5 und Abs. 3 Satz 3 SGB VI-RefE \u2013 Rentenversicherungsbericht und weitere Berichte zur Alterssicherung\r\nDie Streichung des Berichtsauftrags zur erg\u00e4nzenden Altersvorsorge aus gef\u00f6rderten Vertr\u00e4gen (Riester-Rente) sowie aus der Anlage der Nettoeinkommenserh\u00f6hung aus den steuerfrei gestellten Beitr\u00e4gen zur gesetzlichen Rentenversicherung (\u00a7 154 Abs. 2 Satz 1 Nr. 5 SGB VI) ist f\u00fcr uns nicht nachzuvollziehen. Ebenso wenig k\u00f6nnen wir die Streichung des Vorsatzes nachvollziehen, nach dem die Bundesregierung geeignete Ma\u00dfnahmen vorschlagen soll, wenn sich zeigt, dass trotz der F\u00f6rderung der freiwilligen zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge keine ausreichende Verbreitung derselben erreicht wird (\u00a7 154 Abs. 3 Satz 3 SGB VI).\r\n\r\nWie in der allgemeinen Vorbemerkung ausgef\u00fchrt besteht bereits heute eine gro\u00dfe Absicherungsl\u00fccke, die sowohl die Verbreitung als auch die H\u00f6he der Anwartschaften umfasst. F\u00fcr den Blick nach vorne sind Modellrechnungen und Darstellungen n\u00f6tig, die aufzeigen, wie und ob das anvisierte Ziel der Lebensstandardsicherung aus drei S\u00e4ulen zu erreichen ist. Denn auch bei Sicherung eines Rentenniveaus von 48 % f\u00fcr Eckrentner \u00fcber die erste S\u00e4ule der Alterssicherung besteht unzweifelhaft f\u00fcr fast alle Menschen weiterhin sehr hoher Bedarf nach zus\u00e4tzlicher Altersvorsorge \u00fcber die zweite und dritte S\u00e4ule. Durch regelm\u00e4\u00dfigen Bericht \u00fcber die H\u00f6he der Riester-Rente oder \u00fcber das (kaum mehr im Bewusstsein befindliche) Erfordernis der Anlage der Nettoeinkommenserh\u00f6hung aus den steuerfrei gestellten Beitr\u00e4gen zur gesetzlichen Rente wird ein Beitrag zur Bewusstseinsbildung und damit zur F\u00f6rderung der weiteren S\u00e4ulen der Altersvorsorge geleistet. \r\n\r\nWir schlagen vor, \u00a7 154 Abs. 2 Satz 1 Nr. 5 und Abs. 3 Satz 3 SGB VI inhaltlich beizubehalten. Statt das Berichtswesen \u00fcber die Riester-Rente einzustellen k\u00f6nnte deren Reform angegangen werden. Ferner sollte die Berichtspflicht auch die nach wie vor sehr heikle Absicherung von Menschen mit Erwerbsminderung im Drei-S\u00e4ulen-Modell aufzeigen. \r\n\r\n4. Artikel 1 \u00a7 154a SGB VI-RefE \u2013 Sicherungsniveau vor Steuern\r\nWir vollziehen die Herausl\u00f6sung des bisherigen \u00a7 154 Absatz 3a SGB VI als neuen \u00a7 154a SGB VI nach.\r\n\r\n5. Artikel 1 \u00a7 213 SGB VI-RefE i. V. m. \u00a7 287g SGB VI-RefE \u2013 Zusch\u00fcsse des Bundes\r\nWir bef\u00fcrworten das Ziel, die Vereinfachung der Berechnung der Bundeszusch\u00fcsse und die Erh\u00f6hung der Transparenz grunds\u00e4tzlich. \r\n\r\nAbzulehnen ist, die Zusch\u00fcsse um die bisherigen Abzugsbetr\u00e4ge von 340 Mio. beim allgemeinen Bundeszuschuss und den 409 Mio. Euro beim Erh\u00f6hungsbetrag zu k\u00fcrzen \u2013 zwar werden die gesonderten K\u00fcrzungen aus dem Gesetz gestrichen, aber die Betr\u00e4ge nominell von den Bundeszusch\u00fcssen direkt abgezogen, durch einen entsprechend verringerten Ausgangsbetrag f\u00fcr 2023. Dadurch wird diese K\u00fcrzung j\u00e4hrlich mit der Fortschreibung nominell immer weiter erh\u00f6ht, statt wie bisher konstant zu sein. Dadurch fallen die Bundeszusch\u00fcsse dauerhaft geringer aus als nach geltendem Recht. Au\u00dferdem sind diese K\u00fcrzungen 2003 rein fiskalisch motiviert eingef\u00fchrt worden. Au\u00dferdem wird das wesentliche Potential zur Vereinfachung und erh\u00f6hten Transparenz nicht genutzt. Es w\u00e4re 30 Jahre nach Einf\u00fchrung des zus\u00e4tzlichen Bundeszuschusses und 20 Jahre nach Einf\u00fchrung des Erh\u00f6hungsbetrags mehr als geboten, die Zusch\u00fcsse zu einem Zuschuss zusammen zu fassen. Au\u00dferdem w\u00e4re dann eine statt bisher drei Fortschreibungsmethoden ausreichend. W\u00fcrde dabei die Fortschreibung des allgemeinen Bundeszuschusses anhand der Lohnentwicklung je Besch\u00e4ftigten und der \u00c4nderung des Beitragssatzes gew\u00e4hlt, erg\u00e4be sich auch der positive Effekt, dass die Bundeszusch\u00fcsse langfristig einen relativ gleichen Anteil an den Einnahmen darstellen w\u00fcrden, statt wie bisher eine leicht sinkende Tendenz zu haben. Au\u00dferdem ist der in \u00a7 213 Abs. 2 Satz 2 f\u00fcr die Jahre 2024 und 2025 vorgesehene allgemeine Bundeszuschuss in H\u00f6he von 480 Millionen Euro geringer als fr\u00fcher f\u00fcr diesen Zeitraum zugesagt. Ferner hat die Regierung mit dem Haushaltsgesetz 2024 beschlossen, den Bundeszuschuss um jeweils 600 Mio. in den Jahren 2024 bis 2027 zu k\u00fcrzen. Mit dem zweiten Haushaltsfinanzierungsgesetz will die Regierung die K\u00fcrzung von 600 Mio. in den Jahren 2024 bis 2027 sogar noch auf 1,2 Mrd. Euro pro Jahr erh\u00f6hen. Wir erinnern dar\u00fcber hinaus daran, dass die Leistungsausweitung durch die Grundrentenzuschl\u00e4ge ab 2021 in H\u00f6he von anf\u00e4nglich rund 1,1 Milliarden Euro ebenfalls durch zus\u00e4tzliche Bundeszusch\u00fcsse getragen werden sollten. \r\n\r\nDieses fortgesetzte K\u00fcrzen der zugesagten Bundesmittel ist inakzeptabel. Diese Gelder werden faktisch aus der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage und damit mittelfristig fast vollst\u00e4ndig aus Beitragssatzerh\u00f6hungen und damit von den Besch\u00e4ftigten und ihren Arbeitgebern finanziert. Es ist nicht Aufgabe der Beitragszahlenden, den Haushalt des Bundes zu sanieren oder die Einhaltung der Schuldenbremse zu erm\u00f6glichen. Nicht zuletzt wird die Transparenz durch diese Eingriffe und Ver\u00e4nderung gerade nicht erh\u00f6ht. Insgesamt untergr\u00e4bt dieses Vorgehen das Vertrauen in die Rentenversicherungspolitik und die Verl\u00e4sslichkeit von Finanzierungszusagen. Zudem handelt es sich mit Blick auf die k\u00fcnftig steigenden Bundeszusch\u00fcsse (siehe Zeile \u201eBundeszusch\u00fcsse\u201c in der Tabelle \u201eFinanzwirkung auf die Bundesmittel an die Rentenversicherung\u2026\u201c, Seite 29 des Gesetzentwurfs) um eine Verschiebung zu Lasten zuk\u00fcnftiger Haushaltsspielr\u00e4ume und vor allem der k\u00fcnftigen Beitragszahlenden. \r\n\r\nWir schlagen daher vor \r\n\r\nden \u00a7 287g SGB VI ersatzlos streichen (auch aus dem zweiten Haushaltsfinanzierungsgesetz 2024), \r\ndie K\u00fcrzungsbetr\u00e4ge von 304 und 409 Euro den Bundeszusch\u00fcssen wieder zuzuschlagen und \r\ndie drei Bundeszusch\u00fcsse im allgemeinen Bundeszuschuss zusammenf\u00fchren und mit Lohnentwicklung je Besch\u00e4ftigten sowie der \u00c4nderung des Beitragssatzes fortschreiben. \r\nDies w\u00e4re ein sachgerechter Weg zur gr\u00f6\u00dferen Verl\u00e4sslichkeit, stabilen Finanzierung und gr\u00f6\u00dferen Transparenz. \r\n\r\n6. Artikel 2 \u00a7 7 GenKapG-RefE \u2013 Verwendung der Mittel\r\nEs ist zielf\u00fchrend, dass im Gesetz klargestellt ist, dass die \u00dcbersch\u00fcsse \u2013 soweit sie nicht wieder angelegt werden \u2013 nur der Finanzierung der Rentenversicherungen mit dem Ziel der Beitragssatzminderung dienen d\u00fcrfen (Abs.2). \r\n\r\nEbenfalls nachvollziehbar ist die Festlegung, dass eine Entnahme nur erfolgen soll, wenn das Generationenkapital wenigstens zehn Prozent gr\u00f6\u00dfer ist als die gew\u00e4hrten Darlehen durch den Bund \u2013 und die Ausnahme hiervon hinreichend qualifiziert ist (Abs. 3). \r\n\r\nProblematisch erscheint, dass die Bundesregierung \u2013 im Rahmen des zul\u00e4ssigen nach Abs. 3 \u2013 freih\u00e4ndig \u00fcber das ob und die H\u00f6he der Aussch\u00fcttung entscheiden darf. Dies gef\u00e4hrdet eine planbare Finanzierung der Rentenversicherung und bietet der Politik erhebliches Steuerungspotential. Zielf\u00fchrender w\u00e4re hier eine Regelung, die einen Auszahlungsplan f\u00fcr mehrere Jahre \u2013 bspw. zehn \u2013 vorab verbindlich festlegt. Hierzu k\u00f6nnten und sollten entsprechende Sicherheitsmargen und Puffer aufgebaut werden, so dass auch bei kurzfristigen Kapitalmarktschwankungen die Zahlungen gesichert sind. \r\n\r\nWir schlagen vor, eine entsprechende Formulierung im Gesetz aufzunehmen: In Abs. 5 sollte ein neuer Satz 2 eingef\u00fcgt werden: \u201eDie Aussch\u00fcttung sollte f\u00fcr einen Zeitraum von zehn Jahren verbindlich so festgelegt werden, dass die Voraussetzung des Abs. 3 bei einer realistisch erwartbaren mittleren Rendite und den Zuf\u00fchrungen durch den Bund eingehalten werden.\u201c Alternativ schlagen wir als notwendige Klarstellung zur Vermeidung erratischer Spr\u00fcnge vor, in Satz 2 das Wort \u201ek\u00f6nnen\u201c durch \u201em\u00fcssen\u201c zu ersetzen und als Satz 3 hinzuzuf\u00fcgen: \u201eDabei soll die H\u00f6he der Aussch\u00fcttung unter Ber\u00fccksichtigung der Abs\u00e4tze 3 und 4 so systematisiert werden, dass erratische Entscheidungen des Bundesministeriums der Finanzen \u00fcber die H\u00f6he der Aussch\u00fcttung ausgeschlossen sind; Ziel muss eine mittelfristig verl\u00e4ssliche, planm\u00e4\u00dfige Zuf\u00fchrung sein.\u201c.\r\n\r\nDie Annahmen der Koalition zur Aussch\u00fcttungsh\u00f6he erscheinen nicht unrealistisch. Ein zum Jahr 2036 angestrebtes Stiftungsverm\u00f6gen von 200 Milliarden Euro (\u00a7 5 Abs. 4 GenKapG-RefE) korrespondiert nur bei einer Verzinsung von 5% nach Kosten und Darlehenszins mit der vorgesehenen Aussch\u00fcttung von 10 Mrd. Euro, ohne dass es weiterer Zuf\u00fchrungen bedarf. Denn laut Referentenentwurf ist Voraussetzung f\u00fcr die Aussch\u00fcttung im Folgejahr, dass zum Abschluss eines Jahres der Wert der Kapitalanlagen die Summe der gew\u00e4hrten Darlehen um mindestens 10 % \u00fcbersteigt (\u00a7 7 Abs. 3 GenKapG-RefE). Ein dauerhaftes Einhalten der 10-%-Bedingung ist gem\u00e4\u00df unserer Berechnung bei Kalkulation mit konstanter Nettoverzinsung[1] pro Jahr ab 2024 jedoch nur m\u00f6glich, wenn diese bei j\u00e4hrlich 3,4 % liegt und wenn auch ab 2036 j\u00e4hrlich entsprechend den Regelungen eine weitere Zuf\u00fchrung durch Darlehen erfolgt. Andernfalls w\u00fcrde das Stiftungsverm\u00f6gen nach 2036 aufgrund der Aussch\u00fcttung in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 10 Milliarden Euro die 10-%-Bedingung in Folgejahren unterschreiten. Bei einer Nettoverzinsung von 3,4 % auf die vorgesehene Einbringung[2] liegt das Stiftungsverm\u00f6gen zum Ende des Jahres 2035 jedoch bei 223 Milliarden Euro und ein Jahr sp\u00e4ter bei 237 Milliarden Euro.  \r\n\r\nZur Koh\u00e4renz schlagen wir daher vor, \u00a7 5 Abs. 4 GenKapG-RefE wie folgt zu \u00e4ndern (\u00c4nderung unterstrichen): \u201eBis zum Jahr 2036 soll das Stiftungsverm\u00f6gen ein Volumen von 240 Milliarden Euro erreichen.\u201c.\r\n\r\nWir geben zu bedenken, ob nicht auch die Einbringungen in das Stiftungsverm\u00f6gen erh\u00f6ht werden k\u00f6nnten. Damit k\u00f6nnte fr\u00fcher und/oder eine h\u00f6here Aussch\u00fcttung erfolgen und den Beitragssatz st\u00e4rker entlasten. Bei diesen geringen Betr\u00e4gen erscheint es so, als w\u00e4re die Regierung ihrer eigenen Idee \u2013 dass Zins-Differenz-Wetten langfristig aufgehen \u2013 nicht ganz sicher. \r\n\r\nEine denkbare Option w\u00e4re auch, den ohnehin erwarteten Beitragssatzanstieg vorzuziehen. So w\u00fcrden die heute noch \u00fcberwiegend Erwerbst\u00e4tigen der \u201eBabyboomer-Generation\u201c selbst etwas dazu beitragen, den Anstieg des Beitragssatzes in den kommenden Jahrzehnten zu verlangsamen. Die Rentenversicherung k\u00f6nnte das \u00fcber 1,5 Monatsausgaben hinausgehende Geld dann selbst \u00fcber den Kenfo am Kapitalmarkt anlegen \u2013 also keine Beitr\u00e4ge ins Generationenkapital einzahlen. Wird in der Vorausschau erwartet, dass die R\u00fccklage unter 1,5 Monatsausgaben sinkt, w\u00fcrden diese Anlagen der R\u00fccklage wieder sukzessive durch monatliche Zahlungen zugef\u00fchrt \u2013 idealerweise w\u00fcrde dennoch der Beitragssatz leicht angehoben, so dass die Entnahme gleichm\u00e4\u00dfig und langsam erfolgen k\u00f6nnte. Letztlich w\u00e4re dies die R\u00fcckkehr zu einem Abschnittsdeckungsverfahren, wie es bereits bis in die 1970er Jahren praktiziert wurde. Damit k\u00f6nnten weitere Effekte des Kapitalmarktes genutzt werden, ohne jedoch die Umlage durch Kapitaldeckung zu ersetzen. \r\n\r\nEine Wiedereinhaltung der Bedingung des Abs. 3 (10%-Puffer) im Folgejahr ist nur dann zu erwarten, wenn der Wert der Kapitalanlagen bereits im laufenden Jahr im Vergleich zum Vorjahr ma\u00dfgeblich angestiegen ist. Dies sollte auch bei der Formulierung des Absatzes 4 ber\u00fccksichtigt werden. Das in der Gesetzesbegr\u00fcndung (Seite 44) genannte Beispiel einer \u201epositiven Prognose der globalen Wirtschaftsentwicklung\u201c w\u00fcrde sich in Kursreaktionen auf den Wertpapierm\u00e4rkten \u00fcblicherweise schon im Moment der Prognose manifestieren und nicht erst im Moment der Wirtschaftsentwicklung.\r\n\r\nWir schlagen daher vor, \u00a7 7 Abs. 4 Satz 1 Nr. 1 GenKapG-RefE wie folgt zu erweitern (Hinzuf\u00fcgung unterstrichen): \u201e1. Die Wiedereinhaltung der Bedingung im laufenden und im Folgejahr wieder zu erwarten ist und\u201c.\r\n\r\nFalls die Bedingungen zur Verwendung in Ausnahmef\u00e4llen nach \u00a7 7 Abs. 4 GenKapG-RefE im Gesetz oder seiner Begr\u00fcndung noch weiter spezifiziert werden sollen, w\u00e4re ein Abstellen auf das Maximum Drawdown oder eine entsprechende Risikokennzahl besser geeignet als das bisher verwendete Beispiel einer \u201epositiven Prognose der globalen Wirtschaftsentwicklung\u201c. Der Gesetzgeber k\u00f6nnte auf das Beispiel auch ganz verzichten und die Rahmenbedingungen f\u00fcr Ausnahmen der Aussch\u00fcttung nach Absatz 4 der Satzung nach Absatz 5 vorbehalten. \r\n\r\n7. \u201eWeitere Gesetzesfolgen\u201c \u2013 Gleichstellungspolitische Auswirkungen, Seite 31f. RefE (Gesetzesbegr\u00fcndung)\r\nDie Sicherstellung des Rentenniveaus von 48 % mittels Erh\u00f6hung des Beitragssatzes schm\u00e4lert den Spielraum von Besch\u00e4ftigten und Arbeitgebern zur betrieblichen und privaten Altersvorsorge. Damit st\u00e4rkt der Gesetzentwurf die gesetzliche Rente zu Lasten der beiden anderen S\u00e4ulen der Altersvorsorge. Da die j\u00e4hrlichen Rentenanpassungen von betrieblicher und privater Altersvorsorge strukturell im Durchschnitt hinter denjenigen der gesetzlichen Rente zur\u00fcckbleiben (u.a.: bisherige Modellierung der Anpassung der gesetzlichen Rente lt. Rentenversicherungsbericht mit rund 2,5 % pro Jahr, erh\u00f6ht durch die Haltelinie von 48 % Rentenniveau; Anpassung der betrieblichen Altersvorsorge \u00fcberwiegend mit 1 % pro Jahr nach \u00a7 16 Abs. 3 Nr. 1 BetrAVG), werden die im Schnitt l\u00e4nger lebenden Frauen gegen\u00fcber M\u00e4nnern leicht bevorteilt bzw. deren Nachteil bei der Altersvorsorge wird leicht reduziert. Wir schlagen vor, diesen Zusammenhang bei den \u201eGleichstellungspolitischen Auswirkungen\u201c angemessen zu erw\u00e4hnen.\r\n\r\nF\u00fcr erg\u00e4nzende Ausf\u00fchrungen zu unserer Stellungnahme stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung und bitten um weitere Beteiligung am Gesetzgebungsverfahren.\r\n\r\nKassel, 22. M\u00e4rz 2024\r\n\r\nMichael L\u00f6her\r\nVizepr\u00e4sident des Deutschen Sozialgerichtstages e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stabilisierung des Rentenniveaus und Aufbau Generationenkapital gesetzliche Rentenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 7",
                        "title": "Siebtes Buch Sozialgesetzbuch - Gesetzliche Unfallversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 7. August 1996, BGBl. I S. 1254)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_7"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbesserung des Schutzes der gesetzlichen Unfallversicherung",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-gesetz-zur-weiterentwicklung-der-gesetzlichen-unfallversicherung.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/gesetz-zur-weiterentwicklung-der-gesetzlichen-unfallversicherung.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-21",
                    "title": "Gesetz zur Weiterentwicklung der gesetzlichen Unfallversicherung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                        "de": "Unfallversicherung",
                        "en": "Accident insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001089",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/3f/278868/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280057.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001089",
                        "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der gesetzlichen Unfallversicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Weiterentwicklung der gesetzlichen Unfallversicherung (Unfallversicherungs-Weiterentwicklungsgesetz \u2013 UV-Weiterentwicklungsgesetz)\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nder Deutsche Sozialgerichtstag e. V. (DSGT) dankt f\u00fcr die die Gelegenheit, sich im Rahmen der Anh\u00f6rung zum Gesetzesvorhaben zu beteiligen.\r\n\r\nWir regen zun\u00e4chst an, zuk\u00fcnftigen Gesetzesvorhaben eine Synopse oder \u00e4hnliche \u00dcbersicht der \u00c4nderungen beizuf\u00fcgen, um die inhaltliche Erfassung und Bewertung der geplanten \u00c4nderungen zu erleichtern. \r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n\r\nZusammenfassung\r\nDer DSGT bef\u00fcrwortet im Grundsatz die geplanten \u00c4nderungen. Er regt jedoch einige \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen der in Aussicht genommenen Regelungen gem\u00e4\u00df Artikel 1 des Referentenentwurfs an. Im Interesse einer auf das Wesentliche konzentrierten Stellungnahme nehmen wir nur zu diesen Passagen des Referentenentwurfs Stellung.\r\n\r\nII.    Einzelregelungen\r\n\r\n1. Abschnitt 2. a. bb. aaa.: \u00c4nderung des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 8 Buchst. c. SGB VII-RefE (Studierende)\r\n\r\nDas im Referentenentwurf verwendete Tatbestandsmerkmal der \u201eT\u00e4tigkeiten, die f\u00fcr die Erstellung der vorgeschriebenen Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen erforderlich\u201c sollte im Interesse einer hinreichend deutlichen Abgrenzung des Versicherungsschutzes zumindest auf den Begriff der \u201ePr\u00fcfungsleistungen\u201c beschr\u00e4nkt werden.\r\n\r\nSoweit die Begr\u00fcndung zum Referentenentwurf ausf\u00fchrt, die Erstellung der Studienarbeiten in der h\u00e4uslichen Umgebung bleibe wie bisher vom Versicherungsschutz ausgenommen, erscheint diese Konsequenz keineswegs zwingend. Versicherungsschutz best\u00fcnde nach dem Referentenentwurf auch f\u00fcr \u201eStudienleistungen\u201c, die \u201ewegen ihrer Eigenart au\u00dferhalb der Hochschule auszuf\u00fchren sind\u201c. Nach dem Wortsinn ist eine \u201eStudienleistung\u201c jedoch jede Leistung, die im Rahmen eines Studiums erbracht wird. Damit k\u00f6nnte das h\u00e4usliche oder sonst au\u00dferhalb des Organisationsbereichs der Hochschule \u2013 etwa in selbst organisierten Arbeitsgruppen \u2013 stattfindende Lernen und Studieren durchaus unter diesen Begriff gefasst werden. Als \u201ePr\u00fcfungsleistungen\u201c werden in Pr\u00fcfungsordnungen verschiedener Hochschulstudieng\u00e4nge auch Hausarbeiten, schriftliche Referate und Projekt- oder Praktikumsberichte genannt. In aller Regel k\u00f6nnen schriftliche Ausarbeitungen gerade nicht in den R\u00e4umen der Hochschule angefertigt werden, weil die Hochschulen hierf\u00fcr im Allgemeinen weder R\u00e4umlichkeiten noch die technische Ausstattung zur Verf\u00fcgung stellen (k\u00f6nnen). Durch die Verwendung des Begriffs der \u201eStudien- und Pr\u00fcfungsleistungen\u201c wird damit \u2013 entgegen der in der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs formulierten Absicht \u2013 ein weiter, nicht hinreichend abgegrenzter Bereich des Versicherungsschutzes er\u00f6ffnet. Um Unklarheiten um das Bestehen des Versicherungsschutzes der Studierenden zu vermeiden, sollte insbesondere durch die Herausnahme des Begriffs der \u201eStudienleistungen\u201c klar gestellt werden, dass das h\u00e4usliche oder sonst au\u00dferhalb des Organisationsbereichs der Hochschule stattfindende Lernen und Studieren einschlie\u00dflich der Anfertigung von Qualifizierungs-, Haus- und Seminararbeiten auch dann nicht unter den Versicherungsschutz der gesetzlichen Unfallversicherung fallen, wenn Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Hochschule die jeweiligen Aktivit\u00e4ten bekannt sind und sie diese billigen.\r\n\r\n2. Abschnitt 2. a. cc.: \u00c4nderung des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 17 SGB VII-RefE (Pflegepersonen)\r\n\r\nDer DSGT begr\u00fc\u00dft die \u00c4nderung, gibt jedoch zu bedenken, dass sie sehr weitreichende Konsequenzen hat, die m\u00f6glicherweise in diesem Umfang vom Gesetzgeber nicht beabsichtigt sind. Durch den Verzicht auf den Hinweis auf \u00a7 19 Satz 2 SGB XI wird jede, auch noch so geringe einem Pflegebed\u00fcrftigen dienende Handlung unter Versicherungsschutz gestellt. Zwar ist der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs zuzustimmen, dass dem SGB VII auch sonst zeitliche Untergrenzen fremd sind. Allerdings werden bei der sog. Wie-Besch\u00e4ftigung (\u00a7 2 Abs 2 SGB VII) geringf\u00fcgige T\u00e4tigkeiten vom Versicherungsschutz ausgenommen. \u00a7 2 Abs 1 Nr. 17 SGB VII w\u00fcrde auf diese Geringf\u00fcgigkeitsschwelle f\u00fcr den Bereich der Pflege, die nach dem in Bezug genommenen \u00a7 14 SGB XI auch die Verrichtungen im Rahmen der hauswirtschaftlichen Versorgung umfasst, komplett verzichten. \r\n\r\n3. Abschnitt 3. a.: Erg\u00e4nzung der \u00a7 8 Abs. 2 Satz 1 Nr. 6, Satz 2 SGB VII-RefE (Auslandsbesch\u00e4ftigte)\r\n\r\nDie Ausweitung des Versicherungsschutzes bei Aus\u00fcbung versicherter T\u00e4tigkeiten im Ausland im Hinblick auf die zunehmend fragile Sicherheitslage in einigen Regionen wird begr\u00fc\u00dft. \r\n\r\nDie vorgesehene Regelung in \u00a7 8 Absatz 2 Satz 1 Nummer 6 SGB VII enth\u00e4lt mehrere Abgrenzungskriterien, die die Ausweitung des Versicherungsschutzes \u00fcber den zu Recht verfolgten Zweck \u2013 Schutz bei vom Inland abweichender Sicherheitslage \u2013 begrenzen sollen (innerer sowie zeitlicher und r\u00e4umlicher Zusammenhang der privaten Verrichtungen mit der versicherten T\u00e4tigkeit; wesentlich vom Inland abweichende Verh\u00e4ltnisse; Ausschluss bei Vorsatz oder grober Fahrl\u00e4ssigkeit). \r\n\r\nEs sollte allerdings gepr\u00fcft werden, ob diese Abgrenzungskriterien weiter gesch\u00e4rft und erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen, um die Ausweitung des Versicherungsschutzes zu pr\u00e4zisieren sowie absehbare Auslegungsprobleme zu reduzieren. \r\n\r\nDie Einf\u00fchrung des Ausschlusstatbestands der \u201egroben Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c d\u00fcrfte nicht nur in Einzelf\u00e4llen zu erheblichen tats\u00e4chlichen Problemen f\u00fchren. Fraglich erscheint bereits, welcher Ma\u00dfstab anzuwenden ist: ist das individuelle Einsichtsverm\u00f6gen der/des Versicherten (\u201esubjektive Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c) ma\u00dfgeblich oder ein typisierter \u201eobjektiver\u201c Fahrl\u00e4ssigkeitsma\u00dfstab? Der DSGT regt deshalb an, anstelle des Begriffs der groben Fahrl\u00e4ssigkeit den Begriff der \u201eLeichtfertigkeit\u201c zu w\u00e4hlen. Entsprechendes gilt f\u00fcr \u00a7 2 Abs. 3 Satz 2 Halbsatz 2 und Satz 3 Teilsatz 2 SGB VII.\r\n\r\nZudem werden nicht selten w\u00e4hrend eines privat veranlassten Auslandsaufenthalts versicherte T\u00e4tigkeiten verrichtet (z. B. ein berufliches Telefonat f\u00fchren, berufliche T\u00e4tigkeiten an einem mobilen Arbeitsger\u00e4t verrichten u. v. m.). In diesem Fall setzen sich die Betroffenen den besonderen Gefahren im Ausland allerdings nicht aus beruflichen, sondern prim\u00e4r und vorrangig aus privaten Gr\u00fcnden aus. Es besteht daher kein Anlass f\u00fcr die Ausweitung des Versicherungsschutzes f\u00fcr diesen Personenkreis. Dem k\u00f6nnte durch Einf\u00fcgen der Worte \u201ebei einem durch die versicherte T\u00e4tigkeit bedingtem Aufenthalt im Ausland \u201c Rechnung getragen werden. Vor diesem Hintergrund schl\u00e4gt der DSGT folgende Fassung vor:\r\n\r\n\u201e6. die mit versicherter T\u00e4tigkeit zusammenh\u00e4ngenden privaten Verrichtungen bei einem durch die versicherte T\u00e4tigkeit bedingtem Aufenthalt in Ausland, sofern die Ursache des Unfalls auf vom Inland wesentlich abweichende Verh\u00e4ltnisse zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die versicherte Person sich nicht vors\u00e4tzlich oder leichtfertig der Gef\u00e4hrdung ausgesetzt hat und die privaten Verrichtungen in einem zeitlichen und r\u00e4umlichen Zusammenhang mit der versicherten T\u00e4tigkeit im Ausland stehen.\u201c\r\n\r\n4. Abschnitt 7. und 8. a.: Streichung des Wortes \u201eUnterhaltsgeld\u201c in \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 2 und \u00a7 47 Abs. 2 SGB VII-RefE\r\n\r\nDie \u00c4nderung wird begr\u00fc\u00dft, da es sich auch aus Sicht des DSGT um eine gegenstandslose Bezugnahme auf die \u00a7\u00a7 153 ff. SGB III a. F. handelt (vgl. Westermann in jurisPK-SGB VII, \u00a7 47, Rn. 74; Schur in: Hauck/Noftz, SGB VII, 2. ErgLfg. 2024, \u00a7 45 Rn. 13 und \u00a7 47 Rn. 48).\r\n\r\nZugleich regt der DSGT an, die praktisch ebenfalls gegenstandslose Regelung der \u00a7 47 Abs. 1a SGB VII zu streichen (vgl. Schur in: Hauck/Noftz, SGB VII, 2. ErgLfg. 2024, \u00a7 47 Rn. 57). \r\n\r\n5. Abschnitt 8. b.: Neufassung des \u00a7 47 Abs. 8 SGB VII-RefE\r\n\r\nDer \u00c4nderung wird zugestimmt.\r\n\r\nDer DSGT regt an, zugleich auch das Redaktionsversehen im Zusammenhang mit dem JAV zu beseitigen, dass die Neuregelungen \u00fcber den JAV im Rahmen des 7. SGB IV-\u00c4nderungsgesetz in \u00a7 8 FRG bislang unber\u00fccksichtigt geblieben sind (vgl. Keller in: Hauck/Noftz, SGB VII, 2. ErgLfg. 2024, \u00a7 90 Rn. 12). \r\n\r\n6. Abschnitt 9.: Verdoppelung des Sterbegelds gem\u00e4\u00df \u00a7 64 Abs. 1 SGB VII-RefE\r\n\r\nAngesichts des bereits 2004 im gesetzlichen Krankenversicherungsrecht und dem Beihilferecht entfallenen Sterbegelds stellt die Erh\u00f6hung des Sterbegelds auf 12.120,- Euro (West), 11.880,- Euro (Ost) eine deutliche, im Grundsatz zu begr\u00fc\u00dfende Leistungsverbesserung dar. Zwar werden Bestattungsaufwendungen in der gesetzlichen Rentenversicherung und der Beamtenversorgung mittelbar durch die dreimonatige Fortzahlung der Lebzeitenrente bzw. der Lebzeitenbez\u00fcge ber\u00fccksichtigt. Das Leistungsniveau reicht in der gesetzlichen Unfallversicherung bereits de lege lata dar\u00fcber hinaus, weil dort \u2013 auch bei einer zu Lebzeiten erfolgten Teilrentenzahlung \u2013 eine dreimonatige Zahlung der Vollrente ohne Einkommensanrechnung erfolgt (\u00a7 65 Abs. 2 Nr. 1, Abs. 3 Satz 1 SGB VII) und zudem Sterbegeld gezahlt wird. \r\n\r\nDie Erh\u00f6hung des Sterbegelds tr\u00e4gt im Wesentlichen dem Umstand Rechnung, dass die Kosten f\u00fcr eine Bestattung mit Grabmal und Grabanlage st\u00e4rker als die Bezugsgr\u00f6\u00dfe gestiegen und zudem gr\u00f6\u00dferen regionalen Schwankungen unterworfen sein d\u00fcrften. Der DSGT vermag die in der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs genannten durchschnittliche H\u00f6he der Bestattungskosten von 13.000,- Euro nicht vertieft zu pr\u00fcfen, da die im Referentenentwurf in Bezug genommene Webseite Todesfall-Checkliste.de keine Datengrundlagen f\u00fcr ihre Angaben benennt. Der DSGT geht jedoch mit dem Referentenentwurf insoweit konform, dass von einem durchschnittlichen Gesamtaufwand f\u00fcr die Bestattung, die mit dem Ableben des/der Versicherten verbundenen Formalit\u00e4ten, die Kosten der Ausrichtung der Trauerfeier, der Anlage einer Grabst\u00e4tte und der laufenden Grabpflege von \u00fcber 10.000,- Euro auszugehen sein d\u00fcrfte, nachdem die durchschnittlichen Bestattungskosten bereits ohne die sp\u00e4tere Grabpflege heute etwa 6.000,- bis 7.000,- Euro betragen d\u00fcrften (vgl. zur H\u00f6he der durchschnittlichen Bestattungsausgaben etwa www.aeternitas.de/fuer-betroffene/kosten-und-vorsorge/kostenueberblick).\r\n\r\nDer DSGT weist darauf hin, dass der die unmittelbaren Bestattungsaufwendungen \u00fcbersteigende Teil des Sterbegeldes bei den in \u00a7 64 Abs. 1 SGB VII genannten Berechtigten, die laufende Leistungen nach dem SGB II oder SGB XII beziehen, anrechenbares Einkommen i. S. der \u00a7\u00a7 11 SGB II, 82 SGB XII ist, weil der Anrechnungsausschluss f\u00fcr zweckbestimmte Leistungen (\u00a7\u00a7 11a Abs. 3 Satz 1 SGB II, 83 Abs. 1 SGB XII) diesen Teil nicht erfasst (vgl. auch LSG Baden-W\u00fcrttemberg, Urteil vom 1. Oktober 2018 \u2013 L 1 AS 3306/16 -; Hengelhaupt in: Hauck/Noftz SGB II, 2. Erg\u00e4nzungslieferung 2024, \u00a7 11a SGB 2, Rn. 222). \r\n\r\nOb und ggf. in welchem Umfang dieser Umstand zu vom Gesetzgeber unerw\u00fcnschten Fehlanreizen oder einer nicht zweckkonformen Mittelverwendung f\u00fchren kann, vermag der DSGT nicht abzusch\u00e4tzen und \u00fcberl\u00e4sst diese Frage deshalb der sozialpolitischen Diskussion. Sofern eine Anrechenbarkeit als Einkommen vermieden werden soll, \r\n\r\nm\u00fcssten entweder die Regelungen des \u00a7\u00a7 11a Abs. 3 Satz 1 SGB II, 83 Abs. 1 SGB XII insoweit ge\u00e4ndert werden, dass das Sterbegeld von der Anrechnung als Einkommen insgesamt ausgenommen wird \r\noder das Sterbegeld m\u00fcsste auf die tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr die Bestattung, die mit dem Ableben des/der Versicherten verbundenen Formalit\u00e4ten, die Kosten der Ausrichtung der Trauerfeier und der Anlage einer Grabst\u00e4tte sowie \u2013 ggf. pauschalisiert \u2013 der laufenden Grabpflege bis zur H\u00f6he von zwei Siebteln der Bezugsgr\u00f6\u00dfe beschr\u00e4nkt werden.\r\nKassel, den 22. M\u00e4rz 2024\r\n\r\ngez. Michael L\u00f6her\r\n\r\nVizepr\u00e4sident des Deutschen Sozialgerichtstags e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Weiterentwicklung der gesetzlichen Unfallversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbesserung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen;\r\nSchaffung einer Unabh\u00e4ngigen Bundesbeauftragten gegen sexuellen Kindesmissbrauch",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmfsfj.de/resource/blob/238004/b72425c1e1c657e71a1fa61c049bf36c/entwurf-ubskm-gesetz-data.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/service/gesetze/gesetz-zur-staerkung-der-strukturen-gegen-sexuelle-gewalt-an-kindern-und-jugendlichen-235164",
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001090",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/66/278870/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280058.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001090",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sexuelle Gewalt an Kindern u. Jugendlichen verhindern u. Unabh\u00e4ngigen Bundesbeauftragten schaffen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen \u2013 Gesetz zur Einrichtung einer oder eines Unabh\u00e4ngigen Bundesbeauftragten gegen sexuellen Missbrauch von Kindern und Jugendlichen (Gemeinsam-gegen-Kindesmissbrauch-Gesetz \u2013 UBSKMG)\r\nDer Deutsche Sozialgerichtstag e.V. (DSGT) dankt f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme zum o.g. Referentenentwurf und nimmt, vorbereitet von der Arbeitsgruppe \u201eSexualisierte Gewalt an Kindern und Jugendlichen\u201c, einer Arbeitsgruppe seiner Kommission SGB VIII, gern in gedr\u00e4ngter Form Stellung.\r\n\r\nZusammenfassung: Dem Referat 523 des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ist ein Entwurf gelungen, der bestens geeignet ist, mit der beabsichtigten Strukturst\u00e4rkung (einschlie\u00dflich der Sicherstellung der Pr\u00e4vention und Unterst\u00fctzung von Betroffenen), einen erheblichen und auch innovativen Schritt zur Verwirklichung des Rechts von Kindern und Jugendlichen auf Schutz vor sexueller Gewalt zu machen. Es wird ein Gesamtsystem etabliert, das als ein aufeinander bezogenes Gef\u00fcge von Strukturen erst die Voraussetzung schafft, Einzelma\u00dfnahmen, Initiativen und arbeitsteilige Aufgabenerf\u00fcllung zur Bek\u00e4mpfung der sexuellen Gewalt an Kindern und Jugendlichen zu ihrer vollen Wirkkraft zu verhelfen. Zutreffend wird im Allgemeinen Teil der Begr\u00fcndung festgestellt, dass \u00fcber die aktuelle Gesetzeslage hinaus weiterer gesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht, der mit dem beabsichtigten Gesetz weiter gedeckt wird. Hervorzuheben ist die vorbildliche gr\u00fcndliche und sorgf\u00e4ltige Vorbereitung des Entwurfs durch den Nationalen Rat. Hierzu geh\u00f6rt die Verarbeitung des neuesten Wissensstandes und von Praxiserfahrungen. Erfreulich ist die Aussicht, dass mit diesem Gesetzesvorhaben eine im Koalitionsvertrag festgeschriebene Vereinbarung der Bundesregierung umgesetzt w\u00fcrde.\r\n\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\nArt.1, \u00a7\u00a7 1 und 2 UBSKMG -RefE: Zutreffend und in der n\u00f6tigen Deutlichkeit wird hier das Recht von Kindern und Jugendlichen auf Schutz vor sexueller Gewalt und Ausbeutung formuliert.\r\n\r\nArt. 1, \u00a7 3 Abs. 1 UBSKMG -RefE:\r\n\r\nDer DSGT schl\u00e4gt statt einer Soll-Vorschrift vor: \u201eDie staatliche Gemeinschaft ergreift f\u00fcr Betroffene \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u201c Die vorgeschlagene Verst\u00e4rkung des Auftrages an die staatliche Gemeinschaft d\u00fcrfte den von \u00a7 3 RefE adressierten Betroffenen gerechter werden und stimmt auch besser mit der Diktion von \u00a7 3 Abs. 2 RefE \u00fcberein (\u201eDer Bund stellt \u2026 bereit\u201c).\r\n\r\nArt. 1, \u00a7\u00a7 4 bis 16 UBSKMG -RefE:\r\n\r\nDer DSGT begr\u00fc\u00dft nachdr\u00fccklich die vorgesehene Einrichtung des Amtes einer/eines Unabh\u00e4ngigen Beauftragten gegen sexuellen Missbrauch von Kindern und Jugendlichen, die Berufung eines Betroffenenrates und die Berufung einer Unabh\u00e4ngigen Aufarbeitungskommission und nimmt Bezug auf die \u00fcberzeugenden Begr\u00fcndungen des Referentenentwurfes.\r\n\r\nArt. 1, \u00a7 6 Abs. 1 UBSKMG -RefE:\r\n\r\nDer DSGT schl\u00e4gt vor, die Aufgaben der Beauftragten Person zu erg\u00e4nzen durch\r\n\r\n\u201e\u2026Schaffung und Pflege eines \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Registers \u00fcber Initiativen und Einrichtungen, die dem Schutz von Kindern und Jugendlichen gegen sexuelle Gewalt dienen und\u2026\u201c\r\nEin solches Register gibt Betroffenen einen geb\u00fcndelten \u00dcberblick \u00fcber vorhandene Anlauf- und Unterst\u00fctzungsstellen und erleichtert die Suche danach.\r\n\r\nAlternativ: Das Register k\u00f6nnte auch bei der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (Art. 1, \u00a7 2 UBSKMG -RefE) angesiedelt werden.\r\n\r\n\u201e\u2026Strukturierung und Systematisierung der Aufarbeitungs- und Aufkl\u00e4rungsprozesse\u2026\u201c.\r\nDies geht \u00fcber Ziff. 4 hinaus und soll der/dem Beauftragten die Aufgabe zuweisen, neben der \u201ePerspektive von oben\u201c auch eine Strukturst\u00e4rkung der Prozesse an der Basis (\u201eunten\u201c) zu schaffen.\r\n\r\nArt. 2 (SGB VIII-RefE):\r\n\r\nDer DSGT stimmt der vorgeschlagenen \u00c4nderung des SGB VIII zu. Bisher streitige Fragen zur Akteneinsicht werden damit gesetzlich gekl\u00e4rt, und es werden auch an dieser Stelle die Rechte von Betroffenen gest\u00e4rkt.\r\n\r\nKassel, 22. April 2024\r\n\r\nMichael L\u00f6her\r\nVizepr\u00e4sident des Deutschen Sozialgerichtstages e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sexuelle Gewalt an Kindern u. Jugendlichen verhindern u. Unabh\u00e4ngigen Bundesbeauftragten schaffen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d2/d0/278864/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280055.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001087",
                "regulatoryProjectTitle": "Auszahlung der Erwerbsminderungsrenten-Bestandsverbesserung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Entwurf einer Formulierungshilfe zum Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Auszahlung der Erwerbsminderungsrenten-Bestandsverbesserung (EM-Bestandsverbesserungs-Auszahlungsgesetz)\r\nIm Jahr 2022 hat die Bundesregierung mit dem Gesetz zur Rentenanpassung 2022 und zur Verbesserung von Leistungen f\u00fcr den Erwerbsminderungsrentenbestand unter anderem vorgesehen, dass f\u00fcr die in den Jahren nach 2000 und vor 2019 zugegangen Renten bei Erwerbsminderung und an Hinterbliebene sowie darauf unmittelbar folgende Renten zum 1. Juli 2024 ein Zuschlag an pers\u00f6nlichen Entgeltpunkten gew\u00e4hrt werden sollte. Damit sollte ein Ausgleich f\u00fcr Bestandsrenten geschaffen werden, die nicht von den f\u00fcr ab 2014 neu zugehende Renten in mehreren Schritten bis 2019 vorgesehenen Verbesserungen bei der Zurechnungszeit profitieren konnten. Der Deutsche Sozialgerichtstag e.V. (DSGT) hat dieses Vorhaben bef\u00fcrwortet.[1]\r\n\r\nVor diesem Hintergrund ist es bedauerlich, dass die praktische Umsetzung der rechtlichen Vorgaben aufgrund des hohen Verwaltungsaufwands nicht zum 1. Juli 2024, sondern erst zum 1. Dezember 2025 erfolgen kann. Die Formulierungshilfe will daher zwei Dinge regeln:\r\n\r\nErstens soll die Verbesserung nun erst zum 1. Dezember 2025 Inkrafttreten. \r\nZweitens soll als Ausgleich f\u00fcr die Verz\u00f6gerung eine Zwischenl\u00f6sung geschaffen werden, nach der ab Juli 2024 ein pauschal ermittelter Betrag, der im Wesentlichen dem Wert der eigentlich vorgesehenen Verbesserungen entspricht, zus\u00e4tzlich zur Rente ausgezahlt werden.\r\nDabei soll durch Vereinfachungen und Pauschalierungen erreicht werden, dass die Umsetzung zum 1. Juli 2024 zumindest modifiziert realisiert werden kann. Hierbei soll es vor allem keine finanziellen Verschlechterungen f\u00fcr die Versicherten geben. Einerseits sollen den Versicherten f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Zahlung keine Bankgeb\u00fchren in Rechnung gestellt werden. Au\u00dferdem soll mit der Berechnung des tats\u00e4chlichen Zuschlags zum 1. Dezember 2025 ein Ausgleich gezahlt werden, soweit der vorl\u00e4ufige Zuschlag geringer ausf\u00e4llt. \r\n\r\nVor dem Hintergrund dieses Sachverhaltes begr\u00fc\u00dft der DSGT den vorgeschlagenen L\u00f6sungsansatz als praktikablen Weg, Nachteile f\u00fcr die Berechtigten durch die Verz\u00f6gerung weitgehend zu minimieren. Dieser Vorgang zeigt, dass Verbesserungen f\u00fcr Bestandsrenten aufgrund des hohen Verwaltungsaufwands nur schwer umsetzbar sind. Ungeachtet dessen sind diese sozialpolitisch begr\u00fcndeten Verbesserungen n\u00f6tig. Der Vorgang macht deutlich, dass der Verwaltungsaufwand ber\u00fccksichtigt werden muss und vorl\u00e4ufige pauschale Leistung als Zwischenl\u00f6sung sinnvoll sein k\u00f6nnen. \r\n\r\nKassel, 26. Februar 2024\r\n\r\ngez. Michael L\u00f6her\r\n\r\nVizepr\u00e4sident des Deutschen Sozialgerichtstags e.V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/93/278866/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280056.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001088",
                "regulatoryProjectTitle": "Stabilisierung des Rentenniveaus und Aufbau Generationenkapital gesetzliche Rentenversicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Entwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung (Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz)\r\nDer Deutsche Sozialgerichtstag e.V. (DSGT) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit zur Abgabe einer Stellungnahme. \r\n\r\nI. Allgemeine Vorbemerkung\r\n\r\nEine starke und verl\u00e4ssliche Alterssicherung ist wesentlich f\u00fcr einen modernen Sozialstaat. Dabei steht in Deutschland die Einkommenssicherung im Mittelpunkt der gesetzlichen Rentenversicherung, was mittelbar auch Altersarmut mindert. Dieses Ziel ist weitgehend unstrittig. Die Bundesregierung und eine Mehrheit im Deutschen Bundestag pr\u00e4ferieren eine Alterssicherung aus mehreren S\u00e4ulen. Die gesetzliche Rentenversicherung soll dabei von zus\u00e4tzlicher privater und betrieblicher Vorsorge erg\u00e4nzt werden, um in Summe die Lebensstandardsicherung im Alter zu erreichen. Andere politische Gruppen pl\u00e4dieren f\u00fcr eine Lebensstandardsicherung allein aus der gesetzlichen Rentenversicherung. Innerhalb dieser Grundpositionen gehen die Sichtweisen \u00fcber die genaue Ausgestaltung, Finanzierung und viele andere Aspekte weit auseinander. Aus Sicht des DSGT sollte, unabh\u00e4ngig von der politischen Sichtweise, das gesetzlich regulierte Alterssicherungssystem funktional sein und das erkl\u00e4rte Ziel strukturell und \u00fcblicherweise auch erreichen. 20 Jahren nach dem Paradigmenwechsel zeigt sich aber immer deutlicher, dass das Drei-S\u00e4ulen-Modell \u00fcber den Weg von mehr Eigenverantwortung in Form von freiwilliger, aber f\u00fcr die Lebensstandardsicherung n\u00f6tiger, privater und betrieblicher Vorsorge nicht hinreichend funktioniert. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig und letztlich vielfach bekannt. Dies ist sozialpolitisch ein ungen\u00fcgender Zustand, der auch die Grundfesten des sozialen Zusammenhalts unterminiert. \r\n\r\nVor diesem Hintergrund begr\u00fc\u00dft der DSGT, dass die Bundesregierung in allen drei S\u00e4ulen Verbesserungen plant. Neben dem hier vorliegenden Gesetz zur Stabilisierung des Gesetzlichen Rentenniveaus und der Einf\u00fchrung eines Generationenkapitals, will die Bundesregierung noch eine allgemeine Vorsorgepflicht f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige einf\u00fchren sowie die Regelungen zur betrieblichen und gef\u00f6rderten-privaten Vorsorge verbessern. Zu den drei letztgenannten Gesetzen kann der DSGT sich erst \u00e4u\u00dfern, wenn diese vorliegen. Aber schon jetzt ist klar, dass sie schnell und breit wirksame Verbesserungen umfassen m\u00fcssen. Denn rund 20 Jahren nach dem Wechsel zu einem Drei-S\u00e4ulen-Modell hat sich die unzureichende Vorsorge manifestiert. Selbst wenn morgen die zus\u00e4tzliche Vorsorge wie gew\u00fcnscht funktionieren w\u00fcrde, weisen alle aktuell Erwerbst\u00e4tigen \u00fcber 20 Jahre gewachsene Absicherungsdefizite auf, die f\u00fcr viele realistischerweise nicht mehr zu schlie\u00dfen sein werden. Diese soziale Herausforderung zu \u00fcberwinden, bedarf heute umfassender, aber auch politisch breit getragener Reformen, damit diese nachhaltig wirken k\u00f6nnen. \r\n\r\nII. Im Einzelnen:\r\n\r\nVor diesem Hintergrund weisen wir zum Referentenentwurf auf folgende Aspekte hin:\r\n\r\n1. \u201eProblem und Ziel\u201c \r\nDas Organisieren einer ausk\u00f6mmlichen und langfristig finanzierbaren Alterssicherung geh\u00f6rt zu den wesentlichen Aufgaben eines funktionierenden Sozialstaats. Der vorliegende Referentenentwurf erscheint ein geeigneter Weg. Denn dieser stellt sicher, dass das Rentenniveau nicht weiter absinkt und damit die bereits bestehenden Absicherungsl\u00fccken nicht noch weiter anwachsen. Gleichzeitig will er \u00fcber das Generationenkapital und die \u00dcberpr\u00fcfungsklausel zur Fortf\u00fchrung des Niveauziels die Finanzierbarkeit sicherstellen. Der DSGT begr\u00fc\u00dft die Zielsetzung, die gesetzliche Rente als tragende S\u00e4ule der Alterssicherung langfristig stabil wie finanzierbar und gleichzeitig verl\u00e4sslich f\u00fcr die j\u00fcngere Generation zu halten.\r\n\r\n2. Artikel 1 \u00a7 63 Abs. 7 SGB VI-RefE \u2013 Grunds\u00e4tze\r\nWir schlagen vor, den bisherigen Satz 1 in \u00a7 63 Abs. 7 SGB VI nicht zu verk\u00fcrzen, sondern die grunds\u00e4tzliche Beziehung des Rentenwertes zur Entwicklung des Durchschnittsentgelts unter Ber\u00fccksichtigung des Beitragssatzes beizubehalten. Der mit dem Entwurf vorgesehene Satz 2 sollte wie folgt angepasst werden (Hinzuf\u00fcgung unterstrichen): \u201eDabei soll ein Sicherungsniveau vor Steuern gem\u00e4\u00df \u00a7 154a von 48 Prozent nicht unterschritten werden.\u201c.\r\n\r\n3. Artikel 1 \u00a7 154 Abs. 2 Satz 1 Nr. 5 und Abs. 3 Satz 3 SGB VI-RefE \u2013 Rentenversicherungsbericht und weitere Berichte zur Alterssicherung\r\nDie Streichung des Berichtsauftrags zur erg\u00e4nzenden Altersvorsorge aus gef\u00f6rderten Vertr\u00e4gen (Riester-Rente) sowie aus der Anlage der Nettoeinkommenserh\u00f6hung aus den steuerfrei gestellten Beitr\u00e4gen zur gesetzlichen Rentenversicherung (\u00a7 154 Abs. 2 Satz 1 Nr. 5 SGB VI) ist f\u00fcr uns nicht nachzuvollziehen. Ebenso wenig k\u00f6nnen wir die Streichung des Vorsatzes nachvollziehen, nach dem die Bundesregierung geeignete Ma\u00dfnahmen vorschlagen soll, wenn sich zeigt, dass trotz der F\u00f6rderung der freiwilligen zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge keine ausreichende Verbreitung derselben erreicht wird (\u00a7 154 Abs. 3 Satz 3 SGB VI).\r\n\r\nWie in der allgemeinen Vorbemerkung ausgef\u00fchrt besteht bereits heute eine gro\u00dfe Absicherungsl\u00fccke, die sowohl die Verbreitung als auch die H\u00f6he der Anwartschaften umfasst. F\u00fcr den Blick nach vorne sind Modellrechnungen und Darstellungen n\u00f6tig, die aufzeigen, wie und ob das anvisierte Ziel der Lebensstandardsicherung aus drei S\u00e4ulen zu erreichen ist. Denn auch bei Sicherung eines Rentenniveaus von 48 % f\u00fcr Eckrentner \u00fcber die erste S\u00e4ule der Alterssicherung besteht unzweifelhaft f\u00fcr fast alle Menschen weiterhin sehr hoher Bedarf nach zus\u00e4tzlicher Altersvorsorge \u00fcber die zweite und dritte S\u00e4ule. Durch regelm\u00e4\u00dfigen Bericht \u00fcber die H\u00f6he der Riester-Rente oder \u00fcber das (kaum mehr im Bewusstsein befindliche) Erfordernis der Anlage der Nettoeinkommenserh\u00f6hung aus den steuerfrei gestellten Beitr\u00e4gen zur gesetzlichen Rente wird ein Beitrag zur Bewusstseinsbildung und damit zur F\u00f6rderung der weiteren S\u00e4ulen der Altersvorsorge geleistet. \r\n\r\nWir schlagen vor, \u00a7 154 Abs. 2 Satz 1 Nr. 5 und Abs. 3 Satz 3 SGB VI inhaltlich beizubehalten. Statt das Berichtswesen \u00fcber die Riester-Rente einzustellen k\u00f6nnte deren Reform angegangen werden. Ferner sollte die Berichtspflicht auch die nach wie vor sehr heikle Absicherung von Menschen mit Erwerbsminderung im Drei-S\u00e4ulen-Modell aufzeigen. \r\n\r\n4. Artikel 1 \u00a7 154a SGB VI-RefE \u2013 Sicherungsniveau vor Steuern\r\nWir vollziehen die Herausl\u00f6sung des bisherigen \u00a7 154 Absatz 3a SGB VI als neuen \u00a7 154a SGB VI nach.\r\n\r\n5. Artikel 1 \u00a7 213 SGB VI-RefE i. V. m. \u00a7 287g SGB VI-RefE \u2013 Zusch\u00fcsse des Bundes\r\nWir bef\u00fcrworten das Ziel, die Vereinfachung der Berechnung der Bundeszusch\u00fcsse und die Erh\u00f6hung der Transparenz grunds\u00e4tzlich. \r\n\r\nAbzulehnen ist, die Zusch\u00fcsse um die bisherigen Abzugsbetr\u00e4ge von 340 Mio. beim allgemeinen Bundeszuschuss und den 409 Mio. Euro beim Erh\u00f6hungsbetrag zu k\u00fcrzen \u2013 zwar werden die gesonderten K\u00fcrzungen aus dem Gesetz gestrichen, aber die Betr\u00e4ge nominell von den Bundeszusch\u00fcssen direkt abgezogen, durch einen entsprechend verringerten Ausgangsbetrag f\u00fcr 2023. Dadurch wird diese K\u00fcrzung j\u00e4hrlich mit der Fortschreibung nominell immer weiter erh\u00f6ht, statt wie bisher konstant zu sein. Dadurch fallen die Bundeszusch\u00fcsse dauerhaft geringer aus als nach geltendem Recht. Au\u00dferdem sind diese K\u00fcrzungen 2003 rein fiskalisch motiviert eingef\u00fchrt worden. Au\u00dferdem wird das wesentliche Potential zur Vereinfachung und erh\u00f6hten Transparenz nicht genutzt. Es w\u00e4re 30 Jahre nach Einf\u00fchrung des zus\u00e4tzlichen Bundeszuschusses und 20 Jahre nach Einf\u00fchrung des Erh\u00f6hungsbetrags mehr als geboten, die Zusch\u00fcsse zu einem Zuschuss zusammen zu fassen. Au\u00dferdem w\u00e4re dann eine statt bisher drei Fortschreibungsmethoden ausreichend. W\u00fcrde dabei die Fortschreibung des allgemeinen Bundeszuschusses anhand der Lohnentwicklung je Besch\u00e4ftigten und der \u00c4nderung des Beitragssatzes gew\u00e4hlt, erg\u00e4be sich auch der positive Effekt, dass die Bundeszusch\u00fcsse langfristig einen relativ gleichen Anteil an den Einnahmen darstellen w\u00fcrden, statt wie bisher eine leicht sinkende Tendenz zu haben. Au\u00dferdem ist der in \u00a7 213 Abs. 2 Satz 2 f\u00fcr die Jahre 2024 und 2025 vorgesehene allgemeine Bundeszuschuss in H\u00f6he von 480 Millionen Euro geringer als fr\u00fcher f\u00fcr diesen Zeitraum zugesagt. Ferner hat die Regierung mit dem Haushaltsgesetz 2024 beschlossen, den Bundeszuschuss um jeweils 600 Mio. in den Jahren 2024 bis 2027 zu k\u00fcrzen. Mit dem zweiten Haushaltsfinanzierungsgesetz will die Regierung die K\u00fcrzung von 600 Mio. in den Jahren 2024 bis 2027 sogar noch auf 1,2 Mrd. Euro pro Jahr erh\u00f6hen. Wir erinnern dar\u00fcber hinaus daran, dass die Leistungsausweitung durch die Grundrentenzuschl\u00e4ge ab 2021 in H\u00f6he von anf\u00e4nglich rund 1,1 Milliarden Euro ebenfalls durch zus\u00e4tzliche Bundeszusch\u00fcsse getragen werden sollten. \r\n\r\nDieses fortgesetzte K\u00fcrzen der zugesagten Bundesmittel ist inakzeptabel. Diese Gelder werden faktisch aus der Nachhaltigkeitsr\u00fccklage und damit mittelfristig fast vollst\u00e4ndig aus Beitragssatzerh\u00f6hungen und damit von den Besch\u00e4ftigten und ihren Arbeitgebern finanziert. Es ist nicht Aufgabe der Beitragszahlenden, den Haushalt des Bundes zu sanieren oder die Einhaltung der Schuldenbremse zu erm\u00f6glichen. Nicht zuletzt wird die Transparenz durch diese Eingriffe und Ver\u00e4nderung gerade nicht erh\u00f6ht. Insgesamt untergr\u00e4bt dieses Vorgehen das Vertrauen in die Rentenversicherungspolitik und die Verl\u00e4sslichkeit von Finanzierungszusagen. Zudem handelt es sich mit Blick auf die k\u00fcnftig steigenden Bundeszusch\u00fcsse (siehe Zeile \u201eBundeszusch\u00fcsse\u201c in der Tabelle \u201eFinanzwirkung auf die Bundesmittel an die Rentenversicherung\u2026\u201c, Seite 29 des Gesetzentwurfs) um eine Verschiebung zu Lasten zuk\u00fcnftiger Haushaltsspielr\u00e4ume und vor allem der k\u00fcnftigen Beitragszahlenden. \r\n\r\nWir schlagen daher vor \r\n\r\nden \u00a7 287g SGB VI ersatzlos streichen (auch aus dem zweiten Haushaltsfinanzierungsgesetz 2024), \r\ndie K\u00fcrzungsbetr\u00e4ge von 304 und 409 Euro den Bundeszusch\u00fcssen wieder zuzuschlagen und \r\ndie drei Bundeszusch\u00fcsse im allgemeinen Bundeszuschuss zusammenf\u00fchren und mit Lohnentwicklung je Besch\u00e4ftigten sowie der \u00c4nderung des Beitragssatzes fortschreiben. \r\nDies w\u00e4re ein sachgerechter Weg zur gr\u00f6\u00dferen Verl\u00e4sslichkeit, stabilen Finanzierung und gr\u00f6\u00dferen Transparenz. \r\n\r\n6. Artikel 2 \u00a7 7 GenKapG-RefE \u2013 Verwendung der Mittel\r\nEs ist zielf\u00fchrend, dass im Gesetz klargestellt ist, dass die \u00dcbersch\u00fcsse \u2013 soweit sie nicht wieder angelegt werden \u2013 nur der Finanzierung der Rentenversicherungen mit dem Ziel der Beitragssatzminderung dienen d\u00fcrfen (Abs.2). \r\n\r\nEbenfalls nachvollziehbar ist die Festlegung, dass eine Entnahme nur erfolgen soll, wenn das Generationenkapital wenigstens zehn Prozent gr\u00f6\u00dfer ist als die gew\u00e4hrten Darlehen durch den Bund \u2013 und die Ausnahme hiervon hinreichend qualifiziert ist (Abs. 3). \r\n\r\nProblematisch erscheint, dass die Bundesregierung \u2013 im Rahmen des zul\u00e4ssigen nach Abs. 3 \u2013 freih\u00e4ndig \u00fcber das ob und die H\u00f6he der Aussch\u00fcttung entscheiden darf. Dies gef\u00e4hrdet eine planbare Finanzierung der Rentenversicherung und bietet der Politik erhebliches Steuerungspotential. Zielf\u00fchrender w\u00e4re hier eine Regelung, die einen Auszahlungsplan f\u00fcr mehrere Jahre \u2013 bspw. zehn \u2013 vorab verbindlich festlegt. Hierzu k\u00f6nnten und sollten entsprechende Sicherheitsmargen und Puffer aufgebaut werden, so dass auch bei kurzfristigen Kapitalmarktschwankungen die Zahlungen gesichert sind. \r\n\r\nWir schlagen vor, eine entsprechende Formulierung im Gesetz aufzunehmen: In Abs. 5 sollte ein neuer Satz 2 eingef\u00fcgt werden: \u201eDie Aussch\u00fcttung sollte f\u00fcr einen Zeitraum von zehn Jahren verbindlich so festgelegt werden, dass die Voraussetzung des Abs. 3 bei einer realistisch erwartbaren mittleren Rendite und den Zuf\u00fchrungen durch den Bund eingehalten werden.\u201c Alternativ schlagen wir als notwendige Klarstellung zur Vermeidung erratischer Spr\u00fcnge vor, in Satz 2 das Wort \u201ek\u00f6nnen\u201c durch \u201em\u00fcssen\u201c zu ersetzen und als Satz 3 hinzuzuf\u00fcgen: \u201eDabei soll die H\u00f6he der Aussch\u00fcttung unter Ber\u00fccksichtigung der Abs\u00e4tze 3 und 4 so systematisiert werden, dass erratische Entscheidungen des Bundesministeriums der Finanzen \u00fcber die H\u00f6he der Aussch\u00fcttung ausgeschlossen sind; Ziel muss eine mittelfristig verl\u00e4ssliche, planm\u00e4\u00dfige Zuf\u00fchrung sein.\u201c.\r\n\r\nDie Annahmen der Koalition zur Aussch\u00fcttungsh\u00f6he erscheinen nicht unrealistisch. Ein zum Jahr 2036 angestrebtes Stiftungsverm\u00f6gen von 200 Milliarden Euro (\u00a7 5 Abs. 4 GenKapG-RefE) korrespondiert nur bei einer Verzinsung von 5% nach Kosten und Darlehenszins mit der vorgesehenen Aussch\u00fcttung von 10 Mrd. Euro, ohne dass es weiterer Zuf\u00fchrungen bedarf. Denn laut Referentenentwurf ist Voraussetzung f\u00fcr die Aussch\u00fcttung im Folgejahr, dass zum Abschluss eines Jahres der Wert der Kapitalanlagen die Summe der gew\u00e4hrten Darlehen um mindestens 10 % \u00fcbersteigt (\u00a7 7 Abs. 3 GenKapG-RefE). Ein dauerhaftes Einhalten der 10-%-Bedingung ist gem\u00e4\u00df unserer Berechnung bei Kalkulation mit konstanter Nettoverzinsung[1] pro Jahr ab 2024 jedoch nur m\u00f6glich, wenn diese bei j\u00e4hrlich 3,4 % liegt und wenn auch ab 2036 j\u00e4hrlich entsprechend den Regelungen eine weitere Zuf\u00fchrung durch Darlehen erfolgt. Andernfalls w\u00fcrde das Stiftungsverm\u00f6gen nach 2036 aufgrund der Aussch\u00fcttung in H\u00f6he von j\u00e4hrlich 10 Milliarden Euro die 10-%-Bedingung in Folgejahren unterschreiten. Bei einer Nettoverzinsung von 3,4 % auf die vorgesehene Einbringung[2] liegt das Stiftungsverm\u00f6gen zum Ende des Jahres 2035 jedoch bei 223 Milliarden Euro und ein Jahr sp\u00e4ter bei 237 Milliarden Euro.  \r\n\r\nZur Koh\u00e4renz schlagen wir daher vor, \u00a7 5 Abs. 4 GenKapG-RefE wie folgt zu \u00e4ndern (\u00c4nderung unterstrichen): \u201eBis zum Jahr 2036 soll das Stiftungsverm\u00f6gen ein Volumen von 240 Milliarden Euro erreichen.\u201c.\r\n\r\nWir geben zu bedenken, ob nicht auch die Einbringungen in das Stiftungsverm\u00f6gen erh\u00f6ht werden k\u00f6nnten. Damit k\u00f6nnte fr\u00fcher und/oder eine h\u00f6here Aussch\u00fcttung erfolgen und den Beitragssatz st\u00e4rker entlasten. Bei diesen geringen Betr\u00e4gen erscheint es so, als w\u00e4re die Regierung ihrer eigenen Idee \u2013 dass Zins-Differenz-Wetten langfristig aufgehen \u2013 nicht ganz sicher. \r\n\r\nEine denkbare Option w\u00e4re auch, den ohnehin erwarteten Beitragssatzanstieg vorzuziehen. So w\u00fcrden die heute noch \u00fcberwiegend Erwerbst\u00e4tigen der \u201eBabyboomer-Generation\u201c selbst etwas dazu beitragen, den Anstieg des Beitragssatzes in den kommenden Jahrzehnten zu verlangsamen. Die Rentenversicherung k\u00f6nnte das \u00fcber 1,5 Monatsausgaben hinausgehende Geld dann selbst \u00fcber den Kenfo am Kapitalmarkt anlegen \u2013 also keine Beitr\u00e4ge ins Generationenkapital einzahlen. Wird in der Vorausschau erwartet, dass die R\u00fccklage unter 1,5 Monatsausgaben sinkt, w\u00fcrden diese Anlagen der R\u00fccklage wieder sukzessive durch monatliche Zahlungen zugef\u00fchrt \u2013 idealerweise w\u00fcrde dennoch der Beitragssatz leicht angehoben, so dass die Entnahme gleichm\u00e4\u00dfig und langsam erfolgen k\u00f6nnte. Letztlich w\u00e4re dies die R\u00fcckkehr zu einem Abschnittsdeckungsverfahren, wie es bereits bis in die 1970er Jahren praktiziert wurde. Damit k\u00f6nnten weitere Effekte des Kapitalmarktes genutzt werden, ohne jedoch die Umlage durch Kapitaldeckung zu ersetzen. \r\n\r\nEine Wiedereinhaltung der Bedingung des Abs. 3 (10%-Puffer) im Folgejahr ist nur dann zu erwarten, wenn der Wert der Kapitalanlagen bereits im laufenden Jahr im Vergleich zum Vorjahr ma\u00dfgeblich angestiegen ist. Dies sollte auch bei der Formulierung des Absatzes 4 ber\u00fccksichtigt werden. Das in der Gesetzesbegr\u00fcndung (Seite 44) genannte Beispiel einer \u201epositiven Prognose der globalen Wirtschaftsentwicklung\u201c w\u00fcrde sich in Kursreaktionen auf den Wertpapierm\u00e4rkten \u00fcblicherweise schon im Moment der Prognose manifestieren und nicht erst im Moment der Wirtschaftsentwicklung.\r\n\r\nWir schlagen daher vor, \u00a7 7 Abs. 4 Satz 1 Nr. 1 GenKapG-RefE wie folgt zu erweitern (Hinzuf\u00fcgung unterstrichen): \u201e1. Die Wiedereinhaltung der Bedingung im laufenden und im Folgejahr wieder zu erwarten ist und\u201c.\r\n\r\nFalls die Bedingungen zur Verwendung in Ausnahmef\u00e4llen nach \u00a7 7 Abs. 4 GenKapG-RefE im Gesetz oder seiner Begr\u00fcndung noch weiter spezifiziert werden sollen, w\u00e4re ein Abstellen auf das Maximum Drawdown oder eine entsprechende Risikokennzahl besser geeignet als das bisher verwendete Beispiel einer \u201epositiven Prognose der globalen Wirtschaftsentwicklung\u201c. Der Gesetzgeber k\u00f6nnte auf das Beispiel auch ganz verzichten und die Rahmenbedingungen f\u00fcr Ausnahmen der Aussch\u00fcttung nach Absatz 4 der Satzung nach Absatz 5 vorbehalten. \r\n\r\n7. \u201eWeitere Gesetzesfolgen\u201c \u2013 Gleichstellungspolitische Auswirkungen, Seite 31f. RefE (Gesetzesbegr\u00fcndung)\r\nDie Sicherstellung des Rentenniveaus von 48 % mittels Erh\u00f6hung des Beitragssatzes schm\u00e4lert den Spielraum von Besch\u00e4ftigten und Arbeitgebern zur betrieblichen und privaten Altersvorsorge. Damit st\u00e4rkt der Gesetzentwurf die gesetzliche Rente zu Lasten der beiden anderen S\u00e4ulen der Altersvorsorge. Da die j\u00e4hrlichen Rentenanpassungen von betrieblicher und privater Altersvorsorge strukturell im Durchschnitt hinter denjenigen der gesetzlichen Rente zur\u00fcckbleiben (u.a.: bisherige Modellierung der Anpassung der gesetzlichen Rente lt. Rentenversicherungsbericht mit rund 2,5 % pro Jahr, erh\u00f6ht durch die Haltelinie von 48 % Rentenniveau; Anpassung der betrieblichen Altersvorsorge \u00fcberwiegend mit 1 % pro Jahr nach \u00a7 16 Abs. 3 Nr. 1 BetrAVG), werden die im Schnitt l\u00e4nger lebenden Frauen gegen\u00fcber M\u00e4nnern leicht bevorteilt bzw. deren Nachteil bei der Altersvorsorge wird leicht reduziert. Wir schlagen vor, diesen Zusammenhang bei den \u201eGleichstellungspolitischen Auswirkungen\u201c angemessen zu erw\u00e4hnen.\r\n\r\nF\u00fcr erg\u00e4nzende Ausf\u00fchrungen zu unserer Stellungnahme stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung und bitten um weitere Beteiligung am Gesetzgebungsverfahren.\r\n\r\nKassel, 22. M\u00e4rz 2024\r\n\r\nMichael L\u00f6her\r\nVizepr\u00e4sident des Deutschen Sozialgerichtstages e.V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/3f/278868/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280057.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001089",
                "regulatoryProjectTitle": "Weiterentwicklung der gesetzlichen Unfallversicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Weiterentwicklung der gesetzlichen Unfallversicherung (Unfallversicherungs-Weiterentwicklungsgesetz \u2013 UV-Weiterentwicklungsgesetz)\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nder Deutsche Sozialgerichtstag e. V. (DSGT) dankt f\u00fcr die die Gelegenheit, sich im Rahmen der Anh\u00f6rung zum Gesetzesvorhaben zu beteiligen.\r\n\r\nWir regen zun\u00e4chst an, zuk\u00fcnftigen Gesetzesvorhaben eine Synopse oder \u00e4hnliche \u00dcbersicht der \u00c4nderungen beizuf\u00fcgen, um die inhaltliche Erfassung und Bewertung der geplanten \u00c4nderungen zu erleichtern. \r\n\r\nIm Einzelnen nehmen wir wie folgt Stellung:\r\n\r\nZusammenfassung\r\nDer DSGT bef\u00fcrwortet im Grundsatz die geplanten \u00c4nderungen. Er regt jedoch einige \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen der in Aussicht genommenen Regelungen gem\u00e4\u00df Artikel 1 des Referentenentwurfs an. Im Interesse einer auf das Wesentliche konzentrierten Stellungnahme nehmen wir nur zu diesen Passagen des Referentenentwurfs Stellung.\r\n\r\nII.    Einzelregelungen\r\n\r\n1. Abschnitt 2. a. bb. aaa.: \u00c4nderung des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 8 Buchst. c. SGB VII-RefE (Studierende)\r\n\r\nDas im Referentenentwurf verwendete Tatbestandsmerkmal der \u201eT\u00e4tigkeiten, die f\u00fcr die Erstellung der vorgeschriebenen Studien- und Pr\u00fcfungsleistungen erforderlich\u201c sollte im Interesse einer hinreichend deutlichen Abgrenzung des Versicherungsschutzes zumindest auf den Begriff der \u201ePr\u00fcfungsleistungen\u201c beschr\u00e4nkt werden.\r\n\r\nSoweit die Begr\u00fcndung zum Referentenentwurf ausf\u00fchrt, die Erstellung der Studienarbeiten in der h\u00e4uslichen Umgebung bleibe wie bisher vom Versicherungsschutz ausgenommen, erscheint diese Konsequenz keineswegs zwingend. Versicherungsschutz best\u00fcnde nach dem Referentenentwurf auch f\u00fcr \u201eStudienleistungen\u201c, die \u201ewegen ihrer Eigenart au\u00dferhalb der Hochschule auszuf\u00fchren sind\u201c. Nach dem Wortsinn ist eine \u201eStudienleistung\u201c jedoch jede Leistung, die im Rahmen eines Studiums erbracht wird. Damit k\u00f6nnte das h\u00e4usliche oder sonst au\u00dferhalb des Organisationsbereichs der Hochschule \u2013 etwa in selbst organisierten Arbeitsgruppen \u2013 stattfindende Lernen und Studieren durchaus unter diesen Begriff gefasst werden. Als \u201ePr\u00fcfungsleistungen\u201c werden in Pr\u00fcfungsordnungen verschiedener Hochschulstudieng\u00e4nge auch Hausarbeiten, schriftliche Referate und Projekt- oder Praktikumsberichte genannt. In aller Regel k\u00f6nnen schriftliche Ausarbeitungen gerade nicht in den R\u00e4umen der Hochschule angefertigt werden, weil die Hochschulen hierf\u00fcr im Allgemeinen weder R\u00e4umlichkeiten noch die technische Ausstattung zur Verf\u00fcgung stellen (k\u00f6nnen). Durch die Verwendung des Begriffs der \u201eStudien- und Pr\u00fcfungsleistungen\u201c wird damit \u2013 entgegen der in der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs formulierten Absicht \u2013 ein weiter, nicht hinreichend abgegrenzter Bereich des Versicherungsschutzes er\u00f6ffnet. Um Unklarheiten um das Bestehen des Versicherungsschutzes der Studierenden zu vermeiden, sollte insbesondere durch die Herausnahme des Begriffs der \u201eStudienleistungen\u201c klar gestellt werden, dass das h\u00e4usliche oder sonst au\u00dferhalb des Organisationsbereichs der Hochschule stattfindende Lernen und Studieren einschlie\u00dflich der Anfertigung von Qualifizierungs-, Haus- und Seminararbeiten auch dann nicht unter den Versicherungsschutz der gesetzlichen Unfallversicherung fallen, wenn Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Hochschule die jeweiligen Aktivit\u00e4ten bekannt sind und sie diese billigen.\r\n\r\n2. Abschnitt 2. a. cc.: \u00c4nderung des \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 17 SGB VII-RefE (Pflegepersonen)\r\n\r\nDer DSGT begr\u00fc\u00dft die \u00c4nderung, gibt jedoch zu bedenken, dass sie sehr weitreichende Konsequenzen hat, die m\u00f6glicherweise in diesem Umfang vom Gesetzgeber nicht beabsichtigt sind. Durch den Verzicht auf den Hinweis auf \u00a7 19 Satz 2 SGB XI wird jede, auch noch so geringe einem Pflegebed\u00fcrftigen dienende Handlung unter Versicherungsschutz gestellt. Zwar ist der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs zuzustimmen, dass dem SGB VII auch sonst zeitliche Untergrenzen fremd sind. Allerdings werden bei der sog. Wie-Besch\u00e4ftigung (\u00a7 2 Abs 2 SGB VII) geringf\u00fcgige T\u00e4tigkeiten vom Versicherungsschutz ausgenommen. \u00a7 2 Abs 1 Nr. 17 SGB VII w\u00fcrde auf diese Geringf\u00fcgigkeitsschwelle f\u00fcr den Bereich der Pflege, die nach dem in Bezug genommenen \u00a7 14 SGB XI auch die Verrichtungen im Rahmen der hauswirtschaftlichen Versorgung umfasst, komplett verzichten. \r\n\r\n3. Abschnitt 3. a.: Erg\u00e4nzung der \u00a7 8 Abs. 2 Satz 1 Nr. 6, Satz 2 SGB VII-RefE (Auslandsbesch\u00e4ftigte)\r\n\r\nDie Ausweitung des Versicherungsschutzes bei Aus\u00fcbung versicherter T\u00e4tigkeiten im Ausland im Hinblick auf die zunehmend fragile Sicherheitslage in einigen Regionen wird begr\u00fc\u00dft. \r\n\r\nDie vorgesehene Regelung in \u00a7 8 Absatz 2 Satz 1 Nummer 6 SGB VII enth\u00e4lt mehrere Abgrenzungskriterien, die die Ausweitung des Versicherungsschutzes \u00fcber den zu Recht verfolgten Zweck \u2013 Schutz bei vom Inland abweichender Sicherheitslage \u2013 begrenzen sollen (innerer sowie zeitlicher und r\u00e4umlicher Zusammenhang der privaten Verrichtungen mit der versicherten T\u00e4tigkeit; wesentlich vom Inland abweichende Verh\u00e4ltnisse; Ausschluss bei Vorsatz oder grober Fahrl\u00e4ssigkeit). \r\n\r\nEs sollte allerdings gepr\u00fcft werden, ob diese Abgrenzungskriterien weiter gesch\u00e4rft und erg\u00e4nzt werden k\u00f6nnen, um die Ausweitung des Versicherungsschutzes zu pr\u00e4zisieren sowie absehbare Auslegungsprobleme zu reduzieren. \r\n\r\nDie Einf\u00fchrung des Ausschlusstatbestands der \u201egroben Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c d\u00fcrfte nicht nur in Einzelf\u00e4llen zu erheblichen tats\u00e4chlichen Problemen f\u00fchren. Fraglich erscheint bereits, welcher Ma\u00dfstab anzuwenden ist: ist das individuelle Einsichtsverm\u00f6gen der/des Versicherten (\u201esubjektive Fahrl\u00e4ssigkeit\u201c) ma\u00dfgeblich oder ein typisierter \u201eobjektiver\u201c Fahrl\u00e4ssigkeitsma\u00dfstab? Der DSGT regt deshalb an, anstelle des Begriffs der groben Fahrl\u00e4ssigkeit den Begriff der \u201eLeichtfertigkeit\u201c zu w\u00e4hlen. Entsprechendes gilt f\u00fcr \u00a7 2 Abs. 3 Satz 2 Halbsatz 2 und Satz 3 Teilsatz 2 SGB VII.\r\n\r\nZudem werden nicht selten w\u00e4hrend eines privat veranlassten Auslandsaufenthalts versicherte T\u00e4tigkeiten verrichtet (z. B. ein berufliches Telefonat f\u00fchren, berufliche T\u00e4tigkeiten an einem mobilen Arbeitsger\u00e4t verrichten u. v. m.). In diesem Fall setzen sich die Betroffenen den besonderen Gefahren im Ausland allerdings nicht aus beruflichen, sondern prim\u00e4r und vorrangig aus privaten Gr\u00fcnden aus. Es besteht daher kein Anlass f\u00fcr die Ausweitung des Versicherungsschutzes f\u00fcr diesen Personenkreis. Dem k\u00f6nnte durch Einf\u00fcgen der Worte \u201ebei einem durch die versicherte T\u00e4tigkeit bedingtem Aufenthalt im Ausland \u201c Rechnung getragen werden. Vor diesem Hintergrund schl\u00e4gt der DSGT folgende Fassung vor:\r\n\r\n\u201e6. die mit versicherter T\u00e4tigkeit zusammenh\u00e4ngenden privaten Verrichtungen bei einem durch die versicherte T\u00e4tigkeit bedingtem Aufenthalt in Ausland, sofern die Ursache des Unfalls auf vom Inland wesentlich abweichende Verh\u00e4ltnisse zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, die versicherte Person sich nicht vors\u00e4tzlich oder leichtfertig der Gef\u00e4hrdung ausgesetzt hat und die privaten Verrichtungen in einem zeitlichen und r\u00e4umlichen Zusammenhang mit der versicherten T\u00e4tigkeit im Ausland stehen.\u201c\r\n\r\n4. Abschnitt 7. und 8. a.: Streichung des Wortes \u201eUnterhaltsgeld\u201c in \u00a7 45 Abs. 1 Nr. 2 und \u00a7 47 Abs. 2 SGB VII-RefE\r\n\r\nDie \u00c4nderung wird begr\u00fc\u00dft, da es sich auch aus Sicht des DSGT um eine gegenstandslose Bezugnahme auf die \u00a7\u00a7 153 ff. SGB III a. F. handelt (vgl. Westermann in jurisPK-SGB VII, \u00a7 47, Rn. 74; Schur in: Hauck/Noftz, SGB VII, 2. ErgLfg. 2024, \u00a7 45 Rn. 13 und \u00a7 47 Rn. 48).\r\n\r\nZugleich regt der DSGT an, die praktisch ebenfalls gegenstandslose Regelung der \u00a7 47 Abs. 1a SGB VII zu streichen (vgl. Schur in: Hauck/Noftz, SGB VII, 2. ErgLfg. 2024, \u00a7 47 Rn. 57). \r\n\r\n5. Abschnitt 8. b.: Neufassung des \u00a7 47 Abs. 8 SGB VII-RefE\r\n\r\nDer \u00c4nderung wird zugestimmt.\r\n\r\nDer DSGT regt an, zugleich auch das Redaktionsversehen im Zusammenhang mit dem JAV zu beseitigen, dass die Neuregelungen \u00fcber den JAV im Rahmen des 7. SGB IV-\u00c4nderungsgesetz in \u00a7 8 FRG bislang unber\u00fccksichtigt geblieben sind (vgl. Keller in: Hauck/Noftz, SGB VII, 2. ErgLfg. 2024, \u00a7 90 Rn. 12). \r\n\r\n6. Abschnitt 9.: Verdoppelung des Sterbegelds gem\u00e4\u00df \u00a7 64 Abs. 1 SGB VII-RefE\r\n\r\nAngesichts des bereits 2004 im gesetzlichen Krankenversicherungsrecht und dem Beihilferecht entfallenen Sterbegelds stellt die Erh\u00f6hung des Sterbegelds auf 12.120,- Euro (West), 11.880,- Euro (Ost) eine deutliche, im Grundsatz zu begr\u00fc\u00dfende Leistungsverbesserung dar. Zwar werden Bestattungsaufwendungen in der gesetzlichen Rentenversicherung und der Beamtenversorgung mittelbar durch die dreimonatige Fortzahlung der Lebzeitenrente bzw. der Lebzeitenbez\u00fcge ber\u00fccksichtigt. Das Leistungsniveau reicht in der gesetzlichen Unfallversicherung bereits de lege lata dar\u00fcber hinaus, weil dort \u2013 auch bei einer zu Lebzeiten erfolgten Teilrentenzahlung \u2013 eine dreimonatige Zahlung der Vollrente ohne Einkommensanrechnung erfolgt (\u00a7 65 Abs. 2 Nr. 1, Abs. 3 Satz 1 SGB VII) und zudem Sterbegeld gezahlt wird. \r\n\r\nDie Erh\u00f6hung des Sterbegelds tr\u00e4gt im Wesentlichen dem Umstand Rechnung, dass die Kosten f\u00fcr eine Bestattung mit Grabmal und Grabanlage st\u00e4rker als die Bezugsgr\u00f6\u00dfe gestiegen und zudem gr\u00f6\u00dferen regionalen Schwankungen unterworfen sein d\u00fcrften. Der DSGT vermag die in der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs genannten durchschnittliche H\u00f6he der Bestattungskosten von 13.000,- Euro nicht vertieft zu pr\u00fcfen, da die im Referentenentwurf in Bezug genommene Webseite Todesfall-Checkliste.de keine Datengrundlagen f\u00fcr ihre Angaben benennt. Der DSGT geht jedoch mit dem Referentenentwurf insoweit konform, dass von einem durchschnittlichen Gesamtaufwand f\u00fcr die Bestattung, die mit dem Ableben des/der Versicherten verbundenen Formalit\u00e4ten, die Kosten der Ausrichtung der Trauerfeier, der Anlage einer Grabst\u00e4tte und der laufenden Grabpflege von \u00fcber 10.000,- Euro auszugehen sein d\u00fcrfte, nachdem die durchschnittlichen Bestattungskosten bereits ohne die sp\u00e4tere Grabpflege heute etwa 6.000,- bis 7.000,- Euro betragen d\u00fcrften (vgl. zur H\u00f6he der durchschnittlichen Bestattungsausgaben etwa www.aeternitas.de/fuer-betroffene/kosten-und-vorsorge/kostenueberblick).\r\n\r\nDer DSGT weist darauf hin, dass der die unmittelbaren Bestattungsaufwendungen \u00fcbersteigende Teil des Sterbegeldes bei den in \u00a7 64 Abs. 1 SGB VII genannten Berechtigten, die laufende Leistungen nach dem SGB II oder SGB XII beziehen, anrechenbares Einkommen i. S. der \u00a7\u00a7 11 SGB II, 82 SGB XII ist, weil der Anrechnungsausschluss f\u00fcr zweckbestimmte Leistungen (\u00a7\u00a7 11a Abs. 3 Satz 1 SGB II, 83 Abs. 1 SGB XII) diesen Teil nicht erfasst (vgl. auch LSG Baden-W\u00fcrttemberg, Urteil vom 1. Oktober 2018 \u2013 L 1 AS 3306/16 -; Hengelhaupt in: Hauck/Noftz SGB II, 2. Erg\u00e4nzungslieferung 2024, \u00a7 11a SGB 2, Rn. 222). \r\n\r\nOb und ggf. in welchem Umfang dieser Umstand zu vom Gesetzgeber unerw\u00fcnschten Fehlanreizen oder einer nicht zweckkonformen Mittelverwendung f\u00fchren kann, vermag der DSGT nicht abzusch\u00e4tzen und \u00fcberl\u00e4sst diese Frage deshalb der sozialpolitischen Diskussion. Sofern eine Anrechenbarkeit als Einkommen vermieden werden soll, \r\n\r\nm\u00fcssten entweder die Regelungen des \u00a7\u00a7 11a Abs. 3 Satz 1 SGB II, 83 Abs. 1 SGB XII insoweit ge\u00e4ndert werden, dass das Sterbegeld von der Anrechnung als Einkommen insgesamt ausgenommen wird \r\noder das Sterbegeld m\u00fcsste auf die tats\u00e4chlichen Aufwendungen f\u00fcr die Bestattung, die mit dem Ableben des/der Versicherten verbundenen Formalit\u00e4ten, die Kosten der Ausrichtung der Trauerfeier und der Anlage einer Grabst\u00e4tte sowie \u2013 ggf. pauschalisiert \u2013 der laufenden Grabpflege bis zur H\u00f6he von zwei Siebteln der Bezugsgr\u00f6\u00dfe beschr\u00e4nkt werden.\r\nKassel, den 22. M\u00e4rz 2024\r\n\r\ngez. Michael L\u00f6her\r\n\r\nVizepr\u00e4sident des Deutschen Sozialgerichtstags e.V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/66/278870/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280058.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001090",
                "regulatoryProjectTitle": "Sexuelle Gewalt an Kindern u. Jugendlichen verhindern u. Unabh\u00e4ngigen Bundesbeauftragten schaffen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen \u2013 Gesetz zur Einrichtung einer oder eines Unabh\u00e4ngigen Bundesbeauftragten gegen sexuellen Missbrauch von Kindern und Jugendlichen (Gemeinsam-gegen-Kindesmissbrauch-Gesetz \u2013 UBSKMG)\r\nDer Deutsche Sozialgerichtstag e.V. (DSGT) dankt f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme zum o.g. Referentenentwurf und nimmt, vorbereitet von der Arbeitsgruppe \u201eSexualisierte Gewalt an Kindern und Jugendlichen\u201c, einer Arbeitsgruppe seiner Kommission SGB VIII, gern in gedr\u00e4ngter Form Stellung.\r\n\r\nZusammenfassung: Dem Referat 523 des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ist ein Entwurf gelungen, der bestens geeignet ist, mit der beabsichtigten Strukturst\u00e4rkung (einschlie\u00dflich der Sicherstellung der Pr\u00e4vention und Unterst\u00fctzung von Betroffenen), einen erheblichen und auch innovativen Schritt zur Verwirklichung des Rechts von Kindern und Jugendlichen auf Schutz vor sexueller Gewalt zu machen. Es wird ein Gesamtsystem etabliert, das als ein aufeinander bezogenes Gef\u00fcge von Strukturen erst die Voraussetzung schafft, Einzelma\u00dfnahmen, Initiativen und arbeitsteilige Aufgabenerf\u00fcllung zur Bek\u00e4mpfung der sexuellen Gewalt an Kindern und Jugendlichen zu ihrer vollen Wirkkraft zu verhelfen. Zutreffend wird im Allgemeinen Teil der Begr\u00fcndung festgestellt, dass \u00fcber die aktuelle Gesetzeslage hinaus weiterer gesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht, der mit dem beabsichtigten Gesetz weiter gedeckt wird. Hervorzuheben ist die vorbildliche gr\u00fcndliche und sorgf\u00e4ltige Vorbereitung des Entwurfs durch den Nationalen Rat. Hierzu geh\u00f6rt die Verarbeitung des neuesten Wissensstandes und von Praxiserfahrungen. Erfreulich ist die Aussicht, dass mit diesem Gesetzesvorhaben eine im Koalitionsvertrag festgeschriebene Vereinbarung der Bundesregierung umgesetzt w\u00fcrde.\r\n\r\nIm Einzelnen:\r\n\r\nArt.1, \u00a7\u00a7 1 und 2 UBSKMG -RefE: Zutreffend und in der n\u00f6tigen Deutlichkeit wird hier das Recht von Kindern und Jugendlichen auf Schutz vor sexueller Gewalt und Ausbeutung formuliert.\r\n\r\nArt. 1, \u00a7 3 Abs. 1 UBSKMG -RefE:\r\n\r\nDer DSGT schl\u00e4gt statt einer Soll-Vorschrift vor: \u201eDie staatliche Gemeinschaft ergreift f\u00fcr Betroffene \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u201c Die vorgeschlagene Verst\u00e4rkung des Auftrages an die staatliche Gemeinschaft d\u00fcrfte den von \u00a7 3 RefE adressierten Betroffenen gerechter werden und stimmt auch besser mit der Diktion von \u00a7 3 Abs. 2 RefE \u00fcberein (\u201eDer Bund stellt \u2026 bereit\u201c).\r\n\r\nArt. 1, \u00a7\u00a7 4 bis 16 UBSKMG -RefE:\r\n\r\nDer DSGT begr\u00fc\u00dft nachdr\u00fccklich die vorgesehene Einrichtung des Amtes einer/eines Unabh\u00e4ngigen Beauftragten gegen sexuellen Missbrauch von Kindern und Jugendlichen, die Berufung eines Betroffenenrates und die Berufung einer Unabh\u00e4ngigen Aufarbeitungskommission und nimmt Bezug auf die \u00fcberzeugenden Begr\u00fcndungen des Referentenentwurfes.\r\n\r\nArt. 1, \u00a7 6 Abs. 1 UBSKMG -RefE:\r\n\r\nDer DSGT schl\u00e4gt vor, die Aufgaben der Beauftragten Person zu erg\u00e4nzen durch\r\n\r\n\u201e\u2026Schaffung und Pflege eines \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Registers \u00fcber Initiativen und Einrichtungen, die dem Schutz von Kindern und Jugendlichen gegen sexuelle Gewalt dienen und\u2026\u201c\r\nEin solches Register gibt Betroffenen einen geb\u00fcndelten \u00dcberblick \u00fcber vorhandene Anlauf- und Unterst\u00fctzungsstellen und erleichtert die Suche danach.\r\n\r\nAlternativ: Das Register k\u00f6nnte auch bei der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung (Art. 1, \u00a7 2 UBSKMG -RefE) angesiedelt werden.\r\n\r\n\u201e\u2026Strukturierung und Systematisierung der Aufarbeitungs- und Aufkl\u00e4rungsprozesse\u2026\u201c.\r\nDies geht \u00fcber Ziff. 4 hinaus und soll der/dem Beauftragten die Aufgabe zuweisen, neben der \u201ePerspektive von oben\u201c auch eine Strukturst\u00e4rkung der Prozesse an der Basis (\u201eunten\u201c) zu schaffen.\r\n\r\nArt. 2 (SGB VIII-RefE):\r\n\r\nDer DSGT stimmt der vorgeschlagenen \u00c4nderung des SGB VIII zu. Bisher streitige Fragen zur Akteneinsicht werden damit gesetzlich gekl\u00e4rt, und es werden auch an dieser Stelle die Rechte von Betroffenen gest\u00e4rkt.\r\n\r\nKassel, 22. April 2024\r\n\r\nMichael L\u00f6her\r\nVizepr\u00e4sident des Deutschen Sozialgerichtstages e.V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}