{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T17:08:22.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-24T15:40:06.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T11:14:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37902,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:14:14.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30625,
                "validFromDate": "2024-06-07T16:32:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:14:14.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27027,
                "validFromDate": "2023-11-22T17:40:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-07T16:32:39.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26833,
                "validFromDate": "2023-11-14T15:37:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-22T17:40:13.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19318,
                "validFromDate": "2023-04-18T12:38:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-14T15:37:39.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18819,
                "validFromDate": "2023-04-03T17:24:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-18T12:38:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16886,
                "validFromDate": "2023-02-24T17:08:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T17:24:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Uber B.V. ist ein Unternehmen der Uber-Gruppe, f\u00fcr die in diesem Lobbyregister die Uber B.V., die Uber Germany GmbH und die Uber Switzerland GmbH als Interessensvertreter registriert sind. Die in den Anwendungsbereich des Lobbyregistergesetzes fallende T\u00e4tigkeit der Interessenvertretung der Uber B.V. umfasst:\r\n- Fachgespr\u00e4che mit Mitgliedern des Bundestages und Vertreter:innen der Bundesregierung\r\n- Kontaktaufnahme per Mail, Brief etc.\r\n- Durchf\u00fchrung von Informations- und Netzwerkveranstaltungen. \r\n- Versand von Positionspapieren etc.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/3a/298005/UNLH1BV-Annual-report-2022_Uber-B-V.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Amsterdam",
            "country": {
                "code": "NL",
                "de": "Niederlande",
                "en": "Netherlands"
            },
            "internationalAdditional1": "Burgerweeshuispad 301",
            "internationalAdditional2": "1076 ER",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "anfragen.deutschland@uber.com",
            "phoneNumber": "+31208082778",
            "street": "K\u00f6penicker Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "126",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "anfragen.deutschland@uber.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+31208082778",
            "websites": [
                {
                    "website": "Uber.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Niederl\u00e4ndische Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Giorgiana",
                "function": "Director",
                "lastName": "Alexandru ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anabel",
                "function": "Sr Director, RGM Rides - EMEA",
                "lastName": "Diaz Calderon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Pierre Dimitri ",
                "function": "Sr Vice President, Delivery",
                "lastName": "Gore-Coty",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "John",
                "function": "Director",
                "lastName": "Bogmans",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Uber B.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001363/37902",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-07T16:32:39.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/6b/298007/Lobbyregister-Detailansicht-R001363-2024-06-19_11-14-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T11:14:14.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 37902,
    "registerNumber": "R001363",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir unterst\u00fctzen faire Arbeitsbedingungen, ohne dabei Freiheit und Flexibilit\u00e4t von Plattformarbeit zu beeintr\u00e4chtigen. Es braucht daher ein Gleichgewicht zwischen Schutz und Flexibilit\u00e4t, ohne zus\u00e4tzliche Belastungen und Mehraufwand.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001606",
                "statements": [],
                "title": "EU Plattformarbeits-Richtlinie (PWD)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Faire Wettbewerbsbedingungen: Wir unterst\u00fctzen eine ausgewogene Regulierung, die \r\ngleiche Chancen f\u00fcr alle schafft, indem faire Wettbewerbsbedingungen gew\u00e4hrleistet und keine Branche benachteiligt wird (z.B. durch staatliche Preisregulierungen). Ma\u00dfnahmen zur Emissionsreduktion sollten gef\u00f6rdert und Unternehmen des Gelegenheitsverkehr darin unterst\u00fctzt werden, ihre Flotten zu dekarbonisieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001607",
                "statements": [],
                "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Lokale Gastronomie sollte nicht durch \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Mehraufwand (finanziell und strukturell) belastet werden. Daher setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass Umweltziele und die Bed\u00fcrfnisse lokaler Unternehmen in der PPWR gleichsam ber\u00fccksichtigt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001608",
                "statements": [],
                "title": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MDV",
                        "title": "Mobilit\u00e4tsdatenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mdv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausgewogene Gesetzgebung: Um Mobilit\u00e4tsdaten zur Verbesserung der Verkehrsplanung zu nutzen, ist entscheidend, dass sensible Daten gesch\u00fctzt bleiben, EU-Vorgaben in den Mitgliedsstaaten einheitlich umgesetzt werden und Mehrfachregulierung sowie neue B\u00fcrokratie verhindert wird. Unsere Interessenvertretung zielt darauf ab, eine ausgewogene Gesetzgebung zu f\u00f6rdern, die die genannten \r\nAnforderungen ber\u00fccksichtigt. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001609",
                "statements": [],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FeV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fev_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausgestaltung des Fachkundenachweises: das Berufsfeld Fahrgastbef\u00f6rderung muss weiterhin niederschwellig und unb\u00fcrokratisch zug\u00e4nglich sein. Notwendige Kenntnisse und Voraussetzungen sind bereits ohne einen Fachkundenachweis sichergestellt.   \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001610",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/56/285499/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290031.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001610",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachweis der Fachkunde zur Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Neue B\u00fcrokratie in der Taxi- und Mietwagenbranche vermeiden: \r\nDen kleinen Fachkundenachweis verwerfen\r\n\r\nMit der Novellierung des Personenbef\u00f6rderungsrechts im Jahr 2021 wurde die Ortskundepr\u00fcfung f\u00fcr Taxifahrer abgeschafft. F\u00fcr Mietwagenfahrer existiert diese bereits seit 2017 nicht mehr, galt allerdings nie in Gemeinden unter 50.000 Einwohnern. \r\n\r\nEs sind seither keine nennenswerten negativen Auswirkungen bekannt, weder f\u00fcr Verbraucher, noch f\u00fcr das Fahrpersonal. Alle Taxi- und Mietwagenfahrer haben auch weiterhin eine \"Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung\u201d (umgangssprachlich: Personenbef\u00f6rderungsschein / P-Schein), d.h. sie wurden medizinisch gepr\u00fcft, haben keine relevanten Eintr\u00e4ge im polizeilichen F\u00fchrungszeugnis und sind im Besitz eines g\u00fcltigen F\u00fchrerscheins. Somit sind alle notwendigen Voraussetzungen zur sicheren Fahrgastbef\u00f6rderung bereits gegeben.\r\n\r\nTrotzdem wird aktuell eine verpflichtende neue Einstiegsh\u00fcrde f\u00fcr Taxi- und Mietwagenfahrer \u201cdie kleine Fachkunde\u201d diskutiert, obwohl diese zu mehr B\u00fcrokratie, einer Versch\u00e4rfung des Fachkr\u00e4ftemangels, weniger Mobilit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum und einer massiven Einschr\u00e4nkung der Berufsfreiheit f\u00fchren w\u00fcrde. \r\n\r\nMehr B\u00fcrokratie f\u00fcr KMU und Beh\u00f6rden: Die kleine Fachkunde bringt insbesondere f\u00fcr KMU eine zus\u00e4tzliche und unn\u00f6tige b\u00fcrokratische und finanzielle Belastung mit sich. In den bestehenden Pr\u00fcfungen f\u00fcr den F\u00fchrerschein sowie den Personenbef\u00f6rderungsschein werden bereits alle erforderlichen Qualifikationen f\u00fcr das Fahrpersonal \u00fcberpr\u00fcft. F\u00fcr die Einf\u00fchrung eines weiteren Nachweises besteht \u201edagegen kein spezifischer Bedarf\u201c, wie der zust\u00e4ndige Verkehrsausschuss des Bundesrates sowie der Bundesrat selbst in seiner Sitzung am 26. M\u00e4rz 2021 festgestellt hat (Drucksache 28/1/21). \r\n\r\nVersch\u00e4rfung des Fachkr\u00e4fteengpasses f\u00fchrt zu weniger Mobilit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum: Der Arbeitskr\u00e4ftemangel wird sich durch die Einf\u00fchrung zuspitzen und damit Auswirkungen auf die Erreichbarkeit und Verf\u00fcgbarkeit von Taxi- und Mietwagendiensten haben \u2013 hier ist die Lage  im l\u00e4ndlichen Raum bereits besonders angespannt. Selbst in Gro\u00dfst\u00e4dten wie M\u00fcnchen oder Dresden besteht bereits erheblicher Fahrermangel.  \r\n\r\nMassiver Eingriff in die Berufsfreiheit: Die Einf\u00fchrung der Fachkunde stellt eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Einschr\u00e4nkung der individuellen Berufswahlm\u00f6glichkeiten und -zug\u00e4nge dar, die durch das Grundgesetz gesch\u00fctzt sind. Viele potentielle Fahrer haben zudem einen Migrationshintergrund oder sind neu in Deutschland: F\u00fcr diese Gruppe ist der Beruf des Taxi-/Mietwagenfahrers ein guter erster Einstieg in den Arbeitsmarkt. Die Einf\u00fchrung w\u00fcrde diesen Einstieg erheblich erschweren, insbesondere wenn eine Pr\u00fcfung nur auf Deutsch abgelegt werden kann.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachweis der Fachkunde zur Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/56/285499/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290031.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001610",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachweis der Fachkunde zur Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Neue B\u00fcrokratie in der Taxi- und Mietwagenbranche vermeiden: \r\nDen kleinen Fachkundenachweis verwerfen\r\n\r\nMit der Novellierung des Personenbef\u00f6rderungsrechts im Jahr 2021 wurde die Ortskundepr\u00fcfung f\u00fcr Taxifahrer abgeschafft. F\u00fcr Mietwagenfahrer existiert diese bereits seit 2017 nicht mehr, galt allerdings nie in Gemeinden unter 50.000 Einwohnern. \r\n\r\nEs sind seither keine nennenswerten negativen Auswirkungen bekannt, weder f\u00fcr Verbraucher, noch f\u00fcr das Fahrpersonal. Alle Taxi- und Mietwagenfahrer haben auch weiterhin eine \"Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung\u201d (umgangssprachlich: Personenbef\u00f6rderungsschein / P-Schein), d.h. sie wurden medizinisch gepr\u00fcft, haben keine relevanten Eintr\u00e4ge im polizeilichen F\u00fchrungszeugnis und sind im Besitz eines g\u00fcltigen F\u00fchrerscheins. Somit sind alle notwendigen Voraussetzungen zur sicheren Fahrgastbef\u00f6rderung bereits gegeben.\r\n\r\nTrotzdem wird aktuell eine verpflichtende neue Einstiegsh\u00fcrde f\u00fcr Taxi- und Mietwagenfahrer \u201cdie kleine Fachkunde\u201d diskutiert, obwohl diese zu mehr B\u00fcrokratie, einer Versch\u00e4rfung des Fachkr\u00e4ftemangels, weniger Mobilit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum und einer massiven Einschr\u00e4nkung der Berufsfreiheit f\u00fchren w\u00fcrde. \r\n\r\nMehr B\u00fcrokratie f\u00fcr KMU und Beh\u00f6rden: Die kleine Fachkunde bringt insbesondere f\u00fcr KMU eine zus\u00e4tzliche und unn\u00f6tige b\u00fcrokratische und finanzielle Belastung mit sich. In den bestehenden Pr\u00fcfungen f\u00fcr den F\u00fchrerschein sowie den Personenbef\u00f6rderungsschein werden bereits alle erforderlichen Qualifikationen f\u00fcr das Fahrpersonal \u00fcberpr\u00fcft. F\u00fcr die Einf\u00fchrung eines weiteren Nachweises besteht \u201edagegen kein spezifischer Bedarf\u201c, wie der zust\u00e4ndige Verkehrsausschuss des Bundesrates sowie der Bundesrat selbst in seiner Sitzung am 26. M\u00e4rz 2021 festgestellt hat (Drucksache 28/1/21). \r\n\r\nVersch\u00e4rfung des Fachkr\u00e4fteengpasses f\u00fchrt zu weniger Mobilit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum: Der Arbeitskr\u00e4ftemangel wird sich durch die Einf\u00fchrung zuspitzen und damit Auswirkungen auf die Erreichbarkeit und Verf\u00fcgbarkeit von Taxi- und Mietwagendiensten haben \u2013 hier ist die Lage  im l\u00e4ndlichen Raum bereits besonders angespannt. Selbst in Gro\u00dfst\u00e4dten wie M\u00fcnchen oder Dresden besteht bereits erheblicher Fahrermangel.  \r\n\r\nMassiver Eingriff in die Berufsfreiheit: Die Einf\u00fchrung der Fachkunde stellt eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Einschr\u00e4nkung der individuellen Berufswahlm\u00f6glichkeiten und -zug\u00e4nge dar, die durch das Grundgesetz gesch\u00fctzt sind. Viele potentielle Fahrer haben zudem einen Migrationshintergrund oder sind neu in Deutschland: F\u00fcr diese Gruppe ist der Beruf des Taxi-/Mietwagenfahrers ein guter erster Einstieg in den Arbeitsmarkt. Die Einf\u00fchrung w\u00fcrde diesen Einstieg erheblich erschweren, insbesondere wenn eine Pr\u00fcfung nur auf Deutsch abgelegt werden kann.\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}