{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-04T16:03:07.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:54.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-25T15:33:29.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:54.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-02-23T12:33:27.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:34:54.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29268,
                "validFromDate": "2024-02-23T12:33:27.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20991,
                "validFromDate": "2024-02-23T12:27:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-23T12:33:27.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15973,
                "validFromDate": "2023-02-24T13:43:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-23T12:27:20.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12878,
                "validFromDate": "2022-11-04T16:03:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-02-24T13:43:25.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION",
            "de": "Unternehmen",
            "en": "Company"
        },
        "activityDescription": "Vitesco Technologies ist ein f\u00fchrender Anbieter bei intelligenten und elektrifizierten Antriebssystemen und bildet dies auch \u00fcber die Wahrnehmung seiner gesellschaftspolitischen Verantwortung ab. Als Entwickler und Hersteller moderner Antriebstechnologien f\u00fcr nachhaltige Mobilit\u00e4t macht Vitesco Technologies mit intelligenten Systeml\u00f6sungen und Komponenten f\u00fcr Elektro-, Hybrid- und Verbrennungsantriebe Mobilit\u00e4t sauber, effizient und erschwinglich. Das Produktportfolio umfasst unter anderem elektrische Antriebe, elektronische Steuerungen, Sensoren und Aktuatoren. Vitesco Technologies besch\u00e4ftigt knapp 38.000 Mitarbeitende an rund 50 Standorten und erzielte 2022 einen Umsatz von rund 9,1 Milliarden Euro. Der Hauptsitz befindet sich in Regensburg. Im Fokus der Aufgabe der Abteilung Public Affairs & Innovation Policy steht die \u00dcbersetzung von Anforderungen der Gesetzgebung in die Strategie und das Produktportfolio des Unternehmens. Um politische Ziele, wie zum Beispiel die Klimaneutralit\u00e4t des Verkehrs, konkret umzusetzen, bedarf es der Innovationskraft von Wissenschaft und Industrie gleicherma\u00dfen. Vitesco Technologies bringt deshalb seine Kompetenz und Expertise im Bereich der nachhaltigen Mobilit\u00e4t beratend und verantwortungsvoll in den politischen Prozess ein. Um die Transformation hin zur Elektromobilit\u00e4t entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette zu gestalten, stehen inhaltlich die Politikfelder Digitalisierung, Nachhaltigkeit sowie Mobilit\u00e4t und Verkehr im Mittelpunkt der T\u00e4tigkeit.",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "locationOfReportPublication": "https://www.bundesanzeiger.de/",
        "reportWasPublishedElsewhere": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientOrganizations": [
            {
                "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001703",
                "referenceName": "Vitesco Technologies Germany GmbH"
            },
            {
                "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001701",
                "referenceName": "Vitesco Technologies Group AG"
            }
        ],
        "clientsPresent": true
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-12",
        "fiscalYearStart": "2023-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-12",
        "fiscalYearStart": "2023-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Regensburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Siemensstra\u00dfe",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "93055"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "contact@vitesco.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4994120310",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.vitesco-technologies.com"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Gabriele",
                "emails": [
                    {
                        "email": "contact@vitesco.com"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Wild-Pleines",
                "phoneNumber": "+4994120310"
            },
            {
                "commonFirstName": "Oliver",
                "emails": [
                    {
                        "email": "contact@vitesco.com"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Nelke",
                "phoneNumber": "+4994120310"
            },
            {
                "commonFirstName": "Peter",
                "emails": [
                    {
                        "email": "contact@vitesco.com"
                    }
                ],
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Bauschke",
                "phoneNumber": "+4994120310"
            },
            {
                "commonFirstName": "Stephan",
                "emails": [
                    {
                        "email": "contact@vitesco.com"
                    }
                ],
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Hoessl",
                "phoneNumber": "+4994120310"
            },
            {
                "commonFirstName": "Andr\u00e9",
                "emails": [
                    {
                        "email": "contact@vitesco.com"
                    }
                ],
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Hilse",
                "phoneNumber": "+4994120310"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Matthias ",
                "emails": [
                    {
                        "email": "contact@vitesco.com"
                    }
                ],
                "function": "Prokurist",
                "lastName": "Goss",
                "phoneNumber": "+4994120310"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bayerischer Verband f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft e.V. (BVSW) "
            },
            {
                "membership": "DICO - Deutsches Institut f\u00fcr Compliance e.V."
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "econsense - Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "eNOVA Strategiekreis Automobile Zukunft"
            },
            {
                "membership": "European Center for Power Electronics e.V. (ECPE) "
            },
            {
                "membership": "Automotive Cluster Ostdeutschland (ACOD)"
            },
            {
                "membership": "HZwo e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V. (VDA)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Elektrotechnik, Elektronik und Informationstechnik e.V. (VDE) "
            },
            {
                "membership": "Forschungsvereinigung Antriebstechnik e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit e.V. (VDSI)"
            },
            {
                "membership": "Charging Interface Initative (CharIN) e.V."
            },
            {
                "membership": "UN Global Compact"
            },
            {
                "membership": "Allianz der Chancen"
            },
            {
                "membership": "Catena-X Automotive Network e. V"
            },
            {
                "membership": "BdKom (Bundesverband der Kommunikatoren)"
            },
            {
                "membership": "GVNW: Gesamtverband der Versicherungsnehmenden Wirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Vitesco Technologies GmbH",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Mirco",
                "lastName": "Kaesberg"
            },
            {
                "commonFirstName": "Susanne",
                "lastName": "Finkenzeller"
            },
            {
                "commonFirstName": "Matthias",
                "lastName": "Baumbach"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-12",
        "fiscalYearStart": "2023-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F&E Verbundvorhaben aus: \r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Zukunft der Arbeit: Regionale Kompetenzzentren der Arbeitsforschung\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Elektronik f\u00fcr autonomes elektronisches Fahren\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Beherrschung der Komplexit\u00e4t soziotechnischer Systeme - Ein Beitrag zum Advanced Systems Engineering f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von morgen\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Digital GreenTech - Umwelttechnik trifft Digitalisierung innerhalb des Aktionsplans Nat\u00fcrlich.Digital.Nachhaltig\"\r\n-Richtlinie zur F\u00f6rderung von Forschung zur \"Elektronik und Softwareentwicklungsmethoden f\u00fcr die Digitalisierung der Automobilit\u00e4t (MANNHEIM)\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                }
            },
            {
                "description": "F&E Verbundvorhaben aus: \r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Neue Fahrzeug- und Systemtechnologien\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"angewandte nichtnukleare Forschungsf\u00f6rderung im 7. Energieforschungsprogramm der Bundesregierung \"lnnovationen f\u00fcr die Energiewende\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme \"Elektro Mobil - F\u00f6rderaufruf F&E f\u00fcr eine erfolgreiche Transformation zur Elektromobilit\u00e4t und Systemintegration\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 740001,
                    "to": 750000
                }
            },
            {
                "description": "F&E Verbundvorhaben aus:\r\n-Richtlinie des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr zur F\u00f6rderung von aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Regionale Entwicklung mitfinanzierten Projekten der Technologief\u00f6rderung (EFRE-Technologief\u00f6rderung 2014 bis 2020)\r\n",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 600001,
                    "to": 610000
                }
            },
            {
                "description": "F&E Verbundvorhaben aus:\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme EU H2020 \"Building a low-carbon, climate resilient future: Green Vehicles\"\r\n-F\u00f6rderma\u00dfnahme EU H2020 \"Building a Low-Carbon, Climate Resilient Future: Next-Generation \r\nBatteries\"\r\n- F\u00f6rderma\u00dfnahme EU H2020 \"Digitising and transforming European industry and services: digital \r\ninnovation hubs and platforms\" ",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 690001,
                    "to": 700000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2024-02-23T12:27:20.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001699/29268",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/f7/257440/Lobbyregister-Detailansicht-R001699-2024-02-23_12-33-27.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2024-02-23T12:33:27.000+01:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 29268,
    "registerNumber": "R001699"
}